<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Delior, Paul (1881-1928)">Paul Delior</author>
<title>Remy de Gourmont et son oeuvre / par Paul Delior</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Delior, Paul (1881-1928)</author>, <title>Remy de Gourmont et son oeuvre / par Paul Delior</title>, <date>1909</date>,description :Collection : Les hommes et les idées ; 13,98 pages
</bibl>
<publisher>Mercure de France (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2291872</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1909">1909</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LES HOMMES ET LES IDÉES</p>
<p>Remy de Gourmont et son OEuvre</p>
<p>PAR</p>
<p>PAUL DELIOR</p>
<p>AVEC UN PORTRAIT ET UN AUTOGRAPHE</p>
<p>PARIS</p>
<p>MERCVRE DE FRANCE. XXVI, RUS Du COHDI, ZXTI</p>
<p>«GUI</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous droits de traduction et-de reproduction réservés pour tous les pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES HOMMES ET LES IDÉES</p>
<p>Remy de Gourmont et son OEuvre</p>
<p>PAR</p>
<p>PAUL DELIOR</p>
<p>AVEC UN PORTRAIT ET UN AUTOGRAPHE</p>
<p>PARIS</p>
<p>MERCVRE DE FRANCE XXVI, RUE DE COKDÉ, XXVI</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/></p>
<p>REMY DE GOURMONT ET SON ŒUVRE</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA MÊME COLLECTION</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>La vérité est une illusion et l'illu-</p>
<p>sion est une vérité.</p>
<p>Une Nuit ait Luxembourg, p. 61.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>rentes contradictions les traits caractéristiques de cette personnalité
? Où peut-on saisir l'âme de M. R. de Gourmont? Elle est d'une agilité
inouïe. Vous pensez surprendre enfin son attitude et la fixer; mais elle
se métamorphose sans cesse. Cet esprit veut être; et il change afin de
se différencier constamment des autres, de lui-même, et d'éviter toute
cristallisation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les fonctions de notre physiologie. Il faut savoir jouir de tous nos
organes. Il n'y a plus de plaisirs bas, ni de choses viles, surtout
depuis que Zarathoustra a retrouvé le sens de la terre et proclamé que
Dieu était mort. Ceci n'est pas hors du sujet la jouissance esthétique
pousse ses fleurs plus ou moins haut dans le désintéressement et le
loisir, mais elle a ses racines mêmes dans notre organisation physique.
Elle est en iritimé concordance avec l'état de nos organes.</p>
<p>R. de Gourmont, dans l'Idéalisme (i), a défini ainsi sa seconde
signification</p>
<p>Il doit s'enquérir de la signification permanente des faits passagers.
Il doit chercher l'éternel dans la diversité momentanée des formes. Je
sais bien que, par la définition même de l'idéalisme, le permanent
lui-même ne peut être conçu que comme personnel, c'est-à-dire comme
transitoire, et que ce qu'il y a d'absolu vraiment est incogniscible et
hors d'être formulé en symboles; ce (i) Voir Chemin de Velours, pp. 207
et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>La littérature n'est pas, en effet, autre chose que le développement
artistique de l'idée au moyen dé héros imaginaires (i).</p>
<p>Ces éclaircissements donnés par R. de Gourmont laissent entrevoir ce
qu'il va tenter lui-même on devine qu'il s'efforcera de voir de haut, et
que son œuvre d'artiste sera synthétique. S'il n'est pas (i) Le Livre
des Masques, p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'époque où R. de Gourmont publie ces livres où ce ne sont pas
seulement les papiers ni les (i) Epil., 1902-1904, p. 19.</p>
<p>(a) Le Probl. du Style, p, ag.</p>
<p>(3) Promenades littéraires, Ira série, p. 202.</p>
<p>(4) Chemin de Velours, pp. 226-227.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Histoires Magiques, pp. 147 et suiv.</p>
<p>(3) The Weelclq critical Review, i5 octobre igo3, article cité dans le
Mercure de Eranca de décembre igos, pp. 780 et suiv. (4) -rpil., p. 3i3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec le Songe d'une femme, la réalité entre en maîtresse dans l'œuvre de
R. de Gourmont. Et la vie 30 fait aimer pour elle-même. Sans doute, Anna
des Loges et Claude de Latour, Pierre Bazan et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sois muette, sois sombre</p>
<p>Et plonge tout entière au gouffre de l'ennui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus neuve et plus ignorante. Et quel prodigieux égoïsme de vieux garçon</p>
<p>Ce roman est plus simple et plus dépouillé de littérature que le Songe
d'une femme. Il est charmant par le contraste de ces deux âmes à
l'opposé de l'amour et de la vie. La fraîcheur bucolique de ses
paysages, l'odeur de plein air parfumé qui l'entoure, imprègnent de
candeur les préoccupations perverses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Admettre l'art parce qu'il peut moraliser les individus ou les masses,
c'est admettre les roses parce qu'on en tire un remède utile aux yeux;
c'est confondre deux séries de notions que l'exercice régulier
del'intelligence place sur des plans différents (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, il n'y a qu'un seul genre en littérature, le poème (i).</p>
<p>Au fond, il n'y a qu'un genre, le poème et peut-être qu'un mode le vers;
car la belle prose doit avoir- un rythme qui fera douter si elle n'est
que de la prose. Buf- fon n'a écrit que des poèmes, et Bossuet et
Chateaubriand et Flaubert (2).</p>
<p>L'idée d'art estsous la dépendance de l'idée de beauté, mais cette
dernière idée elle-même n'est autre chose que (1) Promenades litt., Ire
série, p. 28t.</p>
<p>(a) Culture des Idées, p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette distinction entre la perfection et la beauté est très exacte.
D'autre part, si la beauté est définie plus haut une harmonie, le beau
c'est ce qui (i) Culture des,,Idées, p. 2o2.</p>
<p>(3) Promenâdes littéraires, Il* série, pp. 5i-52.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au dernier rang- et contre l'évidence, semble-t-ii, je mettrais la
sculpture. Elle paraîtrait, par sa matérialité, devoir occuper la
première place. Elle a le mouvement, le contour, le relief. Mais il lui
manque la couleur, et les polychromies, dont on nous offrit quelques
modèles, ne furent vraiment pas heureuses., La vue, sens éminemment
excitateur de la sexualité, se laissera peut-être mieux séduire par la
peinture. La couleur prête au visage la séduction du sourire et surtout
l'enchantement du regard. La chair nous tente par ses nuances, par le
grain de la peau, par l'atmosphère dont le peintre entoure sa (i)
Promenades littéraires, l" série, p. 3o2.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Le Chemin dé l'elours, p. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son œuvre et la dirige; chez lui cette qualité d'émotion est beaucoup
pluscérébrale; elle semble venir surtout de l'érudition qui, dans un
mot, lui fait respirer tout un bouquet de formes transformées et
vivantes. M. de Gourmont, malgré ses poèmes, n'est pas lyrique. Il a
trop de finesse pour cela.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'âme seconde de l'homme, Platon comprenait l'ensemble des
sentiments et les passions no(i) Promenades littéraires, Ils série, p. 184.</p>
<p><pb/></p>
<p>Kant eut cette prétention de faire gouverner les hommes par la raison.
Mais qu'est-ce que la rai-</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Le Problème du Slyle, p. 106.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette théorie, si sèchement indiquée en quelques mots, est-elle
compatible avec la doctrine d'Epicure ? Je ne le pense pas.</p>
<p>Le seul point de contact entre l'immoralisme et la morale d'Epicure est
celui-ci les deux doctrines font de la morale une science exclusivement
individuelle. Encore pourrait-on douter si le surhumain n'a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>limites de Icur puissance et dans la logique de leur activité. La
philosophie de Nietzsche exige une attitude active celle d'Epicure veut,
au contraire, la passivité. R. de Gourmont conseille évidemment une
attitude active mais il y ajoute en même temps ce correctif qu'on
ensaurala parfaite vanité. L'épicuréisme n'est valable que dans sa
partie métaphysique, pour la conception des atomes, aux yeux de M. R. de
Gourmont.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nisme, avec son apport de panthéisme, on en découvre de nombreux et
délicieux esemples</p>
<p>Oh 1 avoir l'immoralité de la nature, sa cruauté et sa beauté N'être pas
une chose d'intelligence sentir des instincts et violenter le monde
plutôt que de ne pas les satisfaire (2)!</p>
<p>(i) Le Sonqe d'une Femmc.</p>
<p>(a| Le Songe d'tine Femme.</p>
<p>(3l « Je veux apprendre toujours davantageàconsidérer comme la beauté ce
qu'il y a de nécessaire dans les choses c'est ainsi que je serai de ceux
qui rendent belles les choses. A mor fatil que cela soit dorénavant mon
amour. » F. Nietzsche, le Gai-Savoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sage n'a qu'une croyance soi-même le sage n'a qu'une patrie la vie (i).</p>
<p>(z) Une Nuit au Guxembourg, p. 157.</p>
<p><pb/></p>
<p>Epicure avait trop de sagesse pour dédaigner aucune sorte de plaisir. Il
voulut connaître et il connut toutes les jouissances qui peuvent devenir
des jouissances humaines il n'abusa de rien mais il usa de tout dans sa
vie harmonieuse (i).</p>
<p>Sachons d'abord vivre dans le présent. Les morales nous ont détourné
vers l'avenir, et même Nietzsche. 11 nous fallait tenir notre front levé
vers l'absolu et nos yeux fixés sur une perfection inaccessible. Pendant
ce temps d'effort et de souffrance, notre vie s'écoulait, et nous
connaissions dans le même instant que nous allions mourir et que nous
n'avions pas vécu.</p>
<p>,2) Epilogues, IIe série.</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais; il faut se collectionner des souvenirs, et non des regrets (i).</p>
<p>La sagesse humaine est de vivre comme si on ne devait jamais mourir et
de cueillir la minute présente comme si elle devait être éternelle (2).</p>
<p>(2 Une Nuit au Luxembourg, p. 1O0.</p>
<p>(3) Une A ait au Luxembourg, p. 100.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lui fait aujourd'hui un devoir du don volontaire. L'altruisme est une
morale sentimentale. M. de Gourmont n'est pas altruiste, parce qu'il
n'est pas sentimental. Cette nouvelle caractéristique est d'autant plus
curieuse qu'il a une très vive et très délicate sensibilité. Mais cette
absence de sentimentalité explique qu'il n'ait jamais été lyrique. Ses
poèmes sont œuvres d'artiste. Ce sont des jeux sa-</p>
<p><pb/></p>
<p>vants et raffinés ils ne proviennent pas de ce jaillissement où
s'épanche le cœur du poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>de sens que l'homme met en lui, n'est pas moins vain que le chant des
oiseaux. Il contient tout autant de certitude philosophique.</p>
<p>Un autre caractère du sentimental, et pas le moins curieux, c'est qu'il
se prend au sérieux le</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez R. de Gourmont la conception de l'amour est pure de toute
compromission sentimentale. Ji) Anecdotes françaises. Les Plus belles
poges de Steiidhal, Merc. de Fr., p. 36g.</p>
<p><pb/></p>
<p>On retrouve en cette théorie l'esprit scientifique de R. de Gourmont. La
vision de l'artiste est chez lui presque toujours corrigée par la
conception du philosophe, dont l'idée s'achève en cet aphorisme
définitif « Les femmes sont de la métaphysiquei (4) » Cette théorie
amoureuse s'accorde avec 1 idéalisme de l'écrivain; nous l'avons déjà
décou(1) Ua Coeur virginal.</p>
<p>(a) Ibid.</p>
<p>(3) Le Songe d'une Femme.</p>
<p>(4) Une Nuid au Luxembourg, p. 178.</p>
<p><pb/></p>
<p>verte, je le rappelle, dans cette œuvre de début, si curieuse et si
précieuse le Fantôme.</p>
<p>Il y a en elle une plénitude de vie et de chair qui attire la morsure;
elle excite la sensualité ou peut-être la gourmandise; je deviens ogre à
sentir sous cette robe tendue et insolente la certitude d'un corps qui
m'est dû, comme le corps de toutes les femelles de ma race. Il est
évident que, d'après les lois de la nature et de mon désir, j'ai le
droit de la prendre et de la courber sous mon joug (2).</p>
<p>C'est le règne des instincts proclamé. Il a une confiance, peut-être
excessive, dans l'instinct qu'il prétend infaillible.</p>
<p>Il ) Une Nuil au Luxembourg, p. 110.</p>
<p>^2) Le Songe d'une femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il s'agit de distinguer ce qui leur est utile d'avec ce qui leur
estinutile,les hommes sont infaillibles. Notre raison a beau se
révolter, il faut en venir là. J'appelle cela le principe d'utilité. On
en ferait la clef de toutes choses. Avec cette clef on ouvrirait même
des portes qui n'ont jamais cédé. [En nofe) Cela difl'ère de la théorie
des attitudes d'utilité de M. J. de Gaultier en ceci que, pour moi,
l'attitude universelle et permanente d'utilité est la seule possible.
Mais les utilités sont diverses et engendrent des conflits. Il y a aussi
l'imitation de l'utilité (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute et ce n'est pas niable, il y a une finalité générale, mais il
faut la concevoir comme représentée tout entière par l'état présent de
la nature. Ce ne sera pas une conception d ordre, c'est une conception
de fait (2).</p>
<p>(t) Cullure des Iclées, 223.</p>
<p>(a) VoirPhys. de l'Amour, pp. 144-146.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les actes appelés vertueux ou vicieux, il les voyait nécessités par
l'état des organes, par la disposition du système nerveux (i).</p>
<p>L'influence de la conscience sur la conduite des hommes lui semblait
nulle (2).</p>
<p>(a) Un Cœur virginal.</p>
<p><pb/></p>
<p>On naît croyant parce qu'on apporte en naissant la nécessaire et tenace
volonté de vivre. La vie est fondée sur un acte de foi et M. J. de
Gaultier nous a dit combien les hommes avaient besoin du mensonge le
non-vrai est la condition de la vie. Mais on devient sceptique par
l'effort de l'examen scientifique. Cependant, il est indispensable,
lorsqu'on ne veut pas perdre pied, de tenir compte de la réalité dans la
construction théorique. Aussi la dernière conclusion de M. de Gourmont
en cette matière est celle-ci</p>
<p>La morale est une moyenne qui s'obtient en réduisant par la coutume les
tendances personnelles développer son caractère, nourrir ses goûts,
satisfaire sa sensibilité en respectant les usages du milieu et du
moment où l'on vit, c'est la limite de la liberté des mœurs comme de
toutes les libertés (1 ).</p>
<p>Il paraît ainsi. pour reprendre l'expression nietzschéenne, se
rapprocher plutôt du type apollinien, par sa préoccupation du moment
présent, que du (i) Epilogues, III, p. 92.</p>
<p><pb/></p>
<p>type dionysien, qui entraîne avec lui l'effort vers un idéal
inaccessible, la volonté de réaliser le surhumain. Mais il ne nous
offro. pas une rè'^le de mœurs universelle, uniforme, impcrative. Il a
trop de sagesse pour cela.</p>
<p>La vie est indéchiffrable, illogique et incertaine, et c'est pour cela
que les plus difficiles l'aiment avec une triste passion (i).</p>
<p>M. de Gourmont aime la vie, parce qu'il est un artiste; il interroge le
sphinx, parce qu'il a la curiosité philosophique. Mais il a aussi trop
de sagesse scientifique pour espérer résoudre un jour l'énigme.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cause de cette heureuse illusion, la pensée semble prendre plus
d'audace et d'assurance. Elle domine hardiment chez M. R. de Gourmont
malgré la saine ardeur de la sensibilité. Je parlerai plus loin de cet
équilibre entre la sensibilité et l'intelligence que l'on découvre en
presque tout son œuvre. Il s'agit bien d'une domination alternée où
toujours l'esprit a le dernier mot.</p>
<p>La conception philosophique porte donc la marque de notre sensibilité;
aussi l'individualisme de M. de Gourmont ne pouvait se formuler que dans
l'idéalisme. L'idéalisme est une philosophie très humble et très
hautaine. « Le monde est ma représentation », je ne connaîtrai jamais
que des états de ma sensibilité, le monde des choses en soi, le noumène,
comme dit Kant, en son jargon, est hors d'atteinte. Je dois vivre dans
l'apparence, et mes constructions n'ordonneront jamais que les pâles
fantômes des choses qui vivent hors de moi. (i) Une Nuit au Luxembourg,.
p. 55.</p>
<p>(a) Promenades Philos., I" série.</p>
<p><pb/></p>
<p>Concevoir le monde comme le produit d'une série de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il) Une Nuil au Luxembourg, p. 84.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui. J'ai encore quelques paroles ü te dire et ce font les plus
importantes.Il faut que tu oublies notre conversation.</p>
<p>Moi. Maître, c'est impossible. Elle fait partie de moi-même, elle est
entrée dansma chair, dans mon sang et dans mes os.</p>
<p>Lui. Eh bien, tu sauras alors que j'aurais pu te dire tout le contraire,
et que cela aurait été aussi la vérité (1).</p>
<p>La vérité 1 qu'est-ce que la vérité ? il faut citer ce passage d'une si
belle et forte simplicité.</p>
<p>On lit plus loin</p>
<p>La vérité, c'estle doute « tempéré par le mépris (3) ». Et ailleurs</p>
<p>Il est aussi absurde de chercher la vérité et de la (i) Une R'uit au
Lnœembourq, p. 173.</p>
<p>(2) Epib'jucs, lIe série, pp. 64-65.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Epilogues, II, p. 67.</p>
<p>(3) Promenades philosophiques, I, i3o.</p>
<p>(4) Epilogues, III, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>chimiste et montré du même coup la vanité de ses visions philosophiques
(i).</p>
<p>Il n'y a plus qu'une philosophie digne de ce nom la philosophie
scientifique (2).</p>
<p>Il nous faut une philosophie de plain pied, familière et scientifique,
toujours provisoire, toujours soumise au fait nouveau qui va
nécessairement surgir,une philosophie qui ne soit qu'un commentaire de
la vie, mais de la vie entière (3).</p>
<p>(2) Promenades philosophiques, 1" série, p. i33.</p>
<p>(3) Promenades philosophiques, 1" série, p. 133.</p>
<p>(4) Le Problème du Style, p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais toute cette philosophie des idées et des mots, cet idéalisme, ce
scepticisme se situent sur le plan intellectuel. lime semble intéressant
d'étudier (i) Promenades littéraires, I, p. 338.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme n'est pas au sommet de la nature il est dans la nature, l'une
des unités de la vie et rien de plus. Il est le produit d'une évolution
partielle et non de l'évolution totale; la branche où il fleurit part,
ainsi que des milliers d'autres branches, d'un tronc commun (i). Ce
qu'il y a de plus beau dans l'homme c'est son animalité. Sa noblesse,
c'est d'être une parcelle de la nature, soumise comme les autres aux
lois générales de la vie (2).</p>
<p>(a) Promenades philosophiques, II, p. 123.</p>
<p>(3) Epilogues, II. p. a.55.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Epilogues, III, pp. 5o et suiv. Epilogues, II, pp. 91 et suivantes.</p>
<p>(3) Une Nuit au Luxembourg, pp. i4g-iôo.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DEL. Vendre du Paradis! vendre du paradis! M. DEsm. Ah 1 c°est un
beau commerce</p>
<p>M. DEL. Et savez-vous ce que je pense, mon cher ami? C'est un commerce
qui ne va pas sans quelque noblesse.</p>
<p>M. DESM. Quand on y croit(i).</p>
<p>M. de Gourmont s'intéresse trop aux jeux de l'énergie pour que le
spectacle social lui soit indifférent. Vivre, c'est changer; les
changements lui sont sympathiques. La préoccupation nietzschéenne du
renversement des valeurs se retrouverait peut-être parmi les motifs qui
l'ont persuadé. Il doit redouter aussi d'être parmi ceux que leur
indolence intellectuelle endort dans l'admiration stérile du passé.
Enfin il est influencé par les principes biologiques de M. Ouinton</p>
<p>(i) Dialogues des Amateurs, Epilojues, IV, p. 190.</p>
<p>(2) Promenades philosophiques, II, p. lai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est jamais nécessaire que la force use de toute sa puissance. Je me
séparerais ici de Nietzsche, si j'entrais dans la discussion
philosophique, et je permettrais il la pitié et au dédain d'entrer
ensemble dans la maison des maîtres; il faut achever les vaincus ou les
traiter avec humanité (i).</p>
<p>Ne pourrait-on pas concilier, du point de vue nietzschéen, l'immoralisme
avec ce sentiment ? Se surmonter soi-même sans cesse, n'est-ce pas
lutter contre son égoïsme ? Nietzsche exalte la volonté de puissance,
mais ne peut-on pas conclure de l'ensemble de sa doctrine que,cette
volonté amenantl'homme i) Epilogues, II, p. 92.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cet aphorisme n'exprime qu'un moment fugitif de sa pensée. Ce
renoncement, qui exigerait désormais la retraite et le silence,n'est que
momentané il est incompatible avec le courage et le franc parler de M.
R. de Gourmont, l'un de ceux qui ont la belle audace de dire toute leur
pensée parce que leur pensée est désintéressée.</p>
<p>Si l'on veut en somme comprendre son attitude en cette question, il faut
se rappeler d'abord qu'il a l'horreur de toute affirmation définitive,
et le dédain des religions, qu'elles soient laïques ou non. Sa pensée
dernière, on la trouverait dans ce Dialogue des flmatettrs intitulé
Prédictions (3).</p>
<p>(2) Une Nuit au Luxernbourg, p. 164.</p>
<p>(3) Pages 298 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DEL. Vous savez nager?</p>
<p>M. DEL. J'en doute.</p>
<p>Je pense que M. de Gourmont se résume aujourd'hui dans cette simple,
ironique et profonde phrase contempler d'un œil innocent les mouvements
de la vie. Et si les dieux lui donnent l'occasion d'un spectacle
révolutionnaire, il est certain qu'il en saura commenter les scènes avec
cette haute philosophie, cette ironie et cette acuité de vision dont
Rivarol, l'un de ses parrains intellectuels, a donné le magistral
exemple en racontant l'autre, dans le Journal politique national.</p>
<p>V</p>
<p>On ne peut entreprendre l'examen des phénomènes qu'en les séparant de la
chaîne continue du déterminisme. Ainsi nos vues scientifiques sont</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai essayé, choisissant certaines manifestations, de dégager les
caractères qui composent l'originalité de M. R. de Gourmont. Il était
nécessaire d'ordonner les attitudes de cette personnalité si riche et si
changeante. Mais elle est une, et il faut reconstituer cette unité, car
tous ces gestes, qui semblent si différents, procèdent d'une même
tendance fondamentale. Une même sève circule dans l'arbre tout entier,
aussi bien dans les racines qui creusent la nuit que dans les branches
où feuillages et fleurs mêlent leurs nuances diverses et leurs parfums
distincts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i', Ilpeut y avoir en effet un enrichissement direct, par la notion,
sans l'intermédiaire vivifiant de la sensibilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce renouvellement perpétuel fait la surprise et l'enchantement de celui
qui lit M. de Gourmont. Et de cet équilibre proviennent deux pouvoirs de
cet écrivain sa faculté de synthèse, sa tendance optimiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>pages vivent par la sensibilité enthousiaste qu'on y voit palpiter.</p>
<p>On pourrait expliquer physiologiquement le pessimisme en reprenant la
théorie d'équilibre essayée plus haut. Il trahirait un esprit où la
cristallisation est définitive, et dont Ierajeunissementdemeureimpos(i)
Promenades littéraires, i'° série, pp. 123 et 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pessimiste ne serait-il décidément qu'un eufaut qui boude dans un
coin? Allons, surmontez votre amourpropre, avancez-vous, faites un beau
sourire. Pourquoi voulez-vous qu'on ne vous réponde pas? Le sourire
appelle lesourire. Pour être heureux,il faut faire d'abord les gestes du
bonheur.</p>
<p>Cependant ces gestes ne nous donneront qu'une illusion précaire. Le
bonheur dès qu'on le touche nous semble misérable. Nous courons après
d'autres rêves, parce que la réalité est trop circonscrite; seul le
désir peut contenir l'infini de nos coeurs. M. de Gourmont reproche aux
hommes cette aberration, qui les tend sans cesse vers l'avenir et les
empêche de se plaire au présent. Mais est-il pos(i) i" série, p. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que nous avons en grand mépris le désordre intellectuel et le
déséquilibre de la sensibilité. Qui n'est maître ni de ses nerfs, ni de
sa pensée ne nous semble pas très digne de pitié (2).</p>
<p>Il s'est défini lui-même lorsqu'il a écrit cela. L'opinion de A. France
s'accorde avec celle de R. de (1) Epilogues, III, 161.</p>
<p>Une Nuit au Luxembourg, p. i3g.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gourmont la critique est le plus subjectif de tous les gendres.</p>
<p><pb/></p>
<p>lité apparente, ils se rattachen t tous deux aux grands écrivains de la
tradition nationale. Ce sont deux maîtres vraiment français.</p>
<p>(2) Epilogues, III, 25a.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Promenades ohilosophiques, II, pp. ag6, 297.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans une pitié gâteuse pour les faibles, les humbles, les petits, te m
les déchets. etc. (i).</p>
<p>Il n'y a ni bon, ni mauvais, ni bien, ni mal, mais des états de vie qui
remplissent leur but, puisqu'ils existent et que leur but est
l'existence (a).</p>
<p>La nature n'est ni bonne ni mauvaise, ni altruiste ni 'i) Fpiloyues, II,
pp. io3 et suiv.</p>
<p>(2) Physique dç l'Amour, p. i33.</p>
<p><pb/></p>
<p>égoïste; elle est un ensemble de forces dont aucune ne cède que sous une
pesée supérieure (i).</p>
<p>Si l'on adopte la théorie de M. de Gourmont lui-même, il convient
d'aimer l'écrivain dans les manifestations où il se différencie le plus
nettement de tout autre. Le vrai R. de Gourmont, et le plus admirable,
il faudrait alors le chercher dans ces pages ardentes et claires où,
immoraliste et logicien, il démontre l'utilité sociale du vice (4),
l'erreur de (i) Pltysigue de l'Amour, p. 24o.</p>
<p>(n) Une Nuit au Luxembourg p. io4-</p>
<p>(3) Physique de l'Amour, pp. 220-221.</p>
<p>(4) Epilogues, II, p. 255.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'humanité refusant de se servir de l'esclavage comme d'un moyen de plus
haute réalisation d'ellemême et, pour ne pas trop multiplier les points
de repaire, je citerai seulement encore les pages sur la tolérance (r);
sur l'insatiabilité; sur l'horrible manie de la certitude sur la Morale
de l'Amour (2); sur le Parlementarisme (3), et ce sarcastique Paradoxe
sur le citoyen (4).</p>
<p>|a) Culture des Idées.</p>
<p>(3) L'piloques, III, p. 50.</p>
<p>(4) Epilogues, J, pp. 143-148.</p>
<p>(5) Epilogues, II, p. 5i.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les solutions différentes et même contradictoires qui la peuvent
résoudre (i). »</p>
<p>(a) Fpiloguea, Il, p. 89.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enchantée de son rêve? Mais il est ce véritable voyageur qui va sans
repos, non pas vers un but, mais vers ailleurs</p>
<p>Au fond de l'inconnu, pour trouver du nouveau.</p>
<p>Il ne désire pas s'arrêter quelque jour, mais changer d'horizon chaque
matin. M. de Gourmont ne pense pas qu'il soit nécessaire, pour être
heureux,d'étreindrc lavérité, de conduire ses pas dans le paysage
définitif, où l'esprit et le coeur se reposeront désormais dans la
paresse et la certitude. Oh! enfant, tout est vrai. Crois, et crois
aussi quand je te dirai le contraire de ceci, car il n'est pas
nécessaire de croire toujours la même chose. La route ne traverse pas
d'identiques paysages. Soyons successivement dupe des paysages qui
violentent nos yeux c'est le moyen de ne pas s'ennuyer (i).</p>
<p>Il faut savoir affirmer et croire, ne fût-ce qu'un instant, car la
certitude, provisoire, est le tremplin d'où nous pourrons bondir plus
loin. L'important est d'avoir du monde une vision personnelle. La
sagesse veut que le philosophe s'arrête auprès de chaque vérité,et la
respire. Il faut les cueillirtoutes. M. Rt'mydeGourmont n'aura jamais la
dangereuse fantaisie d'en enfermer une dans un médaillon cerclé d'or
pour en faire un talisman et un fétiche. Il a le mépris de cet
enfantillage, si utile auxhommes.Renouvelons tous les matins le bouquet
de nos vérités. Elles se fanent vite, mais leur floraison est
quotidienne, et elles sont chaque jour plus belles et plus nombreuses
pour le chercheur de bonne volonté.</p>
<p>(il Proses moroses, p. 58.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE</p>
<p>EDITIONS ET OUVRAGES DIVERS</p>
<p>Un Volcan en éruption, avec vignettes. Paris, Degorce-Cadot, 1882, in-12
(Réimprimé pour la Librairie générale de Vulgarisation. Paris, 1885,
in-8). l3erlrand Du Guesclin. Paris, Degorce-Cadot, 1883, in 12.
Tempêtes et naufrages, avec vignettes. Paris, Degorce-Cadot, 1883, in
12. Une ville ressuscitée, avec vignettes. Paris, Degorce-Cadot, 1883,
in-12. (Réimprimé pour la Librairie générale de Vulgarisation. Paris,
1885, in-18). Les derniers jours de Pompéi, avec vignettes. Paris,
Degorce-Cadot, s. d. [1884], in-18. En Pallon. Paris. Librairie générale
de Vulgarisation, 1884, tn-12. Paris, Degorce-Cadot (public,
illustrées), 1884, in-4, et Paris, Librairie générale de Vulgarisation,
1885, in-8 (figures). Les Français au Canarda et en Acadie, 50 grav.
Paris, Firmin-Didot, 1888, in 8. Chez les Lapons, mœurs, coutumes et
légendes de la Laponie norvégienne, 31 grav. Paris, Firmin-Didot.
1890.in-8.</p>
<p>LES ŒUVRES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACES ET NOTICES</p>
<p>G. Albert Aurier: Œuvres posthumes. Notice. Paris, éd. du Mercure de
France, 1893, in-8. Notice hlOflrapbique et Catalogue des Œuvres de
Clésinner. Préface. Paris, L'Y marier, 1895, in-8 (2' éd. en 1903,
in-8). Gérard de Nerval Les Chimires et les Cydalises, poésies. Préface.
Paris, Librairie du Mercure de France. 1897, in-16 écu. Maurice de
Guéiia Le Ceutaure. Frontispice de G. d'Espagnat. Notice. Paris,
librairie du Mercure de France, 1900, in-16 écu. Georges flJuviquet:
fJéliogabale, raconté par les historiens grecs et latins, etc., préface.
Paris, Soc. du Mercure de France. 1903, in-18. Ausone.'Ze* Epigrammes,
trad. du latin par Charles Verrier Préface. Paris, Sausot, 1903, in-18.–
Hâtif de la Rretonne Les plus belles payes. Paris, Soc du Mercure de
France, 1905, in-18. Gérard de Nerval Les plus belles parles. Paris,
Soc. du Mercure de France, 1905, in-18. Chaniloi't Les plus belles
payes. Paris, Soc. du Mercure de France, t005, in-18. liivarol: Les plus
belles pages. Paris. Soc. du Mercure de France, 190ri, in-18. Henri
Heine Les plus belles payes. Paris, Soc du Mercure de France, 1906,
in-1*. Thécph.le: Les plus belles pages. Paris, Soc du Mercure de
France, 1900, petit in-18. Ernest tiaubert La Sottise Espérantiste.
Paris, Grasset, 1907, in-16. Saint-Amant: Les plus belles pages, Paris,
Soc. du Mercure de France,</p>
<p><pb/></p>
<p>i9o8, petit in-18. rataloflue de netslnfs orlyin. de nouveyre. Préface
Paris, Galerie E. Druel, 114, rue du Fauh -Saint-Ilonoré, 18-30 nov.
19U7, iu-8. Cyiatio ÙV LLs plus belles pages. Pa.i-, Soc. du Mercure de
France, 19U8, petit lu-18. Hoiivpyrc Le Gynécée, ricueil de dt bbhib
inédits. Par Mercure de France, 1909, in-1°. Maurlre d0 Guérin Les l'lus
belles payes, Paris, Mercure de France, 1909, ili-16. Ou trouve, en
outre, des pares de M. Remy de Gourmont dans les ouvrages suivanls 1 a
(irande Eni-yclopéillc (iirlicles Arétin, Arioste, Littérature
américaine, Béatrice, Cenci, etc.) Congrès lutern. pour l'extension et
la culture de la langue française, Paris, Chani| ion. 1900, in-8 (CF. la
Critique et la Presse quotidienne) t lironlque Stendhalienne, Milan,
chez Cotte et CI', éditeurs atendhalieus, 1907, in-8, etc.</p>
<p>PÉRIODIQUES</p>
<p>A CONSULTER</p>
<p>Ad. vau Bever et Paul Léautauti Poètes d'Aujourd'hui, nonv. éd., 1.
Paris Soc du Mercure de France, 1908, in-18. Jules Case Tablettes
littéraires, Paris, Ollendorff, 1909, in-18. Louis l&gt;eu|so Remy de
Gourmont. notice publiée dans les Portraits du prochain siècle. Paris,
Girard, 1894, in-18. Arnold Uollln A propos de style et d'esthétique.
Bruxelles, Soc. Belge de librairie, 1003, in-8. Jules Huret En-</p>
<p><pb/></p>
<p>Péhiodiuuks Jacquets Bainville Un scepticisnte nouveau, M. Remy de
Gourmont. « Minerva », 15 août 1902. M. A. Barrenechea Hemy de Gourmont'
novelista. La Nacion (Buenos Aires), 27 novembre 1908. Sem Benelli
Letterati contemporanei: Remy de Gourmont, Emporium (Bergame), tome XIV.
n° 28. Euflôue Demolder Hemy de Gourmont. L'Art moderne. Bruxelles,
9janvier 1898 André du Fresnoy Remy de Gourmont romancier. Mercure de
France, 15 mai 1907. Louis Dumur Pythéas ou fantaisie philosophique en
l'honneur de M. Remy de Gourmont, et de ses plus récents ouvrages.
Mercure deFrance, mai 1894; De Nykomnai den franska litteraturen,
illustr. « Ord och Bild D Stokholm, octobre 1898; Remy de Gourmont.
Weekly Critical Review (Paris), octobre 1903. I£mi!e Faguet Promenades
littéraires, Revue Latine, 25 août 1906. Anatole France: Le Latin
mystique, Le Temps, Il décembre 1892. Jules de Gaultier L'Estetica della
lingua francese. Rassegna internationale, 15 septembre 1900 De la nature
des vérités, Mercure de France, septembre 1901 L'Evolution 'àologique et
le pouvoir intellectuel. Revue des Idées, 15 octobre 1908. A Van Genoep.
Y a-t-il progrès de la civilisation ? Revue des Idées, juin 1908. Pierre
Lasserre L'Esthétique de la langue française. Revue philosophique, mai
1899. Jean Lorentowlez Z Litteratary francuskieij Remy de Gourmont,
Krytyka (Cracovie), mars 1903, et Ludznow (Varsovie), 30 septembre-6
octobre 1906. Jean Mas Y Pi Un disociador de ideas. La Reforma (la
Plata), 10 janvier 1907. Camille Mauclair Quatre médaillons d'artistes
Remy de Gourmont.L^ Chronique des livres, 25 septembre 1900. Charles
Maurras Le Latin mystique, Gazette de France, 5 décembre 1892. Marcel
Noppeney, Remy de Gourmont, Floréal (Luxembourg), mars 1908. Nestor
(Henri Fouquier) Le dilettantisme. Echo de Paris, 26 mars 1891. Prodikos
Remy de Gourmont.LaNacion (Buenos-Aires),6 novembre 1906. A.Pujol De
quelques opinions d'un sceptique anti-protestaitt Le Protestant,
journal, 21 et 28 février 1903. Pierre Uailllard Remy de Gourmont,
Mercure de France, juin 1893. Barao de Santo Alberto Remy de Gourmont. A
Tarde (Rio de Janeiro), 3 avril 1899. Marcel Schwob Le Latin mystique.
Mercure de France, novembre 1892. G. Vannicola, Remy de Gourmont, La
Vita (Rome), 28 avril 1908. Allred Vallette Malveillance. Mercure de
France, mai 1891. H. de Varigny, L'Intelligence humaine s'accroît-elle ?
Le Temps, 21 novembre 1908. Charles Verrier: Remy de Gourmont. Le
Soleil, 29 octobre 1904.</p>
<p>ICONOGRAPHIE</p>
<p>F. Maillaud Deux portraits au crayon, reprod. dans l'ouvrage de Pierre
de Querlon Hemy de Gourntont. Paris, Sansot,1903, in-18. (Le même
contient d'autres portraits). F. Vatlotton Masque, reprod dans la revue
a Ord och bild &lt;• de Stockholm, octobre 1898. A. Rouveyre, Visages,
VIII, Mercure de France, 1" mars 1909. Flandrin, Portrait au crayon,
gravé sur bois par Vibert. 1909. Voyez en outre un portrait publié
d'après un document photographique dans Weekly critical Review, 1903.</p>
<p>AD. VAN BEYER.</p>
<p>Poitiers Imp. du Mbrcvrk de FRANCE (Biais et Boy), 7, rue Victor-Hugo</p>
<p><pb/></p>
<p>LES HOMMES ET LES IDÉES</p>
<p>Cette nouvelle Collection: Les Homme» èt lu Idéet, est une œovre de
vulgarisation, dirions-nous, si ce mot, dont on a. tiut abusé, 'n'était
suspect. Cependant, il n'en est pas d'autre, peut-être, qui la qualifie
exactement, pourvu qu'on le prenne dans son sens le phw. élevé et le
plus général.</p>
<p>Fratnce. 7 fr. 60 Etranger 8 fr. OUVRAGES EN PRÉPARATION Rudyard Kipling
et la Littérature anglo-indiense, par nmr*. DAVRAT.</p>
<p>La Magie, sa Théorie, sa Pratique, ses Rapporte avec la Religion, par à.
VAU GBHNKP. Jules Renard, par hekri bacbeur.</p>
<p>Les Idée*% et le Théâtre de G. Bernard Scham, par w. Li oaoaos et
RATMORD LAUZEBTB..</p>
<p>Gustave Le Bon si ton Œuvre, par «dmokc picako.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
