<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Faguet, Émile (1847-1916)">Émile Faguet</author>
<title>Le culte de l'incompétence (3e éd.) / par Emile Faguet,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Faguet, Émile (1847-1916)</author>, <title>Le culte de l'incompétence (3e éd.) / par Emile Faguet,...</title>, <date>1910</date>,description :Collection : Les études contemporaines,231 pages
</bibl>
<publisher>B. Grasset (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2069186</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1910">1910</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LES ÉTUDES CONTEMPORAtNES</p>
<p>Le</p>
<p>Culte de rtncompétence</p>
<p>par</p>
<p>EMILE PAQUET DE L'ACADEMIE FRANÇAISE</p>
<p>PARIS</p>
<p>BERNARD GRASSET ÉDITEUR</p>
<p>7, Rue Corneille, 7</p>
<p>1910</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Culte de l'Incompétence</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉTUDES CONTEMPORAINES</p>
<p>Sous ce ~7re paraîtra une série d'études critiques et documentaires sur
ce temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>dus d~e?!7e qui la dominent et lui imposent ses idées, ses ~oH~s, ses
modes; observer les institu~'o/!s~a/!S /eHr/n/?Mence sur les
mcBU/'se~~fs/)r// public; analyser les menlalités collectives et
anonymes qui constituent ce que l'on appelle proprement les milieux, tel
est son but.</p>
<p>(NOTE DE L'EDITEUR.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CULTE DE L'INCOMPETENCE</p>
<p>PRINCIPES DES RÉGIMES</p>
<p>Et cela est vrai, quoique paradoX&amp;l. On ne voit</p>
<p><pb/></p>
<p>pas, au premier abord, comment le despotisme peut tomber pour ceci qu'il
inspire trop de terreur, la monarchie tempérée pour ceci qu'elle
développe trop le sentiment de l'honneur et la République pour ceci
qu'elle a trop de vertu. C'est pourtant très vrai.</p>
<p>A abuser de la terreur on l'épuisé et c'est le cas de citer le mot
excellent d'Edgar Quinet: « Quand on veut faire de la terreur,il faut
être sûr qu'on en pourra faire toujours. » Il ne saurait y avoir trop
d'honneur mais quand, ne faisant o~oe~ ~M'a ce sentiment, on multiplie
les dignités, les distinctions, les panaches, les galons, les honMC!&lt;
comme on ne peut pas les multiplier indéfiniment, on a contre soi et
ceux qui n'en ont pas, et ceux qui, en ayant, ne trouvent jamais en
avoir assez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'était pas une République 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Partant de ces idées générales, je me suis souvent demandé quel est le
principe des démocrates pour ce qui est de leur gouvernement intérieur
et il ne m'a pas fallu de très grands efforts pour apercevoir que c'est
le culte de l'incompétence.</p>
<p>Considérez les animaux; plus ils s'élèvent dans Féchelle des êtres
organisés, plus la division du travail physiologique est grande et plus
la spécia-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle commença par cette idée un roi et le peuple, royauté démocratique,
démocratie royale. Le peuple fait la loi, le roi exécute la loi le
peuple légifère, le roi gouverne, même avec une certaine influence sur
la loi, car il peut suspendre l'exé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La compétence par collation n'a certainement pas le sens commun; mais
elle a pour elle quelques apparences et même /?CM p/!M que des apparences.</p>
<p>Elle n'a pas le sens commun, puisqu'elle est une création ex nihilo,
puisque c'est l'incompétent tirant de lui le compétent et zéro faisant
sortir de soi un. La collation est assez légitime,encore que je ne
l'aime nulle part, partant d'un corps compétent. A un savant qui n'est
pas bachelier</p>
<p><pb/></p>
<p>une université confère les grades de bachelier, de licencié et de
docteur pour se l'adjoindre i elle y est habile puisqu'elle est capable
de savoir si c'est par la seule faute des circonstances que ce savant
n'a aucun titre officiel. Mais que tous les non-bacheliers confèrent à
quelqu'un le grade de docteur ès-sciences mathématiques, cela peut
paraître paradoxal et du reste très humoristique. La compétence par
collation des incompétents n'a certainement pas le sens commun.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gue. C'était donc une manière de compétence, mais une compétence très
mal établie et très étroite.</p>
<p>Ce régime disparut et la démocratie, dont nous parlons, après un court
interrègne, se laissa gouverner pendant dix-huit ans,comme elle
avaitfait une première fois, par un délégué unique et n'eut pas lieu
finalement de s'en féliciter.</p>
<p>Alors elle adopta et elle pratiqua le régime démocratique presque pur.
Je dis le régime démocratique presque pur, parce que le régime
démocratique pur est la nation se gouvernant elle-même directement, sans
délégués, par le plébiscite continu. Notre démocratie pratiqua et
pratique encore le régime démocratique presque pur, c'està-dire le
régime de la nation se gouvernant par des délégués nommés directement
par elle et, strictement et exclusivement, par ces délégués. Cette fois,
c'est l'intronisation presque absolue de rincompétence.</p>
<p><pb/></p>
<p>logues.~ On verra plus bas que le baptême s'étend beaucoup plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H y a plus, si plus il peut y avoir. Le peuple chérit l'incompétence,
non seulement parce que de la compétence intellectuelle il n'est pas
juge et parce qu'il apprécie la compétence morale à</p>
<p><pb/></p>
<p>un point de vue qui est faux mais encore parce qu'il aime avant tout, ce
qui est très naturel, que ses élus lui ressemblent. Il aime que ses élus
lui ressemblent pour deux raisons:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin et surtout la démocratie, et cela encore est bien naturel, veut
&lt;OM&lt; faire e//e-?M~e, est l'ennemie de la spécialisation des fonctions,
particulièrement voudrait gouverner elle-même, sans délégués, sans
intermédiaires son idéal est le gouvernement direct tel qu'il existait à
Athènes, son idéal est « la démocratie pour employer la terminologie de
Rousseau qui appelait ainsi le gouvernement direct et seulement le
gouvernement direct.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mandat impératif est donc un instrument très grossier pour des
besognes très délicates. La démocratie, instinctivement, sent très bien
cela et elle se montre toujours assez indifférente, en somme, au mandat
impératif.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que lui reste-t-il donc? Mais quelque chose de bien plus riche, la proie
au lieu de l'ombre. Nommer des hommes qui lui ressemblent tellement
bien, qui ont tellement bien tous ses sentiments, qui sont tellement
elle-même, qu'ils feront sûrement, instinctivement, quasi mécaniquement,
ce qu'elle-même ferait si elle formait elle-même un immense corps
législatif; qui voteront sans doute, selon les circonstances, mais qui
voteront comme elle voterait directement. De cette façon, elle est
législative; elle fait la loi et c'est la seule façon qu'elle ait de
faire la loi.</p>
<p>On déplore que la démocratie s'abandonne aux politiciens. Mais, au point
de vue où elle se place et où il serait bien singulier qu'elle ne se
plaçât point, elle a absolument raison. Qu'est-ce qu'un politicien?
C'est un homme nul pour ce qui est des idées personnelles, médiocre
comme instruction, partageant les sentiments généraux et les passions</p>
<p><pb/></p>
<p>La démocratie a donc besoin de politiciens, n'a pas besoin d'autre chose
que de politiciens et a besoin qu'il n'y ait pas aux affaires d'autres
gens que les politiciens.</p>
<p>Son ennemi ou tout au moins l'homme dont elle se défie parce que c'est
lui qui va gouverner et non elle sous son nom, c'est l'homme qui, soit
par influence de fortune, soit par le prestige de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peuple, donc, ne nomme que des représentants exacts de lui-même et
toujours dépendants de lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONFUSION DES FONCTIONS</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès lors la compétence est pourchassée partout et éliminée de partout.
De même que le peuple l'a éliminée de son choix quand il nommait ses
représentants, de même la représentation nationale l'élimine avec
patience et avec suite de toutes les fonctions du corps social, quelles
qu'elles soient.</p>
<p>Littéralement le pays est gouverné par la Cham. bre des députés. 7/
/e/aM&lt; bien,pour que le peu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en s'exerçant et qu'il est comme paralysé par la terreur de paraître
exister.</p>
<p>Même, si la constitution lui a donné formellement des pouvoirs, la
constitution sur ces points est lettre morte, parce qu'elle violait une
constitution non écrite et supérieure, l'âme même de l'institution
politique.</p>
<p>Un de ces chefs d'État ad ~oMor~ a dit :&lt; Pendant toute ma présidence,
je me suis tu constitutionnellement. » C'était faux; car la constitution
lui permettait de parler et même d'agir. Au fond c'était vrai car la
constitution, en lui permettant d'agir et de parler, avait un caractère
inconstitutionnel. En parlant il eût été constitutionnel, en se taisant
il était institutionnel. Il avait été silencieux MM~!&lt;~OMMe/~Ke?!&lt;. Il
avait contrarié la</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne lui suffit pas de gouverner, elle veut administrer. Songez en
effet que si les administrateurs des finances, de la justice, de la
police, etc., ne dépendaient que de leurs ministres, les ministres,
précisément parce qu'Us dépendent du corps législatif et sont souvent
renversés par lui, changeant très souvent, les administrateurs, plus
stables que leurs chefs, formeraient une aristocratie ils
administreraient l'État indépendamment de la volonté populaire et selon
leurs principes, leurs règles, leurs traditions et leurs idées. Cela ne
se peut pas. Il ne se peut pas qu'il y ait une autre volonté que la
volonté populaire, un autre pouvoir, même très limité, que le sien. Ceci
fait une antinomie assez remarquable. Effets contraires de la même
cause. Parce que le corps législatif gouverne les ministres, elle les
renverse souvent parce qu'elle les renverse</p>
<p><pb/></p>
<p>souvent, ils ne, gouvernent pas leurs subordonnés comme un Colbert et un
Louvois et leurs subordonnés sont assez indépendants; de sorte que
l'autorité que le corps législatif se donne sur les ministres, il la
perd du côté des administrateurs et, en détruisant un pouvoir rival du
sien, il crée un pouvoir rival du sien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'intermédiaire de ses mandataires, par quoi plaira-t-il? Par son
mérite? Ses chefs et ses pairs en seraient bons juges le peuple ou son
représentant, non, ou beaucoup moins.</p>
<p>Le passage ne me parait pas heureux. Comment un monarque dans son palais
ne connattrait-il pas la richesse d'un financier, la réputation d'in-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or ce candidat fonctionnaire qui a plu au peuple ou aux représentants du
peuple, par quoi plaît-il? Par son mérite dont le peuple et son</p>
<p><pb/></p>
<p>représentant sont très mauvais juges, non. Par quoi donc Par sa
conformité aux opinions générales du peuple, c'est-à-dire par ses
opinions po' litiques. Les opinions politiques d'un candidat
fonctionnaire sont la seule chose qui le désigne au choix populaire
parce que c'est la seule chose dont le peuple soit bon juge.</p>
<p><pb/></p>
<p>par les mandataires du peuple sont des incapables; et quelques-uns qui
sont choisis, quoique ayant du mérite, sont médiocres comme caractère.
Or le caractère aussi, dans la plupart des carrières, dans presque
toutes, est une partie de la compétence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>particulières des députés du pays qu'il administre. Il en résulte ce que
l'on pourrait appeler des conflits d'obéissance qui sont très
intéressants pour le psychologue. Ils sont moins agréables pour le
préfet, l'ingénieur en chef ou le procureur général.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>forme aux intérêts de l'Etat? Il serait un serviteur détestable de la
démocratie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les sénateurs inamovibles furent abolis. Il est bien certain qu'ils
constituaient une aristocratie politique fondée sur la prétendue
importance des services rendus et que le Sénat luimême qui les élisait
tombait sous l'inculpation d'aristocratisme et prenait, le jour où il
les élisait, couleur aristocratique, puisqu'il était, ce jour-là, un
corps se recrutant par cooptation. Cela ne pouvait guère se souffrir.</p>
<p><pb/></p>
<p>MFUGËS DE LA COMPÉTENCE</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous avez déduites, en caractère, en intelligence et en coHïp~eKCe. La
solution est là.</p>
<p>Je doute que la solution soit là, parce qu'en régime socialiste le
régime électoral subsiste et par conséquent les partis subsistent. Les
citoyens nomment les législateurs, les législateurs nomment le
gouvernement, le gouvernement nomme les chefs du travail et les
répartiteurs des subsistances. Les partis subsistent, c'est-à-dire des
groupements d'intérêt, chaque groupement voulant avoir pour soi les
législateurs et le gouvernement pour qu'on tire de lui les chefs du
travail et les répartiteurs des subsistances, aristocrates dé ce
régime-ci, et pour qu'aux membres de ce groupement les chefs du travail
et les répartiteurs des subsistances fassent le travail plus doux et la
provende plus large.</p>
<p>Sauf que la richesse a été supprimée et que ce qui pouvait rester de
liberté a été supprimé, rien n'est changé, et tous les inconvénients que
j'ai énumérés plus haut subsistent. La solution n'est pas trouvée.</p>
<p>Pour qu'elle le fût, il faudrait que le gouvernement socialiste ne fût
pas électif il faudrait qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond, du reste, le glissement, si je puis ainsi parler, de la
démocratie vers le socialisme n'est pas autre chose qu'une régression
vers le despotisme. Si le régime socialiste s'établissait, il serait
électif d'abord et tout régime électif supposant,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cesse et elle se serre autour d'un chef qui lui donne l'unité et la
force d'unité.</p>
<p>En régime socialiste plus lentement, au bout d'une génération les chefs
du travail et les distributeurs des subsistances, janissaires
pacifiques, formeraient une caste, très liée, très cohérente, très
contractée, dont on ne pourrait pas se passer, tandis qu'on peut
toujours se passer de législateurs, un Conseil d'Etat suffisant et se
serreraient autour d'un chef qui leur donnerait l'unité et la force
d'unité.</p>
<p>Ceci est un peu digressif étant une considéraion sur l'avenir. Revenons.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LÉGISLATEUR COMPÉTENT</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>exactement le contraire de ce qu'il veut faire que du tempérament et de
l'esprit général du peuple pour lequel il fait des lois.</p>
<p>Le législateur idéal, ou simplement suffisant,</p>
<p><pb/></p>
<p>doit donc connaître les inclinations générales de son peuple et les
dépasser et les dominer, puisqu'il a pour mission en partie de les
satisfaire, en partie de les combattre.</p>
<p>Le législateur devra donc connaître les inclina~!ons de son peuple pour
savoir la limite où il devra s'arrêter en les contrariant.</p>
<p><pb/></p>
<p>En partie de les combattre; car la loi dans une nation ou elle n'est
qu'un règlement de police doit être ce qu'est la loi morale dans
l'individu; elle doit être une contrainte prolongée en vue d'un résultat
salutaire; elle doit être un frein aux passions funestes, aux velléités
nuisibles et aux caprices dangereux; elle doit combattre le moi pour
beaucoup mieux dire, elle doit être le moi rationnel combattant le moi
passionnel. C'est ce que Montesquieu veut faire entendre quand il dit
que les mœurs doivent combattre le climat et les lois combattre les mœurs.</p>
<p>La loi doit donc combattre dans une certaine mesure les inclinations
générales de la nation. Elle doit être sa règle, un peu aimée, parce
qu'on la sent bonne; un peu crainte, parce qu'on la sent dure; un peu
odieuse, parce qu'on la sent relativement hostile; respectée, parce
qu'on la sent nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autre part, il doit être sans passion. La &lt;; modération », cette vertu
si vantée par Cicéron et qui est en effet une rare vertu si on prend le
mot dans son sens complet et si on entend par cela l'équilibre de /'&lt;~Ke
et de l'esprit, doit être le fond même du législateur « Je le dis,
affirme Montesquieu, e&lt; il me semble que je n'ai fait cet ouvrage que
pOMr le prouver, l'esprit de modération doit être celui du législateur;
le bien politique, comme le bien moral se trouvant toujours entre deux
limites. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est précisément ce qu'il ne faudrait point. Il faudrait que le
législateur fût dans le peuple comme la conscience dans le cœur de
l'homme, connaissant toutes ses passions, connaissant toute leur
étendue, connaissant toute leur portée, ne se laissant pas tromper par
leurs prestiges et leurs hypocrisies et leurs déguisements tantôt les
combattant de front, tantôt les combattant les unes. par les autres,
tantôt favorisant un peu l'une aux dépens d'une autre plus redoutable,
tantôt cédant du terrain, tantôt en regagnant; toujours adroit, toujours
habile, toujours modéré mais ne se laissant, par ses ennemies
naturelles,ni entamer, ni intimider, ni amuser, ni circonvenir, ni
conduire.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour cela que l'ingénieuse Grèce a sup-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il reste cette légende qui signifie que le législateur doit être
tellement au-dessus de ses passions, comme des passions de son peuple
que, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>législateur, îl fasse des lois devant lesquelles, comme homme, il soit,
d'une manière ou d'une autre, très intimidé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez encore tel cas où dans la loi même, dans la loi inscrite au Code,
le législateur procède par insinuation ou recommandation. Le législateur
du commencement du xix'siècle avait dans l'esprit qu'il était dans les
bienséances que le mari surprenant sa femme en flagrant délit d'adultère
la tuât et aussi son complice. Cette idée peut être discutée mais enfin
elle était celle du législateur. En a-t-il fait une prescription légale
? Non il l'a inscrite dans la loi sous iorme d'insinuation, de
recommandation discrète, d'encouragement affectueux il a écrit ces mots:
« en cas de uagrant délit le meurtre est excusable Ce n'est pas ce</p>
<p><pb/></p>
<p>texte que ~'approuve c'est cette m.anièr&amp; d'indiqu.er la loi sans
l'imposer, d'indiquer ce qu'on juge d'une bonne pratique sans l'ordonner
que j'estime possible, puisqu'on en voit des cas, et puisque, dans
d'autres cas que celui-ci, je la trouverais excellente.</p>
<p>Enûn une des qualités essentielles du législateur est la prudence à
changer les lois existantes et c'est cette prudence essentielle qui
exige 1&amp; plus de lui qu'il soit exempt de passions ou qu'il. soi.t
maître de celles qu'il a. La loi en eGot n'a d'autorité réelle que quand
elle est ancienne ou: plutôt il y a deux cas: où la~ loi n'est qu'une
coutume passée en loi et alors elle a une tresgrand&amp; autor~é dès isa.
naissance~ parce qu'elle bénéficie de toutç l'ancienneté de la coutume
d'où elle est s.ortie; ou la_ loi n'est pas, une coutume passée en loi
et,,au contraire, elle contrarie une coutume; et alors il faut, pour
qu'elle ait de l'autorité, que par 1% longueur de temps elle soit
devenue coutum&amp; elle-même.</p>
<p>Dans les deux cas, on le voit, c'est bien réellement l'ancienneté de la
loi qui fait sa force d'autorité sur les hommes. La loi a comme une
végétation et elle est tendre arbris&amp;eau d'abord~ puis</p>
<p><pb/></p>
<p>son écorce se forme et se durcit, et ses racines s'enfoncent
profondément dans le sol et se cramponnent aux rochers.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a bien vu que c'est aussi presque le contraire de tout cela que la
démocratie aime chez son législateur et pour ainsi dire exige de lui.
Elle nomme des incompétents, des ignorants pres-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les favoris du peuple passent par ces deux phases et fournissent
ces deux stades, et il faut qu'ils parcourent tout le premier pour
pouvoir s'engager dans le second. c Ne vaut-il pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES LOIS EN DÉMOCRATIE</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>réforme, précipitée et improvisée, que sous le coup d'un scandale ou
d'un prétendu scandale qui vient d'éclater.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!Socrate existe; ce sont les lois qui protègent la cité depuis qu'elle
existe ce sont ces lois qui sont les Déités antiques de la cité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toi est essentiellement aristocratique. Elle fait gouverner les
gouvernés par les gouvernants et les gouvernants par les morts. C'est
l'essence même de l'aristocratie que le gouvernement de ceux qui vivent
par ceux qui ont vécu en prévision de ceux qui vivront. L'aristocratie
proprement dite est une aristocratie charnelle la loi est une
aristocratie spirituelle l'aristocratie proprement dite représente les
morts par tradition, par héritage, par leçons reçues, par éducation
transmise, aussi par hérédité physiologique de tempérament et de
caractère la loi ne représente pas les morts elle est eux-mêmes elle est
leur pensée déposée dans un texte qui ne change pas ou qui change
insensiblement.</p>
<p>Est aristocratique, est en régime aristocratique et en esprit
aristocratique, une nation qui conserve son vieil état-major
aristocratique et qui le renouvelle discrètement, avec ménagement, et
précaution par des additions successives d'hommes nouveaux. Est
aristocratique par le même procédé exactement, mais beaucoup plus
encore, la nation qui conserve sa vieille législation avec la plus
grande piété et qui la rajeunit, la renouvelle discrètement, avec
ménagements et circonspection</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>INCOMPÉTENCE GOUVERNEMENTALE</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sant. Les circulaires ministérielles ont souvent ce caractère singulier
d'être illégales. Il n'en est que cela et elles tombent mais elles ont
apporté un trouble profond dans l'administration tout entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>~COMPÉTENCE JUD!CtA!M</p>
<p>Vil</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En6n l'ancien régime avait des tribunaux militaires, des conseils de
guerre, exactement pour les mêmes raisons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>compétence morale et la démocratie s'est efforcée de diminuer la
compétence morale de la magistrature et, faites-y bien attention, en
diminuant cette compétence morale, de neutraliser la compétence
technique elle-même.</p>
<p>Il y avait autrefois une. magistrature qui était un corps de l'État, un
corps autonome et qui par conséquent sauf coups d'État de temps en temps
et par conséquent, chez elle, peur des coups d'État avait une
indépendance absolue. Cela lui donnait ou pour mieux dire laissait
intacte chez elle la compétence morale la compétence morale consiste à
pouvoir agir selon les lumières de sa conscience.</p>
<p>On a créé une magistrature qui est une administration comme les autres,
qui est un corps de fonctionnaires. L'État nomme ces fonctionnaires, les
promeut, leur refuse les promotions, les paie. En un mot M les a dans sa
main, comme le ministre de la Guerre les officiers, comme le ministre
des Finances les employés des contributions indirectes. Dès lors ils
n'ont plus de compétence morale pour juger. Ils seront toujours tentés,
trop tentés, de juger comme le gouvernement voudra qu'ils jugent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>garantie presque illusoire, la magistrature actuelle est de plus, comme
celle de l'ancien régime, sous la menace continuelle des coups d'État.
Sa compétence morale est très restreinte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>France si on leur donnait les charges gratuitement ? [On en trouverait
mais il se pourrait qu'ils fussent trop reconnaissants]. La fonction de
rendre la justice, de disposer de la fortune et de la vie des hommes un
métier de famille 1 [Mais le métier de porter les armes et de disposer,
en temps de guerre civile de la fortune et de la vie des hommes est en
1760 un métier de famille et je ne vous vois pas protester contre lui;
le métier de roi est en 1760 un métier de famille et je ne vous vois pas
vous indigner contre la royauté]. Plaignons Montesquieu d'avoir
déshonoré son ouvrage par de tels paradoxes; mais pardonnonslui son
oncle avait acheté une charge de président en province et la lui avait
laissée on retrouve l'homme partout. Nul de nous n'est sans faiblesse. »</p>
<p>Montesquieu croit que les corps aristocratiques sont une bonne chose
Voltaire est pour le pouvoir absolu. Montesquieu aime que la judicature
soit un métier de famille, c'est-à-dire traditionnel, comme le métier
militaire, ce qui rend l'ordre judiciaire permanent comme les autres
ordres et il montre avec Suidas la vénalité créant une aristocratie.
Voltaire voudrait, comme Nà-</p>
<p><pb/></p>
<p>poléon I", qu'il n'y eût que soldats du roi, prêtres du roi, juges du
roi, tous hommes du roi et lui appartenant corps et âmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>universitaires établiront et avec cette compétence morale qui est faite
d'indépendance, de dignité, d'esprit de corps et d'impartialité.</p>
<p>Mais j'ai ajouté que la vénalité des offices n'était pas nécessaire pour
obtenir ces résultats, pour établir ces garanties. Le principe, qui
tombe sous le sens, est-celui-ci la magistrature doit être indépendante.
Elle ne peut l'être que si elle l'est par la propriété de ses fonctions,
par le fait d'être propriétaire de ses fonctions. Elle ne peut être
propriétaire de ses fonctions que si elle les achète, ou les hérite,
comme sous l's.ncien régime; ou si elle n'est pas nommée par le
gouvernement. On n'aime point qu'elle les achète ou les hérite alors il
faut qu'elle soit nommée autrement que par le gouvernement.</p>
<p>Par qui donc? Par le peuple ? Mais alors elle sera dépendante du peuple,
elle sera dépendante de ses électeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par elle-même; je ne vois pas d'autres solutions.</p>
<p>Par exemple car je ne vois qu'un système juste; mais il peut y avoir
plusieurs méthodes par exemple tous les docteurs en droit de France
nomment la Cour de cassation et la Cour de cassation nomme tous les
magistrats de la magistrature assise et les promeut. C'est une méthode
aristocratique-démocratique; la base est très large. Ou bien les
magistrats seulement nomment les membres de la Cour de cassation et la
Cour de cassation nomme les magistrats et les promeut. C'est une méthode
oligarchique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est une caste 1</p>
<p>C'est une caste. J'en suis afu'gé mais c'est une caste. Jamais vous ne
serez bien jugés que par une caste, parce que ce qui n'est pàs caste ne
peut être que le gouvernement ou tout le monde et le gouvernement ne
peut pas bien juger étant souvent juge et partie; et, s'il est
cmbrageux, se croyant toujours partie; et tout le monde ne peut pas bien
juger, tout le monde, dans la pratique</p>
<p><pb/></p>
<p>étant la majorité et la majorité étant un parti et un parti, par
définition, pouvant difficilement être impartial.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notez en oO'et qu'elle les nomme déjà, mais au troisième degré. Elle
nomme les députés qui nomment le gouvernement qui nomme les juges. Cela
est lointain.</p>
<p>Elle les nomme aussi, un peu, au second degré,</p>
<p><pb/></p>
<p>car elle nomme les députés qui pèsent sur la nomination des juges et qui
pèsent sur leur avancement ou sur leur non avancement et qui pèsent
encore souventes fois sur leurs décisions mais cela encore est lointain.</p>
<p>Et puisque, par cette constitution, ou plutôt par cette pratique, le
principe est reconnu que c'est le peuple qui, médiatement, mais
réellement, nomme les juges, la démocratie, logique, simpliste et
simplificatrice comme toujours, voudra que le principe soit appliqué
sans détours et voudra que le peuple, directement et immédiatement nomme
les juges.</p>
<p>Alors interviendront les éternelles questions de la manière de voter, de
la manière de nommer. Si l'on vote, si l'on nomme au scrutin
unipersonnel, le canton nommera son juge de paix, l'arrondissement son
tribunal, la région sa Cour, tout le pays la Cour de cassation et il y
aura le double inconvénient signalé plus haut, jurisprudence et justice
diverses selon les pays et impartialité nulle part.</p>
<p>Si l'on nomme au scrutin de liste, tout le pays nomme toute la
magistrature et alors elle appartiendra tout entière au parti vainaueur
et la jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>tice sera absolument uniforme mais il n'y aura d'impartialité nulle part.</p>
<p>Quant aux systèmes intermédiaires ils réuniront les inconvénients des
deux systèmes extrêmes. Si, par exemple, vous faites nommer par régions,
juges de paix, juges, conseillers et présidents de Bretagne seront tous
blancs et tous partiaux, juges de paix, juges, conseillers et présidents
de Provence tous bleus et tous partiaux et il y aura diversité mais il
n'y aura que différentes couleurs de partialité.</p>
<p><pb/></p>
<p>et celui de la conservation, celui de la tendresse humaine et celui de
la nécessité de la défense sociale, il est également touché par le
verbiage de l'avocat et par celui du ministère public et ces deux
influences se neutralisant il est dans les meilleures conditions morales
pour bien juger. C'est pour cela que le jury est de toute antiquité. A
Athènes le tribunal des Héliastes était une espèce de jury, trop
nombreux, ayant le caractère d'une réunion publique; mais c'était une
manière de jury.</p>
<p>En Angleterre le iury existe et fonctionne depuis des siècles.</p>
<p>Ces différents peuples ont pensé avec raison que les jurés sont dans les
meilleures conditions morales pour bien juger, possédant la compétence
morale autant que personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais un verdict n'est pas un jugement. Pourquoi ? C'est que le
législateur a prévu la redoutable absurdité des verdicts, Il est donc de
droit écrit que les verdicts des jurys sont présumés absurdes il est
d'expérience qu'ils le sont en effet très souvent. Il semble que les
décisions des jurys sont tirées aux dés comme celles du fameux juge de
Rabelais. Il est proverbial au Palais qu'avec le jury on ne peut jamais
prévoir l'issue d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>affaire. On dirait que le juré raisonne ainsi: « Je suis juge de hasard
il est juste que mon jugement soit de hasard lui-même. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le juré est un rétiaire bien et dûment pourvu du filet, mais qui n'en
connaît pas la manœuvre et qui n'en tire autre chose que d'y rester
empêtré lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait dans cette décision le désir, très légitime et très honnête,
de permettre aux sénateurs et députés de récompenser les services
électoraux qui leur seraient rendus, par des places de juges de paix
(songez que les sénateurs, particuhèrement.sont nommés par les maires et
adjoints de village). Mais il y avait surtout l'a~o/ec&lt;ï'OM du principe.
Le principe est, comme nous savons, celui-ci Où est l'incompétence
absolue ? C'est à</p>
<p><pb/></p>
<p>celui qui l'a sans contestation possible, qu'ilfaut confier la fonction.</p>
<p>Certaines conséquences de cette institution éminemment démocratique ont
paru émouvoir la magistrature et les pouvoirs publics. M, Barthou
ministre de la Justice, sur la fin de l'année 1909, s'est plaint du
travail que lui donne l'institution nouvelle. Il a dit aux députés «
Nous sommes ici pour nous dire réciproquement nos vérités et. avec toute
la modération et toute la prudence qui conviennent, j'ai le droit de
mettre la Chambre en garde contre les conséquences de la loi de 19CH. A
1 heure actuelle je suis assailli parles demandes de justices de paix.
Je ne vous</p>
<p><pb/></p>
<p>dirai pas qu'il y a quelque 9.000 dossiers au ministère de la Justice;
parce que je conviens que, parmi ces dossiers il peut s'en rencontrer
quel" ques-uns qui, pour des raisons diverses, ne sont pas susceptibles
d'un examen; mais il y a, en chiffres ronds, 5.SÔO dossiers qui sont
a~OM~, qui sont examinés. [Ce qui veut dire qu'ils sont examinés parce
qu'ils sont appuyés, ceux qui ne sont apostillés par aucun personnage
politique étant classés sans examen, comme il est juste] et si vous
prenez garde qu'il y a une moyenne annuelle de 180 vacances, vous
apercevrez immédiatement la difnculté devant laquelle je me heurte. Or
parmi ces candidatures il en est qui se présentent avec une force, je ne
veux pas dire avec une apreté singulière ce sont les candidatures de
ceux qui, pendant dix ans, ont exercé, quelquefois dans les plus petites
communes, les fonctions de maire et les fonctions d'adjoint. »</p>
<p>Ce procureur général disait:</p>
<p>« Ce département compte quarante-sept juges</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>victimes de ces compromissions qui portent atteinte au bon renom du
régime républicain. Les gémissements du ministre de la Justice et de son
procureur général me paraissent bien peu justifiés. M. leministre ne se
plaint que d'avoir 9.000 dossiers sur les bras. Il ne laisse pas de lui
être facile, soit en conformité avec le principe général, de nommer
parmi les candidats ceux dont l'incompétence lui paraîtra la plus
radicale soit, en conformité avec les usages, ceux qui lui paraîtront
les plus c~M~es.</p>
<p>Quant au procureur général il a des ironies qui lui paraissent
spirituelles, mais qui sont empreintes de la plus divertissante naïveté
&lt; Il semble admis que les fonctions électives, en dehors de toute
aptitude professionnelle, soient la voie d'accès normale aux fonctions
rétribuées. s Eh bien 1 Il est éminemment démocratique que l'absence de
toute capacité professionnelle désigne aux fonctions, puisque c'est
l'esprit de la démocratie elle-même. Est ce la capacité législatrice ou
gouvernementale qui fait qu'on est électeur? Et il est éminemment
démocratique aussi que les fonctions électives mènent aux fonctions
rétribuées, puisque, d'après les Drincipes démocrati-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques, toutes les fonctions rétribuées et du reste toutes les fonctions
devraient être électives. Ce procureur général est aristocrate.</p>
<p>Quant aux services réciproques réndus par le juge de paix,en tant que
maire, au député et par le député au juge de paix, tout simplement c'est
tout le régime. Le régime,c'est: des députés répandant des laveurs pour
être élus et réélus; des électeurs influents mettant leur influence,
soit personnelle, soit de fonctionnaires, au service des députés, pour
en obtenir des faveurs; et les uns et les autres faisant bloc.</p>
<p>Que voudrait donc le procureur général ? Un régime autre que celui-ci ?
Mais, s'il vous plaî~. ce régime autre, quel qu'il fût, ne serait pas la
démocratie, ou ce ne serait pas une démocratie démocratique.–Etjenesais
ce c~e M.le procureur général entend par le bon renom du régime
républicain. Le bon renom du régime républicain consiste en ceci que la
République soit réputée comme réalisant tous les principes démocratiques
or jamais les principes démocratiques n'ont été plus précisément
réalisés que dans l'exemple cidessus qu'il était très intéressant de
relever et de livrer aux méditations des sociologues.</p>
<p><pb/></p>
<p>MTMS INCOMPÉTENCES</p>
<p>vin</p>
<p><pb/></p>
<p>les hommes des séries d'actions et de réactions réciproques.</p>
<p>On sait que, par des lois, Pierre le Grand modifia profondément, sinon
le caractère, du moins les coutumes et les mœurs de son peuple. Les lois
engendrent des coutumes et les coutumes engendrent des mœurs. Le «
caractère n'en est pas changé et je crois qu'il ne l'est jamais par rien
mais il semble l'être et même il est, du moins, modifié, par ce que
certaines parties de lui qui étaient refoulées sont mises en liberté et
certaines parties de lui qui étaient libres en leur expansion sont
refoulées: il y a eu un déclanche.ment. Il est évident pour tous que la
loi qui a aboli</p>
<p><pb/></p>
<p>le droit d'aînesse n'a point changé le caractère de la nation, mais en a
changé les mœurs ce qui a eu, dans une certaine mesure, répercussion sur
le caractère lui-même. Sentir dès l'enfance, même au-dessous du père, un
chef, quelqu'un qui vous domine, qui est plus que vous par droit de
naissance cela vous donne une mentalité particulière. Il est clair que
les pays où existe le droit de tester ont des mœurs de famille très
différentes de celles des pays où l'enfant est considéré comme
copropriétaire du patrimoine.</p>
<p>La vérité, je crois, est que l'existence de la loi</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que la démocratie étend et répand cet amour de
l'incompétence qui est sa caractéristique et comme sa faculté maîtresse.
C'a été un jeu traditionnel chez les philosophes grecs de dépeindre avec
gaité les mœurs démocratiques et je veux dire les mœurs nomestiques et
person-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A un degré plus haut, il tient les artisans pour des espèces de
demi-esclaves. Il afnrme bistoriquement que ce ne sont que les
démocrs.ties tombées en corruption qui leur ont accordé les droits de
citoyen et théoriquement il soutient que jamais une bonne république ne
leur donnera le droit de cité. &lt; Chez certains peuples, les
artisansn'étaient point admis aux magistratures avant les excès de la
démocratie Dans les temps anciens certains peuples considéraient les
artisans comme des esclaves ou des étrangers et c'est pour cela
qu'aujourd'hui encore la plupart des artisans sont considérés comme
tels. Ce qu'il y a de certain, c'est que la cité modèle n'admettra
jamais l'artisan au nombre des citoyens. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par toute influence politique, l'ostracisme le frappait et l'élognait de
la. cite. H était comme Hercule, que les Argonajtes délaissèrent parce
qu'Argo, leur navire, déclarait qu'il était trop lourd pour qu'il pût le
porter. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>manité, Aristote a une autre conclusion que nous aurons l'occasion de
rencontrer et de mettre convenablement en lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seulement Montesquieu envisage aussi, comme il lait tous les
gouvernements, la démocratie dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, pour ce qui est de cette transition, de ce passage des mœurs
publiques de la démocratie 0</p>
<p>aux mœurs privées, domestiques et personnelles régnant dans l'État
démocratique,remarquez-vous la racine commune des défauts publics et des
défauts privés? Cette racine commune c'est la méconnaissance, c'est
l'oubli, c'est le mépris de la compétence. Si les élèves méprisent leurs
maîtres, les jeunes. gens les vieillards, les femmes leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>maris, les métèques les citoyens, les condamnés leurs condamnatcùrs, les
fils les pères; c'est que l'idée de la compétence a disparu c'est que
les élèves n'ont pas le sentiment de la supériorité scientifique de
leurs professeurs, les jeunes gens, le sentiment de la supériorité
expérimentale de? vieillards, les femmes le sentiment de la supériorité
de leurs maris au point de vue de la vie pratique, les métèques le
sentiment de la supé-~ riorité des citoyens au point de vue de la
tradition nationale, les condamnés le sentiment de la supériorité morale
de leurs juges, les fils le sen.timent de la supériorité scientifique,
expérimentale, civique et morale de leurs pères. Et comment
l'auraient-ils, ou l'auraient-ils bien profond, bien permanent et bien
stable, puisque la cité elle-même est fondée sur l'insouci de la
compétence, si tant est qu'elle ne le soit pas sur le respect de
l'incompétence elle-même et sur le besoin continu et persistant et
universel de la rechercher comme guide et comme reine ? 2 Et c'est ainsi
que les mœurs publiques ont leur influence, et considérable, sur les
mœurs privées, sur les mœurs proprement dites et qw, dans la famille,
dans le &lt;t monde », dans les relations</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Surtout par le mépris, non pas même déguisé, de cette compétence
contractuelle, puis acquise</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci est encore une des grandes causes de la séparation des pères et des
enfants en régime démocratique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vernement des affaires civiles et conserva presque tout le gouvernement
des aHaires juridiques. On appréciait sa compétence morale et sa
compétence technique. Sa compétence morale consistait, pour les hommes
de ces époques, en ce que ses passions sont amorties et son jugement
aussi désintéressé que peut l'être un jugement humain. Son entêtement
même n'est pas une mauvaise chose ou est une chose plutôt bonne que
mauvaise. Il est exclusif de versatilités, de caprices, de mouvement
d'humeur et d'obéissance trop facile aux influences. Sa compétence
technique est considérable, parce qu'il a beaucoup vu, beaucoup retenu,
beaucoup comparé et qu'il s'est fait, en quelque sorte, inconsciemment,
un répertoire des cas. Or l'histoire recommençant toujours, avec des
variantes, somme toute, assez légères, chaque nouveau cas qui se
présente est pour lui un cas connu, un cas ancien, qui ne l'étonne point
et pour lequel il a une solution qu'il s'agit seulement de modifier
légèrement pour l'accommoder. Mais ceci se passait dans des temps trèe
anciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces idées ne s'imposèrent point et le livre fit tort au vieillard
et le vieillard ne fut plus la bibliothèque nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>y a plus de jeunes gens que de vieillards, ensuite parce que les
vieillards fréquentent peu le théâtre, les auteurs comiques étaient sûrs
de succès faciles en tournant les vieillards en ridicule ou plutôt en ne
montrant d'eux que les ridicules dont il est vrai qu'ils sont chamarrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Successeur d'Aristophane et de Plaute plus que de Térence, Molière est
le fléau de la vieillesse autant que « le fléau du ridicule il poursuit
le vieillard comme un chien fait sa proie et 'amais dans ses vers il ne
les laisse en paix, ni dans sa prose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, qu'est-ce qu'elle réclame aonc pour elle-même ?</p>
<p>Point le respect la ferveur, la passion, l'amour, le dévouement. Chacun
aime qu'on ait pour lui les sentiments qu'il éprouve lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>La foule ne respecte pas elle aime, elle s'échauffe, elle
s'enthousiasme, elle se fanatise elle ne respecte pas, même ce qu'elle
aime. Au fait il est naturel que le peuple n'aime pas les vieillards il
est un jeune homme. Avez-vous remarqué comme tous les traits dont Horace
peint le jeune homme s'appliquent au peuple exacteme nt</p>
<p>Imberbis juvenis, tandem custode remoto,</p>
<p>Gâucfe&lt; e~[!!s cantAoxyne et aprici gramine cafn/)! Cereus in M&lt;t07n
flecti, monitoribus asper, Utilium &lt;ftrefm provisor, prodigus œrM,</p>
<p><pb/></p>
<p>que le mot gérontocratze, qui était pris fort au sérieux et avait la
signification la plus honorable chez les anciens, n'a maintenant qu'un
sens ridicule et désigne un gouvernement qui, étant réservé aux
vieillards, sera le plus grotesque du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>absolue, du moins notre attention et notre déférence. Les vieillards
sont la conscience de la nation. C'est une conscience sévère, morose,
vétilleuse, opiniâtre, scrupuleuse, sermonneuse et qui répète toujours
la même chose enfin c'est une conscience mais c'est la conscience.</p>
<p>Elle devient même sophistique elle prend le langage des passions, non
point des passions basses, mais enfin des passions elle cesse d'être
impérieuse pour devenir persuasive; elle n'a plus le doigt levé, elle se
fait une main caressante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HOEtJns GÉNÉRALES</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES HABITUDES PROFESSIONNELLES</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>pourrait appeler une infiltration démocratique. Quelques restes de
l'ancien esprit de caste qu'il conserve encore, le magistrat moderne ne
se tient pas pour lié par le texte des lois, ni par la jurisprudence,
cette tradition écrite quand il n'est pas purement fonctionnaire
obéissant au gouvernement, ce qu'il considère comme un devoir, il est
magistrat démocrate, c'est-à-dire Héliaste d'Athènes il juge selon sa
conscience individuelle, ne se considérant pas comme membre d'un corps
savant et appliquant les décisions de ce corps, mais comme dépositaire
du vrai, lui, aussi bien qu'un autre.</p>
<p>Ce n'est pas qu'un si singulier magistrat ail existé qui soit signe,
marque ou symptôme do</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y en a un autre, beaucoup plus fréquent. Le pire de l'incompétence,
peut-être, c'est d'être compétent et de ne pas croire qu'on le soit.
C'est, dans les procès criminels, du moins, l'état d'esprit de la
plupart des magistrats.</p>
<p>Il faut lire, sur ce point, une brochure très curieuse d'un magistrat de
province, intitulée Le pli pro/CMïOM~e~ (1909) et signée Marcel
Lestranger. Elle est très topique. On y voit fort nettement que le
magistrat d'aujourd'hui, tant de la magistrature assise que de la
magistrature debout, d'abord n'a plus confiance en lui-même, ensuite a
la terreur de l'opinion publique (journaux, cafés, loges, cercles
politiques); ensuite sait ou croit savoir que son avancement dépend.non
de sa sévérité,comme autrefois, mais de son indulgence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il demande sa tête et craint de l'obtenir.</p>
<p>Au fond ce qu'il désire, et le magistrat assis tout autant que lui,
c'est que l'affaire soit liquidée</p>
<p><pb/></p>
<p>par un acquittement, parce qu'une affaire liquidée par un acquittement
est une affaire enterrée. Elle ne revient plus elle ne ressuscite plus
on n'en parle plus. Elle n'est pas cette affaire que toujours quelqu'un
trouve mal jugée et qui, toujours relevée par quelqu'un, soit par
animosité, soit par passion- politique, soit par simple amusement, vient
obséder comme un fantôme, pendant dix ans, quinze ans, le magistrat qui
en a connu.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'accusé, les incriminations d'erreur judiciaire ne se produisent pas,
encore qu'elles pussent se produire puisqu'il y a eu de faux aveux mais
enfin elles ne se produisent pas. L'affaire semblait donc être de tout
repos.</p>
<p>« J'ai fait ce que j'ai pu, disait le président au ministère public.
J'ai insisté sur son âge. J'ai répété dix-neuf ans. J'ai fait tout ce
que j'ai pu ». « J'ai fait ce que j'ai pu. disait le ministère public au
président. Je n'ai pas parlé de la peine. Je n'ai pas dit un mot de Ja
peine. J'ai seulement accusé. Je ne pouvais pas plaider pour. J'ai fait
tout ce que j'ai pu. »</p>
<p>A l'issue de l'audience le capitaine de gendar-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne le fut point. Le jury trouva des circons? tances atténuantes. Les
magistrats recouvreront leur tranquillité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>REMÈDES TENTÉS</p>
<p>Ces remèdes ne sont pas méprisables, assurément mais on a vu comme ils
sont faibles, pour cette raison que la démocratie, pour ainsi parler,</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>les élude. Par son soin d'écarter les compétences, elle fait de la
Chambre des députés, sauf quelques exceptions, un corps qui lui
ressemble tellement, tant par le caractère superficiel des connaissances
que par la véhémence des passions; que les choses sont comme si la foule
gouvernait directement et immédiatement et qu'autant vaudrait, je crois,
qu'elle gouvernât de la sorte, par plébiscite.</p>
<p>Pour ce qui est du Sénat, c'est un peu même chose, ou plutôt c'est la
même chose obtenue par voie indirec te. Le Sénat est nommé par des
délégués du suffrage universel mais ces délégués sont élus, non pas par
le suHrage universel en masse, chaque département par exemple nommant
quatre ou cinq cents délégués mais par les conseillers municipaux de
chaque commune. Or ces conseillers municipaux, ceux des communes rurales
surtout, incomparablement les plus nombreux et maîtres de l'élection,
sont, pour toutes sortes de raisons, sinon complètement du moins très
sensiblement, sous la dépendance des préfets. Il en résulte que le Sénat
et cela a été voulu par le rédacteur de la Constitution qui était
autoritaire et qui désirait que le pouvoir central pesât sur les élections</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait très bien en France qu'un député d'opposition, sûr de sa
circonscription, qui continuerait d'y être nommé indéfiniment; mais qui,
pour des raisons de convenances personnelles, désire devenir sénateur,
est obligé au moins de devenir demi-agréable au gouvernement, de
s'atténuer et de s'adoucir pour ne pas échouer dans sa nouvelle
ambition. Il ne peut pas y avoir au Sénat une opposition très forte et
très vive.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est presque exactement le contraire qu'on a fait. Le Sénat français
est un remède antidémocratique extrêmement faible.</p>
<p>Il représente la démocratie rurale conduite et guidée un peu
impérieusement par le gouvernement démocratique.</p>
<p>Un autre remède qui a été cherché, aussi consciencieusement que le
précédent, a été garanties</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naires. Dans une certaine mesure, dans une assez large mesure, les
fonctionnaires se recrutent euxmêmes par cooptation.</p>
<p>Ils ne nomment pas eux-mêmes les fonctionnaires, non; mais ils éliminent
les candidats fonctionnaires dont ils ne veulent pas comme fonc"
tionnaires. Les examens sont un ostracisme des incompétents. N'entreront
dans le corps des fonctionnaires que ceux qui auront été nommés par le
gouvernement; mais le gouvernement ne pourra nommer que ceux que nous,
fonctionnaires, nous aurons préalablement designés comme pouvant l'être.
C'est bien une cooptation.</p>
<p><pb/></p>
<p>est assez limitée. Elle s'arrête au seuil de la carrière. Une fois le
candidat sacré fonctionnaire par un jury de fonctionnaires, il
appartient, pour ce qui est de l'avancement, des promotions et de la
destitution, au pouvoir central tout seul, sauf quelques cas. La
cooptation des fonctionnaires est une cooptation strictement
éliminatoire, t/éliminationfaite une fois pour toutes,lenon-éliminé
rentre sous la prise du gouvernement, c'est-à-dire de la démocratie,
c'est-à-dire de la politique et peuvent se produire et se produisent
tous les abus que nous avons signalés plus haut. Mais il fallait
cependant indiquer qu'il y a quelque chose au moins que l'on a inventé
et que l'on conserve contre l'omnipotence de l'incompétent et qui ne lui
permet pas d'être absolument souverain. Seulement ce système
prophylactique est assez mal organisé et il ne saurait être &lt;: approuvé
» que « tourné d'autre façon », comme dit Boileau. Les examens dans
notre pays sont tous fondés sur un contre-sens, je veux dire sur la
confusion entre le savoir et la compétence. Ils cherchent la compétence,
très consciencieusement et ils croient la trouver dans le savoir, ce qui
est une erreur. L'examen demande au candidat qu'il sache</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a créé un examen intermédiaire entre la</p>
<p><pb/></p>
<p>licence et l'agrégation, examen, sans doute, qui porte sur un travail
choisi par le candidat luimême, il faut reconnaître cela; mais examen
qui porte sur un travail dont le sujet a dû être adopté par les
professeurs, examen qui porte sur un travailpour lequel le candidat a dû
consulter les professeurs, examen qui porte sur un travail auquel les
professeurs ont dû plus ou moins collaborer, examen, en somme, qui a eu,
sinon pour but, du moins pour effet d'empêcher, pendant une année
périlleuse, la personnalité de l'élève de se chercher, de se trouver et
de se produire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Point de personnalité avant le moment où il est trop tard pour qu'elle
apparaisse, telle est la maxime.</p>
<p>D'où vient cette fureur ? D'où vient cette exaMM~omtMMe D'abord, comme
bien vous pensez,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est en ce moment extrêmement loin de la non intervention et même de
l'intervention discrète.</p>
<p>En tant que valeur intellectuelle ils n'ont, très souvent, aucune
initiative cérébrale. La leur a été repoussée, cachée, aplatie. Si elle
a existé elle n'existe plus. Ils ne sont plus,pourtoute leur vie, que
des instruments.On leur a appris beaucoup de choses; mais surtout
l'obéissance intellectuelle. Ils continuent d'obéir intellectuellement, 1</p>
<p><pb/></p>
<p>leur cerveau est un rouage bien fait, une courroie de transmission bien
iabriquée et bien installée. « La différence entre le roman et le drame,
disait Brunetière, c'est que dans le drame le personnage agit et que
dans le roman il est agi Je ne sais pas si c'est vrai; mais du
fonctionnaire on peut dire que, le plus souvent, il ne pense pas; il est
pensé.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a cherché, très consciencieusement aussi et même avec une très belle
ardeur, un autre remède aux défauts de la démocratie, un autre remède à
son incompétence. On a dit: « La foule est incompétente soit, il faut
l'éclairer. L'enseignement primaire largement répandu est la solution de
toutes les difficultés, est la solution même de toutes les questions. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne convainc pas l'instituteur. On le confirme dans sa conviction en y
adhérant encore plus en la discutant. Il est prisonnier de sa doctrine.
Il ne la possède pas toujours très bien mais il est possédé par elle. Il
l'aime de toute son âme comme un prêtre sa religion, parce qu'elle est
la vérité, parce qu'elle est belle, parce qu'elle a été persécutée et
parce qu'elle doit sauver le monde. Il n'est pas fâché qu'elle triomphe
mais il serait heureux de se sacrifier pour elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>souveraineté nationale, égalité il les déduit rigoureusement et il
arrive aux conclusions suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>commence et la souveraineté du peuple qui disparaît.</p>
<p>Mais avoir la liberté de faire tout ce que le peuple permet qu'on fasse
et strictement ce que le peuple permet qu'on fasse, c'est être libre
comme sous Louis XIV; c'est n'être pas libre du tout. Soit. Il n'y aura
pas de liberté si la loi ne permet pas qu'il y en ait. Voulez-vous être
libre contre la loi?</p>
<p>Mais la loi peut être tyrannique elle est tyrannique si elle est injuste.</p>
<p>La loi a le droit d'être injuste ou la souveraineté du peuple serait
limitée; elle ne doit pas l'être.</p>
<p>Des lois fondamentales, constitutionnelles, pourraient limiter cette
souveraineté du peuple pour garantir telles et telles libertés de
l'individu.</p>
<p>Et le peuple serait lié Et la souveraineté du peuple serait supprimée.
Le peuple ne peut pas être lié. La souveraineté du peuple doit être
intégrale et elle doit être intangible.</p>
<p>Donc point de libertés individuelles? Celles que le peuple tolérera.</p>
<p>Point de libertés d'association?</p>
<p><pb/></p>
<p>Existeront les associations que le peuple tolèrera, toujours révocables,
toujours pouvant être dissoutes et détruites par lui ou ce serait la
souveraineté nationale abdiquant et elle ne peut jamais abdiquer.</p>
<p>Il existe au moins une association sacrée en quelque sorte et devant
laquelle la souveraineté populaire s'arrête; c'est la famille. Le père est</p>
<p><pb/></p>
<p>chef de ses enfants et les élève et les dirige comme il l'entend jusqu'à
ce qu'ils soient des hommes.</p>
<p>La souveraineté du peuple doit pénétrer ~Mr~OM&lt; dans la famille, doit
nier surtout la liberté de l'association familiale, doit détruire
surtout l'association familiale. Elle doit laisser aux pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Du principe de l'égatité il déduit ceci « Tous les hommes sont égaux par
la nature et devant la loi. » C'est-à-dire que, pour qu'il y eût
justice, tous les hommes devraient être égaux par la nature et que, pour
qu'il y ait justice, tous les hommes doivent être égaux devant la loi.</p>
<p>Or ils ne sont pas égaux devant la loi et ils ne sont pas égaux par la
nature. Donc il faut qu'ils le deviennent.</p>
<p>Ils ne sont pas égaux devant la loi. Ils ont l'air de l'être, ils ne le
sont pas. L'homme riche.même en supposant parfaitement et strictement
intègres les magistrats chargés de rendre la justic:, par ce seul fait
qu'il peut rémunérer largement avoués, avocats et témoins~ par ce seul
fait qu'il intimide par sa puissance tous ceux qui pourraient dépo-</p>
<p><pb/></p>
<p>ser contre lui, n'est point du tout l'égal du pauvre devant la loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>même de naissance, existe encore et l'égalité n'existe pas.</p>
<p>Il n'y a qu'un moyen pour qu'elle existe, c'est que personne ne possède
et que personne ne puisse acquérir. Le seul régime social aménagé pour
que personne ne puisse posséder et pour que personne ne puisse acquérir,
c'est le régime communautaire, c'est le communisme, c'est le
collectivisme. Le collectivisme ce n'est rien de très extraordinaire; le
collectivisme c'est l'égalité et l'égalité c'est le collectivisme ou ce
n'est qu'un fantôme d'égalité et une hypocrisie d'égalité. Quiconque est
égalitaire convaincu et sincère et qui a réfléchi est forcé d'être
collectiviste. Bonald disait très spirituellement « Savez-vous ce que
c'est qu'un déiste ? C'est un homme qui n'a pas vécu assez longtemps
pour être athée. Nous disons, nous « Savez-vous ce que c'est qu'un
démocrate anticollectiviste ? C'est un homme qui n'a pas vécu assez
longtemps pour être collectiviste, ou qui a vécu longtemps sans
réfléchir et sans voir ce qu'il y avait dans ses idées. » Mais le
collectivisme est une chimère;il est une utopie, il est impossible
Certainement il est impossible en ce sens que dans le pays qui l'adop-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demain, s'ils continuent, comme il est probable qu'ils continueront, à
être de très bons dialecticiens.</p>
<p>Ce sont des sentiments devenus idées, comme, sans doute, toutes les
idées générales; et ce sont des sentiments très forts. La souveraineté
populaire est la vérité pour celui qui y croit, parce qu'elle doit être
vraie, parce qu'elle est une chose aussi majestueuse pour lui que César
dans toute sa pompe pour le romain ancien et que Louis XIV dans toute sa
gloire pour l'homme du xvn° siècle.</p>
<p>L'égalité est la vérité pour celui qui y croit parce qu'elle doit être
vraie, parce qu'elle est la justice et parce qu'il serait infâme que la
justice</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc ce sont des dogmes. Un dogme est un sentiment puissant qui a trouvé
sa formule. De ces deax dogmes tout ce qu'on tire sans faute de logique
est vérité~ que c'est un droit et un devoir de répandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>malgré tout. Si le régime est concordataire, le régime reconnaît sa
corporation comme corps de l'État puisqu'elle la traite sur le même pied
que la magistrature ou l'armée. Si le régime est celui de la séparation
de l'État et de l'Eglise sa corporation lui paraît encore plus être un
ordre dp l'Etat, puisque, solidement organisée et dépassant même les
frontières, elle forme un personnage collectif qui, non sans péril, mais
aussi non sans quelque succès, entre souvent en conflit avec l'Etat
lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maître », qui pour l'anarchiste ne demande aucune correction ni
supplément; qui pour le démo. crate, doit être modifiée ainsi « Ni Dieu
ni maître, que le peuple. »</p>
<p>A la fin d'un de ses grands discours politiques de 1849 ou 1880, Victor
Hugo disait: &lt; et il n'y aura plus quedeux puissances le peuple et Dieu.
» Le démocrate moderne croit savoir que, s'il y a un Dieu, la
souveraineté du peuple est atteinte, s'il y croit.</p>
<p>Et enfin l'instituteur est confirmé dans ses sentiments démocratiques,
dans tous ses sentiments démocratiques par la situation politique qu'on
lui a faite en France. C'est une chose étrange, c'est une anomalie
déconcertante, que les gouvernements du xix° siècle (surtout, il faut
lui rendre cette justice, le gouvernement actuel) ont très grandement
respecté la liberté des professeurs de l'enseignement supérieur et de
l'enseignement secondaire et n'ont point respecté le moins du monde la
liberté des professeurs du peuple. Le professeur de l'enseignement
supérieur, surtout depuis 1870, peut enseigner exactement tout ce qu'il
veut, sauf l'immoralité et le mépris de la patrie et des lois. Il peut
même discuter les lois,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du reste, mais enfin au moins cela, de l'inamovibilité Ils ne l'ont pas.
Les professeurs de l'enseignement supérieur l'ont, qui n'en ont pas
besoin les professeurs de l'enseignement secondaire l'ont, de fait, à
très peu près; l'instituteur ne l'a pas.</p>
<p>Il est donc livré aux politiciens, qui en font un agent électoral, qui
comptent sur lui comme tel et qui lui pardonnent peu s'ils ont en vain
compté sur lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous attribue et, tenu pour démagogue dès qu'il arrive dans son
village,le jeune instituteur, forcé de ne pas dire le contraire et mal
reçu comme tel par le parti adverse, est démagogue avec un commencement
de conviction l'année suivante, Ainsi la démocratie ne reçoit que les
enseignements qui la confirment et qui la renfoncent dans ses défauts.</p>
<p>Elle aurait besoin de ne pas se croire toute puissante, d'avoir des
scrupules sur sa toute puissance et de croire que cette toute puissance
doit avoir certaines limites; onlui enseigne sans réserve le dogme de la
souveraineté populaire sans limite.</p>
<p><pb/></p>
<p>situations sociales, aux intelligences, aux tailles et statures
peut-être et faire tout pour que le nivellement absolu soit réalisé.</p>
<p>Elle aurait besoin, puisqu'il est bien naturel qu'on ait peu de goût
pour les lourdes charges, qu'on renforçât en elle le sentiment
patriotique; on lui enseigne que le service militaire est un legs
douloureux d'un passé odieux et barbare et doit disparaître avant peu
aux rayons de la civilisation pacifique.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rctjue des Deux Mondes du 15 novembre 1909.</p>
<p>LE RÊVE</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de mieux; mais il faudrait que la démocratie y consentît et c'est
précisément de ces groupements de compétence qu'elle se défie, les
considérant, avec pleine raison du reste, dans un certain sens du mot,
comme des aristocraties.</p>
<p><pb/></p>
<p>nérer d'une façon ou d'une autre et que ces mécontents il faut les
désarmer en les achetant d'une manière ou d'une autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>publications licencieuses, ce qui serait « faire fortune Et, après tout,
les tolérer pour le bénéfice de quelques industriels ou se les adjuger
pour en tirer bénéfice soi-même, n'est-ce pas même chose comme résultat
moral et opération financière bien meilleure dans le second cas que dans
le premier?</p>
<p>M. Fouillée assure encore que la réforme doit venir « d'en haut et non
pas d'en bas » que &lt; d'en haut et non pas d'en bas peut venir le
mouvement de régénération ».</p>
<p>Je ne demande pas mieux mais je demande comment cela pourrait se faire?
Tout, exactement, dépendant du peuple, qui, quoi, peut agir sur le
peuple excepté le peuple lui-même ? Tout dépendant du peuple, par quoi
peut-il être mû, excepté par une force intime? Nous sommes,- puisque
nous causons avec un philosophe, nous pouvons nous servir de ces
termes,- en face d'un x~i~ KM~To~, d'un moteur qui donne le mouvement
mais qui ne le reçoit pas.</p>
<p>Un principe a disparu, un préjugé si vous voulez, le préjugé de la
compétence on ne croit plus que ce soit celui qui sait une chose qui
doive s'occuper de cette chose ou être choisi</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, tantôt il disait, se plaçant au point de vue esthétique «
fréquenter le peuple dont on ne peut se passer, non plus que de
contempler une végétation puissante et saine » et quoique abominablement
contradictoire avec tout ce qu'il a dit de la « bête de troupeau et de
la &lt; bête de marécage cette pensée a quelque sens. Elle signifie que
l'instinct est une force et que toute force, d'abord est intéressante à
contempler; ensuite doit avoir en elle une vertu d'action, un principe
de vie, un ressort d'extension.</p>
<p>Il est possible, quoiqu'il soit vague. En somme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais comment, de la médiocrité et de la me-. diocrité sans cesse
croissante telle que Nietzsche se la figure de la masse, comment, par quel</p>
<p><pb/></p>
<p>On entrevoit maintenant sur quoi Nietzsche compte ou s'efforce un moment
de compter; c'est bien sur un procédé naturel; c'est sur une sorte de
uMm6&lt;~(M!&lt;r!cB Ma~Mr~. En s'abaissant, en s'amoiu.drissant,les races
s'épargnent, se ménagent, s'éco-</p>
<p><pb/></p>
<p>nomisent; et la quantité d'énergie, de puissance intellectuelle et de
puissance morale, de valeurs humaines étant supposée toujours la même
dans l'humanité, les races qui se traitent ainsi créent en elles-mêmes
une réserve qui forcément s'incarnera un jour dans une élite; elles
créent donc en leur sein une élite qui en sortira; elles se font
grosses, inconsciemment, d'une aristocratie qui jaillira d'elles pour
les dominer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles n'ont pas eu le temps.</p>
<p>On peut toujours dire cela.</p>
<p>Quand je dis enrayer la démocratie on pense bien que je veux dire faire
en sorte qu'elle s'en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut un élément démocratique dans le gouvernement d'un peuple pour
ceci encore qu'il est très dangereux que le peuple soit une énigme qu'il
faut savoir ce qu'il pense, ce qu'il sent, c? qu'il souffre, ce qu'il
désire, ce qu'il craint, ce qu'il espère; et comme on ne peut le savoir
que par lui, il faut qu'il ait une voix quelque part et une voix qu'on
n'étouffe pas.</p>
<p>Mais il faut un élément aristocratique dans une nation et dans le
gouvernement d'une nation, pour que ce qu'elle a de précis ne soit pas
étoufïe par ce qu'elle a de confus pour que ce qu'elle a</p>
<p><pb/></p>
<p>d'exact ne soit pas obscurci par ce qu'elle a de vague et pour que ce
qu'elle a de volonté ne soit pas brouillé par ce qu'elle a de velléités
capricieuses ou incohérentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc ce qu'il faut, ce qu'il faudra toujours, même en régime socialiste,
où, comme je l'ai montré, l'aristocratie existera encore, mais,
seulement, sera plus nombreuse; ce qu'il faut, ce qu'il faudra toujours,
c'est un mélange de démocratie et d'aristocratie et, quoiqu'il soit bien
vieux, mais parce qu'il avait examiné, et en naturaliste, cent cinquante
constitutions différentes, c'est toujours Aristote qui aura raison.</p>
<p>Il est aristocrate, nettement, on l'a vu, mais ses conclusions
dernières, soit qu'il parle de Lacédémone, encore qu'il ne l'aime pas,
soit qu'il parle de Carthage, soit qu'il parle d'une façon générale,
sont bien que les meilleures constitutions sont encore les constitutions
mixtes. « Cependant il y aurait une manière d'avoir la démocratie et
l'aristocratie ce serait de faire en sorte que les citoyens distingués
et la multitude eussent de cha-</p>
<p><pb/></p>
<p>que côté ce qu'ils peuvent désirer. Le droit pour tous d'arriver aux
magistratures est un principe démocratique; n'admettre aux magistratures
que les citoyens distingués est un principe aristocratique. »</p>
<p>C'est ce mélange de démocratie et d'artistocratie qui fait une bonne
constitution. Mais il ne faut pas que cette constitution mixte soit une
simple juxtaposition, ce qui ne ferait que mettre en contact des
éléments hostiles. J'ai dit &lt; mélange et j'aurais dû dire &lt; combinaison
». Il faut que, dans le maniement des affaires, aristocratie et
démocratie soient combinées.</p>
<p>Montesquieu admire beaucoup les Athéniens et les Romains pour la raison
suivante On sait qu'à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le peuple aristocrate et l'aristocratie démophile, j'ai cru longtemps
que cette formule était de moi. Je viens de m'apercevoir, ce qui du
reste ne m'a nullement étonné, qu'elle est d'Aristote encore: « Voici le
serment que les oligarques prêtent maintenant dans quelques cités &lt; Je
jure d'être toujours ennemi du peuple et de ne jamais conseiller que ce
que je saurai lui être nuisible. » C'est tout le contraire qu'ilfaudrait
au moins affecter de dire et faire entendre. C'est une faute politique
qui se commet dans les oligarchies et aussi dans les démocraties et là
où la multitude est maîtresse des lois, ce sogt les démagogues qui la
commettent. En combattant contre les riches ils divisent toujours l'Etat
en deux partis opposés. 77 faut, au contraire, dans les démocraties
avoir de parler pe!&lt;f les riches et dans les oligarchies il</p>
<p><pb/></p>
<p>/&lt;M~ que les oligarques semblent parler en faveur du peuple. »</p>
<p>C'est un conseil machiavélique. Aristote parait persuadé que les
démocrates ne peuvent que paraître parler pour les riches et que tout ce
qu'on peut demander aux oligarques c'est de sembler parler en faveur du
peuple. Mais encore il comprend bien que pour la paix et le bien de la
cité telles doivent être les attitudes.</p>
<p>Il y a plus; il y a plus profond. Les aristocrates doivent non seulement
paraître, mais être démophiles s'ils comprennent les intérêts de
l'aristocratie elle-même, qui doit avoir une base les démocrates doivent
non seulement paraître, mais être aristocrates s'ils comprennent les
intérêts de la démocratie qui doit avoir un guide. Cette réciprocité de
bons offices, cette réciprocité de dévouement et cette combinaison
d'efforts sont nécessaires dans les républiques modernes autant que dans
les républiques anciennes. Ce n'est pas autre chose que la synergie
sociale. La synergie sociale doit être aussi forte que la synergie
familiale. Toute famille divisée périra, tout royaume divisé périra.</p>
<p>J'ai peu parlé de la royauté qui n'entrait qu'in-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Etudes con&lt;e/n/)oratrtes. 5 I. Principes des Régimes. 7 If.
Confusion des fonctions. 32 III. Refuges de la Compétence. 52 IV. Le
Législateur compétent. 59 V. Les Lois en Démocratie. 76 VI. Incompétence
gouvernementale.. 86 VII. Incompétence judiciaire. 90 VIII. Autres
Incompétences. 119 IX. Mœurs générales. 15i X. Les Habitudes
professionnelles. 161 XI. Remèdes tentés. 171 j~H. Le Rêve. 212</p>
<p>TABLE</p>
<p><pb/></p>
<p>MAYENNE ÏMPRIMEUtE DE CHARLES COLIN</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
