<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Rosa, Andriès de">Andriès de Rosa</author>
<title>Saint-Georges de Bouhélier et le naturisme / par Andriès de Rosa...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Rosa, Andriès de</author>, <title>Saint-Georges de Bouhélier et le naturisme / par Andriès de Rosa...</title>, <date>1910</date>,description :,92 pages
</bibl>
<publisher>A. Messein (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5772441j</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1910">1910</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>:.. :[■'■:.::. .,;•,' : :;:\ ■■■'.■■■'"■</p>
<p>-^piTION ORNÉE ID'UN PORTR^rr</p>
<p>laibi»aii»ie LÉON V^NIER, éditeur» JK. MESSElN, Successeur» «. « » . » «
- . = 19, cguai Saînt-Michel, Paris</p>
<p>= r = = = =jviDeeeex= = = = == =</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Saint-Georges de Bouhélier = et le Naturisme = = par Andriès de Rosa</p>
<p>ÉDmOPi ORNÉE ÎD'UN PORTRAIT</p>
<p>laibr»air»ie LÉON V^NIER, éditeur» 7K. MESSElN, Successeur» = = = = = =
= = = 1©, quai Sairtt-Mîehel, F&gt;ar»is</p>
<p>= = = = = = = jwDeeeex = = = = = = =</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>A. DE R.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAINT-GEORGES DE-TOUHÊLIER</p>
<p>(Photo Fèmina)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANDRIÈS DE ROSA</p>
<p>SAINT GEORGES DE BOUHÉUER</p>
<p>et le Naturisme</p>
<p>I. — LES DEBUTS</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4 —</p>
<p>Stéphane Mallarmé, au contraire, n'avait donné qu'une oeuvre assez
restreinte et qu'il n'est véritablement pas possible de juger
définitive. Mais ses idées, ses théories, ses conversations avaient
transformé la culture de la jeunesse.</p>
<p>Il exerçait une influence profonde. Celte influence se traduisait par
une littérature assez étrange. L'art pour l'art alors était en honneur.
La recherche de sensations curieuses tourmentait beaucoup d'esprits. Un
mysticisme artificiel poussait des Heurs empoisonnées un peu partout. Il
est. certain que le besoin devait nécessairement se faire sentir d'un
art moins compliqué, plus naïf et plus franc. Une réaction ne pouvait
pas ne pas se produire. Celui qui la détermina était un jeune homme,
alors même presqu'un enfant.</p>
<p>Saint-Georges de Bouhélier avait dix-huit ans.</p>
<p>Je n'ai donc pas exagéré en disant que c'était</p>
<p>' presqu'un enfant. Encore au collège, il s'était lancé</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la bataille littéraire en publiant avec son ami Maurice Le Blond
une revue devenue introuvable et qui arborait fièrement ce titre assez
paradoxal : l'Académie française.</p>
<p>Albert Fleury devait bientôt amener Georges Pioch, véhément, éloquent,
fougueux. Aucun de ces jeunes gens n'avait encore publié de volume.</p>
<p>De Bouhélier on connaissait seulement de petites plaquettes : la
Résurrection des Dieux et l'Annonciation.</p>
<p>Ces opuscules, où Bouhélier exposait ses théories de la vie et de l'art,
étaient les évangiles du groupe. Bouhélier y célébrait la vie
quotidienne, il s'y montrait comme un révélateur de la beauté secrète,
du monde. Ce jeune homme génial avait découvert</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 —</p>
<p>des vérités admirables qui devaient changer toute une partie de la
littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>— /</p>
<p>IL — LE CHAT NOIR</p>
<p>« Dès ses premiers ans, a écrit plus tard de Pawlowski, on avait pris
pour habitude, dans certains cercles littéraires, de désigner
Saint-Georges de Bouhélier par ce surnom qui n'avait rien d'ironique :
Le Petit Bon Dieu. A l'âge où d'autres jouent encore aux billes ou
tirent des sonnettes,</p>
<p><pb/></p>
<p>8</p>
<p>Une raison du prestige moral que Bouhélier</p>
<p><pb/></p>
<p>— 9 —</p>
<p>Car ce serait une erreur de croire, comme on l'a dit trop souvent, que
Saint-Georges de Bouhélier ait jamais prétendu tout créer de toutes
pièces. Sa préoccupation avait toujours été de trouver des devanciers à
ses théories personnelles. Le terme de Naturisme n'est pas non plus
sorti du désir de trouver une étiquette.</p>
<p>C'est un rédacteur du Mercure de France qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p>pour qualifier les tendances du nouveau groupe, le lui a appliqué le
premier. Les symbolistes en ont donc baptisé eux-mêmes leurs jeunes
adversaires.</p>
<p>D'autre part, dans Y Hiver en Méditation, SaintGeorges de Bouhélier
écrivait une élude où ces différences sont également très affirmées,
d'ailleurs Zola lui-même ne s'y était pas trompé.</p>
<p>Une interview de lui que cite La Plume (1er novembre 1897) nous montre
en effet le maître de Médan s'exprimant ainsi :</p>
<p>« Bouhélier devra donc lutter avec des réae« tionnaires qni tenteront de
lui opposer de faux</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —</p>
<p>« obstacles, mais la Vérité triomphera d'elle« même et nous avançons
continuellement et sans « répit. Ce que de Bouhélier a très bien
compris, « c'est qu'il était forcé de prendre toute une autre « route
que la génération qui le précédait. Il devait « aussi nécessairement
devenir l'adversaire de ses « devanciers. En art, les fils ne peuvent
semer « dans la même terre qui a nourri les pères. Ils « doivent la
labourer, l'exposer aux flammes du « soleil. S'il est tout naturel
qu'ils s'accommodent « du bien de leurs aïeux, ils doivent y apporter «
leur force, leur énergie, leur trésor vivace et « personnel. »</p>
<p>Un peu plus loin, Zola ajoutait, parlant de Bouhélier : « C'est un grand
lyrique ». Il n'est peutêtre pas inutile de rappeler ces paroles du
vieux maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p>III. — UN MANIFESTE</p>
<p>A cette époque d'ailleurs, le désir était très vif dans toute cette
jeuuesse de régénérer le monde.</p>
<p>Dans le manifeste qui parut au Figaro le 10 jjp-n 1897, Saint-Georges de
Bouhélier s'exprimait ainsi : « L'art prochain sera héroïque. Aussi nous
sommes-nous constitué une nouvelle conception du monde. C'est que cette
ardeur militaire qui exaltait naguère si fortement nos pères, s'est
transformée, chez nous, en une sorte de culte de la force, auquel
personne ne pourra se soustraire. Nous glorifions les héros. Nous les
souhaitons naturels. L'amour que nous inspirent les statues de Rodin et
les épopées de Zola garantit la vivacité de ce désir. C'est un fait
constant que les jeunes poètes sont passionnés d'énergie. Ils en
possèdent de tumultueuses. Michel-Ange nous enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p>Ce colossal créateur nous a violemment imposé un monde d'archanges, de
géants et de dieux. »</p>
<p>Et, un peu plus loin, il disait encore : « Au lieu d'évoquer de
charmantes amantes et de suaves seigneurs chimériques, nous chanterons
les hautes fêtes de l'homme. Pour la splendeur de ce spectacle, les
poètes convoqueront les plantes, les étoiles, les grands vents et les
graves animaux. Une littérature naîtra qui glorifiera les marins, les
laboureurs nés des entrailles du sol et les pasteurs qui habitent près
des aigles. De nouveau, les poètes se mêleront aux tribus. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 14 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 15 —</p>
<p>IV. — EN PROVINCE ET A L'ETRANGER</p>
<p>En Belgique, le mouvement aussi était né. L'Art Jeune, une vaillante
petite revue, fondée par Van de Putte, Ruyters, Georges Rency,
Venait-d'avertir' les Naturistes que des frères intellectuels existaient
pour eux hors de la frontière. Edgar Baès, un vétéran de la critique de
Bruxelles, leur avait</p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 —</p>
<p>Saint-Georges de Bouhélier n'aura pas, par la suite, de plus
enthousiaste appui que celui de ce grand Camille Lemonnier.</p>
<p>Il serait intéressant de retrouver cette collection du Rêve et l'Idée,
où je me rappelle qu'ont paru des poèmes inédits de Léon Dierx, Paul
Verlaine, Francis Viélé-Griffin, une partie de la Vie héroïque de
Bouhélier, des poèmes de Quérido, etc., et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 —</p>
<p>était ornée de dessins de Bottini, Fabien Launay, Anquetin, Edouard
Manet, etc..</p>
<p>Cette revue n'a pas eu de nombreux numéros, mais elle marque une date.</p>
<p>Il était intéressant de montrer, au début du Naturisme, l'union de
tempéraments français et étrangers qui devaient faire chacun tant de
bruit dans le monde littéraire.</p>
<p>/' "'y '. " ,' y N</p>
<p>et le Naturisme se trouvait maintenant discuté. " ;'</p>
<p><pb/></p>
<p>— 18 —</p>
<p>A cette époque, aucun de ces jeunes gens n'avait dépassé la vingtième
année. Je crois bien que le plus âgé était Albert Fleury : il allait
faire son service militaire ! Poète délicieux, intime, avec des désirs
de belle vie décorative et de gestes héroïques, grand, très beau, la
tête orgueilleuse et réfléchie, il secouait au vent une chevelure
bouclée et avançait dans l'existence comme un jeune dieu ténébreux.</p>
<p>Eugène Montfort avait été un camarade de collège de Le Blond, qui
racontait l'avoir vu sous les arbres du Luxembourg, lisant la Vie
héroïque. Entre Bouhélier et lui, tout de suite, des liens s'étaient
établis.</p>
<p><pb/></p>
<p>19</p>
<p>de la cabale symboliste. Car les débuts de SaintGeorges de Bouhélier au
théâtre ont été houleux.</p>
<p>Maurice Le Blond a raconté, dans sa biographie de Bouhélier, quelles
soirées tumultueuses furent les deux représentations du théâtre des
Bouffes.</p>
<p>Mais dès lors, les livres, les manifestations, les revues aussi
imprégnés de l'esprit nouveau vont se multiplier. Je ne puis, par
conséquent, tout énumérer. Il me faut passer sur bien des choses.
Cependant, je note en 1900 un événement original : ce Congrès de la
Jeunesse qu'Eugène Montfort organisa.</p>
<p>Ce Congrès de la Jeunesse avait eu pour but d'offrir aux représentants
des différents groupes littéraires ou politiques l'occasion de
développer leu«s doctrines et de débattre publiquement leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p>V. — LA PERIODE HEROÏQUE</p>
<p>Au fond, la véritable bataille du Naturisme n'a pas duré beaucoup plus
de cinq ou six ans. C'est cette période que M. Charles Maurras a
qualifiée, un jour, de « période héroïque du Naturisme ». Alors, une
grande foi, une ardeur extraordinaire animaient les nouveaux venus. Et
même aux indifférents, aux étrangers, le jeune prophète du groupe
apparaît comme un révélateur. « M. Saint-Georges de Bouhélier est
descendu un jour de Montmartre, a écrit Mécislas Golberg, l'admirable et
douloureux écrivain disparu ; il est venu dans le fameux Quar-</p>
<p><pb/></p>
<p>21</p>
<p>Adolphe Retté devait devenir, quelques années plus tard, l'un des plus
fougueux défenseurs de l'école naissante. Mais la critique de Golberg
est intéressante. Golberg était un esprit très indépendant qui a nourri
de sa philosophie un certain nombre d'intellectuels et l'on peut dire
qu'il a eu une certaine influence sur le sociologue Henri Dagan. C'est
au cours de cette même étude intitulée : Saint-Georges de Bouhélier et
le Naturisme, et qui a paru en 1898, que Mécislas Golberg disait encore
: « Malgré une certaine timidité de parler, l'auteur entrevoyait là
(dans la Vie Héroïque') la vérité, le sens de vivre : les nomades qui
heurtent aux portes des demeures, la lutte entre la gelée des
sédentaires et la passion des aventuriers, la beauté de toute attitude,
la grandeur du devoir, la logique du hasard ».</p>
<p>Et Golberg cite des phrases : « Un homme</p>
<p><pb/></p>
<p>— 22 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 23 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 24</p>
<p><pb/></p>
<p>•lo</p>
<p>même ennemis, comme Zola et comme le musicien Gustave Charpentier.</p>
<p>Aujourd'hui, le souvenir de ces batailles est bien effacé. Et l'on se
rappelle le geste admirable de Gustave Kahn, parlant pour Saint-Georges
de Bouhélier, l'année dernière, dans le Gil Blas.</p>
<p><pb/></p>
<p>26</p>
<p>VI. — DES OEUVRES</p>
<p>« Un nouveau monde de pensées s'éclairait devant M. de Bouhélier,
écrivait Montfort dans la Revue Naturiste de juin 1897 ; il y est entré
et, ivre de joie, l'a vécu parmi de nouvelles eaux, de nouvelles roses.
Il a découvert des archipels, des îles et des continents inconnus ; et
lorsqu'il s'est tourné</p>
<p><pb/></p>
<p>— 27 —</p>
<p>vers nous pour nous dire en frémissant ce qu'il avait vu, nous avons
senti qu'elle était anxieuse, écouteuse et ravie. Ce beau pays! Ce beau
pays ! Mais c'est celui que notre âme appelait ! Et quelqu'un vient,
nous prend par la main, nous mène et nous fait voir — bonheur inouï — ce
qu'ayant immensément soif de voir, nos yeux ne voyaient pas ! M.
Bouhélier a éclairé les âmes ; il leur a montré ce qu'il y avait en
elles, il les a fait naître une seconde fois ; comme un prophète,
splendidement, il a exprimé les nouveaux espoirs et la terre vers
laquelle nous nous élançons. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Même la Résurrection des Dieux, ce livre tumultueux contient des choses
extraordinaires. Tout le morceau sur le poète annonce l'inimitable essai
sur le Livre, instrument spirituel que Bouhélier écrira dix ans plus
tard, et qui fait partie des Passions de l'Amour.</p>
<p>« Un poète chante l'aurore, l'été. Le cantique où il les célèbre, sans
doute, ne lui appartient pas. C'est d'eux-mêmes qu'il l'apprit—hymne
énorme, églogue d'or. Ce qu'il récite, ils le lui chuchotèrent. Cri
intérieur qu'il entendit comme du tonnerre dans les ténèbres. Ainsi, il
ignore ce qu'il chante. Il n'en comprend que les échos... Avec ses cent
mille petites voix de montagnes, d'aromates, de creuses sources, de
violettes, de gouffres, la nature lui enseigne les rythmes... »</p>
<p>VIL — LA PLUME</p>
<p>C'est une belle époque d'enthousiasme et de foi que celle où tous ces
jeunes écrivains marchaient</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p>Au moment où il a connu Beck, il logeait rue Ganneron, dans une assez
lugubre pièce où les vers chantants et joyeux d'Églé ont été composés.</p>
<p>« Bouhélier a connu des jours sans pain, a écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>— 31 — '</p>
<p><pb/></p>
<p>— 32 — '</p>
<p>faire de sa revue, la Plume, une tribune ouverte pour les polémiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 34 —</p>
<p>Et voici la conclusion de cette étude si clairvoyante de Jean Viollis :</p>
<p>« J'ai tenté de fixer un moment décisif dans l'évolution morale de
Saint-Georges de Bouhélier. L'adolescent, dont nous attendons de si
grandes choses, parvient au grave tournant de la vie : luimême en a
conscience, mesure ses forces et va triompher. Le jour où Bouhélier,
surmontant le dédain des traités théoriques, aura mieux fréquenté les
idéologues et les savants par qui s'acquiert la notion positive du
inonde, la tradition classique, nécessaire au moral comme au littéraire,
sera ressuscitée. L'esprit scientifique est l'agent essentiel qui
sauvera les âmes et les lettres françaises,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 35 —</p>
<p>loin des chemins où le romantisme excessif les avait perdues. »</p>
<p>VIII. — LE COLLEGE D'ESTHETIOUE</p>
<p>L'idée de ce collège d'Esthétique était née chez Le Blond. Le Blond,
esprit très constructeur, très organisateur, avait été très frappé de ce
fait que</p>
<p><pb/></p>
<p>— 36 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 37 —</p>
<p>rénovent les lettres, la poésie, la peinture, la sculpture et la musique
françaises, nous paraît être nécessaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 39 —</p>
<p>savoir d'abord ce que nous entendons ici par la beauté, et ensuite si la
peinture, la musique, la littérature et la statuaire sont les seuls
moyens qui nous soient donnés de dévoiler cette beauté et de la
représenter ».</p>
<p><pb/></p>
<p>— 40 —</p>
<p><pb/></p>
<p>41</p>
<p>« Au début, disait-il, quand nous eûmes l'idée de ce qu'est aujourd'hui
le Collège d'esthétique, nous ne pensions poursuivre notre propagande de
beauté que par la parole et les écrits. M. Georges Clemenceau me fit
alors observer que notre action resterait sans résultats appréciables si
nous n'établissions pas un lieu de réunion dans lequel nos adhérents
pourraient se retrouver chaque jour, causer, échanger leurs pensées,
leurs espoirs et leurs rêves, s'affermir dans leur foi, se tremper l'âme
pour la bonne lutte au contact d'autres individualités également fortes
et vibrantes. Malgré que cette entreprise présentât de sérieuses
difficultés pour des jeunes gens sans ressources, nous nous décidâmes à
l'exécuter tout de suite. Après de laborieuses démarches, plus
laborieuses encore pour des hommes de cabinet, pour des esprits</p>
<p><pb/></p>
<p>— 42 —</p>
<p>Il est intéressant de voir le nom de Clemenceau dans l'histoire de cette
fondation. Mais nous y voyons encore d'autres grands noms. Parmi les
membres d'honneur de la nouvelle Société, il y avait des hommes comme
Rodin, Anatole France, Claude Monet, Camille Lemonnier, Alfred Bruneau,
Gustave Charpentier, etc. Le Président d'honneur, je l'ai dit, était
Emile Zola. Le Collège d'esthétique moderne s'ouvrait donc sous des
auspices favorables. Le siège social qui se trouvait rue de
Larochefoucauld, 17, se composait d'un atelier pas très considérable,
mais suffisant pour contenir une centaine de personnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 43 —</p>
<p>rapports des Sciences et des Arts étaient remarquablement intéressantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 44 -</p>
<p>vraiment chaleureuse qui l'accueillit parut le troubler plus qu'elle ne
lui fit plaisir.</p>
<p>Ainsi vivait ce Collège d'esthétique auquel malheureusement il manqua un
organisateur assez patient et assez pratique pour se maintenir au</p>
<p><pb/></p>
<p>— 45 —</p>
<p>milieu des difficultés que rencontrent toutes les entreprises
désintéressées.</p>
<p>Malheureusement, le Collège d'esthétique, une fois fermé, le groupe
naturiste se retirera un peu de l'action, mais c'est qu'il avait
véritablement produit une quantité d'efforts. Toutefois, cette longue
série d'efforts ne s'est pas achevée sans avoir une espèce de
couronnement dans une fête, jolie et brave, donnée en l'honneur de celui
qui était l'âme de la lutte, je veux parler du banquet de Bouhélier qui
eut lieu en 1901, et dont l'occasion fut la publication de la tragédie
du Nouveau Christ, l'oeuvre la plus lyrique et la plus étrange du chef
du Naturisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 46 —</p>
<p>Paul Boncour aussi prononça quelques paroles ; il le fit sans y avoir
été préparé, parce que l'assistance le réclamait, et son improvisation
nous prouva qu'il allait être décidément un remarquable</p>
<p><pb/></p>
<p>— 47 —</p>
<p>orateur. Mais le clou, ce fut certainement Gustave Charpentier.</p>
<p>A celte époque, Gustave Charpentier était donc environné d'une gloire
vibrante. Aux naturistes qui l'avaient toujours soutenu, il apparaissait
comme le héros triomphant de l'Art de l'avenir. Je crois me rappeler
qu'au moment où le banquet de Bouhélier avait été décidé, il se trouvait
en voyage, mais, revenu exprès pour y assister, il avait griffonné dans
le train un petit discours qui était une célébration fraternelle de son
cadet et, quand il le lut de sa voix musicale et caressante, je me
souviens que toute l'assistance lui fit une ovation.</p>
<p>Parmi les lettres d'excuses qui nous étaient parvenues, en voici une que
je suis heureux de faire connaître :</p>
<p>« Paris, 18 avril 1901. « Mon cher confrère,</p>
<p>« J'aime beaucoup Bouhélier et j'aurais été bien heureux de lui donner
publiquement un témoignage de mon affectueuse sympathie. Mais je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>— 48 —</p>
<p>« Cordialement.</p>
<p>« Emile ZOLA. »</p>
<p>Après cette fête, il n'y aura plus guère d'effort collectif de la part
du groupe. D'ailleurs, la bataille est gagnée et nous allons voir
s'affirmer séparément les personnalités de la jeune génération.</p>
<p>C'est, en effet, que le bucolisme apporté dans les lettres par Francis
Jammes d'une part et, de l'autre, par Bouhélier et ses amis, n'a été
qu'un aspect superficiel et momentané de l'école nouvelle. Au fond, à
part Eglê, il n'y a guère que les recueils panthéistes de Michel Abadie
qui aient été inspirés par la campagne et ses paysages. Michel Abadie,
admirable poète trop peu connu, vit au milieu d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>— 49 —</p>
<p>village et son âme idyllique et champêtre trouve tout naturellement ses
inspirations dans les beautés de la Nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIEME PARTIE</p>
<p>I. ^ LES IDEES</p>
<p><pb/></p>
<p>— 51 —</p>
<p>Ces vues si originales de Bouhélier, reprises par lui plus tard dans
l'Hiver en Méditation et dans les Passions de l'Amour, devaient
naturellement toucher des artistes. Beaucoup de poètes s'en sont servis
et avec raison. Mais il est probable que dans</p>
<p><pb/></p>
<p>— 52 —</p>
<p>les questions de simple morale, leur influence ne peut manquer de
s'étendre.</p>
<p>C'est ainsi que Bouhélier doue d'une signification spirituelle intense
le visage, jusqu'ici trop décrié du misérable petit employé, du paysan ou</p>
<p><pb/></p>
<p>— 53 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 54 —</p>
<p>II. — LE SENS DE LA FERVEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>— 55 —</p>
<p>« Ce fut la théorie de cet héroïsme dont il a été tant parlé, et qui
mettait entre les hommes une égalité de grandeur et de prédestination.
Rien de plus moderne, et cependant elle restaurait comme un accent
d'antiquité. Il sembla qu'on l'ait connu chez Homère, et Hésiode. On fut
chez les dieux, forgerons, maçons, vendangeurs, ouvriers de la terre et
du ciel et on ne cessait pas d'être chez les hommes. Les temps se
rénovèrent. On eut la vue</p>
<p><pb/></p>
<p>56</p>
<p>On s'explique ainsi l'extraordinaire effervescence produite dès les
premières années par une personnalité comme Bouhélier. Il apportait non
seulement une conception artistique originale, mais encore émouvante et
si neuve, d'envisager la vie, que tout de suite on avait l'impression du
génie.</p>
<p>Il ne faudrait pourtant pas croire qu'un optimisme absolument aveugle
ait jamais été l'état d'esprit de Bouhélier.</p>
<p>Dans son livre des Passions de l'Amour par exemple, il y a un essai
intitulé : Aperçu sur</p>
<p><pb/></p>
<p>— 0/ —-</p>
<p>l'homme, qui est en apparence de la plus désillusionnante amertume et
dans lequel il analyse les petites passions, les vanités, l'égoïsme
ambitieux, les appétits d'argent et d'honneur de la plupart des hommes.
Quand on lit ces cinquante pages, où pas une faiblesse n'est passée à
l'homme, il semble qu'on ait entendu quelque philosophe de l'école de
Schopenhauer ou de Nietzsche. Mais il faut attendre la conclusion de
l'auteur pour se rendre compte de sa direction véritable. D'après lui,
toutes ces misérables petites passions, qu'il dissèque avec une si âpre
clairvoyance, ne doivent pas nous faire oublier que sans elles l'homme
ne serait, la plupart du temps, qu'une machine sans force. Et sa pensée
se révèle dans toute sa signification quand il nous déclare que ces
appétits sont les « véritables'ressorts de la vie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 58 —</p>
<p>Cette pensée lui a permis de réhabiliter les tâches quotidiennes et de
découvrir de la poésie dans la banalité des choses coutumières. Sans
elle, on ne comprendrait pas non plus qu'après avoir prêché l'optimisme
de la Vie héroïque, il nous montre dans son théâtre un monde plein
d'effroyable laideur. Car ce théâtre ne peut donner aux spectateurs
superficiels l'impression de nihilisme absolu qu'on a cru quelquefois
trouver en lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 59 —</p>
<p>réconfortante qui a produit les théories de l'héroïsme quotidien.</p>
<p>Iljsont, en effet, presque tous, pleins de bassesses apparentes. Les
compagnons de Tête-Noire, dans le Roi sans couronne, les clients du
cabaretier Polydore, dans la Tragédie Royale, le roi Edgard et la
princesse Irène peuvent très bien se voir accusés de mesquinerie,
d'égoïsme grossier, de méchanceté ou encore de sottise.</p>
<p>Ainsi les personnages de Bouhélier sont bien selon sa conception du
monde : ils collaborent sans le savoir, et quelquefois maladroitement, à
cette grande oeuvre inconnue dont l'auteur de la Vie Héroïque nous
entretient si souvent.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 60</p>
<p>III. — L'ART INTERPRETE DE LA VIE</p>
<p>Un peu plus loin, au cours de la même méditation, il dit encore : « Je
crois que nul n'a consacré le tragique travail des maçons. Si tant
d'actions nous semblent obscures, d'une banalité misérable, c'est
qu'aucun génie ne les a chantées. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 61 --</p>
<p>bien personnelle, ce système de mise en scène qui permet de suggérer,
autour des personnages accablés et désespérés, toutes les forces de la
société, contre quoi, mystérieusement et quelquefois même
inconsciemment, on le voit lutter. Par exemple, dans la Tragédie Royale,
le vieux monarque, évadé du palais, n'est pas seulement tragique par les
cinq ou six hommes du peuple du cabaret. Ceux-ci ne sont que des formes
provisoires et symboliques de la ville en révolution, et c'est toute
l'invisible cité moderne, avec ses trains, ses cavaliers, ses musiques
de fête, ses vacarmes populaires, que le poète a mécaniquement évoquée
derrière le bistro, comme une véritable fatalité, et qui est le réel
deux ex-machina de la pièce.</p>
<p>On saisit ici la signification essentielle de cet art si curieux. Pour
l'auteur de la Tragédie Royale, une pièce est un tout. Le décor doit
signifier quelque, chose. Et la mise en scène corrobore perpétuellement
l'action et les sentiments des acteurs. Dans ce système, le Poète ne
doit pas</p>
<p><pb/></p>
<p>62</p>
<p>créer seulement des êtres vivants, il lui faut encore reconstituer leur
milieu ; il est son propre musicien ; il place ses héros dans une
atmosphère idéale, qui est celle de leur âme et de leur destin. On ne
comprend pas cet art si complexe et si raffiné, quand on n'a pas, comme
Saint-Georges de Bouhélier, une conception organique du théâtre. Il me
semble que Pawlowski en a particulièrement bien pénétré la profondeur,
lui qui a fait voir que, dans la Tragédie Royale, les sifflets des
trains ont, entre autres choses, une véritable valeur symbolique.</p>
<p>« C'est l'honneur de M. de Bouhélier de donner, dans une fantaisie aussi
moderne, l'impression de la douleur tragique. Cette union de deux formes
d'art aussi différentes c'est l'originalité même de son oeuvre. Ecoutez
le bruit des crosses, le galop des chevaux : c'est une armée de
Shakespeare. Et maintenant vous entendez le gramophone et les sifflets
des chemins de fer qui sont lugubres dans la nuit : c'est la note de ce
temps. Ce sont les bruits dramatiques de notre époque. M. Saint-Georges
de Bouhélier les emploie comme M. Gustave Charpentier a usé dans Louise
des chants de Paris ».</p>
<p>On ne peut mieux dire et, si tous les critiques manifestaient- la même
intelligence devant des oeuvres d'un caractère esthétique original, on ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce sera toujours la même chose et l'on ne</p>
<p><pb/></p>
<p>— 64 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 65 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 66 —</p>
<p>Mais pour découvrir sous les êtres de notre époque l'esprit héroïque ou
épique, il ne faut pas faire comme les réalistes qui ne regardaient que
les moeurs, il faut reprendre dans l'homme le point supérieur, il faut
atteindre la région où règne son âme, il faut enfin être un véritable
voyant.</p>
<p>TV. — LE REALISME FEERIQUE</p>
<p>Cette expression de réalisme féerique, c'est de Maurice Le Blond qu'elle
vient. On la trouvera pour la première fois dans la biographie de notre
auteur,, parue chez Sansot. Je crois bien qu'elle caractériserait mieux
que le mot naturisme, l'art d'un poète qui a apporté un mysticisme
intense dans son interprétation de la vie. Il me semble que c'est par
là, par ce mysticisme intense dans Tinter-^ prétation de la vie, qu'il
est le plus original.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 67 —</p>
<p>Pour Bouhélier, il n'y a rien de profondément vulgaire dans le monde,
parce qu'au fond de tout il y a quelque chose de fantastique et de
mystérieux. Voyez combien cette vision est différente de celle de ses
contemporains dont il semblerait le plus proche. Par exemple, quand Mme
de Nôailles chante la nature, ce qui nous prend, ce qui nous paraît
admirable en elle, c'est un accent de chaleur morbide, de sensualité
effrénée. Personne n'a rendu comme Mme de Nôailles la puissance d'un
parfum ou d'une couleur sur nos sens. Francis Jammes a apporté une
certaine naïveté un peu triste et charmante qui fait de lui le poète
intimiste le plus pénétrant et le plus ingénieux. Quand vous lisez des
vers de Francis Jammes, vous avez l'impression d'un homme très simple
qui observe le monde avec une sorte d'émerveillement. Mais chez
Bouhélier, c'est tout autre chose. Dès la Vie Héroïque, il nous faisait
pénétrer dans un monde où les hommes semblaient dans l'échoppe douce et
humble ou dans l'enclos pierreux et misérable, comme des saints qui
travailleraient en vue de Dieu ou comme des héros dans l'attente de
quelque événement extraordinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 68 —</p>
<p>l'homme le plus ordinaire. Il semble que s'il a l'air de vivre au milieu
de choses banales il se peut tout de même qu'une atmosphère de miracle
soit celle où respire véritablement son âme. On dirait également qu'il
va toujours arriver un événement prodigieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 69 —</p>
<p>apparence, mais au fond de nous et au dehors de nous des grands
événements toujours se préparent. Et puis, tout a une signification pour
qui sait voir : « L'anxiété d'une table odorante de pain, d'huile, de
poissons brûlés, apparaît merveilleuse et eucharistique, disait encore
Bouhélier dans la Vie héroïque. Il y a dans une ruche, une fleur, de
religieuses candeurs, une douceur, une adoration de communion. On
partage des gâteaux, un citron verdâtre et rugueux, et cela est pieux et
resplendissant. Les plus saintes émotions ruissellent des planches de
pin, des pailles et des linges fleuris</p>
<p>tout humectés de pluie » Cette façon de voir,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 70 —</p>
<p>Mais ceux qui s'imaginent que l'art dramatique par exemple, peut se
satisfaire en peignant simple-</p>
<p><pb/></p>
<p>71</p>
<p>V. — L'ART ET LE PEUPLE</p>
<p>Dans les années dont je parle, le Naturisme s'orientait délibérément
dans le sens populaire, c'est-à-dire. qu'il voyait son aboutissant
logique dans la création de théâtres démocratiques, de fêtes civiques,
d'oeuvres d'éducation de*:toutes espèces. Le Collège d'esthétique a été
ainsi, une</p>
<p><pb/></p>
<p>tentative en quelque sorte populiste. Il ne faut pas oublier non plus
que plusieurs oeuvres de Bouhélier, notamment la Tragédie du
Nouveau-Christ, ont été conçues avec l'ambition de donner au drame une
forme en rapport avec les nécessités du véritable théâtre de plein air.
La Tragédie du Nouveau-Christ, d'après Maurice Le Blond qui a écrit une
brochure intitulée : Le Théâtre héroïque et social, c'est une oeuvre de
proportion formidable et qui devrait être jouée sur une place publique.
Le mouvement vers le peuple a donc été une des véritables
caractéristiques du Naturisme. Cependant, je dois dire qu'il ne se
serait peut-être pas produit aussi violemment sans l'influence très
réelle et très considérable.qu'exerça sur les jeunes esprits d'alors, et
sur le chef du Groupe, le musicien Gustave Charpentier.</p>
<p>Gustave Charpentier a été le véritable promoteur et l'inspirateur le
plus persuasif et le plus lyrique de tous les efforts faits pendant une
dizaine d'années pour réaliser un art populaire authentique. Ce
merveilleux compositeur, qui avait ouvert avec Louise une voie
triomphante vers la régénération du drame musical, apportait un
tempérament sincèrement et profondément peuple. Nous qui l'avons connu
avant Louise et qui l'avons vu, dès 1897, tenter, avec son Couronnement
de la Muse, d'instituer une fête de beauté démocratique nouvelle et
moderne, nous savons combien son génie pouvait produire d'oeuvres du
même genre et combien il</p>
<p><pb/></p>
<p>— 73 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 74 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— /o —</p>
<p>d'avoir une action — et un jour viendra où tout le monde admirera en
l'auteur de Louise le précurseur et le grand maître de l'art populaire
moderne.</p>
<p>VI. — VUE GENERALE</p>
<p>Aucune ambition extérieure, — Bouhélier est un des rares qui n'ait
jamais sollicité ni prix, ni quoi</p>
<p><pb/></p>
<p>— 76 — . .</p>
<p><pb/></p>
<p>— Il —</p>
<p>quelques jeunes hommes s'étaient groupés autour de lui. Le hasard avait
fait tomber entre mes mains un des numéros de l'Annonciation où j'avais
trouvé avec émerveillement des pages dénotant une grande pureté, je
m'étais donc, mis en quête de son auteur.</p>
<p>Des années ont passé depuis lors, Bouhélier est devenu le chef
retentissant d'un mouvement considérable; il a été le héros de premières
bruyantes et de banquets glorieux; des hommes comme</p>
<p><pb/></p>
<p>78</p>
<p>« Si la justice littéraire ne se devait attendre des seuls lendemains,
il y aurait longtemps que Julia ou les Relations Amoureuses serait
considérée comme l'un des chefs-d'oeuvre, de la littérature passionnelle
», a écrit Camille Lemonnier, qui n'est pas seulement un des maîtres les
plus purs de notre époque, mais encore un esprit généreux. Si la justice
ne se devait attendre des seuls lendemains, bien des choses qui sont
presque des scandales ne se passeraient point. Et d'abord, on ne verrait
pas des hommes comme Marcel Prévost au pinacle,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 79 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 80 —</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>PREMIERE PARTIE</p>
<p>I. — Les Débuis.. \V........' , V. page 3</p>
<p>II. — Le Chai mir. . .'.^..::^:'f. — 7</p>
<p>III. — Un Manifeste — 12</p>
<p>V. — La période héroïque — 20</p>
<p>VI. — Des OEuvres — 26</p>
<p>VII. — La Plume........ — 28</p>
<p>VIII. — Le Collège d'esthétique — 35</p>
<p>■DEUXIEME PARTIE</p>
<p>I. — Les Idées — 50</p>
<p>II. — Le Sens de la Ferveur — 54</p>
<p>III. — L'Art interprèle de la vie — 60</p>
<p>IV. — Le Réalisme féerique — 66</p>
<p>V. — L'Art et le Peuple — 71</p>
<p>VI. — Vue générale — 75</p>
<p>Nevers, — Imprimerie Nouvelle l'Avenir (association ouvrière).</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
