<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Sorel, Albert-Émile (1876-1938)">Albert-Émile Sorel</author>
<title>Essais de psychologie dramatique. Henry Becque, Paul Hervieu, Émile Fabre, Georges de Porto-Riche, Maurice Donnay, Jules Lemaître, Henri Lavedan, François de Curel, Brieux</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Sorel, Albert-Émile (1876-1938)</author>, <title>Essais de psychologie dramatique. Henry Becque, Paul Hervieu, Émile Fabre, Georges de Porto-Riche, Maurice Donnay, Jules Lemaître, Henri Lavedan, François de Curel, Brieux</title>, <date>1910</date>,description :,258 pages
</bibl>
<publisher>E. Sansot (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5692319p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1910">1910</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ÎAUL MANSUY 1966</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>E^m DE PSYCHOLOGIE /KV-3^RAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MEME AUTEUR :</p>
<p>FAUSSE ROUTE, un acte en collaboration avec Paul Acker (Odéon, 1900).</p>
<p>POUR L'ENFANT, roman (Flammarion, 1904).</p>
<p>PEUT-ÊTRE, roman, 3e éd. (Pion, Nourrit et 0,1905).</p>
<p>LES SENTIERS DE L'AMOUR, roman, 3e éd., ouvrage couronné par l'Académie
française (Pion, Nourrit et Cie, 1906).</p>
<p>L'OFFRANDE, roman, 46éd. (Lemerre, 1908).</p>
<p>LA CARRIÈRE AMOUREUSE DE M. MONTSECRET, roman, 4e éd. (Lemerre, 1909).</p>
<p>LE RIVAL, deux nouvelles, 38 éd. (Lemerre, 1910).</p>
<p>A PARAITRE PROCHAINEMENT :</p>
<p>THÉRÈSE MESNIL, roman.</p>
<p>Tous droits de traduction et de reproduction réservés pour tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUJSERT-ÉMILE SOREL</p>
<p>Essais de Psychologie dramatique</p>
<p>HENRY BECQUE. — PAUL HERVIEU. — EMILE FABRE.</p>
<p>GEORGES DE PORTO-RICHE. — MAURICE DONNAY.</p>
<p>JULES LBMAÎTRE. — HENRI LAVEDAN.</p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL. — BRIEUX.</p>
<p>PARIS</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE INTERNATIONALE D'ÉDITION</p>
<p>E. SJNSOT &amp; &amp;</p>
<p>g, Rue de l'Eperon, g 1911</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN MOT D'INTRODUCTION</p>
<p>indulEssai psychologie drair.alique. I</p>
<p><pb/></p>
<p>2 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>Quelles sont les origines du théâtre contemporain ? Quels sont les
maîtres des auteurs dont il est question dans ces pages ? Lors de leurs
premiers débuts, les noms d'Augier, de Dumas fils et de Meilhac et
Halévy fascinaient les spectateurs : c'est d'eux qu'il convient de parler.</p>
<p>Emile Augier, avec sa maîtrise, son bon sens et sa façon de composer
avec je ne sais quoi de romanesque le tableau de la vie bourgeoise,
suivait la tradition classique et donnait de la société une image
exacte, avec un jugement habile et des vues saines. Les circonstances et
les idées qui régnaient alors, renouvelèrent les sujets qu'il abordait
et il laissa Le Gendre de M. Poirier, qui demeure un chef-d'oeuvre de la
grande comédie de moeurs. Les Effrontés et le Fils de Giboyer ouvrirent
la voie aux investigations sociales, plus, peut-être, que ne l'auraient
fait les raisonne-</p>
<p><pb/></p>
<p>UN MOT D INTRODUCTION 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 ESSAI DE PSYHCOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>l'orchestre; elles sont un élément de la symphonie et la mélodie est
comme un développement ou un commentaire de la base fondamentale qui la
subjugue et l'emporte.</p>
<p>N'oublions pas, pour cela, qu'Alexandre Dumas fils, dont les oeuvres
figurent au répertoire, fut un prodigieux novateur, qu'on le traita
d'hérétique et que, sans lui, nous en serions, peut-être encore, au
badinage d'après dîner. Le premier, il a osé s'élever en critique
passionné des hommes et des femmes de son temps, révéler les étroitesses
du monde et les mesquineries de la morale officielle : il a osé être
moraliste, en ces années où l'on ne voulait point accepter d'autres
idées que celles qui paraissaient conformes aux saines doctrines des
puissants du jour. Il a été un magnifique semeur de pensées et de
réformes ; il était attendu et, alors qu'il nous apparaît dogmatique
aujourd'hui, on le condamnait, naguère, pour sa hardiesse et son
indépendance.</p>
<p>« Cette voix — a écrit M. Paul Bourget, dans la magistrale étude qu'il
lui a consacrée — prononçait précisément les paroles dont cette foule
avait le besoin. Elle disait sur l'amour, sur l'argent, sur l'adultère,
sur les rapports des enfants et des parents, sur la plaie de la
prostitution, des phrases qu'il était néces-</p>
<p><pb/></p>
<p>UN MOT D'INTRODUCTION 5</p>
<p><pb/></p>
<p>6 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>La vie vraie, la vie intime, avec ses dessous baignés de pénombres, avec
ses subtilités agressives, avec ses conflits d'intérêts quotidiens et de
passions mesquines, affluait, comme un courant qui trace un sillage au
milieu des flots et entraîne l'esquif qui se balance sur les vagues.
L'évolution fut rapide ; un coup de baguette, sec, cassant, l'avait
provoquée ; on ne se rendit pas compte, au début, de l'événement
littéraire qui venait de se produire ; on fut ingrat pour le
contemporain, ainsi qu'il est d'usage de se montrer pour les originaux.
On l'avait été pour Dumas fils ;</p>
<p><pb/></p>
<p>UN MOT D INTRODUCTION 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN MOT D INTRODUCTION 9</p>
<p><pb/></p>
<p>10 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>Qu'ils le veuillent ou non, la plupart des auteurs dramatiques
contemporains qui ont analysé l'amour et y ont consacré leur oeuvre,
héritent un peu de Marivaux et d'Alfred de Musset, ne serait-ce que la
distinction de la forme et l'horreur du, mauvais goût et de la banalité.</p>
<p>J'entends bien l'objection : Marivaux et Alfred de Musset ont quelque
chose de maniéré et réduisent leur sensibilité aux exigences d'une
action objective, tandis que le théâtre d'amour n'use d'aucun procédé
factice, remplace les faits artificiellement agencés par le frémissement
des âmes et donne de l'importance aux détails, qui n'existent guère par
eux-mêmes, mais qui ressortent avec un saisissant relief, en vertu d'un
contraste incessamment entretenu. La même évolution s'est produite dans
la peinture : autrefois, on dessinait un paysage conventionnel ;
maintenant, la couleur le fait vibrer... On s'est aperçu— comme
l'écrivait le poète Albert Mérat — que « la ligne n'existe pas » et l'on
a interprété par l'opposition des tonalités le mystère qui rend la
nature belle et parfaite. Ainsi des événements et des émotions. Une
catastrophe peu</p>
<p><pb/></p>
<p>UN MOT D INTRODUCTION 11</p>
<p>n'avoir qu'une répercussion très minime dans notre existence, tandis
qu'un pauvre petit agacement peut la bouleverser. Chaque jour, nous
lisons, dans les journaux, le récit d'un désastre lointain, qui nous
émeut, certes ; nous en subissons de l'effroi, pendant quelques
instants, puis nous nous distrayons. Cependant, un objet égaré, un léger
malaise d'une personne qui nous est chère, une mauvaise humeur, causée
par notre faute, troublent noire sérénité, la bouleversent quelquefois
et entraînent des conséquences très disproportionnées avec l'objet qui
les provoque.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN MOT D INTRODUCTION 13</p>
<p><pb/></p>
<p>14 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>UN MOT D INTRODUCTION 15</p>
<p>che de perfection. A considérer les pièces qui ne jouissent que d'un
triomphé factice et transitoire, on peut témoigner de quelque sévérité ;
l'avenir est Va et les couvre du suaire de l'oubli. Les vrais maîtres
sont ceux qui se survivent par leur oeuvre.</p>
<p>Juillet 1910. A.-E. S.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Henry Becque.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Henry Becque</p>
<p><pb/></p>
<p>20 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>Henry Becque écrivit encore un certain nombre de comédies qui ne furent
point jouées, et qu'imprimèrent la Revue de Paris et la Vie Parisienne.
Il venait de commencer le cinquième acte</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 23</p>
<p>A vrai dire, de prime abord, on se demande</p>
<p><pb/></p>
<p>24 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 2$</p>
<p>déceptions, et lorsqu'il riait, son rire n'offrait point le charme de la
détente.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 6 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 29</p>
<p>doute; la force des choses rétablit l'équilibre, telle est cette loi
morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 33</p>
<p>Il fallait, en vérité, pour traiter ce sujet, pour démêler dans des
personnages qui se contentent d accomplir des actes très simples, sans
aucun artifice, une sensibilité rare, qui devinât « les</p>
<p><pb/></p>
<p>34 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>Il reste bien certain que Henry Becque, dans ses débuts, sauf,
peut-être, dans la Navette, a subi l'influence de ses prédécesseurs. Son
style châtié, ses répliques brèves, certaines tournures de phrases,
dénotent des réminiscences conscientes, ou non, des auteurs classiques.</p>
<p>Point de désignations particulières des personnages qui vont y figurer :
innovation hardie pour l'époque, ne l'oublions pas. Ces gens quelcon-</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 3 S</p>
<p><pb/></p>
<p>36 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 37</p>
<p>Essai de psychologie dramatique, 3</p>
<p><pb/></p>
<p>38 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>La rapidité des situations qui se succèdent, abrège les distances, un
peu plus longues dans la réalité ; ici, les raccourcis communiquent à
l'oeuvre une intensité qui étonne et dont l'ironie frise parfois
l'émotion. Tels encore certains personnages dans d'autres pièces :
Chevillard et sa maîtresse ont vécu ces sortes de conflits. Lafont et
Clotilde en sont enveloppés dans la Parisienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>qui rentre, le raille sur son absence : une femme, sans doute, retenait
Lafont loin d'ici ; pourquoi ? Clotilde explique tout : « Il était
jaloux. » « La jalousie, s'écrie férocement Du Mesnil, c'est la
privation, pas autre chose », et il conclut : « T'a-t-elle trompé ou non
? » Lafont ne le saura jamais. Lafont restera douloureux, et averti,
bien qu'ignorant : il est le personnage principal de la pièce. Cette
étude fouillée, rude, impitoyable, est une page déchirée aux confessions
des coeurs lassés par les incessantes inquiétudes amoureuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 43</p>
<p>positions épisodiques, monologues, digressions et personnages
secondaires — finit en réduisant au strict nécessaire les créatures dont
il trace les contours ; il les détaille et les analyse, laissant entrer
la vie du dehors, par la croisée ouverte sur la rue, par la porte
entrebâillée : nous sommes nous-mêmes les acteurs de cette pièce, qui
recommence sans cesse et qui a pour décor le grand marché sentimental de
Paris, comme son marché de valeurs. De l'impulsion donnée aux idées
dramatiques par Dumas fils, Henry Becque a su recueillir la part directe
qui demeure attachée aux contemporains ; il a isolé les hommes dans la
masse montante, dans la marée indifférente et redoutable où se noient
les épaves de leurs désirs, emportés du lointain horizon par le courant
et qui sombrent, en vue de la côte, contre une roche déserte...</p>
<p>Son oeuvre vivra par ce que lui-même y a mêlé de ses propres instincts,
de ses ambitions, de ses amertumes. Il avait horreur d'une certaine
bourgeoisie, de laquelle il sortait, horreur des financiers, parmi
lesquels il a vécu ; on lui a pardonné difficilement de les avoir
stigmatisés par ses mots implacables.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>« Qu'une vie est belle lorsqu'elle commence par l'amour et qu'elle finit
par l'ambition ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Paul Hervieu.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Paul Hervieu</p>
<p><pb/></p>
<p>48 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>on n'en connaît qu'une seule expression, et c'est de toutes ses
expressions superposées que se.ydégage la vraie.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU 4f</p>
<p><pb/></p>
<p>50 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>sable et consciente, c^est-à-dire intéressée ou lâche : il convient que
des pairs examinent son cas : les crimes d'amour deviennent, parfois,
des actions sublimes ; l'étau social broie des membres meurtris par son
étreinte et des âmes lésées... Il faut plus que de l'indulgence : il
faut de la justice. La femme peut être faible au même titre que l'homme
: et si, répudiée par l'honneur outragé ou l'orgueil froissé d'un mari,
elle quitte le domicile conjugal, ses entrailles de mère n'en ont pas
moins porté l'enfant que la loi lui arrache, parce qu'elle fut coupable
de réclamer sa part de bonheur que la vie lui avait refusée.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU 51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU 53</p>
<p><pb/></p>
<p>54 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>vrirent les mêmes instincts de cupidité, d'orgueil, d'impatience de la
fortune, qui s'étaient étalés devant lui, naguère, et l'avaient écarté
du commerce. Seulement, ici, hommes et femmes payaient de leur personne.
L'argent — éternel ferment de la société — réclame des victimes, il
cimente les associations ; le contrat se conclut au prix des sacrifices
les plus lourds : la dignité pour l'homme et la pudeur pour la femme ;
on ne respecte rien quand on veut tenir sa place sur le grand marché
parisien. M. Henri Lavedan cingla les vaniteux, costumés d'aristocratie,
dans le Prince d'Aurec ; M. Paul Hervieu creusa ses âmes durcies, les
fouilla, les mina sans parti-pris, sans colère et ce fut l'Armature.
C'est, peut-être, dans cette oeuvre que l'on sent le mieux l'influence
exercée sur M. Paul Hervieu par le génie de Becque.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU 57</p>
<p>sionomies torturées, dans cette correspondance, classique pour les
amants de ce dernier demisiècle, et qui forme le volume Peints par
euxmêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>M. Paul Hervieu a repris la question sociale au point où l'avait laissée
Dumas fils, qui ne trouvait point naturelles les viscissitudes des
humains. Le décor, proposé par lui, parut donner un singulier</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU 59</p>
<p><pb/></p>
<p>6o ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU 01</p>
<p>comme le mariage est le fondement de la société civile. Les salons ne
sont et ne doivent être que des lieux de rendez-vous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>6 2 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU 63</p>
<p>subit nullement l'influence d'Ibsen, mais son oeuvre a une affinité
morale, inconsciente, avec celle du norvégien.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU 65</p>
<p>M. Paul Hervieu nous réserve encore trop d'oeuvres nouvelles pour qu'il
soit permis de conclure. On peut, cependant, affirmer que son théâtre et
ses romans stigmatisent, par leur unité habile, l'empreinte de tout
despotisme vulgaire, le mépris de l'utopie, la bataille contemporaine
des audaces prisonnières et des amours bridées ; la poussière humaine
qui cimente nos actes et nos</p>
<p><pb/></p>
<p>66 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>M. Paul Hervieu n'est point un poète, ni un métaphysicien sensible : il
n'a point ciselé le souple Tanagra du rêve et de l'amour ; il a sculpté
la sévère et rigide statue de la réalité. L'écrivain qui observa Peints
par eux-mêmes, qui pensa les Paroles restent et conçut la Course du
Flambeau, a donné de son temps, une expression originale et profonde.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Emile Fabre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. Emile Fabre.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>EMILE FABRE 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>EMILE FABRE 73</p>
<p>la séduction de la richesse et l'ivresse de la Fortune.</p>
<p>Essai de psychologie dramatique. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>74 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>EMILE FABRE 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>EMILE FABRE 77</p>
<p>boutait sur un petit nez droit et net ; les yeux, bruns, observaient
tout autour de lui ; les cheveux, un peu rares sur le front, glissaient
der. rière les oreilles ; il marchait lentement ; il parlait d'une voix
un peu gutturale, avec l'accent du midi.</p>
<p>Je compris en devenant son ami, comment s'était faite l'éducation de son
coeur, de son intelligence et de sa pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>sentiments généraux seuls donnent ce caractère d'émotion et d'éternelle
vérité aux oeuvres d'art.</p>
<p>L'histoire de la pièce ? La guerre entre Athènes et Sparte, de 432 à
402. Au début — le Banquet — la griserie, la veulerie presque, d'un
peuple certain de ses succès, triomphant avant la victoire, ébloui par
l'éclat de ses armes, Timon d'Athènes, pompeusement étalé sur la soie et
l'or, prodigue des bienfaits.</p>
<p>Rien n'est plus angoissant, d'un réalisme plus poignant que le second
acte : La Peste d'Athènes.</p>
<p>Les jeunes corps de guerriers vigoureux jon-</p>
<p><pb/></p>
<p>EMILE FABRE 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>« Comment, en peu de temps, prendre de l'ascendant sur eux ? C'est
impossible.</p>
<p>ALCIBIADE. — Commence par leur proposer les mesures qu'ils désirent en
secret.</p>
<p>TIMON. — Je veux diriger la foule et non pas être son esclave. Quoi ! me
faudrait-il suivre les avis de laboureurs, de matelots, de marchands de
bestiaux ou de grains ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILE FABRE 8I</p>
<p>merçants enrichis. Réunis, ils deviennent le peuple que tu dois
respecter. »</p>
<p>Ne nous y trompons pas : c'est le principe de . l'oligarchie.</p>
<p>Le peuple n'est souverain que théoriquement. Son despotisme s'incarne en
quelques hommes : ils devinent ses désirs et, exécuteurs de ses
ambitions, ils confondent leur fortune avec celle de la nation. «
Réussissons, s'écrie Alcibiade : on nous tressera des couronnes». Peu à
peu, Timon cède : un dernier accès d'humanité, puis l'orgueil l'emporte
et, aussi, l'implacable désir de devenir le maître.</p>
<p>s-</p>
<p><pb/></p>
<p>82 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>mienne ». La conscience morale y perd; l'homme public y gagne. Ecoutez
la formule de sa politique. « Pour traiter les affaires humaines, on se
base sur la justice quand les deux partis en sentent mutuellement
l'utilité, sinon, les plus forts ont le droit d'imposer leurs lois, les
faibles doivent les subir ». Et l'acte représente le tableau sanglant de
la prise de la ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILE FABRE 83</p>
<p>duelles qui se heurtent et, seule, la force ou l'intérêt les soumettent
ou les matent. Timon va rétablir la démocratie : il sauve Athènes. La
démocratie est débridée. Timon retombe en disgrâce et les ondulations de
sa carrière montent comme d'énorme vagues, venues de loin, qui se
brisent avec fracas sur des récifs impitoyables. Rien de plus effrayant
— de plus shakespearien, en vérité — que l'assemblée dans le Pnyx et la
condamnation des oligarches, puis les décisions, encore hâtives, mais,
cette fois, prises dans la confusion de la délibération et le tumulte du
désordre. La fin d'Athènes est proche.</p>
<p>Timon, retiré dans un jardin, hors la ville, creuse sa tombe sous le
figuier auquel il va se pendre. Il médite sur l'immortalité ou sur la
fin définitive de la vie. Il est revenu, une fois pour toutes, des
vaines satisfactions de la gloire et son âme, déçue et grandie par les
épreuves, se repose presque dans le dégoût. Un esclave, son esclave, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>84 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>lui avouera-t-il pas qu'il était fils de roi et qu'il a servi sans se
plaindre ? Timon, amer, ne croit plus aux aveux désintéressés... «
Pourquoi n'astu pas gardé ton secret ?... C'est que tu souhaitais qu'il
y en eût au moins un, qui, pendant un instant, t'admirât. Et tu n'as
supporté avec une telle fermeté toutes les infortunes que pour te
glorifier un jour de ton courage. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ÈMILE FABRE 85</p>
<p>Telles sont, en quelques mots, les grandes lignes de cette belle tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Georges de Porto-Riche.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. Georges de Porto-Riche.</p>
<p>Artiste, M. de Porto-Riche l'est pleinement. De tous les écrivains
dramatiques contemporains, il l'est avec le plus d'harmonie, de charme ;
sa nature exquisement douée, savoureuse, ardente, semble s'épancher dans
ses oeuvres ; elle s'y épa-</p>
<p><pb/></p>
<p>90 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES DE PORTO-RICHE 91</p>
<p>bruns, avides et un peu mélancoliques, semblent interroger la vie. La
main est blanche, nerveuse ; des veines bleues y forment une saillie
sous la peau sensible ; le geste est expressif, écartant avec horreur
tout ce qui n'est pas d'un goût sûr, impeccablement juste dans son
expression ; la voix est timbrée, mélodieuse par instants : les mots
s'échappent, s'éparpillent, voltigent, s'entre-croisent, rattrapés au
vol par un regard, un mouvement des doigts, une crispation imperceptible
presque de la joue. Le sourire est rare, un de ces sourires discrets,
infiniment ironiques et parfois indulgents. Point d'amertume dans ce
visage souvent douloureux malgré lui, éclatant toujours d'intuition et
d'amour terrestre.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>retrouvera sa place et ne trompera jamais l'harmonie de l'ensemble...
Sur la cheminée entourée d'armes anciennes et nobles, parmi des
bibelots, la photographie d'un Renan qui sourit, et celle d'un
Maupassant qui souffre, tandis que, appuyé contre un coffret, sur une
petite table, Victor Hugo, es bras croisés sur la poitrine, sonde les
profondeurs de son génie. Par la fenêtre, on voit les berges de la Seine
; le Paris élégant n'est pas loin de la maison de ce penseur artiste, de
ce poète nerveux et tendre du Bonheur manqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES DE PORTO-RICHE 93</p>
<p>Nous sortions de la longue période qu'Alexandre Dumas fils avait remplie
du retentissant écho de ses paradoxes scéniques. Ce fils de romantique,
fougueux, autoritaire, le plus rare des amis, le plus redoutable des
adversaires, venait de donner une formule nouvelle au théâtre de France.
Certes, trop habile faiseur de pièces, connaissant trop son métier pour
se méprendre sur la portée d'une oeuvre, il ne lâcha point la bride sur
le cou de</p>
<p><pb/></p>
<p>94 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES DE PORTO-RICHE 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES DE PORTO-RICHE 97</p>
<p>l'amour ». La « tendresse gloutonne » de son « épouse courtisane »
l'irrite ; la voracité de l'amour lui fait horreur.</p>
<p>/C' ""-?£\ ' «</p>
<p><pb/></p>
<p>98 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>faciles et devine aisément les affinités qui lui en assureraient la
possession.il veut davantage; il veut une conquête plus stable, une
liaison qui se prolonge.</p>
<p>Le théâtre, ainsi compris, veut une langue parfaite, originale et
prompte. Le dialogue semblait être un moyen : un membre de phrase en
appelait</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES DE PORTO-RICHE 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>M. de Porto-Riche n'est pas un symboliste. Il est poète : ce n'est pas
la même chose... Il existe entre les sujets qu'il traite une noble
parenté qui les rapproche, sans les rendre monotones... Françoise, dans
la Chance de Françoise, est, tout au moins, de la même race que Germaine
dans Amoureuse. Elle aime avec plus de résignation, plus d'adresse, et
la réserve de sa tendresse, sa mélan-</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES DE PORTO-RICHE IOI</p>
<p>colie exquise de poésie et de douleur contenues, lui assurent, pour un
instant, du moins, la fidélité d'un mari, aimant, vénérant presque sa
petite femme, mais inconstant, par nature. Il sont dangereux,
terriblement dangereux, les hommes de ces pièces. Leur légèreté
amoureuse est vraiment délicieuse ; leur égoïsme est adorablement
inconscient ; la morale bourgeoise veut qu'on les blâme ; on ne saurait
vraiment leur en vouloir... La femme ou l'amante sont malheureuses,
d'une jalousie haute, d'une belle tenue de passion, nobles dans la
révolte, touchantes dans le désespoir, dignes jusque dans les erreurs de
leur amour. L'Infidèle, poème autant que drame, contient unç des
éloquentes protestations contre l'absence de sincérité de l'amour des
écrivains ; et la pauvre petite Vanina, qui se déguise, qui prend un
costume, pour mesurer l'amour de son amant ingrat, mérite qu'on la
chérisse autant qu'on la plaint.</p>
<p>Un drame sous Philippe II ne manque pas d'éloquence classique et les
Malefilâtre cachent une pénétrante philosophie sociale.</p>
<p>Enfin, l'idée plus large, plus générale du Passé, plane sur la belle
oeuvre de M. de Porto-Riche.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>L'oeuvre de M. Georges de Porto-Riche est belle par la pensée et belle
par la forme. Elle émeut, elle trouble, elle séduit, elle est amoureuse.
« Pour qu'une pièce porte, dit M. de PortoRiche, il faut que l'auteur y
mette du coeur. »</p>
<p>Il y a mis toute sa sensibilité d'écrivain et d'artiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Maurice Donnay.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. Maurice Donnay</p>
<p>Il serait difficile de définir la personnalité de M. Maurice Donnay d'un
seul mot. Sa nature, complexe, participe de la tendresse et de l'ironie.
On trouve, dans ce caractère, la logique d'une intelligence de
mathématicien et l'hésitation scrupuleuse d'un homme qui se cherche
lui-même; de la crédulité et de la gaminerie ; une tendance qui
l'entraîne vers des considérations générales, philosophiques et
sociales, et le badinage léger d'un enfant de la grande ville ; il a lu
les étrangers, mais dans le quartier de la Madeleine, où il est né, le
bruissement de la cité soulignait d'un murmure ses méditations ; il a de
l'admiration pour les génies d'outre-Rhin et de la Scandinavie ; il a
aussi le culte des ancêtres de la littérature française : il habite le
quartier de l'Europe, mais il est Parisien dans l'âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>106 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE DONNAY 10?</p>
<p><pb/></p>
<p>Io8 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE DONNAY 109</p>
<p>Essai de psychologie dramatique. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>IÏO ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>légère. Il n'eut peut-être point réalisé son plan et l'on aurait dit de
son projet ce que Eironès, le philosophe de Lysistrata, dit de la
philosophie :</p>
<p><pb/></p>
<p>- MAURICE DONNAY III</p>
<p>Est-ce la triste, l'inquiète Georgeite Lemeunier, ou l'héroïne affolée
du Torrent, ou Hélène Ardan, de la Douloureuse, il reste, en ces femmes,
quelque chose d'encore inexploré : la mort, elle-même, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>112 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE DONNAY 113</p>
<p>les oeuvres de M. Maurice Donnay sont parentes entre elles.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>qu'il le faut. Mais Claudine est mère et elle aime son enfant, la
précoce petite Denise, qu'on ne voit presque jamais et qui est toujours
présente. Est-ce elle qui a pris de Claudine « ce qui dure», qui a
transformé cette âme de femme en un coeur de mère ? Assurément, elle
n'aime plus Ruyseux : il n'est que le père de son enfant. Elle l'estime,
et puis, elle a besoin de lui. Denise a fait de cette liaison un mariage
: Claudine — ne nous y méprenons pas — commet un adultère.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE DONNAY 115</p>
<p>«... Denise est souffrante, ce soir, et j'ai toujours peur que ce soit
ma punition de t'aimer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>lié ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE DONNAY 117</p>
<p>malir</p>
<p><pb/></p>
<p>I iS ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>cieux ; il semble poursuivre quelque pensée un peu inquiète et, au fond,
très simple ; il s'exprime en sceptique et en artiste. Ses
préoccupations le mènent de la vie qui passe aux spéculations plus
hautes qui survivent aux hommes éphémères ; ses propos s'égayent sur les
vivants, s'attendrissent sur les choses qui meurent : il se montre
parfois mystique...</p>
<p>Et j'ai cru découvrir, sous cette apparence parisienne, le souci d'une
âme qui se cherche et qui ne trouvera de repos que dans l'harmonie des
joies et des souffrances...</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jules Lemaître.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. Jules Lemaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>L'intelligence incisive pénètre très avant — trop avant au gré de
certains — dans ces secrets. Le critique se promène, avec une parfaite
aisance, parmi les dédales de créations et de végétations qui se
multiplient. Il se fraie un chemin, écarte les broussailles ; sa mémoire
se souvient parfaitement de toutes les sinuosités de la route parcourue
et ses yeux jouissent de cet incomparable</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAITRE 123</p>
<p>avantage de voir clair, même dans les ténèbres. Enfin, si quelque
grincheux s'avise d'entraver sa marche, en suscitant un obstacle
imprévu, il ne s'inquiète ni ne s'étonne : il s'y attend.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 ESSAI DE PSYCHOLOGIE'DRAMATIQUE</p>
<p>. moins,, demeure le juge le plus indulgent de ce qu'il fait...</p>
<p>Donc, il ne suffit pas,' pour réaliser une conception 'personnelle, de
la triturer au gré des procédés observés chez les, autres. Chaque v
esprit- ré-</p>
<p>je me demande enfin, après avoir relu le théâtre de M. Jules Lemaître;
si cette intelligence supérieure, ce talent rare d'écrivain,, ces dons:
exceptionnels de critique n'ont pas, dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAITRE 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>M. Jules Lemaître était un universitaire.</p>
<p>En 1885, il avait obtenu le titre de docteur</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAITRE 127</p>
<p>Ce fut en i88§ que M. Jules Lemaître remplaça J.-J. Weiss dans son
feuilleton dramatique au Journal des Débats : il nous donna, avec les
Contemporains, les pages définitives des Impressions de Théâtre. Je ne
dois pas oublier que M. Lemaître collaborait régulièrement au Temps,
qu'il lui adressa ses petits « billets du matin » qui repo-</p>
<p><pb/></p>
<p>128 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>A voir l'homme lui-même, on comprend mieux quelle intelligence domine
cette pensée. Il est de taille moyenne, plutôt petit ; le visage est
mince, avec le pommettes saillantes et colorées ; les yeux vous narguent
d'un regard de myope, le front se prolonge et les cheveux, gris,
effleurent les oreilles curieuses. La barbe, blanchie depuis peu, cache le</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAITRE 129</p>
<p>Ses études et sa culture ont merveilleusement servi M. Jules Lemaître
dans la critique. Il fallait cette connaissance méthodique, ce
répertoire, ce vocabulaire, pour achever, dans sa pleine origina-</p>
<p><pb/></p>
<p>I30 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAITRE 1^ I</p>
<p><pb/></p>
<p>132 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAITRE 133</p>
<p>Mais Révoltée nous révèle, surtout, les procédés dramatiques de
l'écrivain. Le titre indique clairement que l'intérêt gravite autour
d'Hélène. Ne suffisait-il pas, dès lors, de poser ce caractère, de</p>
<p><pb/></p>
<p>134 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAITRE I35</p>
<p>monologues : elle s'explique, parce qu'elle y est forcée et que son mal
déborde : son fils l'écoute et demeure stupéfait et douloureux.</p>
<p>Mais, voici le Pardon, trois actes pour trois personnages, pour trois
caractères et presque pour trois coeurs; je dis presque, car le coeur, à
proprement s'exprimer, la sensibilité toute pure, réclame d'autres
élans. Les sentiments se répondent, se déduisent avec une merveilleuse
logique pour</p>
<p><pb/></p>
<p>13e ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAITRE 137</p>
<p><pb/></p>
<p>138 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>reuse. Georges est impatient et son intelligence n'est pas occupée.
Bientôt, il réclamera des détails, il scrutera le passé, fouillera les
souvenirs : le bonheur est brisé. Enfin, la chère confidente paraît :
Thérèse paraît ; elle comprend, elle ; il peut, en lui parlant de
Suzanne, parler de son propre tourment : il a tant besoin de parler de
lui seul... Elle le gronde; il s'écrie : « Pardonner c'est fait, mais
oublier je ne veux pas » et il s'explique sur son amour pour sa femme,
ce qui trouble Thérèse : elle est une confidente ; elle n'est pas un
confesseur ; elle mesure fort aisément la portée du tourment de Suzanne
; elle a pu se reprendre au bonheur : « Nous n'avons pas votre talent de
souffrir » et Georges découvre « qu'elle est la sagesse. » Il le lui dit
: « C'est une femme comme vous qu'il m'aurait fallu. » Ils se rappellent
que naguère, avant leur mariage, ils se sont plus l'un l'autre, et,
descendant la pente douce des aveux, ils découvrent un ancien amour qui
sommeille : ils se reverront... Si bien que, quand Suzanne rentre, elle
trouve son mari transformé : il est plus tendre... autant qu'elle le fut
pour lui lorsqu'elle le trompait. Et Suzanne s'inquiète... Elle trouve
la voilette oubliée de</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAÎTRE 139</p>
<p>Thérèse et elle s'explique tout... Elle s'irrite et définit le rêve
intime de Georges, qui se fâche un peu. Alors, seule, elle s'écrie,
éplorée : « Hélas ! je l'aimais mieux, lorsqu'il était méchant ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>I40 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>Si M. Jules Lemaître tient encore, par les formules de son style — il
emploie, souvent, le « madame » dans les situations poussées — au
théâtre de Dumas fils, s'il dessine des figures un peu convenues,
telles, dans Mariage blanc, M. de Thièvres ou, dans ce complexe et rude
Age difficile, le très véritable Charançay ou le cynique Vaneur ou
l'exquise Yoyo, s'il ne répudie pas « le</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAITRE I4I</p>
<p><pb/></p>
<p>142 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>Et M. Jules Lemaître la ramasse en traits épars et vifs, avec ses
formules lapidaires de moraliste sceptique et l'on écoute, dans ces
propos cruels et railleurs, l'histoire renouvelée, chaque jour, de cette
épopée parisienne où les fantoches se font demi-dieux et les cabotins,
héros...</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAÎTRE 143</p>
<p>de la raison d'Etat ; l'une succombe avec la passion pour Frida, l'autre
triomphe avec la vengeance de Wilhelmine. Et quel beau langage, quelle
élévation et quelle impeccable cadence : l'harmonie règne entre les
actions et les personnages : ils se trouvent au même diapason.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>Certes, dans une oeuvre de cette ampleur, on ne songe même pas à
observer la facilité, parfois excessive, avec laquelle l'auteur règle
les entrées et les sorties de ses personnages. Il a besoin de l'un, il
arrive; l'autre le gêne, il s'en va... Ils disent tout ce qu'ils ont a
dire : ils ne disent même que cela, mais, si cette netteté un peu sobre
nous incommode ailleurs, nous resserre entre les exigences d'une action
combinée, nous en apprécions, dans ce théâtre de moeurs, la pleine
vigueur et l'avantage incontestable. M. Jules Lemaître se retrouve, ici,
avec ce sang-froid et ce tranquille mépris auxquels nous devons son
meilleur témoignage de psychologue et d'écrivain, cette inspiration
facile et serrée, ce véritable esprit français.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAÎTRE 145</p>
<p>Essai de psychologie dramatique. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>I46 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>M. Jules Lemaître prit ce droit et l'affirma. Le pasteur Petermann nous
est connu : père de six filles, il s'inquiète très fort de leur avenir.
Heureusement, cinq d'entre elles, assez délurées, ma foi, se tirent
aisément d'affaires. Leur sentimentalisme et le flirt — que la soeur
d'outre-Manche leur donna en échange de leur austérité — les servent à
merveille.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAITRE 147</p>
<p><pb/></p>
<p>I48 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAITRE I49</p>
<p>prouve qu'un homme d'esprit démêle le bonheur partout où il se cache.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>ma définitivement son grand art dans le personnage de Léa.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Henri Lavedan.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. Henri Lavedan</p>
<p><pb/></p>
<p>154 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN 155</p>
<p>conscience anglais, on le coule en bronze. Des gamins jouent aux billes
au pied du socle de sa statue, et des moineaux s'oublient sur son
effigie rigide.</p>
<p><pb/></p>
<p>I56 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN 157</p>
<p>de scènes rapides, humoristiques, nullement vaudevillesque, cependant,
et cette étude de caractères et de moeurs, qui, parfois, voisine avec le
drame. En somme, le même procédé, le même cerveau invente, au gré des
caprices de l'inspiration, des personnages synthétiques, quelque chose
comme un symbolisme très concret, qui nous révèle « les dessous » de
beaucoup d'hommes, de tous les acteurs de la comédie contemporaine,
autour de quelques figures habilement et légèrement pomponées,
saupoudrées de classicisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>I58 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>eux les fragments de drames ou de comédie, dans cette oeuvre ? Plus
d'épisodes que d'action, plus de mots que de discussions, plus de traits
que de gestes... alors? Je dirais, volontiers, qu'Henri Lavedan a écrit
l'histoire de certaines âmes ; si différentes qu'elles soient les unes
des autres, l'époque contemporaine les rattache et les scelle ; elles
évoluent dans la même sphère, avec une parfaite logique, expriment tout
ce qui se cache en elles, et démontrent quelle influence ont exercée sur
elles les circonstances : elles accusent, en s'affirmant, les moeurs qui
les ont entraînées, les ont détournées de leurs voies naturelles. La vie
est :</p>
<p>écrit Lafontaine ; il ajoute, dans une autre fable :</p>
<p>« Une morale nue apporte de l'ennui,</p>
<p>« Le conte fait passer le précepte avec lui ».</p>
<p>Ainsi, montrer les hommes tels qu'ils sont, mais se servir, pour cette
démonstration, des procédés scéniques, écarter les inventions
imaginaires, pour ne conserver que les données immédiates fournies par
l'observation, conclure, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN 159</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔO ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>Juan, dans le Marquis de Priola, cependant qu'il ne parvient pas à
étouffer toute pitié pour les petites inexpérimentées, honnêtes, dans
Catherine, et qu'il poursuit, avec une implacable logique, l'une de ses
idées favorites : la noblesse ou, mieux, l'aristocratie ne s'apprend pas
; elle se distingue, dans ses défaillances et dans ses luttes actives,
par les vertus qu'apporte l'hérédité ; il lui reste, malgré tout « La
manière... »</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN l6l</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔ2 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN 163</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔ4 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN 165</p>
<p><pb/></p>
<p>l66 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>déchéance, etc.; il ne s'agissait, pourtant, que d'une plaisanterie de
dillettante, car les vrais débuts d'Henri Lavedan se firent au Théâtre
Français: sa pièce comptait quatre actes et s'appelait Une Famille.
Depuis..., depuis, il a continué la série de ses dialogues et de ses
oeuvres dramatiques. Admirateur de Dumas fils et d'Emile Augier, il
aimait Henri Meilhac, dont il prononça, dans un discours définitif,
l'éloge sous la coupole de l'Institut. Telles sont les principales
étapes de sa carrière.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN 167</p>
<p>Les dialogues d'Henri Lavedan restent des notations vivantes et vraies.
On peut les considérer, tout ensemble, comme des essais, des études de</p>
<p><pb/></p>
<p>l68 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN IÉ&gt;9</p>
<p><pb/></p>
<p>170 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN 17I</p>
<p>Labosse, du Vieux Marcheur... vous les retrouverez, aussi, parasites de
province, sous le nom de Montrejeau, du Prince d'^Aurec, et de
Barbançon, du Marquis de Priola, vous les retrouverez dans le prince
d'Aurec, en personne, et le marquis de Priola lui-même; ils remplissent
Viveurs, achevant leurs fêtes macabres, symboliquement, dans un omnibus
funéraire.</p>
<p>Parfois aussi, l'imagination de l'écrivain nous entraîne dans l'intimité
plus sincère des créatures épisodiques de la comédie contemporaine.
Voici le Lit ou les Beaux Dimanches, pour ne rappeler que ces deux
livres, dont l'un enchanta nos dixhuit ans, et dont l'autre nous fit
rêver plus d'une fois. Une poésie mélancolique émane des hommes et des
choses, une poésie pitoyable, attendrissante presque, et l'on est tenté
de se calmer, de ne plus s'irriter contre les méchants : la misère se
cache derrière ces oripeaux et les décors en carton de la pièce, qui ne
figurent que des paysages plaqués, comme le fard sur les visages couvre
les rides précoces et les sillons qu'ont tracés des larmes
involontaires. A pénétrer de la sorte, dans les recoins de la vie, à
s'asseoir, une seconde, au foyer de ceux qui n'ont pas de foyer, à
méditer, en re-</p>
<p><pb/></p>
<p>172 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN 173</p>
<p>dan s'agglomèrent et constituent la synthèse de son oeuvre dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>On s'explique, ainsi, les « genres » différents</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN 175</p>
<p><pb/></p>
<p>I76 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN 177</p>
<p>dans le Gendre de M. Poirier, un cas, dont tels épisodes sont parents de
telles scènes du Prince d'&lt;Aurec, celles où la duchesse de Talais et son
fils exposent des sentiments analogues. Mais, chez Emile Augier, domine
le souci d'établir un contraste entre la bourgeoisie, même ridicule, qui
garde ses préférences, et un marquis de Presle, représentatif de
l'aristocratie ruinée. Chez Henri Lavedan, la mère et le fils discutent
: un lien d'hérédité les unit; donc, beaucoup de qualités restent
communes aux divers membres de la société mondaine ; le bourgeois est
bon, courageux, capable de générosité, tout comme l'aristocrate; mais
chez l'un, les vertus innées se manifestent dans leur simplicité ; chez
l'autre, « la manière » l'emporte. Souvent « cette manière » égare,
ruine, entraîne jusqu'au bord du déshonneur : elle existe, cependant. Si
inconsciente, si légère que soit la princesse d'Aurec, elle sait
répondre en femme qui porte dignement son nom et tient son rang ; si
misérable qu'apparaisse le prince d'Aurec en choyant le banquier, baron
de Horn, «décoré du Christ», on sait bien son coeur capable de
soubresauts et il rebondit avec élégance.., La manière, c'est l'harmonie du</p>
<p><pb/></p>
<p>178 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN 179</p>
<p>vélation de sa mélancolie sincère ou de sa réflexion pensive,
l'impassible expression, amère ou malicieuse de son esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>l80 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>acte de Polyeucte. Une telle oeuvre respire le mysticisme : elle est
d'un poète et d'un penseur.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LAVEDAN l8l</p>
<p>ennemis de la probité. Ceux qu'il dépeint disparaissent, mais la forme
qu'il en sculpte subsiste : ce qui demeure d'une époque, dans l'art, est
fait souvent de ce que la vie entraîne le plus vite dans sa course
fugitive...</p>
<p>Essai de psychologie dramatique.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. François de Cure).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. François de Curel.</p>
<p><pb/></p>
<p>l8é ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL 187</p>
<p>Ceci prouve que M. François de Curel n'est point un écrivain vulgaire ;
il est aristocrate, il l'est jusque dans la pureté du style éloquent,
jusque dans l'individualisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL 189</p>
<p><pb/></p>
<p>190 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS ©E CUREL 191</p>
<p>un débordement d'angoisse et de pitié, de réflexion et d'énergie, dans
un langage qui s'élève et dont l'éloquence n'est point creuse ; M.
François de Curel est, par son inspiration, un poète et un superbe artiste.</p>
<p>Il a osé aborder les problèmes de l'âme les plus poignants. Il ne les
discute point en métaphysicien ; il doit avoir horreur de l'étroitesse
d'esprit et il doit se défier des « docteurs es sensibilité ».
Traite-t-il une question sociale, il évite les rhéteurs et les
sociologues patentés ; il admet les contradictions et les retours du
coeur humain ; enfin, il accepte — que dis-je ? — il proclame que la
raison n'est point maîtresse souveraine, et il ne trouve point
d'incompatibilité entre la science et la religion, pas plus qu'entre la
générosité et les conditions nécessaires au développement des efforts
industriels.</p>
<p>De telles conceptions ne germent point spontanément dans l'esprit ;
elles pénètrent la pensée avec l'air que l'on respire, avec le spectacle
du monde qui s'y dépose et que l'intelligence fait revivre pour les
rendre accessibles aux autres. La nature exerce une influence définitive
; sa première impression demeure pour l'homme le</p>
<p><pb/></p>
<p>192 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL I93</p>
<p>Robert de Chantemelle des Fossiles, agonisant, évoque le souvenir de ses
chasses : « En moi, l'aristocrate adore ces futaies aussi anciennes que
nous, dont les rameaux protègent tout un peuple d'arbustes... Impossible
de me promener parmi eux sans partager leur arrogance. »</p>
<p>« Je me demande si les hommes ne pourraient pas cheminer parallèlement
comme les vagues qui, sans se heurter, courent toutes ensemble" jusqu'à
la grève. »</p>
<p><pb/></p>
<p>194 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL 195</p>
<p><pb/></p>
<p>I96 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL 197</p>
<p><pb/></p>
<p>I98 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>Conclusion pessimiste, assurément. Ici, elle se présente sous sa forme
crue et paradoxale.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL I99</p>
<p><pb/></p>
<p>200 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL 201</p>
<p>Qu'est-ce donc qui mène l'homme dans la voie qu'il doit suivre pour
réaliser sans heurt l'oeuvre d'art de sa propre personnalité ? La foi
individuelle le torture : il y a la tradition. Elle est im-</p>
<p><pb/></p>
<p>202 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>placable, s'il faut en croire M. François de Curel, et les revanches de
la destinée sont terribles.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL 203</p>
<p>Et je me demande ce que sera, dans l'avenir, cet Henri de Chantemelle.
Que deviendra-t-il ? Un Jean de Sancy peut-être, du Repas du Lion, un
aristocrate qui est imbu, lui aussi, des « idées modernes ».</p>
<p>M. François de Curel traite, dans cette oeuvre, Tune des questions
sociales les plus considérables.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL 205</p>
<p><pb/></p>
<p>206 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL 207</p>
<p>Tout comme Albert Donnât, Jean de Sancy avait voulu : « Mourir pour une
idée », et, tout comme lui, il meurt avant d'en connaître la
signification suprême : le sacrifice constant, auquel l'oblige son
inquiétude et son tourment divin, mine son âme malléable, artiste et
inassouvie...</p>
<p><pb/></p>
<p>208 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>Toujours d'un droit qui naît une liberté meurt.</p>
<p>Je n'ai pas la prétention d'avoir exposé l'oeuvre de M. François de
Curel, dans le rapide examen de quelques-unes de ses vues. A dessein,
j'ai suivi Tordre de leurs groupements, sans m'inquiéter de la suite
chronologique de ses pièces. Il m'a semblé intéressant d'y retrouver —
d'essayer d'y retrouver — la même méthode : le passage de l'individu à
la vie sociale me paraît une évolution très curieuse — arbitraire, peut-</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS DE CUREL 209</p>
<p>être — que j'ai cru découvrir dans cette oeuvre.</p>
<p>Il serait nécessaire, afin d'en établir le caractère dramatique,
d'éclairer, par des citations et la description des personnages
accessoires, ces aperçus trop succints.</p>
<p>En vérité, je me demande par quelle ingéniosité M. François de Curel a
pu rendre possibles au théâtre des sujets aussi abstraits et aussi
élevés. Je ne veux point d'autre témoignage pour reconnaître un auteur
dramatique en cet écrivain et ce penseur très nobles, que le succès de
ses tragédies —- telles que la Nouvelle Idole, par exemple.</p>
<p>M. François de Curel ne recherchera point « la question du jour » pour
en tirer un article débité</p>
<p><pb/></p>
<p>2IO ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Brieux.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. Brieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>M. Brieux m'apparaît comme une figure saine et vigoureuse. La
physionomie, elle-même, accuse un tempérament fort et robustement
charpenté ; il est grand, avec des épaules larges ; sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIEUX 215</p>
<p><pb/></p>
<p>216- . ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIEUX 217</p>
<p>communicaEssai psychologie dramatique, .13</p>
<p><pb/></p>
<p>2l8 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>tive et précise, de les ramener aux idées courantes, leur montrant
l'inutilité de leurs spéculations, qui se dissipent en fumées et prêt à
les aider dans leurs tentatives, lorsqu'il les croit sincères. Il y a de
la bonté chez lui, une bonté un peu fruste, dans sa spontanéité, mêlée,
toutefois, d'une habile pénétration, ennemie de la sottise et, plus
encore, de Tégoïsme.</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIEUX 219</p>
<p>l'enfance, il avait un besoin d'écrire, de composer, de grouper des
arguments que la forme dramatique traduisait tout naturellement.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIEUX 221</p>
<p>sont imposées, par les conditions mêmes de leur existence. En un mot,
l'artiste demeure plus ou moins prisonnier de l'homme et l'homme
prisonnier de son éducation et de ce qu'il a vécu.</p>
<p>La carrière de M. Brieux me paraît une des plus dignes d'estime. Tant
d'autres, élevés dans le luxe du dilettantisme, s'éloignent avec dédain
des pensées qui communiquent aux événements leur charme et leur beauté ;
certains, batailleurs lassés de leurs efforts quotidiens, cherchent dans
le silence ou les plaisirs faciles la distraction qui les réclame ;
d'autres, les énervés, les exaspérés, les jaloux que Ton plaint,
d'abord, finissent révolutionnaires et menacent la sécurité du «
bourgeois ». M. Brieux, tout de suite, a compris les dangers d'une
éducation qui ne s'harmonise pas avec les aspirations de la sensibilité
et les exigences sociales. Trop de déclassés, résultats d'un demisavoir,
encombrent de leurs mouvements vulgaires les voies trop étroites où se
meuvent leurs contemporains. Il Ta montré dans Blanchette ; impatients,
outrecuidents, ils s'imaginent qu'eux, aussi, d'un seul bond,
franchiraient l'espace qui les sépare de ce qu'ont fait des siècles
d'étude ou de</p>
<p><pb/></p>
<p>222 ESSAI DE PSYHCOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>préjugés sociaux ; ils sont les parias de la science et du monde et ne
créent point.</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIEUX 223</p>
<p>« Je ne saurai pas... je n'ai pas assez d'expérience !</p>
<p>— Vous l'acquerrez, » lui répond-on.</p>
<p>Cependant M. Brieux ne renonçait pas au journalisme parisien. Le Figaro,
alors dirigé par Magnard, le séduisait infiniment. Pourquoi n'y en-</p>
<p><pb/></p>
<p>224 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>Il est assez compliqué d'analyser le théâtre de M. Brieux, précisément,
parce qu'il est simple. On se rend bien compte qu'il part d'une idée,
d'idées</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIEUX 225</p>
<p><pb/></p>
<p>226 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIEUX 227</p>
<p>contraire, mais il déclare qu'il ne suffit pas de fournir les matériaux,
sans le moyen de s'en servir.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>scène. Il ne s'agit pas cependant de confondre les tendances de M.
Brieux avec les seules aspirations auxquelles prétend l'artiste.
Lorsque, par exemple, M. Gustave Charpentier écrit sa Louise,
l'amplification du sujet dépasse la conception première : on s'émeut
pour des raisons qui débordent de l'inspiration; chez M. Brieux au
contraire, l'ampleur primitive s'enferme dans un épisode qui restreint,
parfois, la conception de l'auteur. On se méprend donc lorsqu'on ne
cherche dans ce genre de théâtre que des faits divers ou des thèses
abstraites.</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIEUX 229</p>
<p><pb/></p>
<p>230 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>BRÎEÛX 23I</p>
<p>la société qui pèse sur les particuliers. Voici Le Berceau.</p>
<p>L'union cimentée entre un homme et une femme par l'enfant né de leur
mariage, demeure indestructible. J'avoue, cependant, que la question
habilement posée au premier acte, dévie dans les actes suivants et nous
entraîne vers des considérations plus générales qui éloignent un peu de
la donnée première. Voici encore, Petite Amie avec des trouvailles
émouvantes, une vigueur dans le mouvement qui rappelle Les Trois Filles
de M. Dupont et qui commence comme une comédie de moeurs pour s'achever
dans le mélodrame.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p>récréation, fréquenté les classes de la maison d'en face — chez Emile
Augier — pour y acquérir l'aisance dans le,scénario et l'amplification
par la vie courante d'un sujet limité par une thèse abstraite.</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIEUX 233</p>
<p>vulgarisait... Voilà, ce que M. de Curel avait évité, grâce à
l'aristocratie de son style.</p>
<p>Depuis quelques années, M. Brieux semble se vouer plus spécialement à
des questions médicales. Il est vrai que la maladie empiète souvent sur
la morale et que certaines épidémies se combattent par une hygiène
sociale. Les Remplaçantes nous indiquaient l'avantage de l'allaitement
par la mère de l'enfant nouveau-né. Le lait de la mère appartient à
Tenfant ; dans un cas de nécessité impérieuse on recourt au lait
stérilisé: mais peuton, sans scrupules, disposer de la nourrice louée,
qui, d'ailleurs, présente des dangers pour la santé du nourrisson ? Ce
sont Les Avariés, dont la tare se perpétue avec la responsabilité de
l'homme aveuglé, étourdi par le fléau qui se répand, atrophié par un
sentiment malsain et faux de déchéance. C'est Maternité, enfin, qui
triomphe au théâtre, comme Fécondité de Zola triomphait en librairie. M.
Brieux, acclamé par les spécialistes et la foule, mérite mieux que les
applaudissements recueillis par les orateurs de réunions publiques.
Respectable, certes, l'entraînement qu'il subit ne Téloigne-t-il pas de
cet art pour lequel il semblait si parfaitement doué ? Peintre
d'intérieurs, il</p>
<p>«4</p>
<p><pb/></p>
<p>234 ESSAI DE PSYCHOLOGIE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIEUX 235</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>I. HENRY BECQUE 17</p>
<p>II. M. PAUL HERVIEU 4b</p>
<p>III. M. EMILE FABHE 67</p>
<p>IV. M. GEORGES DE PORTO-RICHE 87</p>
<p>V. M. MAURICE DONNAY 103</p>
<p>VI. M. JULES LEMAÎTRE 119</p>
<p>VII. M. HENRI LAVEDAN 151</p>
<p>VIII. M. FRANÇOIS DE CUREL 183</p>
<p>IX. M. EUGÈNE BRIEJ^^TJX. 211</p>
<p><pb/></p>
<p>1MPRI MÉ</p>
<p>Sur les presses de NOËL TEX1ÉR</p>
<p>A LA ROCHELLE</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
