<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Augustin-Thierry, A. (1870-1956)">A. Augustin-Thierry</author>
<title>Les grandes mystifications littéraires. Série 1 / Augustin Thierry</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Augustin-Thierry, A. (1870-1956)</author>, <title>Les grandes mystifications littéraires. Série 1 / Augustin Thierry</title>, <date>1911</date>,description :,314 pages
</bibl>
<publisher>Plon-Nourrit (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54423726</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1911">1911</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Couverture Inférieure manquante</p>
<p>DEBUT D'UNE SERIE DE DOCUMENTS EN COULEUR</p>
<p>J*</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FIN D'UNE SERIE 06 DOCUMENTS EN COULEUR</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>GRADES MYSTIFICATIONS</p>
<p>- (f''IVKIIÇTTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>THÉÂTRE</p>
<p>La Glissade, comédie en trois acte* (eo collaboration a\ec M. Max
MUIRET. — Comédie Parisienne).</p>
<p>Néron, ballet en deux acte* (en collaboration avec M. Max MAVRET,
musique de M. Henri HIRSCHMANN. — Olympia).</p>
<p>La Voix frôle, 'pièce en un acte (en collaboration avec M. Eu* gène
BERTBAUX. — Odéon).</p>
<p>Le Diplôme, comédie en an acte (en collaboration avec M. Eugène
BBRTEAUX. — Grand Guignol).</p>
<p>Le Puits N° 4, drame en deux actes (en collaboration avec M. Eugène
BERTEAVX. — Grand Guignol).</p>
<p>EN PREPABÂTJON</p>
<p>Trois ' Amuseurs (Oarmontelle, Moncrif, Vadé).</p>
<p>Oazetiers et Journalistes d'autrefois.</p>
<p>Les Maîtres de la Ghronique (en collaboration avec M. Henri VERSE).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Droit* &lt;U MiNducttoA «I d&lt; traduction iitttêt pour tout payi.</p>
<p><pb/></p>
<p>A MON PÈRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>L'amour de la mystification est en France une manière de penchant
national. Sans vouloir ratiociner sur l'impertinence ou l'agrément de
cette tendance atavique, héritage lointain de nos ancêtres gaulois,
constatons néanmoins que tous les trouveurs de calembredaines,
inventeurs de gaudrioles, improvisateurs de sornettes et chercheurs de
facéties, s'attirent chez nous la plus indulgente popularité. Les noms
du marquis de Bièvre, de Musson,. de Romieu, de Vivier, de Sapeck
tiennent leur coin dans toutes les mémoires. Ils furent admirés de leur
vivant, connurent la joie d'une célébrité facile; disparus, les
collections à'anas les garantissent dans le souvenir des hommes,</p>
<p><pb/></p>
<p>il MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>même, certaines de leurs farces sont entrées dans l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS m</p>
<p><pb/></p>
<p>IV MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Ce modeste volume ignore de si érudites ambitions, et son dessein sera
rempli, si le lec • teur veut bien prendre quelque intérêt aux menues
anecdotes d'histoire littéraire qui s'y trouvent contées.</p>
<p>A. T.</p>
<p><pb/></p>
<p>i;</p>
<p>JAMES MAC-PHERSON ET tES POÈMES 'P'OSSIAN</p>
<p>(1761)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>JAMES MAC-P.HERSON ET LES POÈMES D'OSSIAN (1761)</p>
<p><pb/></p>
<p>4 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>JAMES MAC-PHERSON 5</p>
<p>Tel fut pour Mac-Pherson le premier sourire de la fortune. Elle lui
demeura fidèle jusqu'au tombeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>G MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>(1) Moffat, station balnéaire écoiiaiie, dam le comté do Dumfriei.</p>
<p><pb/></p>
<p>JAMES MÀC-PHERSON 7</p>
<p>dernier conçu de sa couvée lyrique, son poème la Mort d'Oscar (1).</p>
<p>La Hautc-Écosse était alors contrée presque inconnue. Les Lettres de
Burt avaient étonné, quelques années auparavant, par la description de
ses beautés naturelles : la mélancolie de ses landes où rampe la
bruyère, la croupe argentée de ses montagnes où scintillent les sources.
Mais on ignorait presque tout de ses habitants. Leurs moeurs, leurs
coutumes, leur train de vie</p>
<p>Ossian «e lamente sur la mort de son enfant :</p>
<p>« 11 a disparu comme l'astre de la nuit au milieu de la tempête, comme
le soleil quand les nuages orageux s'élèvent du s tin des flots et
enveloppent les rochers d'Ardannidcr t et moi seul dans ma demeure, je
me flétris comme un chêne antique de Morven, que les vents ont dépouillé
de ses rameaux et qui chancelle au plus léger souffle du nord... Chef
des braves, ô mon fils, je no te verrai donc plus... etc. »</p>
<p>Mac-Pherion l'a d'ailleurs utilisé plus tard dans Témoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Questionné par le docteur Blair, Mac-Pherson se découvrit adroitement
modeste. 11 n'avait fait que traduire en anglais les vers gaéliques
gravés dans sa mémoire. Au cours de son enfance, il en avait entendu
bien d'autres, et qui saurait chercher rapporterait une splendide moisson.</p>
<p><pb/></p>
<p>JAMES MAG-PIIEUSON 9</p>
<p><pb/></p>
<p>10 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>d'intervalle, en 1701 et en 1763. Le premier racontait l'invasion de
l'Irlande par Swaran, roi de Lochlin (Danemark), et sa délivrance par
Fingall, roi d'Ecosse. Dans le second, Ossian, fils de Fingall, vaincu à
la bataille do Ghnvra, aveugle et malheureux, pleurait les malheurs de
sa race et la mort de son fils Oscar.</p>
<p>On ne lit plus Ossian aujourd'hui. Les déclamations de Cathmore, les
gémissements lyriques d'Arnim ou de Malvina excèdent nos générations
sportives et réalistes. Mais, aux dernières années du dix- huitième
siècle, l'Europe était mûre pour le romantisme. Après Rousseau, Goethe
et Bernardin dé Saint-Pierre allaient mener le branle. Jean-Jacques
avait glorifié la Nature, exalté la splendeur des cieux, le charme
apaisant des* campagnes, le mystère des forêts. Il avait fait de leur
interprétation une des nécessités de l'art. A sa suite, le roman et la
poésie vont se charger d'impressions, de descriptions du monde
extérieur, indiquer les formes, les milieux et</p>
<p><pb/></p>
<p>JAMES MAOPHERSON 11</p>
<p>les fonds. Partout la littérature, jusqu'alors intellectuelle, va
s'éveiller aux sens. Et la société est en parfait accord avec la
littérature.</p>
<p>Le succès des « trouvailles » de Mac-Pherson fut prodigieux, leur
retentissement énorme. Sous leur influence, la littérature anglaise,
d'exclusivement physique et réaliste, va devenir lyrique et
sentimentale. Co 1er ici {je, Robert Burns, Byron surtout, portent
l'empreinte ossianesque. En France, en Allemagne, pendant soixante ans,
la vogue du prétendu barde calédonien sera merveilleuse, en quelque
sorte épidémique.</p>
<p>Les plus illustres noms du romantisme s'avèrent, en effet, tout
imprégnés d'Ossian. Et ce n'est pas une ironie médiocrement savoureuse,
de voir l'un des plus grands mouvements littéraires du monde, tributaire
de la mystifica-</p>
<p><pb/></p>
<p>12 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Écoutez gémir Gathmore sur les ruines do Balacluta : « J'ai vu la ville
de Balacluta, mais elle était abandonnée. Les animaux sauvages
habitaient la demeure de l'homme, leurs têtes se montraient au milieu
des ruines et de lTierbe épaisse dont elles étaient couvertes... Elle
est déserte, la demeure 'de Moïna, et le silence habite le palais de ses
pères. Bardes, entonnez les chants de la douleur et déplorez le sort des
étrangers. Ils n'ont fait que tomber quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>JAMES MAC-PHERSON 13</p>
<p>Et Arnim pleurant la mort de ses enfants :</p>
<p>« Levez-vous, vents d'automne, levez-vous, soufflez sur la noire
bruyère; torrents des montagnes, mugissez, et vous, tempêtes, grondez
dans la cime des chênes «, passage dont s'est évidemment souvenu
Chateaubriand dans l'apostrophe de René : « Levez-vous enfin, orages
désirés..., etc. »</p>
<p>L'Allemagne, d'abord, s'enthousiasma.</p>
<p><pb/></p>
<p>H MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>« Ce fut une véritable frénésie, déclare M. Bailey Saunders, le plus
récent historiographe do Mac-Pherson. Herder célébra ces poèmes comme
une découverte magnifique. Klopstock et ses amis se hâtèrent d'écrire
leurs odes, en style ossianesque, et une nouvelle espèce de rapsodio
devint populaire, sous le nom de Bardengcbriïll, — rugissement de barde. »</p>
<p>Mais c'est surtout dans Goethe qu'on peut suivre les effets de
l'épidémie ossianesque. Il s'inspire d'uriépisode'de Fingall, pour
dépeindre les sentiments de Werther au moment de la crise. Le soir des
adieux, l'amant de Charlotte relit avec elle les Chants de Selma, et le
seul</p>
<p><pb/></p>
<p>JAMES MAC-PIIERSON 15</p>
<p>aspect du cahier le bouleverse : « Un frisson le saisit en y portant la
main, et ses yeux, quand il l'ouvrit, se remplirent de larmes (1). «</p>
<p>Plus tard et sa fièvre calmée, il analysera subtilement, dans ses
Mémoire*, cette action d'Ossian sur la jeunesse allemande : « Pour que
toute cette mélancolie eût un théâtre fait pour elle, Ossian nous avait
attirés dans la lointaine Thulé, où parcourant l'immense bruyère
grisâtre, parmi les pierres moussues des tombeaux, nous voyions autour
de nous les herbes agitées par un vent horrible et, sur nos têtes, un
ciel chargé de nuages. La lune enfin, changeant en jour celte</p>
<p><pb/></p>
<p>16 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>nuit calédonienne; des héros trépassés, des beautés pâlies planaient
autour de nous ; enfin nous croyions voir dans sa forme effroyable
l'esprit môme de Loda. »</p>
<p>(1) C'est en l'honneur du barde calédonien que Bernadotte baptisa son
premier-né de ce prénom d'Oscar, qu'ont dans la suite porté les rois de
Suède.</p>
<p><pb/></p>
<p>JAMES MAC-PHERSON 17</p>
<p>La mélancolie ossianesquo n'imprègne pas moins les descriptions
romantiques de Chateaubriand et les rêveries lamartiniennes. Un
chapitre, le quatrième du « Livre des Tombeaux », dans le Génie du
christianisme, s'intitule la Calédonie ou l'ancienne Ecosse (1) et René
connaît son Ossian par coeur. « Maintenant la religion chrétienne, fille
aussi des hautes montagnes, a placé des croix sur les monuments des
héros de Morven et touché la harpe de David, au bord des mêmes torrents
où Ossian fit gémir la sienne. »</p>
<p>Alfred de Vigny, Musset subissent le même ascendant. Eloa et le Cor sont
pleins de réminiscences. Le Saule reprend le thème des Chants de Selma dont</p>
<p>Pèle étoile du soir, messagère lointaine,</p>
<p>Dont le front sort brillant des voiles du couchant...</p>
<p>est une paraphrase harmonieuse du début.</p>
<p>« Quatre pierres couvertes do mousse marquent sur les bruyères la tombe
des guerriers de Fingall. Oscar et Malvina ont passé... Ce n'est plus la
main du barde même qu'on entend sur la harpe, c'est ce. frémissement des
cordes produit par le toucher d'une ombre, lorsque la nuit, dans une
salle déserte, elle annonçait la mort d'un héros. *</p>
<p><pb/></p>
<p>18 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Pourtant, dans co tumulte laudatif, certaines voix, — et non des
moindres, — discordaient. Dès l'apparition de Témora, l'illustre Samuel
Johnson s'élevait avec véhémence contre ce qu'il appelait les «
forgeries » de Mac-Pherson. Ce fut une belle rumeur au clan écossais. Le
docteur Blair avait fait précéder les deux épopées d'une étude
historique et critique. Il voulut défendre ses dieux. Une aigre
polémique s'engagea :</p>
<p>— Croyez-vous, s'exclamait fièrement le docteur, qu'un homme, de nos
jours, puisse être capable d'écrire de semblables poésies? , — Oui,
répondait l'irrespectueux Johnson, beaucoup d'hommes, beaucoup de femmes
et beaucoup d'enfants! ' ~</p>
<p>Mac-Pherson le prit de très haut avec ses accusateurs. Même,,il appela
Johnson sur le terrain. Celui-ci se munit d'une trique de chêne et lui
écrivit qu'il l'attendait. La bataille tournait au grotesque.</p>
<p><pb/></p>
<p>JAMES MAC-PHERSON 10</p>
<p>Adversaires et défenseurs voulurent alors</p>
<p><pb/></p>
<p>20 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>JAMES MAC-PIIERSON 21</p>
<p>Dans les légendes populaires, la sauvagerie, la férocité dominent, dans
Mac-Pherson, au contraire, tout est sensibilité, raffinement, courtoisie
(1). »</p>
<p>Mac-Pherson ne s'est pas contenté d'en bouleverser le style, il en a
profondément dénaturé l'esprit. Les vieux poèmes erses abondent en</p>
<p><pb/></p>
<p>22 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>énumérations d'armes et de meubles, qui manquent complètement dans
Fingall et dans Témora. Par contre, on y rencontre des descriptions de
paysages, qu'on chercherait vainement chez les anciens bardes. Chez eux,
les héros occupent toujours le premier plan, leurs récits ne sont qu'une
nomenclature de leurs exploits. Ils ne tiennent plus, dans le
pseudo-Ossian, qu'un rôle effacé et qu'une place secondaire. Ils
disparaissent devant la Nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>JAMES MAC-PHERSON 23</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>THOMAS CHATTERTON</p>
<p>(1766)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ki</p>
<p>THOMAS CHATTERTON (1766)</p>
<p>Le drame illustre et chimérique de Vigny a rendu célèbre, en France, le
nom de Chatterton... Despair and die, désespère et meurs; le suicidé
d'Holborn continue d'incarner, dans les imaginations, le génie méconnu,
se condamnant soimême, dans Thorreur d'assister a l'écroulement de ses
rêves.</p>
<p>Sa patrie n'était pas l'Angleterre ni la France,</p>
<p><pb/></p>
<p>28 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>mais dans ces sphères vaporeuses qu'habitent les Werther, les René, les
Obermann.</p>
<p>« L'émotion est née avec lui, si profonde et si intime, qu'elle l'a
plongé dès l'enfance dans des extases involontaires, dans des rêveries
interminables, dans des inventions infinies. L'imagination le possède
pardessus tout. Au moindre choc elle part, au plus petit souftle elle
vole et ne cesse d'errer dans l'espace qui n'a pas de routes humaines.
Fuite sublime vers des mondes inconnus, Vous devenez l'habitude
invincible de son âme !</p>
<p>Sa sensibilité est devenue trop vive; ce qui ne fait qu'effleurer les
autres le blesse jusqu'au sang; les affections et les tendresses de sa
vie sont écrasantes et disproportionnées ; ses excessifs enthousiasmes
l'égarent; ses sympathies sont trop vraies; ceux qu'il plaint souffrent
moins que lui, et il se meurt des peines des autres... (1) »</p>
<p>À côté de la légende, cherchons la vérité.</p>
<p>i»</p>
<p>(1) Alfred DU VICHY, préface de Chatterton,</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 29</p>
<p>la sensualité triste, aux rêveries mystico-lyriques de Dante Gabriel
Rossetti.</p>
<p>L'existence de 1' « Enfant merveilleux » a donc été l'objet des plus
savantes inquisitions; on a interprété son âme énigmatique, obstinément
cherché d'établir les responsabilités de sa fin lamentable.</p>
<p>Le nouveau-né qui, par cette froide nuit du 20 novembre 1752, poussait
ses premiers vagissements vers le ciel embrumé de l'antique Bristol,
venait au monde sous une étoile néfaste. Trois mois auparavant, son
père, humble tnagister dans une école de Pylo street, était mort à
trente ans, rongé par la phtisie. Les seuls bruits que perçut l'enfant
furent d'abord ceux des sanglots.</p>
<p>Sa naissance augmentait lourdement les charges de Mrs. Chatterton qui,
pour subvenir aux besoins de sa belle-mère, qu'elle avait recueillie, et
d'une petite fille plus âgée, dut ouvrir un modeste atelier de couture.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 31</p>
<p>Un beau jour, les procurateurs de la cathédrale eurent l'idée de faire
inventorier le contenu du coffre Canynge. Les clefs avaient été perdues,
il fallut forcer les serrures. Mais, aux mains brutales qui les
malmenaient, les antiques manuscrits ne livrèrent pas leur énigme.
Dédaignés, ils allèrent au rebut, dans un grenier, où la dent des rats
eût tôt fait d'achever leur destruction, si la vigilance de l'oncle
Philipps n'avait pris soin de les protéger jalousement.</p>
<p>Dans l'âme du sacristain, la vue de ces parchemins jaunis réveilla les
illusions que les siens nourrissaient depuis des siècles... Ahl s'il
avait été savant... En désespoir de cause, il avertit</p>
<p><pb/></p>
<p>32 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 33</p>
<p>En même temps, il s'était pris d'une singulière affection pour le
cimetière de Sainte-Marie Redcliffe. L'oncle Philipps lui en ouvrait la
porte. Il y passait ses journées au milieu des tombeaux, épelant les
épitaphes séculaires, ânonnant les blasons sculptés au front des
cénotaphes. Les chevaliers, les évoques, les barons, les dignitaires,
tous les morts de la nécropole, étaient devenus ses compagnons familiers.</p>
<p>Son caractère aussi se modifiait, sombre, avec des éclats de galté
nerveuse, un emportement d'orgueil dont s'effrayaient ses proches.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Il atteignait sa neuvième année, lorsqu'un ancien ami de son père, le
Rév. John Gardiner, 'le fit admettre au Golston's Hôpital.</p>
<p>C'était un maussade séjour que cet établissement charitable. Le temps y
était distribué avec une économie toute monastique. Les pupilles, de
bleu vêtus, logés et nourris, y recevaient une instruction élémentaire,
avant d'être mis en apprentissage. L'enfant se plia sans murmurer à
cette austère discipline.</p>
<p>Le dimanche, le petit « bluet » gagnait la maison maternelle,
s'enfermait dans son studio et s'absorbait dans ses lectures.</p>
<p>On garde, tracée do sa main, nu British Muséum, une liste des ouvrages
qu'il dévorait ainsi entre onze et douze ans. Il y en a plus de
soixante-dix et ce sont, pour la plupart, de</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 35</p>
<p>Tel nous apparaît l'extraordinaire adolescent qui, en mémo temps qu'un
grand poète, allait se révéler un étonnant mystificateur; forger pour
son usage une langue, artificielle sans doute, mais harmonieuse,
élégante, souple, colorée,</p>
<p>(1) Tousses autres polirait», ceux notamment d'Hogarth cl de
Gainsborough, sont manifestement apocryphci,</p>
<p><pb/></p>
<p>36 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>retentissante dans sa rudesse voulue, et dont la perfection relative
devait, de longues années, tromper tous les spécialistes d'études
médiévales.</p>
<p>Ils lui inspirèrent certainement l'idée des pastiches qui ont assuré sa
gloire. La conception s'en précisa dans son esprit, aux environs de
1765. Thomas Uowley, moine et poète, chanoine de Sainte-Marie, chapelain
et confident du légendaire « mayor ■» de Bristol, sortit alors, comme
Pallas, tout équipé de son cerveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 37</p>
<p><pb/></p>
<p>38 MYSTIFICATIONS LITTERAIRES</p>
<p>vier 1478. Son procédé do travail est également connu. Les termes
archaïques, les tournures désuètes dont il parsemait ses poèmes, il les
glanait en d'anciens ouvrages : les dictionnaires de Nathan Bailey et de
John Kersey, entre autres.</p>
<p>Il avait ainsi colligé un double glossaire : vieux mots traduits en
anglais moderne ; expressions nouvelles tournées en vieux langage, et le
compulsait sans cesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 39</p>
<p>Le bonhomme, un beau matin, reçut avis qu'en étudiant les papiers
Canynge, leur détenteur avait découvert un écusson aux armes d'une
famille de Bergham, doublé d'une généalogie qui établissait, clair comme
le jour, sa parenté en ligne directe avec un des barons normands
compagnons du Conquérant. Aussitôt, le potier ravi se met en rapports
avec l'habile fouilleur d'archives. Chatterton, le surlendemain, lui
vendit une demi-guinée un parchemin carré, ^ur lequel il avait figuré de
fantaisistes armoiries et transcrit deux des poèmes de Rowley, le
Tournoi et le Requiem de VAvare.</p>
<p>Cette méchante farce marque pour Chotterton le terme de son séjour au
Colston's Hôpital. Le 1" juillet 1767, il quitta l'école, sachant à</p>
<p><pb/></p>
<p>40 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>peu près tout ce qu'on y enseignait et bien d'autres choses encore qui
ne s'apprennent nulle part. Le même jour, il entrait en qualité de petit
clerc chez un altorney des Saint John's steps, M. Lambert.</p>
<p>Son orgueil en. souffrait atrocement. Pourtant, ces années de misère et
d'humiliation comptent parmi les moins navrantes de sa triste vie,
marquent le temps d'un labeur acharné et fécond.</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 41</p>
<p>la nuit était venue, il fallait demander aux passants le chemin du retour.</p>
<p>Vers la fin de septembre 1768, de grandes réjouissances se préparaient à
Bristol. Un nouveau pont allait être jeté sur la Severn et MM. les
aldermen combinaient une cérémonie mémorable. Le rr octobre, à
l'étonnement général, le Journal de Bristol publia un récit de
l'inauguration, au treizième siècle, de l'ancienne passerelle de bois.
Cette pièce, assurait l'éditeur Félix Farley, transcrite d'un vieux
manuscrit, lui avait été adressée par un anonyme, sous la signature
Dunelmus Bristoliensis. La curiosité des érudits fut aussitôt éveillée
dans tout le comté.</p>
<p>Quelques jours plus tard, Chatterton vint au journal et se fit connaître
comme l'envoyeur du mystérieux document.</p>
<p>Au nombre des lecteurs qu'avait enchantés la fallacieuse description, se
trouvait un M. Gatcott, qui s'aboucha aussitôt avec le prétendu copiste.</p>
<p>Négociant enrichi, vaniteux et crédule, brave homme au demeurant, cet
honnête Bristolian se croyait bibliophile et s'estimait archéologue.
Tout ce qui évoquait l'histoire de sa ville, tradi-</p>
<p><pb/></p>
<p>42 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Cette année, l'avant-dernière de sa courte existence, est pour
Chatterton l'époque de quelques joies trop rares et d'une intense produc-</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CIIATTKIITON 43</p>
<p>C'est ici que se place l'incident Horace Walpolo, qui fut dans la suite
si fort reproché au pimpant ami de Mme du Deffand.</p>
<p>Walpole venait de publier son Histoire de la peinture en Angleterre.
Homme d'esprit, causeur érudit et brillant très répandu dans les salons,
en même temps qu'ambassadeur heureux, lié en</p>
<p>(1) Voir la dernière étude de ce volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>M MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Dans les derniers jours de mars 17G9, il reçut au manoir de Strawburg,
par l'intermédiaire de son éditeur Bathôe, un paquet volumineux,
accompagné d'une lettre et contenant, avec un poème sur Richard Coeur de
Lion, une liste assez fournie de peintres anglais au quinzième siècle.
La lettre était signée Thomas Chatterton de Bristol. Elle contenait
quelques vagues renseignements sur Rowley et proposait l'achat des
oeuvres manuscrites laissées par le chapelain de M. Canynge. - —</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 45</p>
<p>jugement de ses amis, les savants critiques Mason et Gray.</p>
<p>Cet échec découragea profondément le pauvre clerc d'avoué. Sa position
chez M. Lambert de-</p>
<p><pb/></p>
<p>40 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>venait intolérable. A maintes reprises, Yaitomey ; avait surpris son
employé, en train de rédiger tout autre chose que des minutes de
contrats. Après l'avoir vertement semonce, il avait chaque fois déchiré
ce qui lui paraissait de « coupables balivernes ». Le vandalisme du
chicanier personnage détruisit ainsi la tragédie de Godwyn, dont le seul
fragment qui nous reste a pu être comparé, pour l'envolée de son lyrisme
émouvant, aux adieux d'Hector et d'Andromaque dans Y Iliade,</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 47</p>
<p>Le chirurgien apaisa le désespéré. Il promit de lui faire quitter
Bristol, où son esprit caustique et quelques méchantes diatribes
insérées dans le Town and counlry Magazine l'avaient brouillé avec
nombre de personnalités influentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Le 24 avril, le « coach » emportait vers la grand'ville l'évadé de
l'étude Lambert, ses ambitions infinies, ses appétits de gloire et sa
maigre fortune, cinq livres sterling, auxquelles s'était bornée la
munificence de ses amis.</p>
<p>De mortelles désillusions l'attendaient.</p>
<p>Cette grande Angleterre 1 du dix-huitième siècle qui, depuis longtemps,
avait précédé la France dans la voie des libertés politiques, était,
beaucoup moins que sa rivale, intellectuellement affranchie.</p>
<p>Les gens de lettres vivaient hors du « monde », sans grande
considération, en tout cas, sans influence et sans action sur la foule.
La direction des idées ne leur appartenait pas.encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 49</p>
<p>queutes. Les plus arrivés n'échappaient pas au sort commun.</p>
<p>Dans une société ainsi organisée, Chatterton ne pouvait pas trouver sa
place. Il va se consumer en efforts stériles, tous les jours plus
étroitement muré dans la citadelle de son orgueil, et ne trouver enfin
que la mort, comme ultime refuge et suprême consolation.</p>
<p>h</p>
<p><pb/></p>
<p>50 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 51</p>
<p>Nous sommes en juillet 1770. Il écrivait alors</p>
<p><pb/></p>
<p>52 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 53</p>
<p>rett, il écrivit au médecin de Bristol, lui demandant de le reconnaître
comme son élève. La missive, en guise d'adieux, se terminait par celte
phrase : « Le Ciel vous accorde les consolations de la foi. Je n'en ai
pas besoin, je ne suis pas chrétien. »</p>
<p>En toute autre circonstance, M. Barrett, sans doute, n'eût pas hésité à
lui rendre service, mais il s'agissait ici d'une question de vie ou de
mort pour tout un équipage, Chatterton reçut une réponse négative.</p>
<p>Le Destin s'était prononcé. Retourner auprès des siens, recommencer une
vie d'humiliations, l'orgueilleux n'y pouvait consentir. Avec toute sa
superbe, Chatterton avait en somme une àme de stoïcien tendre, A Aie
tous les jours devant les yeux la mort, a dit Épictète, et jamais tu ne
penseras rien de vil » ; l'ancien pensionnaire de Colston's Hôpital
ignorait le philosophe grec, mais s'avouer vaincu lui semblait une
bassesse. Il préféra le suicide.</p>
<p>D'ailleurs, il était réduit aux extrémités. 11amilton, de numéro en
numéro, retardait la pu* blication de ses poèmes.</p>
<p>En cette morne fin d'août, il mourait littéra-</p>
<p><pb/></p>
<p>54 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>vait enfin une haute protection assurée, la fortune probable, et
Chatterton, depuis deux jours, dormait dans la bière des miséreux.</p>
<p>Par le docteur, on connut son mérite et sa fin désolante. Bientôt tous
les journaux furent remplis de son nom. Une sorte de remords étrei*
gnait tous les coeurs : « Nous avons perdu un grand poète M , disait-on.
Et le verset mélancolique de l'Écriture s'évoquait dans les mémoires : «
Voici qu'il est venu dans le monde et le monde ne l'a pas connu, M</p>
<p>Moins bénévoles ou plus avertis, d'autres chercheurs, cependant,
émettaient bientôt les doutes les plus sérieux. D'aigres polémiques
s'engagèrent. Le révérend Jéremiah en perdit</p>
<p>(i) Th. Warton (1728*1700), auteur d'une Histoire de Ja poésie anglaise
depuis ta fin du otnième siècle,</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 67</p>
<p>Aujourd'hui, le problème ne se pose même plus. De toute évidence,
Chatterton et le moine ne font qu'un.</p>
<p>Dans la préface (.Ylvan/we, Walter Scott fait</p>
<p><pb/></p>
<p>58 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>cette remarque décisive : « Toutes les fois qu'on Substitue dans Rowley
les vocables nouveaux aux termes anciens, on n'altère jamais ni le sens,
ni l'énergie de la pensée; résultat qui serait impossible avec tout
autre poète. »</p>
<p>Une dernière preuve, enfin, apparaît irréfutable. On sait que la
prosodie anglaise repose sur l'accentuation presque invariable des mots
dont la langue est formée. Depuis Ghaucer, la position de l'accent
tonique a changé. Chatterton vivait au dix-huitième siècle; le chapelain
de M. Canynge accentue comme les poètes contemporains de Georges Î1I.</p>
<p><pb/></p>
<p>THOMAS CHATTERTON 59</p>
<p>Qu'en serait-il advenu s'il avait vécu, eut-il réalisé les espérances
qu'il a fait concevoir? La réponse est malaisée. 11 possède la plupart
des dons qui font les grands lyriques : richesse de l'imagination,
virtuosité du rythme, abondance et facilité des images, mais peut-on
juger, d'un écrivain sur des pastiches, et les poèmes de Rowley sont
incontestablement ce qu'il a produit de meilleur.</p>
<p>Nul moins que lui, en tout cas, ne transparaît dans ses couvres. De tous
les personnages qu'il a créés, il n'en est pas un seul qui rappelle sa
propre individualité : jeune homme singulier, qu'on ne retrouve ni dans
ses livres, ni dans ses lettres les plus intimes.</p>
<p>Son « cas psychologique » relève plus encore do l'observation médicale
que de l'histoire littéraire. Il a vécu d'une existence factice, se
créant un monde de fantaisie et se composant un per-</p>
<p><pb/></p>
<p>60 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>LÀ PLAISANTE AypTURE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>LA PLAISANTE AVENTURE DU PERRUQUIER ANDRti</p>
<p>Une réunion d'artistes et de littérateurs s'amusait, récemment, à
persifler un pauvre glorieux de coiffeur lillois.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>quct où s'attablèrent force personnalités aussi notoires que
fantaisistes. Le naïf s'y vit couronner de lauriers, aux clameurs
enthousiastes de rassemblée.</p>
<p>Par une coïncidence curieuse, il exerçait, lui aussi, l'état de la
tignasse et se déaommait Charles André, aux jours du Bien»Âimét établi «
perruquier privilégié, rue de la Vannerie, proche la place de Grève ».
Il était Champenois de Langres, mais n'avait pas hérité la méfiance</p>
<p>(i) M. A. L... l'a, paralt-il, été charitablement depuli que cet lignes
furent écrites.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVENTURE DU PERRUQUIER ANDRÉ 65</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>fiC MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>, Or, parmi les habitués qui venaient le plus volontiers s'asseoir aux «
obligeantes » de maître André, se trouvaient deux joyeux drilles,
Lasalle de Dampierre, régisseur de l'impôt sur les cartes, et son ami,
le a nouvelliste» Ducôin, secrétaire de Paris de Meyzieu, le fameux
bibliophile. Aux oreilles complaisantes de ces messieurs, le
perruquier-poète confiait, de préférence, ses espoirs démesurés.</p>
<p>Nul choix ne pouvait être plus heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVENTtmE DU PERRUQUIER ANDRÉ 61</p>
<p>Le titre en est obscur : Annales compéricotontinaires, et demando une
explication.</p>
<p><pb/></p>
<p>08 MYSTIFICATIONS LITTÉRAMBS</p>
<p>(1) Lesage avait également composé une Tontine, comédie en un acte, en
proie qui, reçue au Théâtre*Francaii en 1708, ne fut jouée qu'en 1732.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/ÀVEiNTURE DU PERRUQUIER ÀNDRti G9</p>
<p>encore — le saurons-nous jamais? — le nom de tant de pimpants seigneurs
et de leurs galantes amies (l),</p>
<p>Un fameux monsieur de Voltaire M'a fait surtout le plus grand tort En
donnant l'extrait mortuaire De tous les seigneurs qui sont morts...</p>
<p>Le titre du Mémoire des sous-fermiers des domaines du Roi, pour demander
que les billets de confession soient assujettis au contrôle en marque
assez toute l'ironique portée (2). Plus tard, il parodiera Marmontcl et
son Délisaire.</p>
<p>(i) Nous ignorons même l'emplacement exact du château do Beaumont. Ils
sont nombreux en France. On a supposé, sans preuves, qu'il s'agissait de
celui do Beauraont-sur-Oise, aujourd'hui démoli.</p>
<p>(2) Citons encore parmi les autres opuscules de ce prédécesseur ignoré
do Paul-Louis t Mémoire pour M. de Beaumanoir, au sujet du pain bénit t
le Commerce ubiquitte; Mé&gt; moire* de l'éléphant blanc, écrits sous sa
dictée et traduits de l'indien par un Suisse, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 MYSTIFICATIONS UTTÉRAITES</p>
<p>récompense. XVI le choisit pour un des censeurs royaux. Cet homme, dont
la muse primesautière s'était si fort égayée aux dépens d'autrui, allait
brandir les ciseaux de la morale outragée et traquer, sans doute aveo un
secret repentir, l'allusion qu'il avait naguère si ardemment cultivée. !</p>
<p>Tel était le personnage que les deux complices, Lasalle de Dampierre et
Ducoin, auxquels n'avait pas dédaigné de se joindre Paris de Meyzieu, se
hâtèrent de mettre en rapports avec leur victime. . Marchand écouta le
perruquier avec gravité.</p>
<p>II admira sa prestance, lui trouva l'air « penseur » et subit, sans
broncher, de multiples lectures.</p>
<p>A l'audition de ses essais informes, l'avocat</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVENTURE DU PERRUQUIER ANDRÉ 71</p>
<p>et ses acolytes avaient, s'extasiant, découvert en leur dupe « un fils
de Mclpomène » et le génie tragique.</p>
<p>La tragédie ! en dépit de Lesagc, de Gresset, de Marivaux, l'époque et
le public en demeuraient engoués.</p>
<p>Sur le Racine éteint, le Gampistron pullule,</p>
<p>s'est écrié Victor Hugo. Il pullulait en effet. Un historien de la fin
du siècle, fort instruit des choses du théâtre, l'ami et l'éditeur de
Beaumarchais, Gudin de la Brcnellerie, évalue a trente mille le nombre
des pièces de toutes sortes, jouées ou écrites en France depuis la
Renaissance. Dans cet effrayant total, les tragédies du dix-huitième
siècle figurent pour la plus grosse part. De fait, par la bouche de
Longepierre, Lagrange-Ghancel, Lefranc de Pompignan, Marmontel, etc.,
tous les héros de l'antiquité, imaginaires ou réels, Al rides et
Labdacides, se répandaient en alexandrins. La Harpe en a dressé le
nécrologe; la cendre de notre oubli leur soit légère.</p>
<p>Avec un touchant accord, ses persécuteurs convainquirent le benêt
d'écrire une tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Cependant, si pour faire un civet, il faut un lièvre, pour composer une
tragédie, un sujet ne semble pas moins indispensable. Or, en dépit de
ses efforts, le Phoebus de l'artiste en perruques demeurait fâcheusement
stérile. Charitables, ses honnêtes conseilleurs lui en fournirent un. Et
quel sujet, par les neuf Soeurs! Le plus riche et le plus dramatique) à
rendre jaloux Crébillon lui-même, le Tremblement de terre de Lisbonne.</p>
<p>Un an auparavant, le cataclysme avait consterné l'Europe. Voltaire
venait 4e le mettre en vers médiocrement lyriques, belle occasion pour
lui de railler Leibniz et le « Tout est</p>
<p>(1) Voir la Correspondance littéraire, de Grimm, année 1755.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVENTURE DU PERRUQUIER ANDRÉ 73</p>
<p>bien » de sa philosophie. Le succès de son poème (1) avait été
considérable.</p>
<p>Un tel sujet, comme on dirait aujourd'hui, se trouvait donc « éminemment
d'actualité ». Reconnaissant et transporté, André se mit aussitôt à
l'ouvrage.</p>
<p>(1) Poème sur la destruction de Lisbonne (mars 1750). Une dizaine
d'éditions en fut rapidement enlevée.</p>
<p>(â) Propriétaire d'un café oii te réuniisaient quelque* beaux esprits,
Mme Bourrette était poète. Elle adressait ses vers aux personnalités en
vue, dont elle recevait en retour de menus cadeaux. Le ministre de
Prusse lui fit ainsi passer un étui d'or, le duo de Oesvres, une écuelle
d'argent, Voltaire, une tasse de porcelaine, Dorât, plus économe, un
sonnet. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>74 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Après une pompeuse êpitre dédicatoirc : « A</p>
<p>publia tel poéiiei en 1755, IOUI ce titre i la Mute titnona' dière,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVENTURE DU PERRUQUIER ANDRÉ 75</p>
<p>M. l'illustre et célèbre poète M. de Voltaire », dans laquelle l'auteur
avertit modestement son « cher confrère » que « c'est un écolier novice
qui s'hazardek lui dédier son premier ouvrage » , suivait une bouffonne
préface, où André fournissait au public quelques détails sur lui-même et
sur sa vocation.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>1 Puis, tel le cosmétiqueur lillois, qui s'intitule sans rire « le
record de vitesse des auteurs dramatiques «, son devancier confessait
avoir écrit sa pièce a pendant deux nuits consécutives où je me trouvais
éveillé par ces sortes de gens qui, par leurs odeurs, sont capables
d'empestiférer tout le genre humain ».</p>
<p>Sa pièce! Elle est prodigieuse. Marchand et ses associés s'y sont
délectés 1 dans la charge. Toute la saveur de la parodie est dans le
sérieux de l'action et le ton des personnages. Ils se dénomment :
Rodrigue^ grand seigneur portugais; le Comte, son fils; Af. Dupont,
confident du comte ; don Pedro, grand corrégidor ; Théodora, sa fille, n
amante » du comte; Thérèse, sa confidente; don Lavaros, neveu du grand
Inquisiteur, n rival u du comte ; le Muphti, Roxane, fille du muphti, et
Nadine, sa suivante. Et quels vers, quelle prosodie, divinités du Pindel</p>
<p>Puisque de mon chagrin tu veux savoir la peine, Apprends qu'elle vient
d'une adorable Glimène, Dont mon coeur et mes sens se sont tous
enchantes Et l'on n'a jamais vu une si belle beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVENTURE DU PERRUQUIER ANDRÉ 77</p>
<p>Bonjour, Dupont, quel vent t'amène donc ici, Comment va la santé de ton
maître aujourd'hui ?</p>
<p>Vient ensuite une grande scène entre le comte et Théodora. L'amoureux
exprime ses sentiments avec lyrisme :</p>
<p>Tel le don Sanche de Corneille, ce gentilhomme connaît d'ailleurs ce
qu'il vaut :</p>
<p>La nature en naissant m'a donné la naissance, Le ciel m'a fait présent
du don de complaisance. Tout mon désir et ma plus grande ambition N'est
que de partager avec vous ce bon don,</p>
<p>Malheureusement, Rodrigue a d'autres desseins sur son fils. H vient,
pour lui, d'obtenir du</p>
<p><pb/></p>
<p>78 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>roi les plus flatteuses faveurs et ce colloque s'engage :</p>
<p>RODRIGUE</p>
<p>J'ai pour vous obtenu, mon fils, un régiment.</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Pas possible, mon père!</p>
<p>RODRIGUE</p>
<p>Et le gouvernement De la ville cl de tous les faubourgs de Lisbonne.</p>
<p>.LE COMTE</p>
<p>Mon clier père, ab! mon Dieu, que tout cela m'étonne.</p>
<p>Il veut, en outre, lui faire épouser « la fille du connétable ». Le
Comte proteste, demande un délai, témoigne son désir de « mener quelque
temps »</p>
<p>... la vie de garçon. Rien n'est si amusant.</p>
<p>Le père inflexible s'emporte et menace. Désespéré, troublé jusqu'au
tréfonds de l'être, l'amant déconfit s'en va épancher sa douleur en
quelque solitude :</p>
<p>Mon père, permettez pour un besoin pressant, Que je m'écarte un peu pour
un petit instant.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVENTURE DU PERRUQUIER ANDRti 70</p>
<p>Que je suis malheureux d'être dans ce pays, Dépouillé de tous biens. Ah!
pour moi quel souci. Eh bien, dis-moi, Dupont, as-tu du moins eu soin,
Dedans notre malheur et mon pressant besoin, De sauver mon argent et mes
lettres de change? J'ai besoin d'un habit, car je suis plein de fange.</p>
<p>Arrêtez, inhumaine... Hélas! qu'allez-vous faire? Comment, chère beauté,
vous allez vous défaire?</p>
<p><pb/></p>
<p>80 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>(Il le rompt.) Crac!...</p>
<p>Puis il provoque son rival :</p>
<p>Le désolé M. Dupont, qui parallèlement doit épouser Thérèse, se lamente
éperdu :</p>
<p>Grand Dieu, la maison tombe, où vais-je me sauver? Je n'en puis plus,
Seigneur! Où vais-je me tourner? Fallait-il, mi le point'que j'épouse
Thérèse, Je me voie écrasé comme une punaise?</p>
<p>Rodrigue, Théodora, le Comte, etc., se sont réfugiés sur un vaisseau.
Théramène-Dupont, en</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVENTURE DU PERRUQUIER ANDRÉ 81</p>
<p>un récit ému, nous montre son engloutissement.</p>
<p>J'ai eu beau le chercher et partout regarder, Le vaisseau n'y était
plus, mais un très grand gouffre Qui poussait une odeur toute pleine de
soufre, L'avait mis tout au fond de son malheureux trou, J'y serais
descendu, si j'avais su par où!</p>
<p>par6</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 82 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>tout, do la ville et des faubourgs. En deux mois, trois éditions furent
épuisées du Tremblement de terre} qu'André débitait lui-mômo, recevant,
avec modestie, félicitations et compliments. Elles lui valurent dans la
poche deux mille beaux écus sonnants et [trébuchants. La farce
rapportait une fortune au berné.</p>
<p>Et puis, un beau jour, Tétonnanto tragédie connut les gloires de la
rampe. C'était, il est vrai, cinquante années plus tard. Au mois de
janvier 1805, la Porte-Saint-Marlin donnait la première d'un mélodrame
oublié, le Désastre de Lisbonne.</p>
<p>(1) Numéro du vendredi 18 janvier 1805.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/AVENTURE DU PERRUQUIER ANDRÉ 83</p>
<p>Ainsi, maître André ressuscitait un'théâtre! Le bonhomme, d'ailleurs,
avait depuis longtemps disparu avee tous les autres artisans de sa
mémorable équipée. Rendons-lui au moins cette justice que, s'il fut tout
d'abord la plus aveugle dupe, il se ressaisit ensuite pour montrer
meilleure clairvoyance.</p>
<p>Alliant aux bons vers l'état de la liguasse., André s'est fait un nom
parmi nos grands auteurs, Apollon l'a nommé perruquier dit Parnasse. Il
y fait proprement le poil aux doctes soeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LE FACÉTIEUX CAILLOT-DU VAL</p>
<p>(1784)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE FACÉTIEUX CÀILLOT-DUVAL (1784)</p>
<p><pb/></p>
<p>88 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>massacraient bruyamment. La nuit, le paisible Lorrain, assoupi dans ses
couettes, était réveillé par d'horrifiants vacarmes. On tirait sa
sonnette, on lapidait ses contrevents. Le bonhomme se plaignait et le «
sieur » Urlon, lieutenant de police, avertissait respectueusement le
colonel. Mais celui-ci n'en prenait cure ; de quoi se mêlait ce faquin,
des officiers ne sont pas des jouvencelles, et u l'habitant » en restait
pour ses doléances, le « mouchard » pour son rapport.</p>
<p>Les boute-en-train de cette jeunesse, les meneurs de joyeux désordres,
étaient deux cadets de famille, Pierre-Louis-Marie, chevalier de
ïtoisgèlin de Kerdu, et Toussaint-Joseph-André, comte de Fortia de Piles.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FACÉTIEUX CAILLOT-DUVÀL 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FACÉTIEUX CAILLOT-DUVÀL 01</p>
<p>Sa première victime fut ce commissaire Urlon, ennemi des joyeusetés
militaires.</p>
<p>Un beau matin, l'Argus de police trouva dans son courrier une missive
éplorée. Travesti en père désolé, Caillot-Duval gémissait sur
l'enlèvement de sa fille, qu'il suppliait qu'on recherchât : « J'ai
perdu le soutien de ma vieillesse; ce fruit du plus tendre amour, ma
fille, s'est laissée prendre aux grossières amorces d'un enseigne de
hussards de l'électeur palatin. Ce jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>92 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Suivait le signalement complet, ô combien! de la belle.</p>
<p>«... Pour rendre vos recherches plus faciles, voici le signalement de ma
chère fille : elle est plutôt brune que blonde, les sourcils presque
noirs, les yeux grands et bien fendus, le nez retroussé, la bouche
petite, les dents blanches et le menton pointu, les joues vermeilles, la
main potelée, le bras dodu, la gorge bien placée, une taille de nymphe,
le pied chinois, le genou très droit, chose que vous savez être très
rare dans une femme... Je me repose entièrement sur vous qui êtes ma
seule espérance, le vrai consolateur de la veuve et de l'orphelin et la
fleur des lieutenants'de police de notre hémisphère. M</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FACÉTIEUX CÀILLOT-DUVÀL 93</p>
<p>Fortia de Piles et de Boisgelin se consolèrent aisément do ce
demi-échec, moins fin gibier venait de tomber dans leurs filets.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>chansons, d'épigrammes, de logogryphes, un conte des Grelots, une ode en
l'honneur des eaux de Fruges(l). Caillot-Duval, sous la figure d'un
amateur de province, de s'enthousiasmer aussitôt et d'entrer en rapports :</p>
<p>« Tout ce dont vous avez enrichi, monsieur, le Journal littéraire de
Nancy m'a donné la plus haute idée de vos talents et m'a prouvé que les
vers et la prose, vous étaient également familiers. Je ne puis différer
plus longtemps le tribut d'éloges qui vous est dû et l'hommage de ma
reconnaissance, pour le plaisir que vous m'avez fait éprouver. Que
l'auteur de ce journal doit être heureux d'avoir en vous un
collaborateur aussi éclairé qu'infatigable! »</p>
<p>(1) Frugcê (Pos-dc-Colais) possède de» sources d'eau minérale. (S) Il
s'agissait d'un logogryphe sur le nom do Rétif do la</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FACÉTIEUX CÀILLOT-DUVÀL 95</p>
<p>Enfin, il quémandait respectueusement des conseils littéraires et, pour
commencer, annonçait l'envoi d'un « petit poème », en vingt-quatre
chants, sur les Amusements de la campagne.</p>
<p>Bretonne et cclto • «ortie M avait précisément pour auteur Forlia de
Piles lui-même, qui malmenait fort « l'indécence incroyablo d'un M.
Lecat, d'Abbovillo ».</p>
<p><pb/></p>
<p>96 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FACÉTIEUX CÀILLOT-DUVAL 97</p>
<p>avec la Sémiramis du Nord... Sa femme, qui est une Géorgienne, vient
d'accoucher de cinq enfants mâles, ce dont il n'y a point d'exemple; ils
vivent tous. La mère seule a conservé un léger frémissement dans les
muscles zygomatiques, ce qui fait qu'elle a toujours l'air de rire...
Les cinq enfants ont tous l'assurance d'une compagnie dans les
volontaires de Grimée. »</p>
<p>Sur ce thème extravagant, le pourvoyeur de chicanes galopa
laborieusement son Pégase. Comme la princesse Kabardinska, il accoucha
enfin, non pas de cinq capitaines, mais d'une soixantaine d'alexandrins
ridicules, monument de sottise prétentieuse et de flagornerie (1).</p>
<p>(1) À titre de curiosité en voici quelques fragments t</p>
<p>Daigne, ô KabarJiuski, daigne agréer l'hommage, D'un rimetir sans éclat
mais vrai dans son langage, Qui toujours méprisa le vil adulateur Et du
vice insolent fut te persécuteur.</p>
<p>Oui, pour toi, prince aimable, alors que je le loue,</p>
<p>Minerve m'applaudit, la Vérité m'avoue.</p>
<p>Né d'antiques aïeux, frère d'Héraclius,</p>
<p>Mais bien plus grand encore par tes propres vertus,</p>
<p>Qu'il m'est doux de vauter ton nom et ta naissance,</p>
<p>Ta magnanimité, ta noble bienfaisance I</p>
<p>Lorsque Clio dira dans la suite des temps Que ton épouse un jour te
donna cinq enfants, Cinq maies pleins de vie .*t que |eur souveraine,
Alors de chacun d'eui-^falt un capitaine,</p>
<p><pb/></p>
<p>98 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Durant qu'il se dépitait, Fortia de Piles et Boisgelin travaillaient à
d'autres cocasseries.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FACÉTIEUX CAILLOT-DUVAL 90</p>
<p>Ces nouvelles correspondances, plus brèves, sont tout aussi joyeuses.
Voici Soudé, le bottier en renom de la rue Dauphine, bottier s'il vous
plaît de la Maison du Roi, auquel Caillot-Duval s'adresse pour exécuter
une paire de bottes sans coutures, « un maître ouvrier de Nancy venant
d'en faire une paire de cette sorte qui fait l'admiration de la contrée
». Et le vaniteux cordonnier, tout en déclarant la chose fort possible,
de refuser cependant la fourniture, sous la raison prudente qu'il est
trop occupé.</p>
<p>#</p>
<p>* *</p>
<p>L'inépuisable fantaisie des deux bons compagnons leur inspira encore
beaucoup d'autres</p>
<p><pb/></p>
<p>100 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>, divertissantes gaudrioles. Il en est, dans le nombre, de moins
convenables et de jmoins chastes. Les curieux pourront en trouver le
détail dans la Correspondance philosophique de Caillot-Duval. Car ils
publièrent, en effet, leurs cent vingt lettres de mystifications et les
réponses qu'ils reçurent, par eux réunies en volume, sous le Directoire
(1).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FACÉTIEUX CÀILLOT-DUVAL 101</p>
<p>tard en son castel de Pleubihan (Côtes-du - Nord).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>■' V CLOTILDE DB SlJRYItLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V</p>
<p>GLOTILDE DE SURVILLE (1802)</p>
<p>Colonel-Général infanterie, ci-devant régiment de Picardie, débaptisé
par Louis XVI en l'honneur du prince de Bourbôn-Condé, comptait depuis
sept ans, en 1789, Joseph-Etienne, marquis de Surville, au nombre de ses
capitaines.</p>
<p>Homme d'entreprise, nature audacieuse et romanesque, la jeunesse du
marquis s'était complu aux aventures.</p>
<p><pb/></p>
<p>10G MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE DE SURVILLE 107</p>
<p>assommés, rompus, mais en somme sans grand dommage, et la
don-qùichottesque rencontre finit par un souper.</p>
<p>C'est une épode intitulée l'Amérique délivrée, où se lisent ces vers :</p>
<p>Ainsi de Washington, l'influence motrice, Des ligues sans vigueur
qu'unissait le caprice, Vers le plus noble objet dirigea les serments Et
d'un peuple héros jeta les fondements.</p>
<p>Ou bien encore cette apostrophe :</p>
<p>Vous, qu'après tant d'hivers, poursuit la noire envie, Mânes infortunes,
souffrez que mes accents</p>
<p><pb/></p>
<p>108 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>1 Vengent de sa fureur non encore assouvie &lt; . L'inimitable objet de mon
premier encens.</p>
<p>i</p>
<p>Du pur galimatias. Nous sommes loin de Chômer, même de Lebrun ou de Thomas.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE DE SURVILLE 109</p>
<p><pb/></p>
<p>110 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>, Trop brèves effusions, intimités combien fugitives! Bientôt, un ordre
venu de Blankenbergue expédiait M. de Surville au périlleux honneur
d'une mission en France, « commissaire désigné du Roi, pour les pays de
Velay, de Forez et de la Haute-Auvergne» ; Vanderbourg, pour vivre,
acceptait un salaire d'intendant, làbas au bout du monde, dans les
Antilles danoises.</p>
<p>Et le temps s'enfuit. Au Directoire avait succédé le Consulat. La «
France régénérée » s'était donné un maître. Lassé de sa commanderie de
nègres, Vanderbourg regagnait l'Europe. Il avait sollicité, obtenu sa
radiation de la liste des émigrés.</p>
<p>ALquam mémento rébus in arduis Servare mentem...</p>
<p>Quoi qu'en affirme le poète de Tibur, la</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE DE SURVILLE 111</p>
<p>Lo n Commissaire du Roi » avait eu une tragique destinée. Dix-huit mois
durant, traqué par la police de Barras, il avait erré par les brandes
cévenoles, pourchassé d'asile en asile. Un « Judas » l'avait dénoncé ;
le brigadier de gendarmerie Delaigue, dit l'Empereur, le surprenait le
15 fructidor an VI avec quatre de ses compagnons, en un souterrain des
gorges de l'Ance, creusé sous une maison isolée dans la commune de
Tiranges.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>« Du cachot du secret, prison du Puy, ce je no sais l trop quel
quantième d'octobre, veille de ma mort.</p>
<p>u Peut-ôtrc ne me restera-t-il pas assez de jour, ma chère amie, pour te
tracer ici mes derniers adieux. J'aurais voulu honorer ma vie par des
actions dignes de mes aïeux et de la cause auguste que j'ai trop en vain
soutenue, honore du moins par tes regrets la mémoire de celui que tu
devais mieux connaître et qui te consacre ses derniers instants... Je ne
peux te dire maintenant où j'ai laissé quelques manuscrits (de ma propre
main), relatifs aux oeuvres immortelles de Clotilde, que je voulais
donner au public; ils te seront remis quelque jour par des mains amies à
qui je les ai spécialement recommandés.</p>
<p>La « sagesse » de Mme (je Surville se trouvait fort en peine. Elle
ignorait totalement quelles pouvaient être les « mains fidèles »
dépositaires des chefs-d'oeuvre. Sur le conseil d'un ami commun, M. de
Gambis, Vanderbourg s'abouche avec la veuve. Ils désespéraient
d'aboutir, quand une dame de Ghabanolle, habitant l'Auvergne,</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE DE SURVILLE 113</p>
<p>fit tenir a la marquise les papiers du supplicié. Tous les manuscrits
s'y trouvaient.</p>
<p>Banny par ses subjects, le plus noble des Princes Erre, est proscript en
ses propres remparts. De chas te Js en chas tels et de villes en villes,
Contraint de fuyr lieux où debvrait régner, Pendant qu'homme félons,
clercs et tourbes servîtes L'osent, ô crime, en jusdment assigner ! Non,
non ! ne peut durer tant coupable vertige. O peuple franc, reviendras a
ton roy !</p>
<p>Diable ! le « Grand Consul » goûtera fort peu cette déplaisante
prophétie, et la police du grand</p>
<p>(1) Voir l'étude suivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 MYSTIFICATIONS LITTERAIRES</p>
<p>Juge a les mains fâcheusement lourdes. Bref, l'héritier des Aide et des
Elzévir refuse d'encourir si périlleuse responsabilité. Il réclame une
autorisation expresse, que Ghaptal, ministre de l'intérieur, se soucie
fort peu d'accorder. Heureusement, Mme de Surville a connu autrefois la
vicomtesse de Beauharnais et la vicomtesse de Beauharnais est
présentement devenue la « consulesse » des Français. Joséphine se charge
d'emporter le consentement malaisé.</p>
<p>Le 19 mai 1803, Henrichs lançait son volume : Poésies de
Marguerite-Éléonore Clotilde du Vallon-Chalys, dame de Surville, poète
français du quinzième siècle, un fort plaisant in-octavo, ma foi, avec
frontispice d'un gothique fleuri et vignettes en trophées. Il comprenait
trentesept pièces de vers, épttres, rondeaux, triolets, héroïdes, et
Vanderbourg l'avait accompagné d'une copieuse préface. , -</p>
<p>On y trouvait contée une mirifique histoire.</p>
<p>Clotilde, née vers 1405 au château de Vallon, dans le Bas-Vivarais,
aurait été l'émule de Christine de Pisan, la rivale d'Alain Chartier.
Fille d'un preux chevalier, Louis-Ferdinand de Vallon, et d'une mère bel
esprit « disciple de Frois-</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE DE SURVILLE 115</p>
<p>Puis la fable se poursuivait. Glotilde épousait</p>
<p><pb/></p>
<p>110 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>en 1421 Déranger do Survillo, qui la quittait bientôt, « appelé par
l'honneur » aux côtés du dauphin Charles. L'épouse aimante et délaissée
composait alors la fameuse Héroïde, au charme si tendrement mélancolique :</p>
<p>Clotilde, au sien amy, doulce mande accolade.</p>
<p>A son espoulx, salut, respect, amour!</p>
<p>Ah ! tandis qu'esplorée et de coeur si malade,</p>
<p>Te quier la nuit, te redemande au jour</p>
<p>Que deviens? Où cours-tu, loing de la bien-aymée?</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE DE SURVILLE 117</p>
<p>la grecque, surent bientôt et chantèrent les Verselets au premier-né,
mis en musique par Berton.</p>
<p>0 cher enfantelet,vray pourtraict de ton père, Dors sur le sein que ta
bouche a pressé ! Dors peliot; clos, amy, sur le sein de mère, Tien
doulx oeillet par le somme oppressé !</p>
<p>Tant de si rares beautés éveillèrent les méfiances de la critique. Si
les écrivains royalistes, Michaud, dans le Mercure, l'académicien
SainteCroix, se prononcèrent pour l'authenticité, l'école voltairienne
regimba et discuta. Dans sa Décade philosophique, l'admirateur de
Rousseau, Ginguené, dénonce le pastiche, « où tout décèle une main
moderne, où les efforts pour imiter le style du quinzième siècle sont
sensibles partout, parfois puérils et très souvent malheureux ».</p>
<p><pb/></p>
<p>118 MYSTIFICATIONS LlTTÉRAIfcES</p>
<p>Le Journal de Paris va plus loin encore, Son rédacteur, Invagator, le
tribun Carrion-Nizas, élève neuf objections « irréfutables » contre
l'existence de Glotilde. Pour lui, le marquis de Surville est l'auteur
unique des prétendus poèmes de son aïeule.</p>
<p>Vanderbourg essaie cependant de réfuter. Il proclame sa bonne foi, il
s'indigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE DE SURVILLE 110</p>
<p>En tout cas, il laisse passer sans broncher, en 1812, les Questions de
littérature légale et les observations railleuses de Nodier... de Nodier
qui, mystificateur impénitent, adorant ce qu'il a brûlé, va quelques
années plus tard, de complicité avec le baron de Roujoux, publier un
second recueil de Clotilde, invraisemblable salmigondis, où l'on voit
l'étonnante poétesse réfuter le De Natura Rerum, avant que le Pogge en
ait retrouvé le texte, discuter le système de Copernic et chanter les
satellites de Saturne, découverts deux siècles après sa mort (1)...</p>
<p>(1) On sait que le premier fut observé par Huyghens en 1655 et le
septième par Herscbell en 1789. Clotilde n'en célèbre pas moins</p>
<p>Le vaste Jupiter et le lointain Saturne</p>
<p>Dont sept globules nains traînent le char nocturne.</p>
<p>Ce recueil des « Poésies inédites de Clotilde de Vallon et Cbalys,
depuis Mme de Surville, poète français du quinzième siècle », parut en
1821 chez l'éditeur Nepveu. Un avis du libraire faisait connaître que
les pièces qui s'y trouvaient contenues « avaient pu subir une
amélioration dans l'expression des vers » et que ces changements étaient
dus sans doute au marquis de Surville.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>, Les Trois Plaids d'or sont une imitation des Trois Manières do
Voltaire ; les Verselets au premier-né, qui faisaient pâmer nos
grandlmères, une paraphrase enjolivée de la romance de 13erquin :</p>
<p>Dors, mon enfant, clos la paupière, Tes cris me déchirent le coeur...</p>
<p>Les découvertes de la bibliographie moderne doivent quelque peu modifier
une opinion si</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE DE SURVILLE 121</p>
<p>formidablement assise. Il y a bel et bien « un problème survillien », et
M. Henry Vaschalde a pu dresser la très longue liste des ouvrages qui le
discutent.</p>
<p>Dans la personne de M. Antonin Macé, Clotildc a trouvé un champion de
son existence. Cet estimable professeur de faculté s'est pris pour elle
d'une admiration passionnée. Ses conclusions sont affirmatives et
réitérées : la poétesse a vécu réellement. Même il a retrouvé son acte
de mariage, l'acte aussi du baptême de son fils Jehan.</p>
<p>Dirai-je que les arguments de M. Macé, volontiers sentimentaux,
apparaissent médiocrement persuasifs? De l'existence plus ou moins
constatée d'une Glotilde de Surville, il ne s'ensuit pas nécessairement
qu'elle soit l'auteur des poésies publiées sous son nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>OLOTILDE DE SURVILLE 123</p>
<p>nier, était poète lui aussi, même poète de talent. Voulut-il aider aux
desseins de son ami, lui servir de complice et, fut-il quelque peu « la
Sapho moderne et la muse de l'Ardèche » ? Adhuc sub judice lis est.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI</p>
<p>FABRE D'OLIVET OCCULTISTE ET TROUBADOUR</p>
<p>(1802)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI</p>
<p>FABRE D 0LIVET, OCCULTISTE ET TROUBADOUR (1802).</p>
<p>C'était le temps où l'occultisme revenait de mode, où Stanislas de
GuaYta et l'abbé Boulon — le chanoine Docre, de Huysmans — s'envoûtaient
mutuellement; l'époque où, soucieux d'une réclame héroïque, les mages de
toutes nuances s'envoyaient des cartels et s'alignaient sur le pré comme
de simples humains : le Salon des Rose-Croix sévissait.</p>
<p>Le traducteur des Vers dorés, de Pythagore, l'auteur de la Langue
hébraïque restituée, connut</p>
<p><pb/></p>
<p>128 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>I</p>
<p>alors les blandiccs du succès. Soixante ans après sa mort, la Fortune se
laissait joindre, qu'il avait sa vie durant tant de fois poursuivie en
vain.</p>
<p>Simultanément, les Félibres, préoccupés de s'incorporer si tapageuse
renommée, le revendiquaient comme un précurseur. N'avait-il pas, dans
ses Poèmes occitaniques, restauré l'idiome des troubadours : un autre
Pierre Vidal en vérité, un nouveau Bertrand d'Àlamanon.</p>
<p>pro(1) tic la marquise do Gange» par tes deux beaux-freres est l'une des
affaires criminelles les plus fameuses et les plus dramatiques du
dix-septième siècle. Annc«Élisabelh</p>
<p><pb/></p>
<p>FABRE D'OLIVET 129</p>
<p>fond aven, la Grotte des Fées, que la superstition populaire se plait
encore d'entourer aujourd'hui de mille légendes fantastiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>En dépit de cette illustre parenté, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>FABRIî D'OLIVKT 131</p>
<p>« L'un de les dis s'honore au milieu des combats. »</p>
<p><pb/></p>
<p>132 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>vais sort. Elles en avaient fait un poète. Il eût ri,mé sur le Grand Livre.</p>
<p>Cependant, les débuts furent heureux. Le</p>
<p>« dignité d'hommes libres » t Fabre, aux affûts de l'actualité, rima
donc un Génie de la nation, humanitaire et grandiloquent, qui recueillit
quelques suffrages. Mis en goût par la réussite, il récidiva. L'année
suivante, le Théâtre des Associés représenta le 14 Juillet 1789, « fait
historique en un acte et en vers » de sa composition. M. Henri
Welschinger, dans son Théâtre de la Révolution, en a exhumé les tirades
oubliées. Si leur mérite poétique apparaît mince, leur intérêt
historique ne laisse pas d'être certain. Elles témoignent, unanimité
combien éphémère, des sentiments de confiance, d'amour et de respect
pour le roi, où communiaient alors tous les esprits et tous les coeurs;</p>
<p><pb/></p>
<p>FABRE D'OLIVET 133</p>
<p>en une apostrophe, dont l'intention, sans conteste, l'emporte sur lu forme.</p>
<p>Encore un peu de temps, hélas ! et ce « peuple magnanime », en attendant
l'aube rouge du 21 janvier, allait « serrer bien d'autres noeuds.» dans
la prison du Temple !</p>
<p>On a prétendu que les témoins d'une révolution la vivent souvent sans
s'en apercevoir. Tel fut le cas pour Fabrc d'Olivet. La chute des lis,
l'avènement de la République, la Terreur, le O-Thormidor, glissèrent sur
son indifférence laborieuse. Il travaillait sans relâche, insoucieux de
l'Une et Indivisible, de Robespierre et de Marat. Histoire, littérature,
musique, philologie, métaphysique, son esprit avide, un peu</p>
<p><pb/></p>
<p>134 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>fumeux déjà, recherchait et absorbait toutes sciences. Le théâtre,
cependant, conservait sa prédilection. De Melpomène, ses préférences
s'étaient reportées sur Thalie. Aux jours de la guillotine, elle lui
inspirait d'agréables bluetles, l'Amphigouri, le Miroir de la Vérité,
même, Glio aidant, un opéra A la gloire de la Convention, Toulon
conquis, représenté en 1794, muet d'ailleurs sur cette étoile encore
bien pâle A l'Empyrée politique, le commandant d'artillerie Bonaparte.</p>
<p><pb/></p>
<p>FABRE D'OLIVET 135</p>
<p>grelots de Momus », composaient In faribole et la tu ri ure : un ltadet,
un Piis, un Desfonlaincs. Et, dans le cabinet mélancolique du pauvre
Fabre, les manuscrits s'amoncelaient injoués. Que voulez-vous, il
n'était plus, mais plus du tout, dans l'esthétique du moment.</p>
<p>appré(1) et musicographe français (1711-1769), auteur d'une brochure
intitulée Essai sur le troisième mode. J.-J. Rousseau le qualifie de
savant musicien dans son Dictionnaire de ta musique (au mot Mode).</p>
<p><pb/></p>
<p>136 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>ciait en ces termes l'ambitieuse nouveauté : «I La gamme de ce mode est
précisément semblable au diagramme des Grecs... C'est notre ancien mode
plagal qui subsiste encore dans le plain-chant. u</p>
<p>Il fallait vivre cependant. Le théâtre ne rapportait plus et sa
tentative musicale aboutissait àf un fiasco. Or, le" restaurateur des
harmonies antiques venait de s'établir. Il avait épousé une façon de
bas-bleu, beaucoup moins soucieux de lui dispenser le bonheur domestique
que de vaniteusement s'assurer renom de bel esprit. Un enfant était né
de cette union mal assortie. La</p>
<p><pb/></p>
<p>FABUE D'OLIVKT 187</p>
<p>maisonnée végétait dans la gêne (1). Fabre se souvint, dans cette
extrémité, qu'il était du pays des « galéjades » illustres.</p>
<p>(2) Paris, an VII, 3 vol. in-8\</p>
<p><pb/></p>
<p>138 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>quelques mièvres couplets dans la manière de Bernis et de Gentil
Bernard, la Chanson des Troubadours, par exemple, où flotte comme un
parfum de Ronsard :</p>
<p>Ara que ven de naisse La sazon deis amours, Que l'agnel torna paisse,
Aimas, jouines pastours. L'aiguctta que murmura Lcis aussclels, las
flours, Tout dis dins la natura Aimas, rès n'es tant dous. Una
pastourcletta Es una tendra flour Que Zéflr sus l'erbclta Espélis d'un
poutou. Se la voulès poulida Pourtas y ben la man La troubarcs passida
S'esperas a deman.</p>
<p>ProuHta, pastourella, Deis jours de toun printens Plai dessau que sies
bella, Aima quand n'ei lou tens L'aiguctta que» murmura, ' Leis
ausselcts, las flours, Tout dis dins la natura Aimas, rès n'es tant dous.</p>
<p>Profite, pastourelle, Des'jours de ton printemps, Plais tandis que tu es
belle, Aime quand c'est le temps, Le ruisseau qui murmure, Les oiselets,
les fleurs, Tout dit dans la nature Aimez, rien n'est si doux (1).</p>
<p>(1) Traduction F. Donnadicu.</p>
<p><pb/></p>
<p>FABRE D'OLIVET 139</p>
<p>En outre, ce grand dévoreur do bouquins avait feuilleté VHistoire
littéraire de Laciùfoe do Sainte-Palaye, publiée par l'abbé Millot.
L'érudit ami du président de Brosses y rappelait, longtemps avant
Itaynouard et Fauriel, l'existence parfaitement oubliée d'une poésie de
langue d'oc au moyen âge. Il en avait cité d'authentiques fragments,
queFabre prit la peine de colliger avec soin.</p>
<p>pu(1) l'étude précédente.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>bliait en deux volumes in-octavo le Troubadour, poésies occitaniques, «
traduites par Fabre d'Olivet ». Dans cette course aux pastiches, le Midi
arrivait bon premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>FABRE D'OUVET Ml</p>
<p>Empreinte confessionnelle, influence de l'éducation première, le luth
qu'il brandit est un luth édifiant. Mué en troubadour, beaucoup plus que
la « gaie science », il chante l'harmonie préétablie, exalte 1' «
ouvrier divin ».</p>
<p>La Bible est son inspiration, il évangélise comme un pasteur. Ses idées
ne sont assurément pas neuves ni originales. Il les emprunte au fonds
courant de la philosophie et de la théodicée, mais il sait les exprimer
élégamment,</p>
<p><pb/></p>
<p>142 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>les raviver, dc-ci de-Ià, par de gracieuses trouvailles d'expressions.</p>
<p>Apaise-toi, esprit des landes incultes,</p>
<p>Souffle orageux, apaise-toi...</p>
<p>Onde fangeuse qui roule là-haut, Interromps tes bruits, il faut me
recueillir (1).</p>
<p>Et le poète s'interroge. Se pourrait-il que toutes ces merveilles
fussent l'effet du hasard :</p>
<p>Le soleil, roi brillant du ciel,</p>
<p>Et la lune, parmi les étoiles,</p>
<p>Rcrgère surprise par la nuit au milieu de son troupeau.</p>
<p>Sa conclusion est qu'il faut s'incliner devant l'ordonnateur
tout-puissant de l'Univers.</p>
<p>I)'autres pièces, plus profanes, complètent le recueil : un o Chant
royal » en l'honneur d'Arnaud de Villeneuve-, légat du comte deProvence,
 Raymond Bérenger, des odelettes, des virelais, des
pastourelles : l'Êgratignure d'amour,</p>
<p>(1) Calo-ti tu trevaire de Tannas, Auristre, calo-ti.... Aigadina
qu'amoun rigolas Mène pas mai de brutz : haï bezoun dé toulas.</p>
<p><pb/></p>
<p>FABUE D'OLIVET 143</p>
<p>la Bergère poursuivie, la Petite Sorcière, la Dispute au bocage.</p>
<p>Dans ce dernier morceau, l'un des mieux venus, deux bergers, tels les
héros de YAstrée, disputent sur le mérite de leurs amantes.</p>
<p>Giordi — Georges proclame :</p>
<p>Ma petite Alise est jolie et me plait,</p>
<p>Fraîche est la fleur, mais Alise l'est davantage.</p>
<p>Nuancée est la marguerite,</p>
<p>La violette aussi est jolie,</p>
<p>Le lis est bien blanc et sent bien doux,</p>
<p>La rose a de belles couleurs,</p>
<p>Triompherait de la marguerite, Du lis, de la rose et de toutes les
fleurs. Ma petite Alise est jolie et me plaît (1).</p>
<p>Et Gali lui riposte :</p>
<p>La jeune Annctte est la fleur du bocage, Mieux qu'une chèvre, elle saute
par les prés.</p>
<p>(1) Moun Alizcta es poulida e mi plai.</p>
<p>Fresca es la flour, mais Aliza en es mai.</p>
<p>Mirgailhada es la margarida,</p>
<p>La viauletta es tabô poulida,</p>
<p>J/élis be blanc e sent be dous</p>
<p>La roza ho de bêlas coulours,</p>
<p>Mais segur, la jouyna Alizcta</p>
<p>J/éli, la roza, e tout ainai</p>
<p>Moun Alîzeta es poulida c mi plai.</p>
<p><pb/></p>
<p>\\\ MYSTIFICATIONS LITTERAIRES</p>
<p>1 Elle est bien douce la brebis,</p>
<p>' t La génisse est bien innocente,</p>
<p>Fidèle est le chien de berger, Le cabri est bien léger. Mais sûrement,
l'affectueuse Annetlc Est plus douce quo la brebis Et saute mieux qu'un
chevreau. La jeune Annette est la fleur du bocage (1).</p>
<p>Hélas ! aux jours du « Grand Consul », le Midi n'était pas encore toute
la France. Rétifs devant sa conquête, les contemporains regimbèrent à
tant de beautés patoisantes. L'infortuné troubadour ne trouva point de
lecteurs. Les ^grands ténors de la critique, Ginguené,</p>
<p>(1) La jouyna Anneta es lou grel del bosquet, Miel qu'un cabrit saùto
per lou pradet Es ben douceta la fedeta, Es ben remouza la vaqueta,
Figes es Idu chin dcF berge, Lou cabridet es pla leugé. Mais segur,
l'ahnistanza Anneta Es mai douça que la fedeta E satou miel qu'un
cabridet. lia jouyna Anneta es lou grel del bousquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>FADRE D'OIJVET U5</p>
<p>Michaud, Ségur, gardèrent un dédaigneux silence. Et, dans son logis de
pauvre homme, le chantre déconfit continua d'être victime par sa
méchante femme.</p>
<p>Pour bien comprendre cette évolution, il faut encore se rappeler la
pieuse enfance de Fabre d'Olivet, son atavisme calviniste, le cousinage
avec F « honnête criminel u. La religiosité avait toujours été un besoin
de son âme, les déceptions de sa vie le tournèrent invinciblement au
mysticisme.</p>
<p>Ce mélange de négation et d'illuminisme était, au surplus, la marque de
son époque. Trente ans auparavant, Paris, saisi de folie, s'était rué
aux banquets de Mesmer; fondateur d'une religion nouvelle, Swedenborg
dévoilait le monde invisible; durant la Terreur, SaintMartin, le «
philosophe inconnu » , avait poursuivi son apostolat.</p>
<p>Le rêve du mystique, c'est la conception de</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>MO MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Après l'échec des Poèmes occilaniques, il abandonne définitivement la
poésie, pour se rejeter dans la plus nébuleuse philosophie. Dans cet
ordre d'idées, il a exposé ses théories furieusement abstruses, en deux
ouvrages publiés à</p>
<p>(1) Jean-Claude Izouard, dit Delisle de Sales (1741-1816). Il avait
quitté la congrégation de l'Oratoire pour vivre dans le monde, se lia
avec (les philosophes et devînt membre de l'Académie des Inscriptions.</p>
<p><pb/></p>
<p>FABRR D'OMVET 147</p>
<p>dix ans d'intervalle : la Langue hébraïque restituée (1815), et
rHistoire philosophique du genre humain (1824) (1).</p>
<p>C'est lo premier do ces ouvrages que M. Victor Meunier incriminait
Saint-Yves d'Alveydre d'avoir effrontément pillé dans sa Mission des
Juifs, l'accusant d'en avoir pris « toutes les idées, les pensées, la
méthode et ses grandes lignes, la suite et l'enchaînement des parties,
tous les détails essentiels, les vérités et les erreurs, les découvertes
et les chimères, les principes et les illusions ».</p>
<p>(1) Deux vol. în-8» chez Bricrre.</p>
<p><pb/></p>
<p>M8 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>L'occultiste prétendait avoir retrouvé le « sens oublié » de la Genèse,
« fontaine » de toutes connaissances. Il était parvenu, affirmaitil, à
restituer la langue des mystères, telle qu'on l'enseignait dans les
collèges de prêtres égyptiens où s'était formé Moïse. Il avait découvert
les trois sens de cet idiome secret, constitué en corps, esprit et âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>FABRE D'OLIVET 149</p>
<p>A l'origine, soutenait-il, la terre avait été peuplée par des hommes à
la peau rouge. Leur perversité avait attiré sur eux la divine colère.
L'Atlantide « enfondrée » s'était abîmée sous les eaux. Alors, avait
triomphé la race noire, jusqu'au jour où, sous la conduite du «druide
aryen u Rama, les blancs victorieux étaient venus du « Septentrion u
prendre sa place et la reléguer en Afrique.</p>
<p>A l'encontrc de l'opinion courante, Fabre d'Olivet plaçait donc en
Europe le berceau de</p>
<p><pb/></p>
<p>150 MYSTIFICATIONS LITTERAIRES</p>
<p>l'Àrye primitive, qu'il identifiait avec la Celtidé. Ce n'était plus de
Bactriane ou du Tibet que les conquérants dolycocêphales étaient
descendus, mais, bien au contraire, vers l'Asie lointaine qu'ils avaient
émigré. Soixante ans plus tard, les anthropologues anglais et allemands
ont repris sa conception dédaignée. Les uns ont situé au pied du Taunus,
d'autres dans la Suisse centrale, vers le Gbthard, le foyer initial de
la race blanche. Le système des origines européennes compte aujourd'hui
des partisans nombreux et fort zélés. Combien d'entre eux
connaissent-ils seulement de nom le créateur français de l'hypothèse
qu'ils défendent?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vil</p>
<p>UN ROMAN DE NODIER 44 LES PriiLADEf.PHËS M t (1815)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VII</p>
<p>UN ROMAN DE NODIER « LES PHILADELPHES » (1815)</p>
<p><pb/></p>
<p>lfyi MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>« LES PIIILADELPHES » 155</p>
<p>Vers la fin do 1815, en pleine Terreur blanche, paraissait sans nom
d'auteur, chez l'éditeur Gide, 20, rue Saint-Marc, â Paris,* un assez
gros volume sous ce titre ronflant : Histoire des Sociétés secrètes de
tannée et des conspirations militaires qui ont eu pour objet la
destruction du gouvernement de Bonaparte.</p>
<p><pb/></p>
<p>15Q MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>« LES PHI LAD EL PII ES » 157</p>
<p>Ce Cincinnatus de la conspiration divulguait de prodigieux détails. '</p>
<p><pb/></p>
<p>158 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>'Et quel chef s'étaient donné ces hardis ca* nia rades!</p>
<p>Oudet-Philopoemen était le grand maître, le Censeur des Philadelphes,
parmi lesquels le révélateur prétendu citait Mallet, Lahorie, Delaley,
Fournier, Donnadieu, Picquerel, Foy et Dulong, » ces deux puritains en
matière de devoirs militaires ».</p>
<p>Ce genre de philippique n'était pas au goût</p>
<p><pb/></p>
<p>« LES PIIILADELPIIES » 159</p>
<p>Une autre tentative des Philadetphes fut celle qu'ils baptisèrent
Conspiration de l'Alliance.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Ici, son apologiste s'exaltait au lyrisme :</p>
<p>« Un ordre exprés de l'empereur l'envoya recevoir le titre de baron, les
épaulettes de général et dix-sept coups de lance. Il remplit sa mission
tout entière et mourut le lendemain. »</p>
<p>Et, comme la minutie du détail n'embarrasse point, et pour' cause,
l'inventive imagination du chroniqueur, il précise en ces termes :</p>
<p>« Au moment qu'allait s'ouvrir la campagne de 1809, le chef du
gouvernement qui avait</p>
<p><pb/></p>
<p>« LES PIIILA.DELPIIES » 161</p>
<p>connaissance des menées des Phtladelphes, fit le colonel Oudet, leur
chef, général, avec mission d'organiser un régiment, Napoléon lui
laissant toute faculté pour le choix des officiers. »</p>
<p>Par trop naïf vraiment, le « censeur » n'évente pas un piège aussi
grossier et remplit ses cadres avec tous ses frères de conspiration !
Désastreuse candeur, car voici ce qui advient :</p>
<p>« Le 6 juillet, jour de la bataille de Wagram, Oudet, blessé, reçut de
l'Empereur l'ordre de se porter avec son régiment sur un certain point
et de l'y établir dans un poste avantageux, sous le commandement d'un
chef de bataillon et d'un sous-officier par compagnie, après quoi il
devait se rendre au quartier général avec tous les officiers de son
corps. En exécutant cet ordre, vers les onze heures du soir, il tomba au
milieu d'une embuscade dressée par l'ordre de Napoléon, qui tua tout son
monde. Lui-même mourut trois jours après de ses blessures. Ainsi furent
anéantis les Philadelphes. »</p>
<p>Et la mort de Philopoemen s'accompagnait des plus romanesques épisodes.
« Un jeune sergentmajor se précipita sur la pointe de son sabre à
quelques pas de la fosse. Un lieutenant qui</p>
<p>li</p>
<p><pb/></p>
<p>162 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>VHistoire des Sociétés secrètes de l'armée obtint un vif succès de
curiosité. L'accumulation de tant de sornettes mystérieuses séduisait le
public. L'ouvrage, au surplus, vilipendait a souhait le régime disparu.
Des imitations surgirent. En 1817, Cadet de Cassicourt, l'ami du général
Thiébault, consacrait aux Phfladelphes plusieurs chapitres du Voyage en
Moravie et Barbaroux, le fils du Girondin, popularisait les initiés dans
ses Mémoires du sergent Guillemard. La légende s'établissait.</p>
<p><pb/></p>
<p>« LES PHILADELPHES » 163</p>
<p>Et l'historien Charles Weïss, soupçonnant l'imposture, qualifiait Y
Histoire des Sociétés secrètes « un livre dont l'auteur semble s'être
joué de la bonne foi de ses lecteurs ».</p>
<p>« Je n'ai fait que mettre en oeuvre les documents qui me furent
apportés. » Et il nommait ses informateurs : deux Philadelphes du grade
suprême, Rigomer-Bazin et Didier. Pardieu, les morts ne parlent pas,
Rigomer-Bazin avait été tué en duel au Mans en 181 G, Didier décapité à
Grenoble.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Les Philadelphes, néanmoins, allaient avoir la vie dure. Si grand est
sur l'âme populaire l'attrait du romanesque et de l'extraordinaire, que
leur existence demeura longtemps pour beaucoup une manière d'article de
foi. Dernièrement encore, n'avons-nous pas vu M. Paul Adam exhumer du
néant leur carbonarisme ingénu et, les mettant en scène dans l'Enfant
d'Âusterlitz, leur assurer par son talent comme une nouvelle et positive
existence?</p>
<p>C'est que Nodier, dilettante de l'attrapenigaud, était en même temps un
grand clairvoyant. Il avait solidement construit son échu-</p>
<p><pb/></p>
<p>« LES PIIILÀDELPHES » 165</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Vil)</p>
<p>\p&amp; THMÇJB W CLAM GA?tJL » ET LA ^Oti^LA^ (1825)V</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIII</p>
<p>LE « THÉÂTRE DE CLAltA GAZUL » ET LA « GUZLA » (1825)</p>
<p>On a beaucoup écrit sur Mérimée. Quarante ans après sa mort, l'auteur de
Colomba possède sa bibliographie presque aussi copieuse que Corneille ou
Molière. Au royaume des ombres, entre Stendhal et Paul-Louis, j'imagine
que ce grand dédaigneux, ce grand sceptique, ce grand railleur doit en
sourire avec une ironie amusée.</p>
<p>Gomme il y a la basilique cornélienne et la cathédrale moliéresque, il
existe la chapelle « mériméenne ». M. le comte d'Haussonvillc, M.
Maurice Tourneux, M. Augustin Filon, M. Félix Ghambon en ont été, tour à
tour, les très pieux officiants. Aussi, peu de grandes figures
littéraires qui nous soient aussi bien connues.</p>
<p>On a fouillé sa vie, sondé ses attachements, scruté jusqu'aux moindres
replis de cette âme</p>
<p><pb/></p>
<p>170 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Tel, au microscope d'une critique subtile, encore que bienveillante,
apparaît l'académicien, le familier de Compiègne et des Tuileries.</p>
<p>Il n'entre pas dans le cadre de nos modestes études de discuter un
pareil jugement. Mérimée</p>
<p>(i) Mérimée et $et ami$, Hachette et C", S* édit., 1009.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE « THÉÂTRE DE CLARA GAZUL » 171</p>
<p>mystificateur, « comédienne espagnole et chanteur illyrien », selon
l'expression d'un de ses biographes (1), doit seul nous occuper ici.</p>
<p>Au surplus, ce goût inné de la supercherie et du pastiche est-il la
caractéristique, la marque profonde et psychologique de l'inventeur de
Clara Gazul et d'Hyacinthe Maglanovich? 11 poussa toute sa vie, jusqu'à
la maîtrise, la science du trompe-l'oeil. Célèbre et consacré, haut
fonctionnaire, membre de l'Institut, il s'y divertissait encore : témoin
Lokis et la Vénus a"Me.</p>
<p>En 1825, Mérimée avait vingt-deux ans. Son père, Léonor Mérimée, le
peintre de qui Ton</p>
<p>(i) M. Maurice Tourneux.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>conserve au Louvre, dans la Galerie des Antiques, un Hippolyle ramené à
la vie par Esculape, le destinant au barreau, lui avait fait commencer
son droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE « THÉÂTRE DE CLARA GAZUL » 173</p>
<p>Viollet-le-Duc et son beau-frère, le peintre et critique d'art Etienne
Delécluze (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>174 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>(1) Voir notre étude » Jamet Mac-Pherton et Ici Poimet d'Ottian,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE « THÉÂTRE DE CLARA GAZUL » 175</p>
<p>« Prosper Mérimée, le fils du peintre, écrit le 13 mars 1825 Deléçluze
dans son Journal, doit venir, demain soir, nous lire un ouvrage
dramatique, fait d'après les principes communément dits romantiques. »</p>
<p>Le lendemain, en effet, Mérimée lut devant Jacquemont, Ampère et
Sautelet, les Espagnols en Danemark et Une femme est un diable, les deux
premières pièces du prétendu Théâtre de Clara Gazul.</p>
<p>(1) M, Augustin Filon.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>personnages, pour l'amusement des spectateurs autour de sa baraque,
Ceux-ci, de temps en temps, prenaient eux-mêmes la parole pour blâmer ou
approuver ce qu'ils entendaient.</p>
<p>La pièce n'a jamais été imprimée. Notons du moins en passant que Mérimée
a le mérite de la priorité. Son Cromwell est l'aîné des drames
historiques de Hugo et de Dumas.</p>
<p>Delécluze, encore, a minutieusement noté l'impression produite. Il
termine par cette réflexion naïve au sujet d'Une femme est un diable: «
L'auteur a conduit son personnage (Fray Antonio, le plus jeune des
inquisiteurs) jusqu'au blasphème, il finit par tuer par jalousie un des
juges, son confrère. Il y a beaucoup de naturel et de talent dans ce
petit ouvrage. »</p>
<p>Le 27 mars, nouvelle lecture, cette fois par Ampère : Inès Mendo, le
Ciel et l'Enfer, « pièce indévote et fort spirituelle», el l'Amour
africain. C'est, coritinue Delécluze, « ce que j'ai entendu de mieux de
Mérimée, tout l'auditoire était de cet avis ». Et l'auditoire, cette
fois, s'appelait Viollet-le-Duc, Sautelet, Paulin, M. Stapfer, T. Massé,
Bertin l'aîné et Cerclet.</p>
<p>En réalité, si l'Amour africain, Une femme est</p>
<p><pb/></p>
<p>LE « TUtiATUG DE CLARA GAZUL « 177</p>
<p>(1) M. Augustin Filon, le plus averti des critiques « mériméens » et
celui qui s'est le mieux pénétré de son sujet, apprécie en ces termes
les deux drames que nous venons de mentionner :</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>nom do laquelle il veut publier son théâtre. » Le portrait existe,
lithographie par Ary Scheffer. Rien n'est plus comiquement inattendu,
sous la mantille dé rigueur, que cette face virile aux traits accentués,
au nez épais, le col nu, agrémenté d'un collier de perles et d'une croix.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE « THÉÂTRE DE CLARA GAZUL » 170</p>
<p>n Un jour, [il monta si doucement dans la chambre de Clara, qu'il la
surprit écrivant, non pas une comédie, elle n'en faisait pas encore,
mais le plus passionné des billets doux. La colère du révérend père fut
proportionnée au délit : la coupable fut enfermée dans un couvent. »</p>
<p>« Quinze jours après son entrée au cloître, elle en disparut, en
escaladant les murs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>180 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>La bonne volonté de quelques-uns consentit néanmoins à's'y tromper. On
cita le mot d'un Espagnol : « Oui, la traduction n'est pas mal,</p>
<p>(1) Dans VAtfé du Romantisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE &lt;• THÉÂTRE DE CLARA GAZUL » 181</p>
<p>Ces témoignages allaient mettre Mérimée en appétit, lui inspirer le
désir de la récidive.</p>
<p>La mode, éternellement changeante, avait, en 1827, tourné ses
préférences vers l'Orient. L'attention européenne était passionnément
fixée sur les luttes de l'indépendance hellénique. Bientôt la bataille
de Navarin, l'expédition de Morée, devaient en faire pour la France une
manière de cause nationale.|</p>
<p><pb/></p>
<p>18&amp; MYSTIFICATIONS LITTERAIRES</p>
<p>. projet d'écrire un recueil de chants illyriens. H a', lui-même, conté
spirituellement, plus tard, comment lui vint cette réjouissante idée :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE « THEATRE DE CLARA GAZUL » 183</p>
<p>l'accompagnant de notes, de gloses, de commentaires, d'appendices et
d'une dissertation sur le vampirisme et le mauvais oeil.</p>
<p>Cette fois, il va pousser la supercherie aussi loin qu'il est en lui, la
raffiner amoureusement, en faire une des plus parfaites qui soient dans
l'histoire littéraire.</p>
<p>M. Maurice Tourneux a retrouvé, dans les archives de la maison
Berger-Levrault, les pièces de cet amusant débat. Lingay dut, sans
doute, arrêter de vive voix les conditions de la publication; en tout
cas, le 16 mars 1827, une lettre de lui précipite l'exécution matérielle
du livre. Dans une autre lettre (22 mars), il envoie deux nouvelles
pièces et le double croquis, par Mérimée, de l'instrument de musique qui
doit prêter son nom au recueil. Cet embellissement fut</p>
<p><pb/></p>
<p>184 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Dès 1840, Mérimée a très ironiquement revendiqué pour sienne toute cette
Illyrie. La critique serbe contemporaine ne continue pas moins d'étudier
une oeuvre « qui traduit si</p>
<p><pb/></p>
<p>LE « THÉÂTRE DE CLARA GAZUL » 185</p>
<p>intensément l'âme belliqueuse de la nation (1) ».</p>
<p>(1) M. Matitch notamment lui a consacré des pages fort intéressantes
dans YArchiv fiir slavischePhilologie et M. Voyslav Yovanovitch annonce
un travail fort documenté sur les sources de la Gxala.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX</p>
<p>L'INDUSTRIE DES FAUX MÉMOIRES</p>
<p>SOUS LOUIS-PHILIPPE</p>
<p>(1830-1840)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX</p>
<p>L'INDUSTRIE DES FAUX MÉMOIRES SOUS LOUIS-PHILIPPE (1830-1840)</p>
<p>Le Pèro Harduin vit encore clans le souvenir des hommes pour avoir
obstinément méconnu l'antiquité. Ce jésuite ingénu, paradoxal et
fougueux, niait les classiques avec une fureur passionnée. Grecs ou
latins, il les rejetait comiquement en bloc. Sophocle, Thucydide ou
Démosthène, Horace et Tite-Live, Tacite et Juvénal n'existaient pas,
n'avaient jamais pu exister. Leurs écrits avaient été « supposés » au
moyen âge par une docte compagnie de moines, sous la direction d'un
certain Severus Archontius. Le pieux censeur n'exceptait guère que la
seule Enéide^ où il voyait un livre prophétique. EtBoileau raillait,
amusé, qu'il eût désiré vivre en cette abbaye, compagnon de dom Virgile
et de frère Horace !</p>
<p><pb/></p>
<p>190 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>i Sans doute, cette prodigieuse opinion fut-elle suggérée au révérend
personnage par le nombre inquiétant des supercheries de toute espèce :
falsifications de textes, fraudes, interpolations et frelateries
diverses, où s'exerçait l'ingéniosité de ses contemporains.</p>
<p>Les érudits de la Rena.'isance, —Érasme s'en plaignait avec amertume, —
ceux aussi du dixseptième siècle ne se firent pas scrupule d'employer ce
moyen artificieux et décevant. L'époque où la critique historique et
verbale en était encore a ses premiers bégaiements, marque le temps par
excellence des auteurs apocryphes et des impostures littéraires. Il
n'est pour oinsi dire point d'écrivains célèbres, dont de madrés
faiseurs n'aientexploité le nom et enrichi l'oeuvre complet. Pour
prendre un exemple, le De Gewsolatione, soi-disant écrit après la mort
de sa fille par l'orateur romain, figure dans beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDUSTRIE DES EAUX MÉMOIRES 191</p>
<p>d'éditions anciennes de Gicéron. La vérité ne fut découverte qu'en 1785
: Charles Sigonius, humaniste de Mo de ne, avait usurpé la signature de
Marcus Tullius.</p>
<p>Énumérer toutes ces jongleries parfois heureuses deviendrait
interminable et monotone. Quérard, au surplus, en donne une liste
fournie dans la savante et hargneuse préface qu'il a placée en tête de
son volumineux dictionnaire.</p>
<p>A ses débuts tout au moins, on l'a pu voir dans nos précédentes études,
le dix-neuvième</p>
<p><pb/></p>
<p>192 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Au lendemain de 1830, les survivants de 1' « Épopée » se comptaient
encore par milliers. Tant de révolutions diverses, en bouleversant la
France, lui avaient façonné une àme nouvelle. Mais celte âme, toute
secouée des convulsions récentes, s'ignorait et se cherchait encore, —
et nous*mémc8, les enfants de ceux-là, sommesnous bien sûrs,
aujourd'hui, de l'avoir découverte?</p>
<p>Dans le tumulte des rancunes forcenées, des rêves évanouis, des espoirs
entrevus, une intense curiosité dominait. De fabuleux deslins venaient
d'être vécus, de prodigieuses fortunes échafaudées ou abattues.
L'évidenco s'imposait, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDUSTRIE DES FAUX MÉMOIRES 193</p>
<p>La dure poigne impériale|ni la censure étouf» feuse de M. de Villèle
n'avaient voulu permettre l'inquisition des questionneurs. Ils n'avaient
point la presse pour leur distiller jour par jour, imaginaires ou
certains, le mobile et les accidents. Entraînés par les événements, ils
avaient subi les résultats sans comprendre. À présent, il désiraient
savoir.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>' D'habiles industriels, tout au moins, empruntèrent leur voix. Magnâ
testantur voce per timbras. Pour rappeler une métaphore aussi ridicule
que célèbre, « ils trempèrent la plume de la calomnie dans l'encrier du
scandale ».</p>
<p>La vogue était au roman historique. Walter Scott triomphait, pumas père
et Maquet commençaient leur fructueuse collaboration. Les faussaires
mirent en historiettes savoureuses la Révolution et l'Empire.</p>
<p>Les naïfs et les badauds s'éberluèrent ainsi aux retentissantes
confessions de Mlle Avr illion, première camériste de Joséphine; du
fidèle Constant) valet dé chambre de Napoléon; de Dourrienne, de Fouchét
que la famille désavoua (1),</p>
<p>(i) Parti, Lerouge, édit., 1824, 2 vol. Alphonse de Beau* champs avait
reMIgé cet mémoire! lui- dei note! fournie! par</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDUSTRIE DES FAUX MÉMOIRES 195</p>
<p>de la duchesse de Berry ; de Louis XVIII; du prince de Talleyrand; du
duc de Rovigo; ou bien encore, en remontant le cours des âges, aux
confidences posthumes de la marquisedc Créquy (1) ; de la comtesse du
Barry \&lt;2&gt;) ; de Léonard, coiffeur de Marie-Antoinette, et de Mlle
Berlin, sa modiste. Ne sourions pas trop, certains de ces anas
illusoires jouissent encore aujourd'hui d'une créance injustifiée. De
temps A autre, nous les voyons reparaître sous quelque habit nouveau, et
les mirobolants récits rencontrent toujours du crédit (3).</p>
<p>un M. 'Jullian, ancien agent de Fouché. La famille protesta contre cette
publication. Un procès s'ensuivit. Les Mémoires, juridiqucmentdéclarés
apocryphes, n'en ont pas moins été composés d'après des notes
autographes et des documents authentiques, fournis par Fouché lui-même.</p>
<p>(1)Paris, Delloyc, édit. 1835, 10 vol. Auteurs réels: comte DE
CC-URCIIAMPS et Cocsix.</p>
<p>(î) Paris, Marné et Delaunay-Vnllée, éditeurs, 6 vol., 1830. Le baron de
Latnothc-Langon a tiré de son roman le Chancelier et les Censeur* des
scènes et des caractères, ainsi que lo personnage do Mme du Barry
elle*mômo. 11 a, d'autre part, fait les emprunts les plus larges et les
plus anonymes aux pamphlets scandaleux de Thévcneau de Morande t
Anecdotes secrètes tut' la comtesse du Barry et ta Vie d'une courtisane
au dix-huitième siècle (Londres, 177Ô).</p>
<p>(3) Cltoni encore, et la liste est loin d'être compléta t lés Mémoires
de Dcrgnmi, le palefrenier dont la reine Caroline d'Angleterre avait
fait son amant (auteur réel, Vatout). — Paris, 1820, firisiot-Thivars,
édit. s ceux du libraire Barba</p>
<p><pb/></p>
<p>196 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>' Plusieurs éditeurs, et non des moindres : Àllardin, Delloye, surtout
Delaunay-Vallée et Ladvocat, s'étaient fait de ces publications une
spécialité fructueuse. Le mode d'exécution variait suivant l'occurrence.
Tantôt, les mémoires étaient fabriqués de toutes pièces : tel fut le cas
pour ceux de Mlle Avrillion, écrits par Max de Villemarest, et ceux du
cardinal Dubois, composés par le bibliophile Jacob. D'autres fois, le
talent des amplificateurs s'exerçait sur un canevas primitif, réellement
fourni par celui dont les révélations allaient porter le nom. Deux ou
trois cahiers de notes fort minces se développaient alors en dix volumes
compacts.</p>
<p>Les Mémoires de Bourrienne, édités chez Ladvocat en 1829, sont
caractéristiques de cette dernière méthode. L'ancien secrétaire de
Bonaparte était bien affaibli d'intelligence et tombé dans une détresse
profonde. Les scrupules, au surplus, ne l'avaient jamais arrêté
beaucoup, il</p>
<p>(auteur Horace Baiion). — Pin», 1846, chez.Ledoyen-Giret; de Mlle Boury
(auteur Villcmarest); du girondin Iîrittot\ de Dumouriet, de h princeae
de Lambaîle, de Gabrielle d'Estrées, de Mme de Pompadour. — Parit, 1830,
chez Maine et Delaunay-Vallée (auteur Scipion Marin, revu par Atnédée
Pichot), etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDUSTRIE DES FAUX MÉMOIRES 197</p>
<p>De la sorte, exhumant les pamphlets, déchiquetant les livres, mettant
les rares journaux en pièces, on donnait au public cette illusion de
vérité qui lui était chère. Ce sont des favorites qui divulguent les
confidences de l'oreiller; des soubrettes colportent les mystères du
boudoir; des généraux dévoilent les arcanes de la stratégie; des
ministres ébruitent le secret professionnel.</p>
<p>(1) Bourrienne, set erreurs volontaires et involontaires. Pari*, 1830,
chez Ladvocat, également.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Parmi tous ces confectionneurs : Lesourd, Malitourne, Horace Raison, le
comte de Courchamps, l'académicien Vatout, deux au moins, le baron de
Lamothe-Langon et Max de Villemarest, ne sont point indignes d'être
évoqués ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDUSTRIE DES FAUX MÉMOIRES 199</p>
<p>Daour-Lormian, un grand homme d'alors,</p>
<p>(1) L'organisation impériale comportait» dans certain» chefs* lieux do
département, un sous-préfet en «ous-ordre auprès do son chef hiérarchique.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>rival de cet autre grand homme, EcouchardLejmm :</p>
<p>Rien n'est si lent, si lourd, Que monsieur Lormian-Balourd ; Rien n'est
si lourd, si lent, Que monsieur Balourd-Lormian.</p>
<p>Les moyens ne lui manquaient pas. Il avait l'imagination abondante, le
travail prodigieusement facile, mais par malheur aussi, le style le plus
désastreux. Bientôt on le vit sévir dans tous les genres.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDUSTRIE DES FAUX MÉMOIRES 201</p>
<p>de moeurs, n'est point du Balzac; Gabriel ou le Fanatisme, moins encore
du Lamennais (1).</p>
<p>(3) Mémoires du prince de Talleyrand-Pérlgord, ancien</p>
<p><pb/></p>
<p>202 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>La plus lucrative de ses incarnations et qui mystifia le plus grand
nombre de béjaunes, parait avoir été celle d'une énigmatique inconnue :
/a. Femme de qualité.</p>
<p>Malheureusement, le rédacteur, avec sa préci*</p>
<p>dvêquo d'Autun, recueillit et mis en ordre par Mme la coin» (eue 0. bo
G***. Parti, 1838, 4 vol., chez Leclcro.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDUSTRIE DES FAUX MÉMOIRES 203</p>
<p>(1) Mémoire* et souvenirs d'une femme de qualité sur le Consulat et
l'Empire. — Paris, 1830, 4 vol. in-8°, chez Mamo et Delaunay-Vallée.</p>
<p>La continuation des mémoires sur Louis XVIII, sa cour et son règne est
d'une autre main : celle d'Henri Fcrricr, qui a refait également les
chapitres où se trouve exposé le divorce de Napoléon.</p>
<p>Un autre exemple de révélations célèbres autant qu'imaginaires nous est
fourni par les Mémoires d'une Contemporaine, huit volumes in-8°, parus
chez Ladvocaten 1828. Lo succès en fut prodigieux. Ils mettaient en
scène une aventurière fameuse,</p>
<p><pb/></p>
<p>204 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>(1) Où l'avait fait entrer la recommandation d'un parent de sa mère,
Abrial, le futur ministre de la Justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDUSTRIE DES FAUX MÉMOIRES 205</p>
<p>embrigadé parmi leurs fabricants habituels.</p>
<p>Meilleur écrivain que l'ancien sous-préfet, il connaissait aussi mieux
que lui les coulisses du monde impérial, où il prétendait introduire son
lecteur. Il acheva les Mémoires de Constant (I), rédigea presque en
entier ceux de Mlle Avrillion, leur pendant. Pour imaginaires qu'ils
soient, on ne peut leur refuser un intérêt relatif. Ils sont remplis de
détails exacts, d'anecdotes vraisemblables, sinon véridiques.
Villemarest fut, si l'on veut, le concierge de l'histoire, mais des gens
avertis fréquentaient dans sa loge.</p>
<p>Lamothe-Langon mourut fort tard, en 1864, totalement oublié de la
génération que séduisait Octave Feuillet. Son émule, depuis longtemps,
l'avait précédé au tombeau.</p>
<p>N'accablons pas trop leur mémoire, soyons sans colère contre ces
besogneux. Après tout, s'ils ne sont pas toujours des témoins fort
autorisés, si leur imagination travestit les événe(1)</p>
<p><pb/></p>
<p>206 MYSTIFICATIONS LITTtitlAIflES</p>
<p>Et, quand on a ri, il faut bien être désarmé!</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>m PWOFiîSSIONNEL DU PASTICHÉ</p>
<p>(1837)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>X</p>
<p>UN PROFESSIONNEL DU PASTICHE (1837)</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>.moins troublés d'autres réminiscences (!). » Trompé par l'excellence do
ses imitations, le rigide Alexandre Vinet les admettait dans sa
Chrcslomatie. t</p>
<p>Il avait un temps exercé, sans grand éclat d'ailleurs, la profession
d'avocat, mais riche et de loisir, avait très vite abandonné le barreau
et remisé ses dossiers. La littérature l'attirait et, de fait, il
y,consacra sa vie; toutefois son idéal était rare autant que singulier.</p>
<p>Défiance de soi-même, timidité ou bien amour du mystère, il dérobe
constamment sa personnalité sous ' un masque d'emprunt. A part une
solennelle Histoire du Synode de Dovdrécht, publiée sous son nom, il use
volontiers des pseudonymes les plus impénétrables : Abbema (2),
Archibald Ilowles (3). Il ne manque pas d'esprit ni de sens critique,
son ironie, vite en éveil, a tôt fait de trouver le défaut de toutes
cuirasses. Ce compatriote et ce contemporain de</p>
<p>(i) Nouvelliste Vaudois du 22 septembre 1837.</p>
<p>(2) Guido Reni et Quintin Metsys ou Revers et Prospérité, par M. ABBEMA
et Mme Caroline PICIILEB (Genève, Cherbuliez, 1838).</p>
<p>(3) L'Indignation d'un Américain au sujet de MM. de Cha' teaubriand et
Casimir Pericr est un pamphlet politique amusant et verveux.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PROFESSIONNEL DU PASTICHE 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 MYSTIFICATIONS LITTÉRA1UES</p>
<p>IUÎ(1)'</p>
<p>cause, ni très développées, rii bien caractéristiques. Ce sont des
décalques adroitement exécutés, rien de plus.</p>
<p>Con(1) ou imitations libres de quelques écrivains des seizième,
dix-septième et dix'huitième siècles. Un vol.</p>
<p>(2) Cf. Questions de littérature légale, chap. xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PROFESSIONNEL DU PASTICHE 213</p>
<p><pb/></p>
<p>,214 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>(1) Une brochure în-S«, Genève et Paris, 1829.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PROFESSIONNEL DU PASTICHE 215</p>
<p>C'était infiniment probable, en effet, attendu que les fameuses lettres
n'avaient jamais été expédiées ni reçues et qu'elles « remontaient » A
une date beaucoup plus récente que le trépas</p>
<p>(1) Une plaquette in-12, Genève et Pari», 1835.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>de «M. le Prince, le héros », comme le nommaient ses contemporains.</p>
<p>(1) Jacques de Sainte-Beuve (1613-1677), théologien du clergé de France,
le plus fameux casuistc de son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PROFESSIONNEL DU PASTICIIE 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Et de railler l'emphatique et fameuse préface. « Un an ou deux de
solitude dans un coin de la terre suffiraient a l'achèvement de mes
Mémoires; innis je niai eu de repos que durant les neuf mois où j'ai
dormi la vie dans le sein de ma mère, il est probable que je ne
retrouverai ce repos avant naître que dans les entrailles de notre mère
commune après mourir, H —</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PROFESSIONNEL DU PASTICHE 219</p>
<p>Dans une note préliminaire, Châtelain expli-</p>
<p><pb/></p>
<p>220 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>quait, en outre, comment Voltaire avait pu, dans les dernières années de
sa vie, nouer des relations avec le futur auteur d'Adolphe.</p>
<p>Les lettres étaient au nombre de quatre, la première datée do Ferney, 25
avril IVtAr</p>
<p>&lt;• Voici, madame, une très humble suppliquo mais plus instante encore.
Mo permettez-vous de vous présenter un jeune Suisse dont les parents
sont de mes amis particuliers, je ne</p>
<p>(1) M. d'Hcrmenchei, parent de Benjamin Constant, jouait la comédie à
Ferney. Cf. Voilaite, Correspondance générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PROFESSIONNEL DU PASTICHE 221</p>
<p>dirai pas de coeur, vous savez qu'on n'en a pas, mais du moins je les
aime et estime fort.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Et le » patriarche u, le « vieux Suisse » des Délices, d'affirmer sa
confiance en l'avenir de la</p>
<p>» merveille ».</p>
<p>, « Je suis bien aise et point surpris que son premier abord vous ait
plu et que vous ayez cru causer avec un homme de trente ans; il m'a fait
le même effet. Sous une agréable superficie de politesse et beaucoup de
douceur presque enfantine, vous trouverez le caractère le plus fort, la
volonté la plus ferme et la plus puissante do se distinguer que j'ai vus
jamais. C'est un tirutus en herbe, madame, qui ira loin, si on no le</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PROFESSIONNEL DU PASTICHE 223</p>
<p>fauche pas... Le petit de Rebecque n'est point fait pour rester médiocre
ou demeurer en arrière, et je suis sûr d'avance, qu'un jour, là-haut ou
là-bas, j'en aurai de bonnes nouvelles. »</p>
<p>En présence d'une telle affirmation, placée sous la garantie de si
respectables panonceaux, qui donc pouvait demeurer sceptique?</p>
<p>Bouchot, on l'a vu, manqua d'être pris au trompe-l'oeil 5 la Revue
Britannique donna complètement dans le panneau. « Ces quatre lettres,</p>
<p><pb/></p>
<p>224 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>écrit le rédacteur de son bulletin bibliographique, sont pleines de
grâce et d'intérêt. Elles sont inconnues et méritent au plus haut point
d'attirer l'attention des biographes et des bibliophiles (I). »</p>
<p>Étonnés d'abord, puis bientôt incrédules, les érudits, bibliographes et
autres chercheurs de noises livresques, Quérard en te te, s'agitaient
cependant. Pour, les besoins dé la vraisemblance, Châtelain avait dû
quelque peu vieillir son héros et, lui attribuant quinze ans en 1774,
placer par conséquent sa naissance en 1759. M. Gaullieur, l'éditeur, à
Lausanne, des papiers de Mme de Charrière, la correspondante et l'amie
de Benjamin Constant (2), découvrit son extrait de baptême daté du 11
novembre 1767 (3). L'ingénieux humbug s'écroulait. Si grande et reconnue
que fût la précocité de 1' « Inventeur du</p>
<p>(i) Numéro de juillet 1837.</p>
<p>(2) Voir SIINTK-BKUVK, Portraits de femme».</p>
<p>(3) Il est ainsi libellé » « Benjamin Conitant, fils de noble Juste
Constant, citoyen de Lausanne et capitaine au service des États Généraux
et do feu madame Henriette de Chaudicu, sa défunte femme, né le dimanche
25 octobre, a été baptisé en Saint-François, le il novembre 1707, par le
vénérable doyen Potier de Bottens, le lendemain de la mort de madame sa
mère. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PROFESSIONNEL DU PASTICHE 225</p>
<p>En outre, Quérard s'était, « par le vélocifère », rendu, 15, rue du Bac.
Il constata que la maison possédait une double entrée sur la rue do
Verneuil, mais qu'elle n'avait jamais abrité le plus petit notaire.
Consulté, le répertoire des tabellions parisiens ne mentionnait, au
surplus, le nom d'aucun M. Ghevillard, père ou fils, oncle ou neveu! La
supercherie était évidente.</p>
<p>Nullement découragé par cet échec, Châtelain récidiva deux années plus
tard. Son opuscule, la Muselièret est un curieux salmigondis de
pastiches. Deux fausses lettres de Mme de Sévigné sur cet axiome
politique : « Il faut mu* scier le peuple par la prospérité » en
justifient le titre inattendu. On y trouve encore une illusoire
correspondance de Voltaire avec le comte do Gaylus a propos de
l'ancienne Egypte et de prétendues « épltres familières » de Benjamin</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>226 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Pour oublié que soit aujourd'hui son nom, il a semblé que cette figure
d'original n'était pas indigne de se trouver silhouettée dans une
galerie de mystificateurs littéraires. -</p>
<p>(1) Voir Pot traits contemporains, (ouïe III t Benjamin Constant et Mine
de Charrièrc.,</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LA " GALÉJADE "</p>
<p>D'UN HOMME DE SCIENCE</p>
<p>(1844)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XI</p>
<p>LA « GALÉJADE » D'UN HOMME DE SCIENCE (1844)</p>
<p><pb/></p>
<p>230 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>« GALÉJADE » D'UN HOMME DE SCIENCE 231</p>
<p>la France du Midi. Lactyirie de Sainte-Palaye, Millot, Fabre d'Olivet
venaient de ressusciter les « Fleurs du Gai Savoir ». Dégoûté du théâtre
par l'échec des États de Blois, Raynouard publiait en 18IG son Choix de
poésies originales des Troubadours. De toutes parts, des continuateurs
surgissaient aux Bernard de Ventadour, aux Marcabrun, aux Arnaud Vidal,
aux Goudouli, le « Racan toulousain ».</p>
<p>La poésie, même provençale, n'a point réputation d'engraisser ses
fidèles; au jeune MoquinTandon, intelligent, ambitieux et peu fortuné,</p>
<p><pb/></p>
<p>232 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>« GALÉJADE » D'UN HOMME DE SCIENCE 233</p>
<p>Peut-ôtro, l'idée lui en fut-elle suggérée parla connaissance d'une
mésaventure advenue, quelques années auparavant, au trop crédule Raynouard.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>« GALÉJADE »» D'UN HOMME DE SCIENCE 235</p>
<p>En tôto de l'ouvrage, un avertissement relatnit In découverte du texte
original. Il avait été trouvé dans le département de l'Hérault, à
Gignac, chez M. Louis Montais, percepteur de la commune, et c'était, foi
de paléographe, un merveilleux manuscrit.</p>
<p>Sous une couverture vétusté en bois de noyer, habillée de velours noir
où s'enroulaient des arabesques, une centaine de feuillets le
composaient, tracés en minuscules gothiques. En tête des chapitres,
flamboyaient de superbes capitales enluminées, alternativement rouges,
bleues et jaunes, décorées d'entrelacs et de rinceaux, quelques-unes
enrichies de miniatures précieuses. Suivant le génie bizarre du
quatorzième siècle, où triomphe ennuyeusement l'allégorie, les divisions
du Cary a, reliées entre elles par un lien subtil et tout artificiel,
empruntaient leur titre aux différents accidents du règne végétal :
Umbra, Fructus, Truncus, Germen, Flores, etc., etc. L'ouvrage, affirmait
son éditeur, n présente d'une manière très fidèle les formes
administratives, les croyances religieuses, les usages, les moeurs des
habitants de Montpellier au Moyen Age. Le style en est clair et abon-</p>
<p><pb/></p>
<p>236 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>De fait, le prestigieux grimoire rapportait de mirifiques aventures. On
y trouvait, contés en douze chapitres .: le récit d'un miracle advenu en
1300, dans l'île de Maguelonne (1) ; la relation des fêtes données à
Montpellier pour l'entrée du pape Clément Y; la condamnation et
l'exécution d'un prélat hérétique et dissipateur; la fondation de
l'Académie du Gai Savoir; le panégyrique du roi S anche, prêché par
l'évêque dans sa cathédrale; le détail aussi de la nourriture des
chanoines pour l'année 132JL</p>
<p>(1) Maguelonne, bourgade aujourd'hui déchue du département de l'Hérault,
entre l'étang de Vîcq et la Méditerranée, fut au moyen'âge un port assez
important. Ancienne ville galloromaine, occupée par les Sarrasins,
détruite par Charles-Martel et reconstruite vers 1100, sa prospérité
dura jusqu'au seizième siècle, où son évèché fut, en 1536, transféré à
Montpellier. La nef romane de sa cathédrale fortifiée se dresse encore
dans un désert.</p>
<p><pb/></p>
<p>« GALÉJADE » D'UN HOMME DE SCIENCE 237</p>
<p>Le simulateur, enfin, abritait son oeuvre sous l'autorité morale d'un
dignitaire de l'Église. « L'auteur du Cary a, affirmait-il, paraît être
André Frédoli, Frédol, ou Frézol, évoque de</p>
<p><pb/></p>
<p>238 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Maguelonne. Les armoiries de ce prélat sont représentées dans le milieu
de la dernière page, En outre, sur les marges des septième et neuvième
chapitres; on remarque plusieurs corrections et additions importantes
dont l'une est signée •{• Andr. Ep. Mag, (Andréas, épiscopus
Magalonensis). Or, Frédoli est le seul évêque de Maguelonne qui ait
porté le nom d'André. »</p>
<p>l'Hérault, — Moquin-Tandon, on le voit, ne</p>
<p>&gt; • —</p>
<p>ménageait pas ses amis ni ses collègues, — de</p>
<p>Raynouard, de Quatrefages, de Yillemain, de</p>
<p>Guizot, de'FaurielJ etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>« GALÉJADE •&gt; D'UN HOMME DE SCIENCE 239</p>
<p>Cette élogieuse conviction se prolongea durant huit ans. Il n'est pas
certain qu'aujourd'hui encore le fantaisiste manuscrit ne serait pas
considéré comme un texte authentique, si son auteur ne s'était un beau
jour avisé d'en revendiquer la paternité.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>C'est en 1844 qu'il résolut ainsi de lever le masque. En rééditant son
pastiche, il le fit précéder d'une préface explicative où Hippolyte
Fortoul, le futur ministre du second Empire, alors son collègue à
Toulouse, dénonçait en riant la supercherie, Le Languedoc et la Provence
s'en tinrent longtemps les côtes :</p>
<p>— Hé, de ce Moquin pas moins !...</p>
<p>(1) Il était mort en 1836.</p>
<p><pb/></p>
<p>« GALÉJADE » D'UN HOMME DE SCIENCE 241</p>
<p>16</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XII</p>
<p>YMIÏV-LÛCAS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XII</p>
<p>VRAIN-LUCAS</p>
<p>OU LES CANDEURS D'UN GÉOMÈTRE</p>
<p>(1870)</p>
<p>Le lundi 15 juillet 1867, les onze sections de l'Académie des Sciences
se trouvaient réunies au complet, pour entendre une communication
sensationnelle. Une semaine auparavant (1),</p>
<p>« Ce 22 atril. « MOKSElOXEUn,</p>
<p><pb/></p>
<p>246 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>l'un des membres les plus éminents de la docte compagnie, l'illustre
géomètre Michel Chasle,</p>
<p>« Telle est, monseigneur, le commencement de ces sociétés ou accadémies.</p>
<p>M ROTItOO. »</p>
<p>(A monseigneur le cardinal de Richelieu.)</p>
<p>« Ce 27 avril.</p>
<p>« MOKSKIONBOR,</p>
<p><pb/></p>
<p>VRAIN-LUCAS 247</p>
<p>avait, sur une question du président en exercice M. Chevreul, annoncé
pour ce jour même lecture de pièces inédites et d'un intérêt unique
touchant l'histoire de la science.</p>
<p>« ROTROU. »</p>
<p>(A Monseigneur le cardinal de Bichelieu.)</p>
<p><pb/></p>
<p>248 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>9</p>
<p>(i) Aujourd'hui* rue Saint-Simon.</p>
<p><pb/></p>
<p>VRAIN-LUCAS 249</p>
<p>La curiosité de l'Académie se trouvait donc éveillde doublement, et par
la réputation de</p>
<p><pb/></p>
<p>250 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>l'homme, et par ce qu'on connaissait de son caractère.</p>
<p>C'étaient, datées de mai et septembre 1652, deux lettres d'abord, puis
des notes que l'auteur du Traité sur les sections coniques envoyait à
Robert Boyle, le physicien anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p>VRAIN-LUCAS 251</p>
<p>Tycho(1) le texte entier de cette lettre :</p>
<p>« Ce 3 septembre..</p>
<p>* MoKsitsun,</p>
<p>« PASCAL. »</p>
<p>(A Moniteur Boyle,)</p>
<p><pb/></p>
<p>252 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Le lundi suivant, en effet, il déposait sur le biireau de l'Académie
toute une liasse copieuse de documents : la correspondance de Pascal
avec Newton, enfant et écolier h Grantham. Une cinquantaine de notes
manuscrites y</p>
<p>(1) COPKRNIO, Gravitât qtdd titï —- « Ëquidcni existimo, gravi tatem non
aliud esic quant oppetanliam quandam naturalcin partibus, inditam
a.divina Providentia opificis univer»orum, ut in unitatem
integritatentquo tuant «c«o conferant in formant globi coeuntes. Quont
affeelioncin credibile c»t ctiant Soli, Luna&gt;, coetcrUquo errantium
fulgoribua ine««c, ut cju« cfticacia, in ca quac se représentant,
rotunditate perraaneant, quaî niliilominu» multis modis euos ofticiunt
circuitus. » (De revolulionibiu orbium coctettium, Livre I, chap. u.) *</p>
<p><pb/></p>
<p>VRAIN-LUCAS 253</p>
<p>étaient jointes, marquant vers sa découverte les étapes successives du
grand homme.</p>
<p>MON JEUNE AMY,</p>
<p>PASCAL. (Au jeune Newton, estudiant.)</p>
<p>(i) On en trouvera le détail nu tomo LXV des t&gt; Comptes rondus de
l'Académie des Sciences », auquel j'emprunte les extraits do lettres qui
précèdent et qui suivent.</p>
<p><pb/></p>
<p>254 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>De l'ensemble, s'imposait cette évidence que Pascal, inventeur des lois
de la gravitation, avait été indignement dépouillé par celui auquel il
confiait ses pensées les plus intimes, ses expériences les plus secrètes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VRAIN-LUCAS 255</p>
<p>La Bruyère lui-même, chez lequel il discernait « les belles qualités et
les grandes dispositions qui doivent en faire un homme célèbre ».</p>
<p>Bientôt le débat, dépassant l'Institut, allait, en s'étendant, exaspérer
davantage la conviction patriotique du vieux mathématicien. L'envoi des
» Comptes rendus » était venu, au fond de sa retraite d'AlberlyMelrose,
près d'Edimbourg, troubler le repos d'un savant honoré, sir David
Brewster, l'un des premiers physiciens d'Angleterre, auteur d'une
érudite biographie de Newton et associé étranger de l'Académie. Au nom
de la sciende britannique menacée dans une de ses gloires, il protesta
par une lettre véhémente adressée le G août au président Ohevreul.
Jamais, assurait-il dans les termes les plus catégoriques, aucunes
relations n'ont existé entre Pascal et Newton et la correspondance
prétendument échangée entre eux ne peut être qu' » une méprisable
forgerie » (1).</p>
<p>(i) Voici cette belle lettre! ardente de conviction t</p>
<p>» Albcrly Melrosc, 0 août 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>En même temps, un écrivain auquel ses traj vaux sur Pascal avait acquis
une légitime notonicr</p>
<p><pb/></p>
<p>VRA1N-LUCAS 257</p>
<p>riété, qui le premier avait restitué dans son texte exact le manuscrit
défiguré des Pensées,</p>
<p>seulement sous son nouveau nom de femme, Ifanna Smith, qu'elle aurait pu
correspondre avec Pascal.</p>
<p>« Ce fut seulement en 1661, qu'il montra ces dispositions et aborda
quelques-unes de ces études par lesquelles il devint plus tard si célèbre.</p>
<p>Sir David Brewstcr ne vécut pas assez longtemps pour voir se vérifier
ses prévisions. Il mourut en effet l'année suivante, avant quo
Vrain-Lucas ait pu être confondu.</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 MYSTIFICATIONS LITTERAIRES</p>
<p>Tout d'abord, l'écriture des lettres contestées ne rappelait en rien
celle des pièces authentiques qu'on connaissait de Pascal. Les
signatures mêmes ne se ressemblaient pas. Et puis, quelle pauvreté de
style, quel galimatias de platitudes! Gomment, dans ces périodes
filandreuses, abondantes en maximes prudhommesques, reconnaître la façon
de l'âpre et fougueux moraliste! Et, défendant ses dieux, l'accusateur
s'indignait :</p>
<p><pb/></p>
<p>VRAIN-LUCAS 259</p>
<p>Il eût en outre été bien étrange que Pascal ait découvert et affirmé la
loi de la gravitation universelle, alors qu'il n'admettait pas comme
démontré le mouvement de la terre autour du soleil.</p>
<p>(i) Voir la lettre citée plus haut p. S51.</p>
<p><pb/></p>
<p>260 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>VIUIN-LUCAS 261</p>
<p>(1) Il réfutait également l'observation de Faugère sur la tasse de café,
en citant un ouvrage du dix-septième siècle : L'usage du caphé, thé et
chocolaté de Dufour, dans lequel, selon cet autenr, le goût du café se
serait répandu chez les particuliers vers 1644.</p>
<p>« (â) Défense de Biaise Pascal et accessoirement de Newton, Galilée,
Montesquieu, etc., contre les faux documents pré» sentes par Af. Chastes
h l'Académie des sciences. Paris, Hachette, 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>(1) Voici le passage, il est probant en effet s</p>
<p>FAUSSE LKTTIVK DK PASCAL KLOOE DE DESGARTES PAIl A 8A MAJESTÉ THOMAS</p>
<p>LA HEYNK CHRISTINE.</p>
<p>i '</p>
<p>Vindépendance, dont nous parlons, est ce sentiment honnête et vertueux
qui ne connoft ifautre assujétissement que celuy des loix, qui pra...</p>
<p>... L'indépendance, dont il est ici question, est ce sentiment honnête
et vertueux qui ne connott d'autre assujettissement que celui des lois, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>VRÀIN-LUCAS 263</p>
<p>Je vous entretiendrai, madame, dans une autre lettre, de la inarche que
suivit l'es* prit de M. Descartes.</p>
<p>Je suis, Madame, de Vostre Majesté*, le très humble et très dévoué
serviteur.</p>
<p>PASCAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Chasles, se hâtèrent de battre en retraite. Lui ne cédait pas, toujours
aussi intransigeant, dans l'orgueil d'une conviction robuste, exaspérée
par les blessures de son amour-propre froissé.</p>
<p>D'ailleurs, il tenait en réserve tout un faisceau de preuyes nouvelles
qu'il produisit en réponse aux attaques.</p>
<p>C'étaient encore de nouvelles lettres, et de Galilée cette fois.</p>
<p>L'astronome pisan « ayant pressenti » les lois de l'attraction en
formulait l'hypothèse dans plusieurs messages (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>VRAIN-LUCAS 265</p>
<p>Finalement, il en résultait pour lui l'honneur d'avoir tracé la route à
ceux qui le suivaient. C'était flatteur pour l'Italie, les Italiens
cependant protestèrent. Deux astronomes réputés, M. Govi et le P.
Secchi, auxquels se joignaient bientôt le directeur de l'Observatoire de
Glasgow, M. Grant, et le doyen de la Faculté des lettres de Rennes, M.
Théodore-Henri Martin, arguèrent de faux les documents en cause.</p>
<p>Ma vuo s'en va. M'oubliez pas démo faire part de la description do
vostre ntatchine aristhmétique.</p>
<p>« Je suis, monsieur, votre bien affectionné.</p>
<p>* Galilée GAUL»*. M,</p>
<p>(1) L'aspect du premier mot» Avrei (j'aurai), qui au temps de Galilée
s'orthographiait avec un A, avait dès l'abord tixé les experti. M.
Ghailes « découvrit » un second exemplaire de la</p>
<p><pb/></p>
<p>266 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>VRAIN-LUGÀS 2G7</p>
<p>saient textuellement certains passages d'un livre paru en 1764, Y
Histoire des Philosophes modernes, par Savérien (1).</p>
<p>Ce fut le coup de grâce, il en était grand temps. Sous la coupole, le
débat s'aigrissait singulièrement. Ghasles comptait encore des partisans
dévoués, Faye, Élie de Beaumont, M. Thiers qui venait d'intervenir, à
grand tapage, le chimiste Balard qui certifiait, après analyse,
l'ancienneté des encres employées, mais toute la section d'astronomie
était ameutée contre lui. Duhamel, Le Verrier, l'accusaient ouvertement
de provoquer, pour les besoins d'une mauvaise cause, la confection des
faux les plus impudents.</p>
<p>Us lui reprochaient acrimonieusement « de récuser les savants parce
qu'ils n'étaient pas des experts en écritures et les experts en
écritures parce qu'ils n'étaient pas des savants ».</p>
<p>Ainsi malmené, leur antagoniste récalcitrait, dénonçant « les
absurdités, les contradictions,</p>
<p><pb/></p>
<p>268 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>la misérable nullité d'argumentation de ses honorables collègues.</p>
<p>Enfin, accablé par l'évidence, il dut incliner son orgueil. Le 13
septembre 1869, de cette même place, où il avait, deux années
auparavant, lancé la nouvelle qui bouleversait le monde scientifique,
Michel Ghasles, reconnaissant qu'il avait « pu » être trompé, annonça
que son fournisseur d'autographes était sous les verrous.</p>
<p><pb/></p>
<p>VRAIN-LUCAS Î69</p>
<p>même, intelligent et appliqué, ayant acquis, avec force connaissances
confuses, un talent fâcheux pour l'imitation des écritures.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>sept mille trois cent quarante-cinq pièces ra. rissimes, pour lesquelles
l'académicien avait bellement déboursé près de cent cinquante mille
francs. i.</p>
<p>Partout, jsur les bancs du public assis ou dans l'enceinte du public
debout, ce n'étaient que notabilités du monde des sciences, des lettres
ou des arts ! MM. Prévost-Paradol, Faugère, Lu-</p>
<p><pb/></p>
<p>VRÀIN-LUCAS 271</p>
<p>L'accusé, un petit quinquagénaire chafouin, d'aspect commun, l'air
mâtiné de pion et d'homme d'affaires, produisit mauvaise impression. Il
se défendait mal, reconnaissant les faits, protestant sans conviction
avoir agi « avec droiture et par patriotisme ». La tâche de son avocat,
M" Heilbronner, s'annonçait difficile.</p>
<p>Afin de mieux circonvenir sa victime, Lucas avait forgé de toutes pièces
un roman non pareil. Intermédiaire d'un gentilhomme ruiné, il se
prétendait chargé par lui de liquider son dernier trésor, inestimables
reliques de famille. Sous Louis XVI, un opulent amateur d'autographes,
le comte de Bois-Jourdain, ayant acquis le cabinet du chevalier Blondeau
de Char-</p>
<p><pb/></p>
<p>272 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>VRAIN-LUGAS 273</p>
<p>(1) Voici quelques-uns de ces « poulets » extravagants dont la lecture
déchaîna une compréhensible hilarité :</p>
<p>« Le XI Mars, l'an de Rome VCCIX. »</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>« Ce X Juin XLVI. »</p>
<p>u Mon amé, ne suys pas satisfait de Ce qu'avez rendu public aulcuns de
vos livres quedebvez guarder soubs le sccl du mystère, car c'est en
profaner la valeur, et ne plus dorénavant les rendre publics sans mon
assentiment.</p>
<p>« Je vous salue.</p>
<p>« Ce XX des Calendes de May, an de la CV* Olympiade.</p>
<p>« Alexander. »</p>
<p>Laissez-passer de Vercingélorix.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIUIN-LUCÀS 275</p>
<p>Comment un homme tel que Michel Chasles, une des gloires de la science,
avait-il pu se laisser abuser par d'aussi ridicules coquecigrues?...</p>
<p>IcUres verront le laisser passer librement et l'ayder au besoin. « Ce X
de Kal. de Mag... (date déchirée).</p>
<p>M Vercingétorix. «</p>
<p>Au verso du billet cette mention figurait s</p>
<p>« Cccy est la lettre que Vercingétorix, le chef des Gaulois, remit à
Trogus Pompée qui était venu lui apporter une missive de Jules César. «</p>
<p>Charles Martel an duc des Maures, devant Poictiers.</p>
<p>« Ce X Juing XXXII — Karl Martel. »</p>
<p>(Lettres citées dans le rapport Mabille et Bordier. Le patriotisme de
Michel Cbasles pouvait en effet y trouver son compte.)</p>
<p><pb/></p>
<p>270 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Sénilité? Son cerveau n'en accusait nulle trace ;et sa droiture le
plaçait au-dessus de tout soupçon. Passe encore pour les lettres de
Pascal ou de Newton, dont l'écriture était habilement imitée, un mobile
patriotique l'entraînait et obscurcissait son jugement, mais les autres,
les « poulets » d'opérette, tracés en un français suranné, visant aux
vieilles formes et affectant un archaïsme de bas aloi?...</p>
<p>L'académicien, que le collectionneur aveuglait, avait accepté pour vraie
cette mirobolante</p>
<p><pb/></p>
<p>VRAIiN-LUCAS 277</p>
<p>origine. D'ailleurs, et c'était son excuse, il ne s'intéressait qu'aux
témoignages scientifiques qui semblaient appuyer la thèse qu'il
défendait, H prenait le reste sans examen et parce que, bon ou mauvais,
provenant de la même source. Or, Lucas fabriquait toujours avec une
promptitude merveilleuse. Tous ses faux concordaient et se complétaient
l'un l'autre. Il confectionnait de nouvelles lettres pour parer aux
objections formulées et les présentait comme trouvées dans le grenier
qui abritait les archives de l'émigré.</p>
<p>Il est permis de supposer que l'ex-garçon</p>
<p><pb/></p>
<p>278 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>Et sans doute, le fripon eut-il longtemps coulé des jours heureux à
détrousser en paix son candide protecteur, s'il n'avait eu l'idée
malencontreuse de faire intervenir dans ses opérations les grands noms
de Pascal et [de Newton. Le patriotisme du savant s'enflamma. Pour
réfuter les objections qui menaçaient son industrie, le faussaire dut
fabriquer en hâte, copier sans prendre le temps de démarquer.</p>
<p>On a vu ce qui en résulta.</p>
<p><pb/></p>
<p>VRÀIN-LUCAS 279</p>
<p>Elle a mémo servi sa mémoire en notre étourdi pays de France. Sic
transit gloria mundi! Combien ignoreraient jusqu'au nom d'un grand
géomètre, s'ils n'avaient pour l'évoquer le souvenir d'une illustre
mésaventure?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
<p>Les chiffres romains renvoient aux chapitres, Us chiffres arabes
indiquent les payes.</p>
<p>A</p>
<p>ABEILARD, v, 115; xu, 272. ABRIAL, IX, 20V. ADAM (Paul), vu, 164.
ALAMANON (Bertrand o'), vi,</p>
<p>128. ALCIBIADE, xu, 273. ALCCIN, XII, 273, 276. ALDE, v, 114. ALEMBERT
(D'), H, 45. ALEXANDRE LE GRAND, XII, 273. ALLARDIN, IX, 196, AMPÈRE
(J.-J.), VIII, 172, 173,</p>
<p>175, 176,182. AMTOT, x, 212. ANDRÉ (Charles), m, 63, 64,</p>
<p>et suiv. ANOEL (M"), ii, 54, 55. AROENSON (marquis D'), IX,</p>
<p>206.</p>
<p>ARISTOTE, XU, 273. ARNAVLD (Antoine), xu, 254. ARNAULD (A. V.), i, 16.
ARNOULD (Sophie), ix, 200. ARNSTEIN (baron D'), VU, 163. ATTILA, XII,
273. AUBERT, IV, 99. ACOER, VIII, 173. ACCERBAU, VU, 165. AUMALE (duc
D'), XU, 266. AVRILLIOS (Mlle), ix, 194,196,</p>
<p>205. AYSCOCCU (mies Anne), XM,</p>
<p>256.</p>
<p>B</p>
<p>BACON, XU, 252. BAILEV (Nathan), u, 38. BAKER (W.), U, 34. BALARD, XU,
267, 278.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>BALLANCE (M"), H, 49. BALZAC (H. DE), IX, 20J ; x, ) 216.</p>
<p>BALZAC (Louis-Guez DE), X, 212. BAOUR-LORMIAN, i, 10; ix, 109,</p>
<p>200. BARBA, IX, 195. BARBAROUX, VU, 162. BARRAS, V, 111. BARRETT (W.),
m, 42, 47, 53,</p>
<p>5T. BARRY (comtesse DU), xi, 195,</p>
<p>200, 203. BASTIDE (Jules), vm, 173. BATIIOE, H, 44. BKAUCMAMPS (Alphonse
DE), IX,</p>
<p>194. BEAUIIARSAIS (Joséphine DE),</p>
<p>v, 114. BEAUMARCHAIS, m, 71. BEAUMONT (Élie DE), XII, 250,</p>
<p>252, 267. BEACPUY (Rose DE), V, 11*. BECKFORD, u, 51. BELLIARD
(général), ix, 197. BÉSÉDIT, vi, 141. BENJAMIN CONSTANT, IX, 202;</p>
<p>x, 219, 221, 224, 225. BEROAHI, IX, 195. BEROER-LEVRAULT, VIII, 183.
BERODM, H, 39. BERNADOTTE, I, 16; vu, 165. BERNARDIN DE SAINT-PIERRE, I,</p>
<p>10; x, 212. ' BERNIS, VI, 138. BERQUIX, V, 120: BERRY. (duchesse DE),
IX, 195,</p>
<p>200. BERTIN L'AÎNÉ, VIII, 176.</p>
<p>BERTIN (Mlle), ix, 195. BERTRAND (Joseph), xu, 250. BEVCIIOT, X, 219,
223. BEYLK (Henri), vm, 172, 177, BLACKYVELL (Dr), I, 3. BUINVILLE, vi,
135. BLAIR (Dr Hugh), i, 7.</p>
<p>BLONDEAU DK ClIARNAOE, XII,</p>
<p>271. BODE, xi, 241. BOILEAV, vm, 173; ix, 189. BOISGELIN (comto L.-B. DE),</p>
<p>IV, 80. BOISOELIN DE CL'CÉ, IV, 89. BOISGELIN DE KERDU, IV, 88,</p>
<p>90, 03, 96,100. BONAPARTE, VI, 130, 134; vu,</p>
<p>156, 158, 165 ; ix, 196. BORDIEB, XII, 270, 272, 275. BOSSCET, vm, 172;
x, 215. BOULAN (abbé), vi, 127. BOURBON-CONDÉ (prince DE),</p>
<p>v, 105.</p>
<p>BOURDALOUE, IX, 191.</p>
<p>BOCRRETTE (Mme), m, 73. BOVBBIENSB, IX, 194, 196. Dounv (M|!c), ix, 196.
BOYLE (Robert), xu, 250, 255,</p>
<p>257, 259. BRAZAIS (marquis DE), v, 108,</p>
<p>122. BRETON DE CHAMPS, XU, 266. BREWSTER (sir David), i, 19;</p>
<p>xu, 255, 257, 261. BRISSOI, IX, 196, BnissoT-TmvARS, ix, 195. BROSSES
(président DE), VI, 139. BRODET, iv, 95. BRO.NET, XII, 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
<p>283</p>
<p>DRY (Jean OR), VU, 155. BCFFON, x, 212. BCOCET, vu, 160. BUI\NS
(Robert), i, 11 ; H, 28. Bussv (abbé DE), X, 213, BÏRON, i, 11; H, 28;
vin, 173.</p>
<p>G</p>
<p>CADET DE GASSICOURT, VU, 103. CADOUDAL, vu, 159. CAILLOT-DUVAL, m, 65j
iv, 87,</p>
<p>91 et 8uiv. CAMBACÉRES, IX, 197. GAMBIS (DE), v, 112. CAMPISTROX, m, 71.
CANYNOE, II, 30, 32, 44, 55,</p>
<p>58. CAROLINE D'ANGLETERRE (reine),</p>
<p>ix, 195, CARRIOX-NIZAS, v, 118. CASIMIR'PERIER, x, 210. CASSIUS, vu,
157. CASTELLAXE (marquis DE), VI,</p>
<p>129. CATCOTT, II, 41, 42, 57. CATHERINE II, iv, 96. CAYLXJS (comte DE),
X, 225. CAZALIS, m, 65; iv, 90; v,</p>
<p>118. CERCLET, VI H, 176. CÉSAR, XII, 274. CHABANOLLE (Mme DE), V, 112.
CHAMBOX (Félix), vin, 169.</p>
<p>ClIAPTAL, V, 114.</p>
<p>CHARAVAY (Etienne), xu, 247, . 266, 271. CHARLEMAONE, XII, 273.</p>
<p>CHARLES II, u, 37. CHARLES VIII, v, 116. CHARI.KS-ÉDOUABD, I, 9.
CHARLES-MARTEL, XI, 236; XII,</p>
<p>273, 275. CHARLES D'ORLÉANS, V, 118. CHARLES-QUINT, XII, 247. CHARRIERE
(Mme DE), X, 224,</p>
<p>226. CHARTIER (Alain), v, 114, 116. CUASLES (Emile), xu, 271. CIIASLES
(Michel), u, 43; xu,</p>
<p>245, 246 et suiv. CHATEAUBRIAND, I, 13, 16, 17;</p>
<p>x, 210, 216. CHÂTELAIN (Nicolas), x, 209,</p>
<p>211 et suiv. CHATTERTON (Thomas), u, 27 , et suiv. CHATTERTON
(Mistress), u, 29,</p>
<p>32. CUAUCER, u, 37, 57, 58. CUAUDIEC (Mme DE), X, 224. CnAPMONT, iv, 99.
CUÉNIER (André), v, 108,123. CHERUBINI, VI, 135. CUEVRECL, XII, 247,
255. CHRISTINE DE SUÈDE, XII, 254,</p>
<p>262.</p>
<p>ClCÉRON, IX, 191. ClXCINNATUS, VU, 157.</p>
<p>CLARK (Archibald), i, 20. CLAUDE-BERNARD, XII, 250. CLÉMENCE ISAURE,
XII, 245,</p>
<p>246. CLÉMENT V, xi, 236. CLÉOPATRE, XU, 272. CLOVIS, XU, 273. Coiosv
(comte DE), V, 106.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>' CoLBERT, XII, 245.</p>
<p>, COLERIDOB, i, il; il, 28, 58.</p>
<p>COLLÉ, m, 65, 07.</p>
<p>COKDB, x, 215.</p>
<p>CONDUITT, XII, 256, 257.</p>
<p>CONSTANT, IX, 194, 205.</p>
<p>CONSTAUT (Juste), x, 224.</p>
<p>COPERNIC, XII, 252.</p>
<p>CORBKBY, I, 21.</p>
<p>CORMAO MAC-ART, I, 21. .</p>
<p>CORNEILLE (Pierre), vm, 169; ix, 191; xi, 233.</p>
<p>COURCUAMPS (comte DK), IX, 195, 198.</p>
<p>COURT DE GÉBELIX, VI, 146,</p>
<p>COURTOIS, XII, 269.</p>
<p>COUSIN (A), ix, 195.</p>
<p>COUSIN (Victor), vin, 170, 173, 180.</p>
<p>COWPKR, 11, 28.</p>
<p>CRÉBILLON, m, 72, 74.</p>
<p>CRÉBILLON (fils), m, 65. ' CRÉQUY (marquis DE), IX, 195.</p>
<p>CuMBERLAND (duc DE), I, 9.</p>
<p>D</p>
<p>DAVID (Louis), vin, 173. DEFFASD (Mme DU), II, 43; x,</p>
<p>219, 220, 225. DELACROIX (Eugène), vm, 181. DËLAIOUE, v, 111. DELALEY,
vu, 158. ,</p>
<p>DELAUNAY-VALLÉE, IX, 195,</p>
<p>196, 201, 203. DELÉCLUSE (Etienne), vm,</p>
<p>173, 174, 175, 176, 183. DELISLE DE SALES, VI, 146. DELLOYB, IX, 195, 196.</p>
<p>DÉMOSTUKNE, IX, 189. DESCARTES, XII, 252, 262, 263. DESFONTAINES, VI,
135. DESMARET, VU, 162. DESMAZES, XI, 231 238. DESNOYERS, XII, 266.
DIDEROT, H, 45; m, 65, 72. DIDIER, VU, 163. DIDOT, v, 113. DOXNADIED
(F.), VII, 138. DORÂT, m, 73. DUBOIS (cardinal), ix, 196. DUCOIN, m, 66,
70. DUFOUR, xii, 261. DUHAMEL, XII, 254, 267. DULONO, vu, 158. DUMAS
(Alexandre), vm, 176;</p>
<p>ix, 194. DUMAS (Jean-Baptiste), xu,</p>
<p>250. DUMOURIEZ, IX, 196. DUNAL, xi, 238. DCSSAULT, m, 82.</p>
<p>E</p>
<p>EDOUARD IV, n, 30,</p>
<p>EFFIAT (Louise D'), v, 115.</p>
<p>ELZEVIR, V, 114.</p>
<p>ENCAISSE, vi, 147. ~~</p>
<p>EPIGTÈTB, H, 53.</p>
<p>ERASME, IX, 190.</p>
<p>ESTRÉES (Gabrielle D'), tv, 196.</p>
<p>P</p>
<p>FABRE(Jean), vi, 130. PABRB D'OLIVET, V, 113 ; vi. 127etsuiv; xi, 231.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
<p>285</p>
<p>FABRB o'OuvET(Mino), VI, vi,</p>
<p>137. FARLBY (Félix), n, 41. FAUOBRK (Protpcr), xu, 258,</p>
<p>261, 266, 271. FAURIEL, VI, 139; x, 214; xi,</p>
<p>238. FAY-COLLAN (P. DE), v, 115. FAYE, xu, 252, 267. FELL, II, 50.</p>
<p>FELLOWS (Henry), xn, 256. FÉNBLON, IX, 191. FENOUILLOT DE FALBAIRE, VI,</p>
<p>130. FERMER (Henri), ix, 203. FEUILLET (Octave), ix, 205. FEUILLET DE
CONÇUES, XII,249. FILLOH (Augustin), vm, 169,</p>
<p>170, 177. FILLOM (Benjamin), xu, 249. FLERS (DE), xu, 249.</p>
<p>FONTENBLLE, VI, 146.</p>
<p>FONVIELLE (W. DE), xu, 271. FORTIA DE PILES (T.-S.-A.),</p>
<p>iv, 88, 89, 90, 93, 95, 98,</p>
<p>100, 101. FORTIS (abbé), vm, 182. FORTOUL (Hippolyte), xi, 240.
FOUCAULT, XII, 276. Foucné, vu, 162; ix, 193,</p>
<p>194, 194. FOURHAS (comte DE), v, 108. FOURCHER (général), vu, 158. FOY
(général), vu, 158. FRANCE (Anatole), xu, 271. FRÉDOLI (André), xi, 237.
FREDRO (Alexandre DE) XI, 233. FROISSARD, v, 114. FRV (docteur), u, 55* .</p>
<p>a</p>
<p>GACHARD, xu, 247.</p>
<p>GAIN8BOROVCU, u, 35.</p>
<p>GAL, VI, 130.</p>
<p>GALILÉE, XU, 201, 264, 265,</p>
<p>272. GANOES (abbé DE), VI, J20. GANGES (chevalier DE), VI, 129. GAXOES
(marquis DE), VI, 129. GARDIKEB (Rév. John), u, 34. GASSENDI, XU, 254.
GASTON-PIIÉBUS, V, 115. GAULLIEUR, x, 224. GAUSSIN (Mlle), m, 81. GÉLU,
vi, 141. GENTIL-BERNARD, VI, 138. GEOFFRIN (Mme), x, 220. GEORGES II, i,
9. GEORGES III, u, 36, 58. GERUART, vm, 184. GESVRES (duc DE), m, 73.
GIDE, VU, 155. GINGUENÉ, v, 117; vi, 144. GIRARDIN (Em. DE), vm, 183.
GIRODET, I, 16. GOETUE, i, 10, 14 ; vm, 172,</p>
<p>180, 184. GCSSEO, vi, 136. GOUDOULI, XI, 231. GOURGAUD (général), ix,
197. Govi, xu, 265. GOWKII (John), u, 37, GRAHAM, I, 5, 22. GRANT, xu,
265. GRAV, U, 45. GRESSET, m, 71. GRIONAN (Mme DE), X, 214,</p>
<p>215.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>1 GMMM, m, 72, 74$ vi, 129. , GUAÏTA (Stanislas DE), VI, 127.</p>
<p>GuDIN DE LA RRBNELLERIE, 111,</p>
<p>71. Guuor, xi, 238.</p>
<p>H</p>
<p>HAMILTON, II, 50, 51, 53. HAMON, XII, 254. HANSKA (Mme), vin, 183.
HARDCI.N (!o P.), u, 189. IIAUSSONVILLE (comte D)', VUI,</p>
<p>169. HAYVKINS (Miss), II, 44.</p>
<p>HEILBRONNER, XII, 271.</p>
<p>HÉLOÏSE, v, 115; XII, 272. HENRICHS, v, 113,114, TI, 139. HERDER, i, 14.
HERMEXCUES (M. D'), x, 220. HERMENCHES (Mme D'), X, 220. HERMITE, XII,
250. - HÉRON DE VILLEFOSSE, XI, 241. HERSCIIELL, v, 119. HOBBES, XII,
254. HOCUEREAU, m, 83. HOFFMANN, m, 82. HOOARTU, u, 35. HOLBACH (baron
D'), X, 222. HOME, I, 6, 7. &gt;</p>
<p>HOMÈRE, I, 14, 15; ix, 191,</p>
<p>XII, 263. HORACE, V, 110, 122; ix,,189. HORSLEY (docteur), xii, 256.
HoziEn (D'), XII, 269. HUGO (Victor), vm, 176, 181, x,216.</p>
<p>HOYGHEXS, T, 119. HOYSMANS (J.-K.), VI, 127.</p>
<p>J</p>
<p>JACOB (bibliophile), ix, 106. JACOUI (M. DK), V, 109. JACQOEMONT
(Victor), vm, 172,</p>
<p>175. JACQUES II, xii, 266. JASMIN, VI, 141. JOHNSON (Samuel), i, 18, 19 ;</p>
<p>u, 45. JOUFFROY (marquis DE), VU, 59.</p>
<p>JODRMAC DE SAINT-MÉDART, IV,</p>
<p>90.</p>
<p>JuLLIAN, IX, 195. JUVENAL, IX, 189.</p>
<p>K</p>
<p>KEATS, II, 28, 58. KEPLER, SU, 264. KERSEY (John), n, 38. KLOPSTOCK, I, 14.</p>
<p>L</p>
<p>LA DRUYÈRE, XII, 255, 261,266.</p>
<p>LACROIX, IX, 198.</p>
<p>LACDME DE SAINTE-PALAYE, VI,</p>
<p>139; xi, 230. LADVOCAT, vm, I8O7 196,197,</p>
<p>203, 205; xi, 233. LAFAYETTE, V, 106. U FONTAINE, IX, 191, xi, 230.
LACRANOE-CUANCEL, m, 71. LA HARPE, m, 71. LAUORIE (général), vu, 158.
LALANNE (Ludovic), xii, 271. LAMBALLE (princesse DE), IX»</p>
<p>196. .</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
<p>287</p>
<p>LAMBERT, 11, 40, 45, 47.</p>
<p>LA MENSAIS. IX, 200. LAMOIOSO.N-BAVILLE, XI, S30. LAMOTHE-LAKCON (baron
DE),</p>
<p>&gt;II, 154; u, 195, 108, 200</p>
<p>et suiv. LASAUK DE DAMPIERRE, ni, GO,</p>
<p>70. LAURÉ, XII, 273. LAUZUN, v, 100. LAYEF.ONE, XI, 234. LAZARE, XII,
272. LBBRUN (Ecouchard), v, 108;</p>
<p>», 200, LECAT, IV, 03, 05, 00, 08. LEGLERO, IX, 202. LECZINSKY
(Stanislas), iv, 87,</p>
<p>89.</p>
<p>LEDOVEX-GinKT, IX, 100. LEFRANG DE POMPIO.NAN, III, 71.</p>
<p>LÉOER, VI, 140.</p>
<p>LÉOER (Louis), vin, 185. LEIBNIZ, m, 72, XII, 201. LEMICE-TERRIKUX, m,
65. LÉO* X, x, 221. LÉONARD, ix, 105. LEROUGE, IX, 104. LESAOE, m, 68,
71. LESOURD, IX, 108. LESSINO, i, 14; v, 110. LESUEUR, I, 15. LETËLLIER,
XII, 260. LE VERRIER, XII, 250, 254, 267.</p>
<p>LlJEUREUX DE CtlANTELOUP, IV, 09.</p>
<p>LINÇAY (Joseph), vm, 183. LOXGEPIERRE, m, 71.</p>
<p>LOPK DE VÉOA, vm, 177.</p>
<p>LORÉDIV-LARCIIEY, IV, 100.</p>
<p>Louis, m, 65.</p>
<p>Louis XIV, XII, 260.</p>
<p>Louis XV, vi, 135.</p>
<p>Louis XVI, m, 70;xn, 271.</p>
<p>Louis XVIII, ix, 105, 201,</p>
<p>203. INOUÏS-PHILIPPE, ix, 189. LUCK DE LAXGIVAL, VIII, 173. LUDOVIC LE
MORE, V, 105. LY&gt;KDOCII (lord), i, 5.</p>
<p>M</p>
<p>MADILLE, XII, 270, 272, 275. MACK (Antonin), v, 121. MACHIAVEL, VU, 155.
MACKENZIE, 1, 20. MAC-PIIERSOS (Andrew), i, 3. MAC-PIIERSON (James), i,
3, 5</p>
<p>et suiv.; H, 28, 36,47, 52; ' vm, 174. MALCOLM LAIXO, I, 20; vm,</p>
<p>174. MALEBRANCHE, XII, 261. MALÉZIEUX, m, 65. MALITOURNE, IX, 198, 204.
MAIXET (général), vu, 158. MALONE, H, 58. MAME, IX, 190, 195, 201,</p>
<p>203. MAQUET (Auguste), ix, 194. MARAT, VI, 133. MARC-ANTOINE, XII, 272.
MARCABRCN, XI, 231. MARCHAND (J.-H.), ni, 66, 67,</p>
<p>68, 70, 73, 76, 83. MARCOTTE, IV, 95,</p>
<p><pb/></p>
<p>288 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>MARIE-ANTOINETTE, VI, 130}</p>
<p>ix, 105. ] MARIE-MADELEINE, XU, 272. MARIN (Scipion), ix, 196. MARIVAUX,
m, 71. MARMONTEL, m, 69; vi, 130. MARTIN (Th.-Henri), xn, 265, MASON,
II, 45. MASSÉ (E.), VHI, 176. MATIIIAS (James), u, 57. MATITCU, VIII,
185. MÉiitJL, i, 16. MELLIOT (frères), ix, 205. MBNESSIER-NODIER (Mme), vu,</p>
<p>164. MENNEVAL (baron DE), IX, 197. MERCIER, V, 119. MÉRIMÉE (Léonor),
vin, 171. MÉRIMÉE (Prosper), vu, 163}</p>
<p>vin, 169 et suîv. MERSENNE (le P.), xu, 254. MESMER, IV, 90} vi, 145.
METSYS (Quentin), x, 210. MEUNIER (Victor), vi, 127,</p>
<p>147. MICUAUD, v, 117} Vf, 145. MICKIEWICZ, xi, 233. MILLER, xn, 266.
MILLES (Jerémiah), n, 56. MILLOT (abbé), vi, 139} xi,</p>
<p>231. MISTRAL, VI, 141. MOÏSE, VI, 148. MOLIÈRE, VIU,'169} xi, '233}</p>
<p>xn, 266. MONDRAOON, iv, 100. MONMOUTU (Geoffroy DE), II,</p>
<p>42. MONMERQUÉ, x, 213.</p>
<p>MONOD (Ed), vin, 173. MONTAIGNE, X, 212; xi, 241. MONTA LIVET (comte
DE), IX,</p>
<p>199. MONTALS (Louis), XI, 235. MONTÉCUT (Emile), vu, 154. MONTEKDRE (A.
DE), v, 115. MONTESQUIEU, XII, 261, 266. MONTICOURT, m, 65.
MOQUIN-TANDON, XI, 229, 230</p>
<p>et suiv. MOREAU (général), vu, 159. MORGAN (capitaine), vu, 157. Monnis
(B.), n, 35. MUSSET (Alfred DE), I, 17,</p>
<p>N</p>
<p>NAPOLÉON, I, 16; vi, 149; vu,</p>
<p>157, 159, 160, 161; ix,</p>
<p>199, 203. NAPOLÉON III, xu, 279. NEPVEU, v, 119. NEWTON, VI, 146; xu, 252,</p>
<p>253, 254 et suiv. NEWTON (M"), H, 47. NICOLE (Pierre), xu, 254. NODIER,
V, 110;]VU, 153 et</p>
<p>suiv.; ix, 190, 198, 203,</p>
<p>204; x, 212. - NORTII (lord), n, 50, 51.</p>
<p>O</p>
<p>OLIVET (Catherine), vi, 130. OSSIAN'BONNET, XII, 250* OTIION, VU, 162.
OUDKT (colonel), vu, 158,159, 160, 161, 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE 289</p>
<p>P</p>
<p>PACOTTE («loin), xi, 231.</p>
<p>PAPCS, VI, 147.</p>
<p>PARIS DE MEYZIEU, m, 66, 70,</p>
<p>81. PASCAL, X, 212; xti, 250, 251,</p>
<p>et suiv. PAULIN, VIII, 176. PELLETIER, III, 65. PÉRICLES, XII, 273.
PERRIN (chevalier DE), X, 213. PETIT (abbé), m, 72.</p>
<p>PÉTRARQUE, V, 115) XII, 273.</p>
<p>PMLIPPS (l'Oncle), ii, 30, 31,</p>
<p>33. PIIILIPPS (Thomas), u, 34, 38. PUILOPOEMEN, vu, 157, 158. PICUEORU,
vu, 155. PIOBELKR (Mme Caroline), x,</p>
<p>210. PICUOT (Amédée), vu, 154;</p>
<p>tx, 106,108, 202, 204. PICQCEREL, vu, 158. Pus (chevalier DE), VI, 135.
PIRAULT (colonel), vu, 150. PinoM, ut, 65.</p>
<p>PISAN (Ghriitine DE), V, 114. PLEYEL (Ignace), vi, 136. PÔOOE (le), v, 110.</p>
<p>POLIEA DE BOTTENS, X, 224,</p>
<p>POMPADOUR (Mme DE), IX, 106;</p>
<p>XII, 276. POSCE-PILATË, XII, 272. PORTALIS, IX, 103. PORTSMOUTU (comte
DE), XII,</p>
<p>256.</p>
<p>POUCHKINE, Vltl, 184.</p>
<p>PRÉVOST-PARADOL, xu, 271.</p>
<p>PROVENCE (comte DE), IX, 203. PïTHAOORE, vi, 127; xu, 274.</p>
<p>Q</p>
<p>QOATREFAOES (DE), XI, 238. QOÉRARD, ix, 101; x, 224, 225.</p>
<p>R</p>
<p>RABELAIS, xu, 247, 266, 276. RACINE, m, 71. RADCLIFFE (M"), ix, 200.
RADET, VI, 135. RAISON (Horace), ix, 106, 108. RAMA, VI, 140. RATHERY,
XU, 247, 266. RAYMOND-BÉRENOER, VI, 142. RAYSOUARD, vi, 130; x, 214,</p>
<p>231, 234, 238, 230. REAL, IX, 103. HÉCAMIER (Mme), vui, 172; x,</p>
<p>218. REONAULT, xu, 250. REICIISTADT (duc DE), IX, 203. REINACU
(Silomon), vi, 135;</p>
<p>xi, 241. RÉMUSAT (Gh. DE), VIII, 172,</p>
<p>174. REM (Ouido), x, 210. RESTIF DE LA BRETONNE, IV,</p>
<p>04. RKYNIER, VI, 131. RICHELIEU (cardinal DE), XII,</p>
<p>245, 246, 247. RICHELIEU (duc DE), t, 222. RIOOMER'BAZIN, VU, 163.
ROBERVAL, xu, 252.</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>290 MYSTIFICATIONS LITTÉRAIRES</p>
<p>ROBESPIERRE, VI, 133. Rocci (la belle), v, 115.</p>
<p>: ROCHAMDEAU, V, 106.</p>
<p>RODHEY, V, 106. ROMIBU, m, 65. ROM SE Y, i, 5. ROKSARD, x, 217. '</p>
<p>ROQUEFECILLB, IX, 205.</p>
<p>ROSE (Flore DE), 115. ROSSAN (E. DE), VI, 128. ROSSETTI (Dante-Gabriel), H,</p>
<p>27, 60. ROSTHSCHILD (James-Nathaniel</p>
<p>DE), XÏI, 249. ROTROU, xïi, 245. ROUJOCV (baron DE), V, 110;</p>
<p>vu, 153. ROUMANIUE, vi, 141. ROUSSEAU (J.-J.), I, 10; m, 72;</p>
<p>v, 117; vi, 135; x, 212. Rovioo (duc DE), IX, 105, 202. Rowt.EY
(Thomas), n, 30, 37,</p>
<p>et suiv. riovAs (Tullic DE), V, 115.</p>
<p>S</p>
<p>SAIST-ELMK (Ida), ix, 204.</p>
<p>SAIXT-HILAME (Auguste), xi, 238.</p>
<p>SAIST-MARTIN, VI, 145.</p>
<p>SAIKT-SIMO* (duc DE), IX, 206.</p>
<p>SAINT-YVES D'ALVEIDRK, (marquis DE), VI, 127, 147.</p>
<p>SAIKTB-BKUVE, V, 120; vu, 153; x, 209, 211,216,220.</p>
<p>SAINTE-BEUVE (Jacques DE), X, 216.</p>
<p>SAINTE-CROIX, v, 117.</p>
<p>SilKTE-DES-PnÉS, v,115.</p>
<p>SALLIER (abbé), v, 118.</p>
<p>SALLCSTB, vu, 155.</p>
<p>SANCUE, xi, 236.</p>
<p>SAPECK, m, 65.</p>
<p>SACNDEBS (Bailey), i, 14, 20.</p>
<p>SAUTELET, vin, 173, 175, 176,</p>
<p>180. SAVÉRIEN, XÏI, 266. ScHEFFEn (Ary), vm, 178,</p>
<p>181. SCHILLER, I, 14; va, 158. SCUDÉRY (Mlle DE), X, 213. SECCOI (le
P.), xit, 265. SÉoun (comte DE), v, 106. SÉoun (marquis DE), V, 118;</p>
<p>vi, 145. SÉM1RAMI8, iv, 97. SERVOIS, XÏI, 271. SEVEnrs ABCUOKTICS, ix,
189. SÉVIONK (Mme DE), X, 212,</p>
<p>213, 214, 225.</p>
<p>SHAKE8PEARK, II, 58; VIII,</p>
<p>173; xit, 260. SUELLEY, II, 28, 58. SIGOKICS (Charles), ix, 101. SIMIANE
(Mme DE), X, 213. SMITH (Miss Hanna), xu, 257. SOLIMAN-AOA, XII, 260.
SOPHOCLE, IX, 189; SOUDÉ, IV, 99. SpAtmcrs, vu, 167. STAËL (Mme DB), I,
16; ix,</p>
<p>202. STAPFËH (Albert), vm, 172,</p>
<p>176, 180. STENDHAL, vm, 172, 175. SURVILLE (Bérenger DE), 105,</p>
<p>116.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
<p>201</p>
<p>SURVILLE (Clotide DE), V, 105,</p>
<p>et suiv. ; vi, 137, 139; TU,</p>
<p>154. SURVILLE (marquis DE), V, 105,</p>
<p>107, 109, 116 et suiv. SURVILLE (marquise DE), lia,</p>
<p>114. SWEDENBORG, VI, 145. '</p>
<p>T</p>
<p>TACITE, IX, 189. TALLEVRAND-PÉRICORD (I** DE),</p>
<p>v, 106} ix, 193, 195, 201. TALMA, VI, 130. TANDON (Auguste), xt, 230.
THÉMISTOCLE, vu, 157. TIIÉOCRITK, vin, 185. THÊVEKEAU DE MOIUNDE, IX,</p>
<p>195. TiiiÉiADLT (général), vu, 162. THIERS, xn, 267. THISTLEWAIT
(James), u, 34. THOMAS, V, 108, xtt, 262. TURASYBULE, vu, 157.
THUCYDIDE, ix, 189. TIBÈRE, xn, 272. TITE-LIVE, ix, 189. TONTJ
(Lorenzo), lit, 67. ToPFyEn (Rodolphe), x, 211. TOURNEUX (Maurice),
vitt, 169,</p>
<p>171, 180, 183. TYCUO-BRAHÉ, xn, 252. TYRWITÎ (James), u, 67.</p>
<p>U</p>
<p>UALOX, IV, 88, 91.</p>
<p>V</p>
<p>VALLON (L,-F. DE), V, 114. VAN AYLDE JONCHE (Elzelina),</p>
<p>ix, 204. VANDERBOURO, v, 109,110, 111</p>
<p>et suiv. VASCUALDK (Henry), v, 121. VASSEROT (général), vu, 162. VATOUT,
IX, 195, 198. VAUDREUIL (comte DE), V, 106. VESTADOUR (Bernard DE), XI,</p>
<p>231. VERCISOÉTORIX, XII, 272, 275. VIDAL (Arnaud), xi, 231. VIDAL
(Pierre), vi, 128. VIONY (Alfred DE), I, 17 J H,</p>
<p>27. VILLARS (maréchal DE), IX,</p>
<p>230.</p>
<p>VlLLELK (M. DE), IX, 193. VlLLEMAIN, 1, 11} V, 120," VI,</p>
<p>150} xi, 238.</p>
<p>VlLLEMAREST (Max DE), IX, 190,</p>
<p>197, 198, 204, 205, 206. VILLENEUVE (Arnaud DE), VI,</p>
<p>142. VILLKROY (duchesse DE), VI,</p>
<p>130. VINET (Alexandre), x, 210. VIOLLET-LE-DUC, VIH, 173,176. VIRGILE,
ix, 189. VIVIER, m, 65. VOLTAIRE, I, 14, 16; m, 69,</p>
<p>72,73, 75, 81,83; v, 120; v ix, 191; x, 212, 219,220,</p>
<p>223.</p>
<p>VRAlK.LtC.A8, I, 19) II, 43} XII,</p>
<p>245, 268 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>m MYSTIFICATIONS IilTTÉRAïRES</p>
<p>W</p>
<p>\VALTEn-SC0TT, II, 28, 57) VIII,</p>
<p>185} «,194. , WALPOLE (Horace), il, 43, 44, '.! 45,68} x;â!9, .!■.-:■■
WARTOK (Thomas), u, 56, 57. WÀnvfCK, M, 8Q. ' \StA$m«OTOx» v, 107, &gt;
WEISS (Çharle«),;vii, 163, .WELLINÔTÔ», i, 5.</p>
<p>VfKuaaixom (Henri), vi, 132* WOLMSLEt, il, 49.</p>
<p>XAIMTAAIUES, ?» 105, "</p>
<p>Yojfijfl&amp;iïCB (YoV«lav), vm,</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pagti.</p>
<p>AVANT-PROPOS I</p>
<p>I. — JAMES MAC-PUERSON ET LES POÈMES D'OSSIAN</p>
<p>(1761) 1</p>
<p>II. — THOMAS CHATTERTON (1766) 25</p>
<p>III. — LA PUISANTE AVENTURE DU PERRUQUIER ANDRÉ.. 61</p>
<p>IV. — LB FACÉTIEUX CAILLOT-DUVAL (1784) 85</p>
<p>V. — CLOTILDE DE SURVILLK (1802) 103</p>
<p>VI. — FABRB D'OLIVET, OCCULTISTE ET TROUBADOUR</p>
<p>(1802) 125</p>
<p>VII. — UN ROMAN DK NODIER, LES « PUILADELPIIES «</p>
<p>(1815) 151</p>
<p>VIII. —• LE THÉÂTRE DE CLARA GAZUL ET LA GUZLA(1825). 167 IX. —
L'INDUSTRIE DES FAUX MÉMOIRES SOUS LOUIS-PHILIPPE</p>
<p>LOUIS-PHILIPPE 187</p>
<p>X. — UN PROFESSIONNEL DU PASTICHE (1837) 207</p>
<p>XI. — LA H GALÉJADE» D'UN HOMME DE SCIENCE(1844). 227 XII. — VRAIX-LUCAS
OU LES CANDEURS D'UN GÉOMÈTRE</p>
<p>(1870) ^.^... Î43</p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE ï ,■'.','.',.../&lt;A28i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PARIS</p>
<p>TVfrOOftAPHIB PLOK-NOtJRMT BT 0U</p>
<p>8, rue G&amp;ranciire</p>
<p>i-KïsSp</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
