<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Cherbuliez, Victor (1829-1899)">Victor Cherbuliez</author>
<title>L'idéal romanesque en France, de 1610 à 1816 / Victor Cherbuliez,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Cherbuliez, Victor (1829-1899)</author>, <title>L'idéal romanesque en France, de 1610 à 1816 / Victor Cherbuliez,...</title>, <date>1911</date>,description :,315 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1141152</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1911">1911</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>VICTOR CHERBULIEZ</p>
<p>De l'Académie française.</p>
<p>L'IDÉAL ROMANESQUE</p>
<p>EN FRANCE</p>
<p>DE 1 6 1 O A 1816</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cle</p>
<p>79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79 1911</p>
<p>3 fr. 50</p>
<p><pb/></p>
<p>L ROMANESQUE</p>
<p>N FRANCE</p>
<p>1610 A 1816</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DE VICTOR CHERBULIEZ</p>
<p>PUBLIÉS DANS LA BIBLIOTHÈQUE VARIÉE PAR LA LIBRAIRIE HACHETTE ET Cie</p>
<p>PREMIÈRE SÉRIE, A 3 FR. 50 LE VOLUME BROCHÉ</p>
<p>L'art et la nature........</p>
<p>2e</p>
<p>éditon</p>
<p>n; un vol.</p>
<p>L'Allemagne politique ......</p>
<p>... 2e</p>
<p>un vol.</p>
<p>Hommes et choses d'Allemagne. .</p>
<p>. un vol.</p>
<p>L'Espagne politique (1868-1873). .</p>
<p>i un vol.</p>
<p>Hommes et choses du temps présent</p>
<p>un vol.</p>
<p>QUATRIÈME SÉRIE, A. 1 FR. LE VOLUME BROCHÉ</p>
<p>Prosper Randoce . .......</p>
<p>8e</p>
<p>édition</p>
<p>n; un vol.</p>
<p>Paule Méré.......</p>
<p>11e</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>Le roman d'une honnête femme. .</p>
<p>10e</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>L'aventure de Ladislas Bolski. . .</p>
<p>12e</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>La revanche de Joseph Noirel. . .</p>
<p>8e</p>
<p>un vol.</p>
<p>Meta Holdenis........</p>
<p>10e</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>Miss Rovel........</p>
<p>16e</p>
<p>—</p>
<p>un vol. ,</p>
<p>Noirs et Rouges........</p>
<p>11e</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>La ferme du Choquard .....</p>
<p>13°</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>Une gageure. . . . . .</p>
<p>11e</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>La bête.............</p>
<p>10e</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>La vocation du comte Ghislain . .</p>
<p>8e</p>
<p>—</p>
<p>- un vol.</p>
<p>Après fortune faite........</p>
<p>6e</p>
<p>un vol.</p>
<p>Olivier Maugant.......</p>
<p>9e</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>Le secret du précepteur......</p>
<p>9e</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>Jacquine Vanesse .....</p>
<p>6e</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>L'idée de Jean Téterol......</p>
<p>11°</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>Amours fragiles........</p>
<p>6e</p>
<p>—.</p>
<p>un vol.</p>
<p>Le fiancé de Mlle Saint-Maur . .</p>
<p>8e</p>
<p>_</p>
<p>• un vol. .</p>
<p>Le comte Kostia..........</p>
<p>18e</p>
<p>—</p>
<p>un vol.</p>
<p>Samuel Brohl et Cie. ......</p>
<p>9e</p>
<p>_</p>
<p>un vol.</p>
<p>Profils étrangers. ........</p>
<p>3e</p>
<p>—</p>
<p>un vol. *</p>
<p>317-11. — Coulommiers. Imp. PAUL BRODARD. — 5-11.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR CHERBULIEZ</p>
<p>Do l'Académie française.</p>
<p>L'IDÉAL ROMANESQUE</p>
<p>EN FRANCE</p>
<p>DE 1 6 1 O A 1816</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cie</p>
<p>79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79 1911</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>conserver son, manuscrit sans le faire imprimer ? C'est que le roman le
prit tout entier et que pour cette raison, sans doute, il ne put
remanier et compléter son travail comme, plus tard, il l'aurait fait. Il
nous a paru cependant que ce manuscrit jauni par le temps contenait des
idées qui méritaient d'être retenues et des pages qui n'ont pas vieilli.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IDÉAL ROMANESQUE</p>
<p>EN FRANCE</p>
<p>DE 1610 A 1816</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Mais, me couvrant d'une autorité épiscopale, je ne craindrais pas de
dire avec l'évêque d'Avranches, l'illustre Huet, que la lecture des
romans est « le plaisir des honnêtes paresseux ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se redresse, elle refuse de servir, les dernières traces de la
domesticité noble disparaissent, et la grande dame, abandonnée de son
entourage accoutumé, sent le besoin de communiquer avec l'antichambre
par un cordon, un fil de fer et une sonnette. Qu'elles sont éloquentes
ces sonnettes ! Ne semblent-elles pas sonner le glas funèbre de la
puissance nobiliaire ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peut interrompre par moments son histoire pour réfléchir, pour
raisonner, voire pour disserter, pourvu qu'il use de ce droit avec
discrétion, libertés qui sont presque refusées au poète, ou qui du moins
ne lui sont accordées qu'avec des restrictions bien plus gênantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que les hommes avaient dix pieds de haut, et que les dieux quittaient
fréquemment le ciel pour descendre sur la terre. Dans l'antiquité, la
grande poésie a toujours choisi ses héros parmi les demi-dieux ou les
descendants immédiats des demi-dieux, c'est comme un cercle magique dont
elle n'a pu sortir. On est frappé de l'extrême humilité avec laquelle
les Grecs s'abaissaient devant ces héros des temps légendaires, leurs
divins</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est ainsi que, dans l'antiquité, le domaine de la grande poésie
s'est trouvé enfermé dans d'infranchissables limites tracées par la
légende. Les élus de la Fable étaient seuls dignes d'être chantés par
les poètes, et la musé antique eut toujours le visage tourné vers eux.
C'est pour cela que, passé son bel âge, son âge classique, la poésie ne
pouvait se renouveler. Toujours les mêmes sujets, les mêmes thèmes,
enrichis seulement de variations nouvelles. La broderie changeait, le
canevas était le même.</p>
<p>avait bâti son nid, ait sommet de ce Parnasse solitaire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tiques et intéressants, c'est encore tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE I LES FAUX BERGERS</p>
<p>L'ASTRÉE</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Je parlais des vignettes de l'Astrée. On en trouve une aussi en tête de
l'une des Églogues d'un poète italien</p>
<p><pb/></p>
<p>« Colline revêtue d'herbe et de fleurs variées, ornée de plantes élevées
qui protègent les gazons contre les feux de l'été et contre la grande
chaleur du jour.</p>
<p>« Là, au milieu de l'herbe et des fleurs, joyeux, on voit mille bergers
qui vivent au sein d'une tranquille oisiveté, d'un repos paisible et
d'une innocente confiance.</p>
<p>« Là, ne naît aucune bête, aucun objet nuisible, là, il n'est rien qui
empoisonne l'herbe au milieu des arbres et des buissons.</p>
<p>« Les eaux courent limpides, toujours exemptes de couleuvres; le ciel
est bienfaisant, le vent suave, l'herbe et les fleurs douces et salubres. »</p>
<p>Qui de nous, je vous le demande, dans un moment de lassitude, d'ennui,
n'a entrevu dans ses rêves, n'a appelé de ses voeux, n'a soupiré après
cette colline solitaire, cette prairie en pente dont l'herbe ne se fane
jamais, après ces sources vives qui ne tarissent point,</p>
<p><pb/></p>
<p>ce pan de ciel bleu qu'aucun nuage n'assombrit, après ce réduit isolé où
règnent éternellement la paix, le calme et l'innocence ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'ayant pu réaliser dans sa vie le roman de ses rêves, Honoré d'Urfé
prit le parti de l'écrire. Que dé gens que leur écritoire a consolés de
tout!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>recherchent l'harmonie, et la beauté de l'âme leur semble le premier des
biens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette voix, ce cri, nos bergers l'ont entendu. Eux aussi, ils se sont
occupés d'embellir leur vie. Ils ont adressé au Ciel la prière de
Socrate : « Puisse la Divinité répandre un peu de beauté dans mes
pensées et dans mon coeur! »</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce goût de conversation qui est peut-être la seule passion sérieuse qui
anime les héros de l'Astrée, — car je soupçonne leurs amours d'habiter
beaucoup plus dans leur cerveau que dans leur coeur, — ce goût de
conversation est encore un trait auquel on peut reconnaître en eux des
hommes de la Renaissance. L'esprit de la conversation suppose en effet,
comme condition première, un fait moral ou social qui fut l'oeuvre de la
Renaissance, je veux dire la réconciliation de l'école et du monde,
l'école allant dans le monde, le monde accueillant l'école, lui ouvrant
ses portes, l'acceptant pour son hôte, et dans cette réconciliation, les
deux parties se font des concessions réciproques ; l'école</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, ce qui nous intéresse plus encore que les qua¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>histoires et sous personnes de bergers et d'autres, sont déduits les
divers effets de l'honnête amitié. »</p>
<p><pb/></p>
<p>image, voit apparaître celle de la bergère qu'il aime : « Ah! s'écrie
Hylas ! cette fontaine est si petite que, si je m'y regardais, il serait
impossible que j'y visse seulement la moitié des objets que j'ai aimés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la Grande Mademoiselle avait été mise au monde pour faire des
projets et pour ne pas les accomplir, et il en fut de son Arcadie comme
de son mariage avec Lauzun. Et en vérité bien lui en prit, car si la
Grande Mademoiselle s'était faite bergère, elle n'eût pas gardé deux
jours les moutons sans soupirer après son château et les plaisirs de la
Cour. La seule Arcadie qui pût lui plaire, c'était celle qu'elle rêvait,
et les rêves sont faits pour rester des rêves; car il y a une bonne
moitié de notre existence qui ne doit se passer que dans notre imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>L'HONNÊTE HOMME ET LA PRÉCIEUSE</p>
<p>LE GRAND CYRUS ET LA CLÉLIE</p>
<p><pb/></p>
<p>Parler le moins possible et parler sans plaisir, tel est un des traits
caractéristiques de la sauvagerie et du sauvage primitif; et l'on
pourrait dire que lé degré de civilisation où un peuple est parvenu peut
se mesurer au degré d'importance dont jouit la parole dans sa vie</p>
<p>de la tribune, c'est encore la parole utile, la parole mêlée aux
affaires, la parole affairée. Que la civilisation</p>
<p>s'élève encore d'un degré, et ce peuple appréciera ce qu'on pourrait
appeler les paroles inutiles, dont le seul</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La seconde nouveauté fut que jusqu'alors toutes les tentures étaient
rouges ou brunes, et que Mme de Ram¬</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Portrait de Cléomire (Grand Cyrus)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son courage est encor plus grand que sa beauté,</p>
<p>Le Tibre dans son onde en fut épouvanté,</p>
<p>Et tant qu'on parlera de Rome et d'Italie,</p>
<p>Le temps respectera la gloire de Clélie. »</p>
<p>Que dirons-nous donc du Grand Cyrus et de la Clélie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faire figurer dans le Grand Cyrus, et comme elle n'était pas favorisée
du côté de la beauté, elle chargea sa plume de corriger la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas l'admirable Clélie, peu nous importe. Mais il est intéressant de
savoir sous quels traits, vers le milieu du xvIIe siècle, on se peignait
la perfection humaine, et personne ne peut mieux que Sapho satisfaire
sur ce point notre curiosité. Esquissons donc d'après elle, et aussi
brièvement que possible, les deux types qu'elle a pris tant de peine à
immortaliser.</p>
<p>Qu'était-ce après tout que la précieuse dans le sens primitif du mot, la
précieuse telle qu'elle est représentée dans le Grand Cyrus encore mieux
que dans la Clélie ? La précieuse est une femme qui a du prix et qui le
sent. C'est une femme qui a du prix, qui est le contraire d'une personne
vulgaire, une femme distinguée et dont la distinction paraît dans toute
sa personne, dans ses sentiments, dans son langage, dans ses manières.
La précieuse est d'abord une femme distinguée par son esprit, car
l'ignorance est une vulgarité. Il est un certain degré de culture de
l'intelligence dont il ne lui était pas</p>
<p><pb/></p>
<p>permis de se passer. On ne lui demande pas de la science; la pédanterie
serait une autre espèce de vulgarité ; mais on veut, comme Molière
lui-même, qu'elle ait des clartés de tout. N'oublions pas que le salon
bleu n'était pas seulement un lieu de conversation, c'était encore un
lieu de lecture. Corneille y venait lire Polyeucte, Voiture y récitait
ses petits vers ; Bossuet, âgé de seize ans, y prononça son premier
sermon qu'il acheva sur le coup de minuit. Sur quoi Voiture lui dit : «
Monsieur, je n'avais jamais entendu prêcher ni si tôt,</p>
<p>ni si tard » La lecture terminée, on discutait, on</p>
<p>La distinction de l'esprit n'est rien sans la distinction du caractère
et des manières. La précieuse devait avoir d'autres façons de sentir que
le vulgaire. On exigeait qu'elle eût une délicatesse de perception, une
noblesse de sentiments qui ne viennent qu'aux âmes bien nées. C'était un
mélange d'une dignité qui ne sentît jamais l'effort, ni la raideur, et
d'un abandon gracieux, d'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>promenade elle s'évanouit et qu'on lui voyait bouillir le sang dans les
veines ! Je ne réponds de rien, ce sont les propres expressions de
Tallemant des Réaux. Mais autant le corps était faible, autant l'âme
était forte.</p>
<p><pb/></p>
<p>car elle l'a cultivé soigneusement ; et je pense pouvoir dire qu'il
n'est point de belles connaissances qu'elle n'ait acquises. Elle sait
diverses langues, n'ignore presque rien de tout ce qui mérite d'être su
; mais elle le sait sans faire semblant de le savoir ; et on dirait à
l'entendre parler, tant elle est modeste, qu'elle ne parle de toutes
choses admirablement comme elle fait, que par le simple sens commun, et
par le seul usage du monde 1. »</p>
<p>Après elle le principal ornement de son salon était sa quatrième fille,
la fameuse Julie d'Angennes, qui devint plus tard la duchesse de
Montausier. Julie était comme sa mère un type de précieuse où la
distinction s'accorde avec le naturel. Esprit moins élevé, raison moins
ferme, âme moins haute, elle rachetait ces désavantages par une facilité
d'humeur, une souplesse, un agrément, une vivacité, un enjouement qui
enchantèrent tout ce qui l'entourait et lui valurent bien des hommages.</p>
<p>1. Portrait de Mme de Rambouillet (Grand Cyrus).</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Portrait de Julie d'Angennes (Grand Cyrus).</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Portrait d'Angélique de Rambouillet (Grand Cyrus).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les femmes, disait une précieuse, Mme de Sablé, les femmes, ornements
de la terre, sont faites pour être adorées et répandre autour d'elles
tous les grands sentiments en accordant comme une assez digne récompense
leur estime et leur amitié. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>séances, c'est la précieuse qui en décide. L'honnête homme, en un mot,
c'est celui qui sait par coeur la Carte du Tendre et qui peut voyager en
tous sens dans ce pays, sans risquer de s'y fourvoyer :</p>
<p>On raconte qu'un jour, voyageant avec son frère, et étant descendue dans
une hôtellerie, de soir elle entra en conférence avec lui au sujet de
l'un des épisodes du Grand Cyrus qui les occupait fort. Il s'agissait du
prince Mazare. Fallait-il le laisser vivre? Fallait-il le faire mourir?
M. de Scudéry plaidait sa cause, sa soeur était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>L'AME GÉNÉREUSE</p>
<p>LA PRINCESSE DE CLÈVES</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne m'étonne pas, au combat que j'essuie,</p>
<p>Il est fort enfoncé dans la Cour, c'est tout dit.</p>
<p>La Cour, comme on le sait, ne tient pas pour l'esprit.</p>
<p>Elle a quelque intérêt d'appuyer l'ignorance ;</p>
<p>Et c'est en courtisan qu'il en prend la défense.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, au moment que la poésie des précieuses et des honnêtes gens s'en
va mourant de sa belle mort, une nouvelle poésie naît qui sera grande,
parce qu'après s'être longtemps cherché, l'esprit moderne s'est enfin
trouvé, et que, prenant conscience d'elle-même, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle de Chartres, fort jeune encore, a été mariée au prince de Clèves.
Elle estime et respecte son mari ; mais,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on ne dise donc pas que cet assujettissement absolu aux convenances,
qui règne dans la tragédie et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et son désespoir, que ce formidable hoquet avec lequel Garrick faisait
pâlir d'épouvante les loges et le parterre! Que conclure de cela? Que
les littératures se complètent et que Racine ne peut pas plus nous
remplacer Shakspeare, que Shakspeare Racine.</p>
<p>Il</p>
<p>Oublions donc que la princesse de Clèves est une prin. cesse, et ne
voyons plus en elle que l'Ame généreuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un très grand siècle que le XVIIe siècle, et il n'est point de
siècle complet sans la philosophie. Toute civilisation produit
nécessairement en quelque sorte sa philosophie. Car tout système est le
résumé de la conclusion d'expériences faites par l'humanité ; tout
système est une vue du monde qui résulte d'un développement nouveau de
la société et de la pensée humaine. Ainsi une philosophie est plus ou
moins l'oeuvre du siècle où elle est née, et il ne faut pas attribuer à
son influence toutes les harmonies qui se voient entre elle et l'esprit
dominant de l'époque qui l'a vue naître. Avant que le cartésianisme fût
devenu une puissance, il y avait dans la société française de ce temps
des instincts spiritualités. Corneille en fait foi. Et les romans
eux-mêmes de Mlle de Scudéry, ces pauvres et longs romans dont nous
avons dû dire tant de mal, — puisse l'ombre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous souvient-il dans le xIIIe chant de la Jérusalem délivrée, de
l'épisode de la forêt enchantée où Renaud, méprisant également monstres
et nymphes, d'un coup de sa redoutable épée rompt tous les
enchantements? Les fantômes disparaissent; la forêt n'est plus qu'une
forêt et les bûcherons désormais y pourront rentrer sans crainte et y
tailler des madriers et des solives. La nature au moyen âge, comme dans
l'antiquité était une forêt enchantée; on se la représentait pleine de
forces occultes qui se manifestaient par les effets les plus bizarres;
on y soupçonnait la présence de puissances invisibles qui la
remplissaient de terreurs, de séductions et de miracles, et l'esprit ne
s'y aventurait pas sans trembler. Eh bien ! Descartes est le Renaud de ,
la pensée qui désenchante la nature et la détruit de tous ses prestiges
effrayants, ou séduisants. Pour Descaries, il n'y a que deux réalités
dans ce monde; la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vers la blessure dont vos coeurs étaient déchirés, vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>et elle passe en revue les ressources dont elle peut disposer dans cette
lutte décisive. Faisons cet examen avec elle.</p>
<p>Ensuite en cartésienne, elle n'a garde d'idéaliser, de poétiser les
sentiments qui l'entraînent. Elle ne répète pas avec tant d'autres
héroïnes que ce sentiment est une flamme divine; un coup du ciel; que
depuis qu'elle aime, elle se sent meilleure, plus grande, plus noble.
Non, elle regarde sa passion comme un accident, comme un désordre, ou,
pour mieux dire, comme une maladie, et cette maladie elle est résolue à
tout faire pour en guérir et elle rassemble ses forces pour s'en délivrer.</p>
<p>En cartésienne encore, elle se distingue d'avec sa passion. Cette
passion est en elle, mais ce n'est pas elle. Ce qui lui appartient,
c'est sa pensée, c'est son âme;</p>
<p><pb/></p>
<p>tout ce qui n'est ni sa pensée, ni son âme, n'est pas elle. Le mot qui
revient sans cesse sur ses lèvres est celui-ci : « Cela serait indigne
de moi. » Elle place donc son moi ailleurs que dans son coeur, qui,
envahi par un sentiment que sa raison désavoue, lui est un étranger
qu'elle traite en ennemi.</p>
<p><pb/></p>
<p>lution de bien user de celte liberté ; et ce respect de soi-même, qui
est la marque des âmes généreuses, est la passion noble qu'elle oppose à
l'autre qu'elle veut vaincre. Aussi, pour la connaître tout entière,
écoutons ce que lui dit son mari, M. de Clèves, alors qu'il est instruit
de tout et qu'il va mourir : « Adieu, madame,... vous sentirez le
chagrin que trouvent les personnes raisonnables dans ces engagements. »</p>
<p>Gela est simple et dit tout, et le prince de Clèves connaît bien sa
femme. Il la traite de personne raisonnable, il lui dit : « Ce qui vous
est le plus cher, c'est votre raison, et vous né pouvez goûter aucun
bonheur que votre raison désavouerait. »</p>
<p>Mais voyons paraître sa générosité et les marques qu'elle en donnera.
L'âme généreuse, a dit Descartes, se sent capable d'entreprendre de
grandes choses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je parlais d'Othello. Quels tableaux différents de l'humanité font
passer sous nos yeux ceux du grand dramaturge anglais et ceux de nos
classiques français ! Dans les uns, la nature dominée, vaincue par le
respect des convenances et par l'amour de la raison. Dans l'autre, nous
trouvons la nature toujours victorieuse ; le bien et le mal également
naturels ; le crime semblable au venin distillé par un serpent ; la
beauté morale s'épanouissant comme une fleur qui ne peut donner d'autre
raison de sa beauté, sinon qu'elle est née belle. Ici l'homme double; la
raison en face de la passion; des héros qui ont conscience d'eux-mêmes,
un moi; qui regarde l'autre agir et souffrir, des âmes qui se
contemplent, s'étudient, se discutent, s'interpellent, se haranguent
elles-mêmes. Là, des personnages qui le plus souvent se meuvent comme
une force aveugle qui ne se connaît pas. D'un côté, les grandes
victoires de la liberté et de la raison ; de l'autre, un enchaînement
fatal sur lequel la volonté ne peut rien; le tempérament et les
circonstances faisant le caractère, le caractère déterminant la passion,
la passion décidant de la destinée. Ah! sans doute ce sont des êtres
passionnés que Pauline et la princesse de Clèves. Mais les personnages
de Shakspeare sont la passion même; elle a tout envahi, tout dévoré dans
leur coeur ; il n'y a en eux place que pour elle. Ne demandez pas au roi
Lear de se calmer, de réfléchir. Le roi Lear a-t-il des yeux pour vous
voir et des oreilles pour vous entendre? Ce n'est plus un esprit, une
conscience ; c'est une fièvre, un délire, un coeur qui ne se possède
plus. Oui, les héros de Shakspeare sont il la passion même. C'est
l'amour descendu du ciel qui chante et qui soupire par la bouche de
Roméo et de Juliette ; c'est l'ambition elle-même qui allume une soif</p>
<p><pb/></p>
<p>de sang inextinguible sur les lèvres de lady Macbeth ; c'est la jalousie
en personne qui s'appelle Othello, et qui, dans un transport aveugle,
étouffe Desdemona.</p>
<p>J'ajouterai que si, dans Corneille, comme dans Mme de La Fayette, La
raison est présente dans les héros mêmes du drame, elle paraît dans les
pièces de Shakspeare le plus souvent sous les traits d'un personnage à
part, d'un rêveur, ou coiffée d'une marotte de fou et elle nous dit : «
Tous ces êtres sont faits de la matière dont sont faits les rêves. Il
n'y a de réel que , la joie de l'esprit qui se recueille et qui
contemple. »</p>
<p>Et ainsi par un autre chemin Shakspeare nous conduit</p>
<p>au même résultat.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>L'HOMME DE QUALITÉ ET L'AVENTURIER</p>
<p>GIL BLAS</p>
<p>C'est une singulière nature que le duc de Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui est certain c'est que la noblesse se corrompt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son roman est devenu immortel sous le nom de son héros Gil Blas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette grande toile exécutée avec un art consommé, deux points
seulement arrêteront notre attention. Quels types moraux
rencontrons-nous dans le roman de Lesage ? Nous répondrons en examinant
brièvement quel rôle joue la noblesse dans Gil Blas, en second lieu quel
en est le héros.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais tout vice comme toute qualité peut avoir son héroïsme. Le
petit-maître héroïque, c'est le roué, expression qui date de la Régence
et fut donnée aux lions de cette époque licencieuse ; d'abord aux
compagnons de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En face des petits-maîtres et des roués, quel est le héros du roman de
Lesage ? Si par héros nous entendons un personnage digne de respect ou
d'admiration, Lesage s'est passé de héros. Dans son livre, il n'est
guère personne que nous soyons tenté de respecter, ou d'admirer. Mais si
le héros d'un roman est simplement celui qui fixe sur lui notre
attention et qui y joue le rôle le plus considérable, le héros de Lesage
est le personnage qui a donné son nom au roman, c'est Gil Blas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>marie et finit ses jours dans un château, aussi heureux que les Gil Blas
peuvent l'être ici-bas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LE COEUR SENSIBLE</p>
<p>LA NOUVELLE HÉLOÏSE</p>
<p><pb/></p>
<p>« Trois jours au plus rendront mon âme satisfaite. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le coeur sensible, la sensibilité ! Mots nouveaux, idées nouvelles qui
appartiennent en propre au XVIIIe siècle. Je dis mal. Les mots
existaient dans le vocabulaire du, XVIIe siècle ; mais le sens en était
différent. Qualité propre aux êtres organisés de recevoir des
impressions par l'entremise de leurs sens. Et s'il est des coeurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les aventures du coeur sensible sont ses moindres émotions,</p>
<p>La sensibilité et la passion ! L'une sera cette femme du xvIIIe siècle
qui disait : Il y aurait quelque chose de meilleur que de vivre ; ce
serait de se rappeler qu'on a vécu. L'autre, nommez-la, si vous le
voulez, du nom d'une de ces héroïnes du grand siècle qui, après avoir
étonné le monde par les orages et les dérèglements de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Nouvelle Héloïse, qui parut en 1761, avait circulé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui caractérise l'homme, si on le compare aux êtres qui lui sont
inférieurs, c'est qu'il peut avoir conscience do cette harmonie qui est
en lui ; l'homme est un microcosme qui peut savoir que l'univers se
concentre en lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Océan. De même sort du coeur sensible une harmonie confuse, la vague
harmonie de l'univers, et cette musique qui est en lui fait ses propres
délices.</p>
<p>La princesse de Clèves était l'héroïne des idées claires et distinctes.
Julie est l'héroïne des petites perceptions. A laquelle des deux vont
nos préférences? Mais attendons avant de nous décider de mieux connaître
Julie.</p>
<p>Ce n'est pas le type abstrait du coeur sensible qu'a peint Rousseau dans
son roman. Chaque homme a sa manière particulière de sentir; c'est
là-dessus que se fonde l'originalité des caractères. Nos idées claires
et distinctes nous sont communes avec les autres hommes ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>croit les tenir, mais rien ne peut ôter ceux de l'imagination à
quiconque sait en jouir. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau avait lui-même conscience du caractère incomplet, abstrait de
sa pensée. Et c'est ce qui le poussa dans la philosophie du sentiment.
Car, du moment qu'il ne s'agit que de sentir, il reprend tous ses
avantages. Son coeur, pour tout dire, était plus grand que son
intelligence. Quand je parle de son coeur, ce n'est pas sa faculté
d'aimer que j'entends. Dans la vraie bonté il entre beaucoup de raison
et de force d'âme. Ah ! si j'osais vanter la bonté de Rousseau, il
s'élèverait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ments ; il nous fait rêver, et il en sort comme un parfum qui nous
exalte et nous enivre. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et de même, il ne s'est pas contenté de se confesser lui-même, il a
confessé publiquement Mme de Warens, la reconnaissance qu'il lui devait
n'a pu lui fermer la bouche, ni arrêter sa plume, et parlant de la
dernière . entrevue qu'il eut avec elle, il n'a pas craint d'écrire : «
Je la revis... Dans quel état, mon Dieu ! quel avilissement! » Ne croyez
pas cependant que cela l'embarrasse. Cette femme avilie, il n'aperçoit
rien dans le monde qui lui soit comparable. Et il s'écriera, parlant du
lieu où il l'a vue pour la première fois : « Que ne puis-je entourer
d'un balustre d'or cette heureuse place ! Que n'y puis-je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la sagesse de Julie. Elle s'est créé une sphère d'activité où
elle dépense le trop-plein de cette sensibilité qui, repliée sur
elle-même, se dévorerait. Et d'abord, Mme de Wolmar est mère de famille,
elle aime tendrement ses enfants, et s'occuper d'eux est la grande
affaire de sa vie. Dans l'éducation qu'elle leur donne et qui repose sur
les grands et sages principes de l'Émile,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>blessent la nature, mais des privations passagères et modérées qui
servent d'assaisonnement au plaisir, en préviennent le dégoût et l'abus.
Elle sait qu'aller toujours au-devant des désirs n'est pas l'art de les
contenter, mais de les éteindre. Julie sait se refuser vingt fois une
chose pour en jouir une. Il lui arrive de rompre une partie de plaisir
pour en jouir doublement , en la renouant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son estomac le grain dont elle veut nourrir ses petits. » Et après cela,
nous étonnerons-nous que Mme la Dauphine ait raffolé de cette Julie et
que Saint-Preux se soit écrié : Julie éternel charme de mon coeur !</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ose m'honorer du passé; mais qui m'eût pu répondre, de l'avenir ? Un
jour de plus peut-être, et j'étais coupable ! Qu'était-ce de la vie
entière passée avec vous? Quels dangers j'ai courus sans le savoir! A
quels dangers plus grands j'allais être exposée !...</p>
<p>Adieu, adieu, mon doux ami... Hélas! J'achève de vivre</p>
<p>comme j'ai commencé. J'en dis trop peut-être dans ce moment où le coeur
ne déguise plus rien... Non, je ne te quitte pas, je vais t'attendre...
Je meurs dans cette douce attente : trop heureuse d'avoir acheté au prix
de ma vie le droit de t'aimer toujours sans crime ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>El après cela, que dirai-je de Saint-Preux ? J'ai fait son portrait
flatté, en faisant celui de Rousseau, car Saint-Preux, c'est Rousseau,
mais diminué. Saint-Preux non plus n'est pas vertueux, bien que le mot de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Saint-Preux a fait lignée, il a une glorieuse descendance ; car
Rousseau est le patriarche de la poésie moderne. Saint-Preux eut une
foule d'enfants et de petits-enfants, et parmi eux il en est de célèbres
qui ont fait sensation dans le monde. De Saint-Preux descend toute la
race des mélancoliques, des rêveurs, des solitaires, des malades qui
chérissent leur mal, les Werther, les Obermann, les Faust, les Manfred,
les René, tous ces êtres qui portent un nuage au front et une blessure</p>
<p><pb/></p>
<p>On a parlé souvent de sa vanité; on prétend môme quelquefois qu'il est
devenu fou de vanité. C'est, selon moi, le bien peu connaître. La marque
la plus certaine de la vanité littéraire, c'est la jalousie. Et jamais
Rousseau n'a jalousé le talent de personne ; il a môme rendu hommage en
plus d'une rencontre au génie des hommes qu'il aimait le moins. Son
orgueil avait une tout autre nature. Son coeur lui était sacré ; ses
sentiments étaient une sorte de religion dont il se faisait le prophète et</p>
<p><pb/></p>
<p>0 intolérance du coeur sensible !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LA SENSITIVE ET L'HOMME DE BONNE COMPAGNIE</p>
<p>LA MARIANNE</p>
<p>Mais la sensibilité tragique ne peut être qu'une excep¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en revanche, si le coeur sensible est délicat pour</p>
<p><pb/></p>
<p>La société féodale était fortement organisée. Or, ce qui caractérise un
être organisé, c'est la distinction des fonctions de la vie et des
organes par lesquels s'exercent ces fonctions. Et de même dans une
société fortement organisée, on voit régner la spécialité des fonctions
; et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi sont faits les personnages que Marivaux nous présente dans ses
romans. Ce sont des êtres qui ne se distinguent pas par l'énergie de
leur volonté, ni de leurs passions ; non plus que par la forte
originalité de leur caractère. Mais ils ont un genre de charme qu'on
chercherait vainement dans les romans du siècle précédent. Ce ne sont
pas des natures concentrées, mais aussi ils ont une ouverture de coeur,
une délicatesse de sentiments, une douceur dans les moeurs, une
abondance dé fines perfections; et par-dessus tout, une vivacité et une
rapidité de mouvements sympathiques qui nous les rendent chers et
intéressants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, des officiers qui couraient la poste, arrivent sur les lieux
et apercevant des personnes étendues mortes auprès du carrosse,
entendant un enfant qui criait dedans, ils le tirent de dessous le
cadavre, et ne sachant qu'en faire, ils voient de loin un petit village,
où ils concluent qu'il faut porter l'enfant chez le curé de l'endroit,
lequel vivait en compagnie de sa soeur.</p>
<p>Qui sont les parents de Marianne ? on n'en sait rien; aucune recherche
n'apporte sur ce point d'éclaircissements. On a des motifs de croire
qu'elle appartient à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« M. de Climal, dit Marianne, nous reçut bonnement et sans façon. Il
jeta un coup d'oeil sur moi et puis nous fit asseoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les plaisirs des sensitives sont facilement troublés. Ceux de
Marianne se termineront par des larmes.</p>
<p>Ici commencent les douleurs de Marianne. Valville la tient décidément
pour une personne bien née, et elle n'a que l'adresse d'une lingère à
lui donner. Elle ne pouvait envoyer que chez Mme Dutour, et Mme Dutour
choquait son amour-propre ; elle rougissait d'elle et de sa boutique : «
Je trouvais, dit-elle, que cette boutique figurait si mal avec une
aventure comme la mienne; que c'était quelque chose de si décourageant
pour un homme de condition comme Valville, que je voyais entouré de
valets, quelque chose de si mal assorti aux grâces qu'il mettait dans
ses façons. J'avais moi-même l'air si mignon, si distingué; il y avait
si loin de ma</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prenez donc combien il fut jaloux. Amoureux et jaloux;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Dorsin qui, de l'aveu même de Marivaux, est Mme Geoffrin, cette
puissance sociale dont l'influence fut si grande et si respectée.</p>
<p>Oui, c'est auprès de Mme Geoffrin que l'heureuse Marianne apprend à
connaître la bonne compagnie, et voici la description qu'elle en fait :
« J'étais née pour avoir du goût, et je sentis bien avec quels gens je</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et moi qui m'imaginais qu'il y avait tant de mystère dans la politesse
des gens du monde, et qui l'avais regardée comme une science qui m'était
totalement inconnue, j'étais bien surprise de voir qu'il n'y avait</p>
<p><pb/></p>
<p>rien de particulier dans la leur, mais seulement quelque chose de liant,
d'obligeant et d'aimable. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie du xvIIe siècle nous offre bon nombre de figures qui imposent
par leur grandeur héroïque, par la</p>
<p>1. Il y a ici une lacune dans le manuscrit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>L'AMANT DE LA NATURE</p>
<p>PAUL ET VIRGINIE</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>foi, comme un remède infaillible. C'est aussi l'âge des bonnes
intentions. On vit sous un roi qui en est plein, sous une charmante
reine qui peut commettre des imprudences, mais qui ne demande pas mieux
que de faire des heureux. Qu'est-ce, après tout, que Louis XVI et
Marie-Antoinette ? Ce sont de bonnes intentions couronnées. Hélas ! ces
bonnes intentions ont mal fini, comme elles finissent presque toutes ;
car elles sont une faiblesse, le caractère seul est une force; et Louis
XVI était tout, sauf un caractère.</p>
<p>Cependant le succès semble justifier d'abord ces illusions et ces bonnes
intentions. La prospérité renaît, comme l'a remarqué M. de Tocqueville,
la population et les richesses s'accroissent. Un esprit nouveau,
l'esprit d'entreprise, se répand partout, en attendant la grande
entreprise de la Révolution. Le prix des fermages généraux va s'élevant
; le bail de 1786, donne 14 millions de plus que celui de 1780. Dans le
compte rendu de 81, Necker assure que le produit de tous les droits de
consommation augmente de deux millions par an. Avec cela le génie de la
philosophie humanitaire et sensible du XVIIIe siècle a gagné le
gouvernement et l'administration. L'esprit de Montesquieu et de Voltaire
est maître de la place.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant cette société, au milieu des douceurs de sa vie, est atteinte
et rongée, par moments du moins, d'un secret ennui, comme il arrive aux
époques où l'on pense et où l'on parle beaucoup, et où les occasions
d'agir sont rares. Telle avait été pour la France la seconde moitié du
XVIIIe siècle. Les grands événements s'y passent dans le royaume des
idées ; des doctrines nouvelles sont enfantées, circulent partout, sont
adoptées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La tète des octogénaires est hantée par des fantômes qui sont les
souvenirs de leur enfance. Leurs yeux revoient de préférence les objets
où s'arrêtèrent leurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si grand, si beau, si délicieux, n'en laisse aucun de sang-froid. »</p>
<p>Mais la différence est plus marquée encore entre les deux romanciers
considérés comme peintres de l'humanité. Rousseau vante les charmes de
la vie patriarcale, mais il n'a pas transporté ses personnages dans la
solitude ; il les a laissés dans un pays policé. Bernardin de
Saint-Pierre ne veut pas que les hommes se mettent entre la nature et
ses personnages.</p>
<p>Les plaisirs de Paul et Virginie sont le chant et la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prétendus barbares. La raison varie d'âge en âge, et le sentiment est
toujours le même. Les erreurs de la raison sont , locales et versatiles,
et les vérités de sentiment sont constantes et universelles. La raison
fait le moi grec, le moi anglais, le moi turc; et le sentiment, le moi
homme et le moi divin. Il faut des commentaires pour entendre
aujourd'hui les livres de l'antiquité, qui sont les ouvrages de la
raison, tels que ceux de la plupart des historiens et des poètes
satiriques et comiques, comme Martial, Plaute, Juvénal, et même ceux du
siècle passé, comme Boileau et Molière ; mais il n'en faudra jamais pour
être touché des prières de Priam aux pieds d'Achille, du désespoir de
Didon, des tragédies de Racine, et des fables naïves de La Fontaine. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je dis une machine, car c'est bien d'une machine qu'il s'agit, fabriquée
de main d'homme. Rousseau et Marivaux ont peint des coeurs sensibles qui
étaient l'ouvrage de la nature, et qui, tragiques ou non, sont
profondément vrais, de celte vérité qui ne passe point. Mais Paul et
Virginie sont faux; leurs sentiments sentent la fabrication, comme
certains vins falsifiés qui contiennent dû bois de campêche et je ne
sais quels</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Bernardin de Saint-Pierre eût peut-être répondu</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>entre lès Tropiques la beauté morale d'une petite société! » La première
partie ds son programme, Bernardin l'a admirablement remplie. La nature
tropicale revit tout entière dans son oeuvre ; elle la remplit de ses
rayonnements, de ses murmures, de ses parfums : c'est un charme, c'est
une incantation, une magie !</p>
<p>Si Bernardin de Saint-Pierre avait seulement voulu</p>
<p><pb/></p>
<p>peindre l'amour ingénu, l'amour parlant le langage de la nature, l'amour
tel qu'il se présente dans une sphère sociale où règne encore quelque
chose des moeurs patriarcales, il n'aurait pas eu besoin de transporter
la scène de son roman dans une des solitudes de l'Ile de France, dans le
voisinage d'un des Tropiques ; il eût fait naître ses héros au fond
d'une province française quelconque, dans un milieu civilisé, mais d'une
civilisation sans raffinements et en quelque sorte aussi naturelle que
la nature elle-même. Il eût fait, pour tout dire, comme Goethe quand il
a écrit cette idylle qui a nom Hermann et Dorothée, idylle qui est un
poème, poème qui est une idylle où respire le génie d'Homère, parce que
la sagesse et la passion y sont en présence l'une de l'autre et y
parlent toutes deux un langage d'une antique simplicité. Telle n'était
point l'intention de Bernardin de Saint-Pierre. Son but était de
réaliser sur le papier une utopie, dont je parlerai plus loin. Il
voulait peindre deux enfants de la nature, c'est-à-dire deux êtres dont
la nature fût la seule institutrice, qui n'entendissent d'autre voix que
la sienne, qui ne reçussent d'autres leçons que lès siennes, deux
disciples, deux nourrissons de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>premier instant, en contemplant ces deux étranges créatures, le regard
hésite, ne sachant si l'artiste a voulu peindre des êtres humains ou des
singes. Il est vrai que Bernardin appelle quelque part les singes des
enfants de la nature; mais ce n'est pas parmi de tels enfants de la
nature qu'il pouvait être tenté d'aller chercher deux héros de roman.
Rien de moins romanesque que les singes, et je crois qu'ils n'y
prétendent pas ; c'est le moindre de leurs soucis.</p>
<p><pb/></p>
<p>douze fois leurs fruits, et les orangers vingt-quatre fois leurs fleurs,
depuis qu'elle est au monde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>n'ont point été créées par la nature, elles sont au contraire la marque
d'une rupture entre l'homme et la nature, elles sont nées le jour où
l'âme humaine a déchiré le voile de la nature pour chercher quelque
chose derrière et au delà. Créer un dieu, drame mystérieux, qui agite la
conscience jusque dans ses profondeurs, drame qui est une tragédie, et
une tragédie sanglante; car on chercherait en vain dans le monde, de
l'orient au couchant, le berceau d'un dieu qui n'ait été arrosé de
larmes et de sang !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs, c'est le lierre qui prend une voix et nous prêche l'amitié
généreuse : « Le. lierre qui ne s'attache qu'aux malheureux, et qui,
lorsque la mort même a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui l'anime elle-même ; feu divin qui est en elle le principe de la vie,
l'amour, ce maître tout-puissant du ciel et de la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>progrès sont lents et qu'ils coûtent cher ; et que la terre n'était pas
encore mûre pour le règne de l'innocence et d'une félicité sans nuage !...</p>
<p><pb/></p>
<p>objets de la terre, de la mer et des cieux... Et alors saisis, émus,
ravis, ils s'écrieront, après Napoléon qui s'y connaissait : « La plume
de Bernardin est un pinceau. »</p>
<p>Que son Élysée et son soleil d'or lui soient pardonnés !</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>LA BELLE AME</p>
<p>CORINNE</p>
<p><pb/></p>
<p>épuiser le champ de mon sujet ; et qui, l'un et l'autre, sont issus de
la Révolution française et ont été immortalisés par la plume de
romanciers du commencement du XIXe siècle.</p>
<p>Mais cette Révolution, préparée indirectement et</p>
<p><pb/></p>
<p>. Et d'abord, remarquez que l'homme d'affaires, l'homme qui a vécu, qui
s'est formé dans le maniement des affaires et qui en a l'expérience,
connaît la difficulté des réformes, des changements, la puissance des
habitudes, dès traditions. Il est sans cesse préoccupé de la</p>
<p><pb/></p>
<p>l'humanité, et il en déduit tout un svstème où les</p>
<p>théorèmes succèdent aux théorèmes, les corollaires aux corollaires. Il
porte en un mot, dans les matières politiques et sociales, l'esprit
d'abstraction, l'esprit géométrique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>forêts, atteignant les dimensions des grands arbres. Les passions de 89
sont aux nôtres ce qu'étaient ces fougères antédiluviennes aux fougères
de maintenant. Aussi M. de Talleyrand prétendait que ceux qui n'ont pas
vécu entre 1789 et 1800 ne savent pas ce que c'est que la vie. Au
contraire, quelques années auparavant, un moraliste du XVIIIe siècle,
Saint-Martin, se plaignait de voir les hommes de son temps « ne
s'apporter réciproquement, dans la société, que le poids et le vide de
leurs jours... » Et de son côté Senac de Meilhan dit : « Ne cherchez pas
le génie, l'esprit, un caractère marqué, dans ce qu'on appelle la bonne
compagnie. Ceux qui possèdent ces avantages et ces qualités y seraient
impatiemment soufferts et s'y trouveraient déplacés. » Et il ajoute «
qu'en France, les grandes passions sont aussi rares que les grands
hommes ». D'une part, l'habitude et l'abus de l'ironie, l'esprit de
critique, le persiflage ; de l'autre un sentimentalisme qui donnait
quelquefois dans la fadeur, telles étaient les deux dispositions
régnantes dans la bonne compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La belle âme, ou du moins une des variétés de la belle âme, a été peinte
dans un roman français qui est un chef-d'oeuvre. Ce roman porte le nom
glorieux de Corinne, et il a été écrit par une femme qui a peut-être
mieux compris que personne le véritable esprit moral de la Révolution
française, et qui en a expérimenté sur elle-même tous les sentiments et
.les passions. Mais avant d'appeler la belle âme Corinne, refaisons
d'abord son histoire sans y mêler de nom propre et tâchons de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et la belle âme essaie de convertir le monde, et vraiment elle ne
désespère pas d'y réussir. Elle lui suppose</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle commence par lui faire sentir et lui reprocher sa médiocrité; le
monde sourit car il est narquois, et, se frottant les mains, il lui
demande au nom de quelle autorité elle lui fait la leçon. Elle répond
que son autorité est la plus sacrée de toutes, que c'est l'idéal. Le
monde allègue que cet idéal n'est pas une charte ayant vigueur de loi ;
que d'ailleurs chacun ici-bas a son idéal et qu'il a peut-être aussi le
sien :</p>
<p><pb/></p>
<p>dévouement, l'enthousiasme, a été inventée pour consoler ceux qui n'ont
pas pu réussir dans le monde. C'est comme le De profundis que l'on
chante pour les morts. »</p>
<p>— Ainsi, reprend la belle âme indignée, vous niez la vertu!</p>
<p>La belle âme lève les yeux au ciel. Quelle ressource lui reste-t-il ? Le
rêve, la solitude, la mort peut-être... Telle est l'histoire de Corinne,
ou du moins le résumé général de son histoire. Mais entrons-y plus
avant, car les détails ont ici leur valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>monde lui répond que les inégalités lui conviennent. Chacun son goût.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que Lucile était la femme que son père aurait choisie pour lui : mais il
aimait Corinne, il en était aimé !... Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Corinne fait encore des efforts pour redevenir capable d'un
travail suivi et elle trace des fragments de pensées dont voici
quelques-unes : « Mon talent n'existe plus ; je le regrette. J'aurais
aimé que mon nom lui parvînt avec quelque gloire, j'aurais voulu qu'en
lisant un écrit de moi, il y sentit quelque sympathie avec lui.</p>
<p>« On a tort cependant de craindre la supériorité de l'esprit et de l'âme
; elle est très morale cette supériorité, car tout comprendre rend très
indulgent, et sentir profondément inspire une grande bonté.</p>
<p>« Comment se fait-il que deux êtres qui se sont confié leurs pensées les
plus intimes, qui se sont parlé de Dieu,</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'avais appris la vie dans les poètes ; elle n'est pas ainsi. Il y a
quelque chose d'aride dans la réalité, que l'on s'efforce en vain de
changer.</p>
<p>« En présence du soleil et des sphères étoilées, on n'a besoin que de
s'aimer et de se sentir dignes l'un de l'autre. Mais la société, la
société! comme elle rend le coeur dur et l'esprit frivole! Comme elle
fait vivre pour ce que l'on dira de vous !...</p>
<p>« Pourquoi les situations heureuses sont-elles si passagères?
Qu'ont-elles de plus fragile que les autres? L'ordre naturel est-il la
douleur? C'est une convulsion que la souffrance pour le corps ; mais
c'est un état habituel pour l'âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Des sentiments, des pensées peut-être nobles, peut-être fécondes,
s'éteignent avec moi : et de toutes les facultés de l'âme que je tiens
de la nature, celle de souffrir est la seule que j'aie exercée tout
entière.</p>
<p>« N'importe, obéissons. Le grand mystère de la mort, quel qu'il soit,
doit donner du calme... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>LES ÉGOTISTES</p>
<p>RENÉ, ADOLPHE, OBERMANN</p>
<p>C'est en Allemagne peut-être que Corinne a eu le plus de soeurs et de
cousines; car l'Allemagne est le pays qui ressentit le plus fortement le
contre-coup de la Révolution française ou, pour mieux dire, l'esprit
nouveau qui enfanta cette Révolution, se manifesta également de l'autre
côté du Rhin sous des formes appropriées au génie, germanique, si bien
que les mêmes phénomènes moraux et intellectuels se produisirent
simultanément dans les deux pays. Et comme preuve de cette sympathie
presque magnétique qui existait entre les deux nations, on peut alléguer
que les grands penseurs allemands contemporains de la Révolution
française en ont mieux défini le génie qu'elle n'était en état de le
faire elle-même. Aussi n'est-il pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'idéaliste se rend compte que cette invitation est un leurre et
que les habiles seuls en profitent, et il ne sait que faire de cette
liberté qui lui est donnée. Il ne veut rien, il ne peut rien vouloir,
car il voudrait l'infini et il a appris par expérience ce que valent ces
volontés-là. Nulle part la jeunesse du commencement du XIXe siècle n'a
été mieux peinte que dans le passage suivant d'une Vie de Rollin, de
Guéneau de Mussy, passage contemporain des romans qui nous occupent :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur la terre, n'ayant point encore aimé, j'étais accablé d'une
surabondance de vie. Quelquefois je rougissais subitement, et je sentais
couler dans mon coeur comme des ruisseaux d'une lave ardente;
quelquefois je poussais des cris involontaires, et la nuit était
également troublée de mes songes et de mes veilles. Il me manquait
quelque chose pour remplir l'abîme de mon existence. Je descendais dans
la vallée, je m'élevais sur la montagne, appelant de toute la force de
mes désirs l'idéal objet d'une flamme future; je l'embrassais dans les
vents; je croyais l'entendre dans les gémissements du fleuve ; tout
était ce fantôme imaginaire, et les astres des cieux, et le principe
même de vie dans l'univers. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tisser ma vie, pour la mettre au niveau de la société. Traité partout
d'esprit romanesque, honteux du rôle que je jouais, dégoûté de plus en
plus des choses et des hommes, je pris le parti de me retirer dans un
faubourg pour y vivre totalement ignoré. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cas singulier et qui d'avance me cause une certaine inquiétude. L'amour,
l'amour parfait peut-il se passer d'un peu d'illusion ? Aime-t-on bien,
aime-t-on avec tout son être, si l'on ne voit dans la femme aimée
l'idéal incarné? Et par malheur l'égotiste ne s'adonne guère aux
illusions ; il connaît la vie avant d'avoir vécu, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au milieu des hommes et qui souffre pourtant de l'isolement auquel il
est condamné. Votre amitié me soutenait : sans cette amitié je ne puis
vivre. J'ai pris l'habitude de vous voir, vous avez laissé naître et se
former cette douce habitude : qu'ai-je fait pour perdre cette unique
consolation d'une existence si triste et si sombre ? Je suis
horriblement malheureux, je n'ai plus le courage de supporter un si long
malheur ; je n'espère rien, je ne demande rien, je ne veux que vous voir
; mais je dois vous voir s'il faut que je vive. Ellénore, rendez-vous à
ma prière... »</p>
<p>Notez qu'en parlant ainsi, Adolphe a les lèvres pâles et tremblantes, le
désespoir est peint sur son visage, et il ne joue pas la comédie, il
croit en cet instant tout ce qu'il dit : « Il n'était plus question,
dit-il, dans mon âme, ni de calculs, ni de projets; je me sentais, de la
meilleure foi du monde, véritablement amoureux. Ce n'était plus l'espoir
du succès qui me faisait agir. » Adolphe est donc sincère dans la minute
où il parle; quand il sera parti, que la porte se sera refermée derrière
lui, il s'étonnera lui-même de son éloquence et du sentiment qui
l'inspira ; mais tant qu'il parle, il s'enivre de sa parole. Il croit
aimer. Il n'est capable que de passions cérébrales, de fièvres de tête.
Ellénore lui paraît une conquête digne de lui; c'est avec son orgueil
qu'il l'aime, mais il s'imagine sincèrement que tout cela se passe dans
son coeur. Et pour peu qu'on lui résiste... oh alors ! il éprouvera en
apparence tous les plus violents transports de l'amour ; son orgueil
blessé, exaspéré, furieux, soulèvera en lui de telles tempêtes qu'il se
croira sérieusement bouleversé par la passion. Oui, il se persuadera
qu'il est au désespoir et le plus malheureux des hommes et il le
persuadera aux autres; car Adolphe parle avec tant d'éloquence !</p>
<p>Pauvre Ellénore ! elle l'en croira, sa défaite est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aujourd'hui d'être indifférents ; et peut-être, un jour, froissé par ces
coeurs arides, vous regretterez ce coeur dont vous disposiez, qui vivait
de vôtre affection, qui eût bravé mille périls pour votre défense, et
que vous ne daignez plus récompenser d'un regard. »</p>
<p><pb/></p>
<p>gance, l'attitude d'une, femme heureuse et simple dans toute la grâce et
la splendeur de la saison d'aimer. Je ne concevrai point cette
puissance, cette immensité que rien n'exprimera ; cette forme que rien
ne contiendra, cette idée d'un monde meilleur, que l'on sent et que la
nature n'aurait pas fait; cette lueur céleste que nous croyons saisir,
qui nous passionne, qui nous entraîne, et qui n'est qu'une ombre
indiscernable, errante, égarée dans le ténébreux abîme. Mais cette
ombre, cette image embellie dans le vague, puissante de tout le prestige
de l'inconnu, devenue nécessaire dans nos misères, . devenue naturelle à
nos coeurs opprimés, quel homme a pu l'entrevoir une fois seulement, et
l'oublier jamais? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'ironie géniale, et qui signifiait le droit que s'attribue le génie de
jouer avec toutes choses, parce qu'il dérogerait en prenant rien au
sérieux. Mais une telle étude mènerait trop loin et ne rentrerait pas
dans le cadre de mon sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>En parcourant l'une des provinces où séjournent ces ombres charmantes
qu'enfanta l'imagination des poètes ; dans ces Champs Élysées de la
poésie éclairés d'une lumière douce et sereine, baignés d'une atmosphère
. vaporeuse et parfumée, bien des figures diverses, les unes riantes,
les autres sombres et mélancoliques et formant toutes entre elles
d'harmonieux contrastes, nous sont successivement apparues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et quel chemin parcouru entre le point de départ et le point d'arrivée !
Entre ce type des faux bergers, issu du grand mouvement de la
Renaissance, et ces typés de la belle âme et de l'égotiste, nés des
crises morales qui ont produit et accompagné dans son cours la
Révolulion française! Et quel contraste forment entre eux le</p>
<p><pb/></p>
<p>premier anneau et le dernier de cette chaîne qui relie l'histoire du
roman français des premières années du xvIIe siècle aux premières du
XIXe siècle ! l'Astrée d'une part, René de l'autre, quelle métamorphose
! Ces deux oeuvres n'eurent de commun entre elles que d'avoir représenté
deux instants de l'époque qui les vit naître.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment élargie, elle peut contenir aujourd'hui tout le fantôme du monde
idéal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>années de la Restauration, le roman français a tant produit, il a pris
un tel développement, si riche, si prodigieux, qu'en rendre compte ne
serait pas une petite entreprise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MAT</p>
<p>AVANT-PROPOS...............</p>
<p>V</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>1.</p>
<p>CHAPITRE I. Les faux bergers (L'Astrée).......</p>
<p>15</p>
<p>— II. L'honnête homme et la précieuse (Le Grand</p>
<p>Cyrus et la Clélie).......</p>
<p>45</p>
<p>— III. L'âme généreuse (La Princesse de Clèves) . . .</p>
<p>65</p>
<p>— IV. L'homme de qualité et l'aventurier (Gil Blas).</p>
<p>99</p>
<p>— V. Le coeur sensible (La Nouvelle Hêloïse)......</p>
<p>121</p>
<p>— VI. La sensitive et l'homme de bonne compagnie</p>
<p>(La Marianne).............</p>
<p>163</p>
<p>— VII. L'amant de la nature (Paul et Virginie) ....</p>
<p>187</p>
<p>— VIII. La belle âme (Corinne).......</p>
<p>233</p>
<p>— IX. Les égotistes (René, Adolphe, Obermann) . . . .</p>
<p>261</p>
<p>CONCLUSION............</p>
<p>287</p>
<p>311-11. — Coulommiers. Imp. PAUL BRODARD. — 5-11.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cie</p>
<p>BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79, A PARIS</p>
<p>LES</p>
<p>GRANDS ÉCRIVAINS FRANÇAIS</p>
<p>ÉTUDES SUR LA VIE</p>
<p>LES OEUVRES ET L'INFLUENCE DES PRINCIPAUX AUTEURS DE NOTRE LITTÉRATURE</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaucoup d'ouvrages, dont toutes ces raisons justifient du reste la
publication, ont donc été consacrés aux grands écrivains français. Et
cependant ces génies puissants et charmants ont-ils dans le monde la
place qui leur est due ? Nullement, et pas même en France.</p>
<p>On les aime et on les néglige. Ces grands hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, rappeler leur rôle, aujourd'hui mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. JUSSERAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cie</p>
<p>BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79, A PARIS</p>
<p>LES</p>
<p>GRANDS ÉCRIVAINS FRANÇAIS</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR LA VIE, LES OEUVRES ET L'INFLUENCE DES PRINCIPAUX AUTEURS DE NOTRE
LITTÉRATURE</p>
<p>Chaque volume in-16, orné d'un portrait en héliogravure, broché. 2 fr.</p>
<p>LISTE DANS L'ORDRE DE LA PUBLICATION</p>
<p>DES 53 VOLUMES PARUS</p>
<p>VICTOR COUSIN</p>
<p>par M. JULES SIMON de l'Académie française.</p>
<p>D'ALEMBERT</p>
<p>par M. JOSEPH BERTRAND de l'Académie française, secr. perpétuel de
l'Acad. des sciences.</p>
<p>MADAME DE SÉVIGNÉ</p>
<p>par M. GASTON BOISSIER secrétaire perpétuel de l'Acad. française.</p>
<p>VAUVENARGUES</p>
<p>par. M. MAURICE PALÉOLOGUE.</p>
<p>MONTESQUIEU</p>
<p>par M. ALBERT SOREL de l'Académie française.</p>
<p>MADAME DE STAEL</p>
<p>par M. ALBERT SOREL de l'Académie française.</p>
<p>GEORGE SAND</p>
<p>par M. E. CARO</p>
<p>de l'Académie française</p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p>par M. MAXIME DU CAMP de l'Académie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>TURGOT</p>
<p>par M. LÉON SAY de l'Académie française.</p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>par M. DE LESCURE.</p>
<p>THIERS</p>
<p>par M. P. DE RÉMUSAT sénateur, de l'Institut.</p>
<p>FÉNELON</p>
<p>par M. PAUL JANET. de l'Institut.</p>
<p>BERNARDIN DE St-PIERRE</p>
<p>par M. ARVÈDE BARINE.</p>
<p>SAINT-SIMON</p>
<p>par M. GASTON BOISSIER secrétaire perpétuel de l'Acad. française.</p>
<p>MADAME DE LAFAYETTE</p>
<p>par M. le comte d'HAUSSONVILLE de l'Académie française.</p>
<p>RABELAIS</p>
<p>par M. RENÉ MILLET.</p>
<p>MIRABEAU</p>
<p>par M. EDMOND ROUSSE de l'Académie française.</p>
<p>J.-J. ROUSSEAU</p>
<p>par M. ARTHUR CHUQUET professeur au Collège de France.</p>
<p>RUTEBEUF</p>
<p>par M. CLÉDAT professeur de Faculté.</p>
<p>LESAGE</p>
<p>par M. EUGÈNE LINTILHAC.</p>
<p>STENDHAL</p>
<p>par M. ÉDOUARD ROD.</p>
<p>DESCARTES</p>
<p>par M. ALFRED FOUILLÉE membre de l'Institut.</p>
<p>ALFRED DE VIGNY</p>
<p>par M. MAURICE PALÉOLOGUE.</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>par M. LÉODOLD MABILLEAU professeur de Faculté.</p>
<p>BOILEAU</p>
<p>par M. G. LANSON.</p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p>par M. ARVÈDE BARINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOSEPH DE MAISTRE</p>
<p>par M. GEORGE COGORDAN.</p>
<p>MALHERBE</p>
<p>par M. le duc DE BrOGLIE de l'Académie française.</p>
<p>FROISSART</p>
<p>par Mme MARY DARMESTETER.</p>
<p>BEAUMARCHAIS</p>
<p>par M. ANDRÉ HALLAYS.</p>
<p>DIDEROT</p>
<p>par M. JOSEPH REINACH.</p>
<p>MARIVAUX</p>
<p>par M. GASTON DESCHAMPS.</p>
<p>GUIZOT</p>
<p>par M. A. BARDOUX membre de l'Institut.</p>
<p>RACINE</p>
<p>par M. GUSTAVE LARROUMET. membre de l'Institut.</p>
<p>MONTAIGNE</p>
<p>par M. PAUL STAPFER professeur de Faculté.</p>
<p>MÉRIMÉE</p>
<p>par M. AUGUSTIN FILON.</p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD</p>
<p>par M. J. BOURDEAU.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>par M. G. LANSON</p>
<p>professeur de Faculté.</p>
<p>LACORDAIRE</p>
<p>par M. le comte D'HAUSSONVILLE de l'Académie française.</p>
<p>FLAUBERT</p>
<p>par M. ÉMILE FAGUET de l'Académie française.</p>
<p>ROYER-COLLARD</p>
<p>par M. E. SPULLER.</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>par M. ALFRED RÉBELLIAU.</p>
<p>LA FONTAINE</p>
<p>par M. G. LAFENESTRE membre de l'Institut.</p>
<p>PASCAL</p>
<p>par M. É. BOUTROUX membre de l'Institut.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS VILLON</p>
<p>par M. G. PARIS de l'Académie française.</p>
<p>FONTENELLE</p>
<p>par M. LABORDE-MILAÂ.</p>
<p>ALEXANDRE DUMAS PÈRE</p>
<p>par M. HIPPOLYTE PARIGOT</p>
<p>CALVIN</p>
<p>par M. A. BOSSERT</p>
<p>ANDRÉ CHÉNIER</p>
<p>par M. ÉMILE FAGUET de l'Académie française.</p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>par M. G. LANSON.</p>
<p>LA BRUYÈRE</p>
<p>par M. MORILLOT professeur de Faculté.</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>. par M. G. LAFENESTRE membre de l'Institut.</p>
<p>AGRIPPA D'AUBIGNÉ</p>
<p>par M. SAMUEL ROCHEBLAVE.</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>par M. RENÉ DOUMIC de l'Académie française.</p>
<p>Coulommiers. — Imp. PAUL BRODARD. — 10-707-1910.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
