<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bergerat, Émile (1845-1923)">Émile Bergerat</author>
<title>Souvenirs d'un enfant de Paris. [Volume 4] / Émile Bergerat</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bergerat, Émile (1845-1923)</author>, <title>Souvenirs d'un enfant de Paris. [Volume 4] / Émile Bergerat</title>, <date>1911</date>,description :,385 pages
</bibl>
<publisher>E. Fasquelle (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65152x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1911">1911</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>OBBUTO'UNBSBMEOEOOCUMENTS</p>
<p>EMCOtMMt</p>
<p>MSUUXESEM~B</p>
<p>ABSEttO! «EMARGES MT&amp;aEUMB</p>
<p>VALABLE POUR TOUT OU PARTIE DU DOCUMENT REPRODUIT</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMtLE BERGERAT</p>
<p>SOUVENIRS D'UN</p>
<p>ENFANT DE PARIS LE MARTYRE THEATRAL QUATHIËME VOLUME</p>
<p>HERBUE-CAUSAI -LA M!T RERGAMA~E B~MMAitM tA CORSE tE €AP!TA!KE FRACASSE
1882-d890</p>
<p>PARIS</p>
<p>B1BUOTHËQUE-CHARPENTIËR EUEÈXE FASQUELLE, tBtTtUX</p>
<p>it.BtîBBBSRENEm,</p>
<p>i9i3</p>
<p><pb/></p>
<p>BttMwtt du CtM«SM da ta tmuOMÊODE-CBAM'ENTISt &amp; &lt; ff. «? te whMoe</p>
<p>EU6E)tE FASQUELLE, ËDtTEUR. H, MB M MMMJJt</p>
<p>MÉMOIRES SOUVENIRS CORRESPONDANCE CHARLES ALEXANDRE</p>
<p>Souvenirs sur ItMnartine. i vol. PAUL ALEXIS</p>
<p>E~nile Zola. Notes d'un ami. vol. THÉODORE DE BANVILLE</p>
<p>Mes aouvenirs. t vol. MARIE BASHKIRTSEFF</p>
<p>Journal. vol.</p>
<p>ÉM&lt;t.E BERGERAT</p>
<p>Souvenirs d'an Enfant de Paris vu). Théophile Gautier. Biographie,
entretiens, souvemra. i vol. M" ALPHONSE OAUDET</p>
<p>Souvenirs autour d'un groupe littéraire. t vol. LÉON DAUDET</p>
<p>Alphonse Daudet t vol. EUGÈNE DELACROIX</p>
<p>Lettres. S vol. ALIDOR DELZANT</p>
<p>Les Gonconrt. t vol. GUSTAVE FLAUBERT</p>
<p>Correspondance. 4 vol. JULES DE GONCOURT</p>
<p>Lettres. &lt; vol. E. ET J. DE CONCOURT</p>
<p>Journal. Mémoires de la Vie littéraire. 9 vol. V)CTOR HUGO</p>
<p>Choses vues t vol. PAUL DE MUSSET</p>
<p>Biographie d'Al&amp;ed de Musset. i vol. HENBt REGNAULT</p>
<p>Correspondance wt. SCHEURER-KESTNER</p>
<p>Souvenirs de Jeunesse. vol. STENDHAL</p>
<p>Journal. 'wl Correspondance LÉON TOLSTOt</p>
<p>Correapondanoe inédite. iwt.</p>
<p>tVAN TOURGUENEFF</p>
<p>Correspondanoe. 3~ HSM. L.-hB)~tmtt&lt;« tf~ntet, rue Mnt-Benett, 7, Pa~t.</p>
<p><pb/></p>
<p>FMC'UNBSEMBOECCCUMEtnS</p>
<p>EM COULEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>D*ON °</p>
<p>ENFANT DE PARIS QUATRIÈME VOLUME</p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES B'ËMtLÉ BERGERAT</p>
<p>POÉSiE</p>
<p>Poèmes de la 6nen de iMO-71 (Les Ca&lt;rass&lt;eM de Bete~s~o//ea; Le AfaMre
d*&lt; co~e, etc.).</p>
<p>La Lyre comique.</p>
<p>La Lyre brisée.</p>
<p>Ballades et Sonnets (Eug. Fastluelle, éditeur).</p>
<p>THÉÂTRE</p>
<p>Théâtre complet; fi volumes</p>
<p>Une A'n&lt;e, Père et Mari, Ange Basant, Sépares de corps, Le JVont.</p>
<p>Il. BermM~e, Flore de Frileuse, Bnguerrande.</p>
<p>IH. La Nuit Bergamasque, Myrane, Le Premier Baiser, Le Capitaine Fracasse.</p>
<p>IV. Manon Roland, Plus que NeMe.</p>
<p>V. La Pompadour, Le'Capitaine Blomet.</p>
<p>VI. La Fonlaine de Jouvence, Petite Jtfere, Le Combat de Cerfs.</p>
<p>Théâtre en vers Bn~aerrande, La Nuit Bergamasque, Le Capitaine Fracasse
(Ëug. FasqueUe, éditeur.</p>
<p>Le Capitaine Fracasse, comédie héroïque en t/ actes et un prologue, en
vers (Eug. Fasquelle, éditeur).</p>
<p>MMAHSETCOttTES</p>
<p>Le FanMas malgré lui.</p>
<p>Le Petit Moreau.</p>
<p>Le Viol.</p>
<p>Le Chèque on EUane.</p>
<p>La Vierge.</p>
<p>Le Cruel Vatengnerre (Uremiëre parUe).</p>
<p>BeBe et C". contes.</p>
<p>Contes de CaUban (Eug. Fasquelle, éditeur).</p>
<p>DtWERS. CRtTtQUE. VOYAGES</p>
<p>Théophile Gauler. Entretiens. Préface d'EcMOND DE GoxcouBT (Eug.
Fasquelle, éditeur).</p>
<p>La Chasse au mouaon.</p>
<p>L'Amonr en RepnNiqne.</p>
<p>Vie et Aventuras de CaUban.</p>
<p>mes Mounns.</p>
<p>Le Livre de Caliban. Préface d'ALEXANDBE DUMAS,</p>
<p>Figarismes de Caliban.</p>
<p>Le Bire de Caliban. Préface d'An.M'oE DAUDET (Eug. Fasquelle, éditeur).</p>
<p>Chroniques de l'Homme masqué. Préface de Jut-ES VALLÈS. Les Soirées de
CaUbangréve.</p>
<p>Souvenirs d'un Enfant de Paris, 1°' volume. Les années de Bohême (Eug.
FasqueUe, éditeur).</p>
<p>Souvenirs d'un Enfant de Paris, 3* volume. La Phase cri.tique de la
CW&lt;~«e (Eug. Faaqaeue, éditeur).</p>
<p>Souvenir~ d'un Enfant de Paris, 8° volume. La f&lt;e moderne, Le Voltaire,
Le ~vom (Eug. Fasqueite, éditeur).</p>
<p>Souvenirs d'un Entant de Paris, 4' volume. NermMe, Caliban, La Nuit
Ber~Nmas~tte, Enguerrande, La CorM, Le Capitaine fracasse (Eug.
FasqueUe, éditeur).</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMtLE BERGERAT</p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>D'UN</p>
<p>r</p>
<p>ENFANT DE PARIS, LE MARTYRE THEATRAL</p>
<p>QUATRIÈME VOLUME</p>
<p>HERMINIE CALIBAN LA NUIT BERGAMASQUE EN6UERRANDE LA CORSE LE CAPITAINE
FRACASSE 1882-1890</p>
<p>O.s'~Y.</p>
<p>PARIS</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE-CHARPENTIER MaÈttEfAttMU.t.tMTMB</p>
<p>n,ttOBCEONENEt.LE,H</p>
<p>i9i3</p>
<p>ToUft drettu r&amp;aërvétt )</p>
<p>~S&lt;Z:M.&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ T!RË DB CET OCVRACE</p>
<p>~0 exemplaires numérotés sur papier de Hollande, 5 exemplaires numérotés
sur papier du Japon.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS D'UN ENFANT DE PARIS</p>
<p>HENRY BECQUE</p>
<p>i</p>
<p>Ah! c'est vous, Bergerat 1. Ravi de vous rencontrer. Je viens de faire
un quatrain en marchant. Tant pis pour vous, vous en aurez l'étrenne.
Bénis les dieux, mon cher Becque, d'avoir dirigé mes pas sur la pente du
Pinde où vous glissez. J'écoute votre quatrain déambulatoire.</p>
<p>Voici, scanda-t-il.</p>
<p>Une femme vaut trois hommes</p>
<p>Son mari et deux amants.</p>
<p>Les riches tempéraments</p>
<p>A Paris doublent tes sommes.</p>
<p>Et se campant dans l'attitude de la boxe</p>
<p>Hein. Quoi ? fit-il, de son usuelle locution.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>–Oni, c'est du Piron. Mais je connais ça. Comment? Où ? De qui ?</p>
<p>D'un prosateur. dans La Parisienne.</p>
<p>Parnassien me lança-HI en riant. 'Mais je le sentis un peu vexé, car il
voulait être poète aussi et il rimait férocement dans l'ombre, et même
en plein air, comme -on voit.</p>
<p>Cette rencontre du quatrain m'irrite obstinément la mémoire lorsque je
traverse, au boulevard de Courcelles, la place où se dresse, sur sa
stèle assez laide, le buste de mon vieux camarade de lettres, car c'est
sur l'emplacement même de la colonne qu'elle eut lieu.</p>
<p>Non, l'icône d'Auguste Rodin ne commémore certainement pas en Henry
Becque, l'un des meilleurs poètes de l'époque je n'attente pas sa gloire
si j'avance que sa maîtrise était dans la prose, surtout dialoguée, &lt;et
qne~ s'il eut des rivaux en art dramatique, aucun d'eux ne lai passa la
jambe. Le buste est parfaitement justifié et d'ailleurs de haute
ressemblance. Ilal'air.de lancer sarCabotimvillececaustique « hein, quoi
? » dont il ponctmatt ses mots et ses maximes. On ne m'empêchera pas de
penser du reste que le monument en dit plus long encore aux « neveux que
le talent, si considérable fût-il, de l'auteur des Corbeaux et qu'il a,
en plein Paris, une valeur d'amende honorable publique. Aucun de nous,
en effet,'ne s'est vn disputer plus fudemeat par Iss intermédmmes le
dMit~e pro~aice~ 4e se mamfester</p>
<p><pb/></p>
<p>sur les scènes de notre langue. A ee titre il est l'archétype de~
fauteur dramatique français au d~x-neu~ème, et sa vie est le poème da ce
qu'on endure dans le négoce. Le buste en fixe la légende.</p>
<p>Cherchez pas, fit-il, c'est eelui dnnt on refusait les. pièces.</p>
<p>Et on ne caractérise pas mieux t'idee publique d'un~statue. C'est le
commentaipedu hein, quoi », mis- em œuvre par le statuaire.</p>
<p>tl a~&amp;&amp; tratné pea~a&amp;t plus de dix ans de~ porte en porte tMâtrale cette
La PaMSMnnc, tenue attjonr-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous voulez, de nos scènes parisiennes. H m'apprit un jour qu'il venait
d'acquérir le bail du thé&amp;tre de la Renaissance et que la première œuvre
qu'il voulait y monter était du vaincu de la Comédie-Française. Il était
allé la lui demander le jour même, et il la tenait par traité. La
seconde, avait-il ajouté crânement, séra, j'espère, du vaincu de l'Odéon.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon cher ami, m'écrivait mon compagnon de latte et de déboires, je
sors de la risée universelle. Il parait qu'on en sort. Ils me donnent
aujourd'hui du maître Courage 'a n</p>
<p>Si encore l'État nous payait nos dettes, hein, quoi ?. s'écnait-it, rien
que ça, Bergerat, nos dettes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Avant la guerre, et môme après encore, lorsqu'on prononça!! le nom de M.
Henry Becque dans un milieu je ne dis pas littéraire, mais parisien « Ah
1 oui, disait-on, l'un des trois de l'École Brutale, » L'École Brutale
avait été découverte et baptisée par M. Francisque Sarcey. M. Barbey
d'Aurevilly avait repris le mot, on ne sait trop pourquoi, et l'avait
consacré et la désignation avait fait fortune. Or, il n'y avait
certainement point école s'il y avait brutalité, car aucun des trois
jeunes gens groupés littérairement de la sorte ne se connaissait, ne
s'était vu ni parlé, et chacun d'eux travaillait isolément, selon une
esthétique propre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sujet, son sujet ne serait plus triste, et, comme il le désirait triste,
il ne l'a pas égayé. J'aime cette votonté simple. Avez-vous lu Coeur
simple, de Flaubert ? Dans CofMr simple, Flaubert s'était proposé de
rendre la vie grise, monotone et sans accidents aucuns, d'une vieille
fille de province. H pouvait y faire intervenir le Grand-Turc. II ne s'y
est pas résigné. C'est pourquoi Cow simple est un chefd'oeuvre. La
critique n'en a pas souMé mot, parbleu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il va eu un temps, en France. où un Fréron n'aurait pas permis de tels
massacres de la pensée sans protester, et le jour approche où le publie
se chargera lui-même de nous sauvegarder notre liberté contre les
coupeurs de chiens et tes tondeurs de chats qui vont en ville.</p>
<p>En attendant, !e puMic que nous avons, averti par la critique qu'il doit
siffler, vient siffler même aux coupures. C'est le même que j'ai vu, à
la première d'Henrielle JMa~cA&lt;ï/, reconduire forcée &lt;~ L~d~ de Ponsard,
qu'on donnait enlever de rideau, croyant que c'était le premier acte des
Goncourt. Il préluda, ce soir-là, aux mardis de M. Perrin. On a reproché
aux Cor6eaNay de manquer d'intérêt et de trop nous mettre sous Fes yeux
Ï'ingrat spectacle de la vie récite. Mais les nommes d'aSames n'habitent
pas l'azur, que je sache, et les corbeaux ne planent point. Quant au
défaut d'intérêt, je regrette que personne n'ait fait ressortir l'art
extrême avec lequel Henry Becque extrait un drame poignant des
événements les plus simples et les plus ordinaires. C'est
parrintéretaacontrah'eqaereeuvre vaut, et de ce côté il y a tour de
force. Point d'artifices, point de ficelles. Nulle double porte, aucune
lettre perdue. Rien de ce qui fait pâmer les imbéciles aux pièces de M.
Sardou. L'émotion ici naît du choc des caractères</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HERMINIE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette pièce n'est autre, pour le thème et les personnages, que La
Princesse de C/et'es deux siècles après. Comme aucun critique ne parut
s'en douter, je dois croire que j'y ai trahi bien fâcheosement Mme de
Lafayette, La Rochefoucauld et même Segrais puisqu'on veut qu'il y ait
collaboré.</p>
<p>Tel ne fut pas, pourtant, l'avis de La Rounat qui, au cours même de ces
répétitions affolantes de Le A'OM!, voulut connaître mon nouvel essai et
le reçut séance tenante en me traitant de Dumas fils, injure délicieuse.
Il va sans dire qu'après la tatouille odéonique reçue sur ma pièce
normande, je lui épargnai le regret de me le rendre. Il m'en eut
d'ailleurs un gré infini et il me citait parmi les gecs courtois de son
temps. Caractère atroce, l'animal, ~ni, disait-il, mais un gentHbomme. H
m'a retiré t autre de lui-même.</p>
<p>Comme elle se trouvait alors a Vieane, je lui écrivis que j'avais
unouvrage àson service. Elle me répondît aussitôt par dépêche</p>
<p>Ce télégramme dans la poche, j'allai d'abord au Vaudeville et j'y
trouvai son directeur sous le péristyle, au bureau de location à
laquelle il présidait en</p>
<p><pb/></p>
<p>personne. C'était Raymond Deslandes. Il est dans le Larousse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais oublié de vous dire honnêtement que si la pièce a été retoquée
par Raymond Deslandes, elle a été reçue par Charles de La Rounat.</p>
<p>Si j'avais la créatrice idéale, nécessaire, indispensable, &lt;Me qua non,
de l'bétoïne.</p>
<p>C'est Sarah Bernhardt, s'eat-cepaa?</p>
<p>Vous le reconnaissez vous-m~me~ Sans Sarah,</p>
<p><pb/></p>
<p>point d T~rnMnM; avec elle. on répète tout de suite. Alors, voici. Et je
lui tendis le télégramme. C'est bien joué, applaudit-il c'est du
théâtre. Je ne m'en dédis pas. Je vous prends l'ouvrage. A présent.
allez me la chercher.</p>
<p>Qui ?</p>
<p>A Safdou, n'est-ce pas ? 2</p>
<p>Soit, relevai-je, j'y vais.</p>
<p>Où? A Lyon.</p>
<p>Ça tient. Un conseil d'ami avant votre départ. Si le rôle d'Herminie
doit être joué par Sarah Berhardt, il faut modifier le dénouement de la
pièce. Dans votre version, c'est le mari qui meurt, n'est-ce pas?</p>
<p>Oui, comme dans le roman.</p>
<p>Quel roman ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans trois jours, selon la dépêche.</p>
<p>Mais vous avez le temps de m'apporter un autre cinquième acte. Trouvez
une jolie mort pour elle. A bientôt, mon cher, et merci d'avoir pensé au
Gymnase.</p>
<p>J'avais dans Le Nom marié des immariables, je tuai la Princesse de
Clèvcs, et son cadavre déposé chez le jeune et intelligent directeur
c'était son épithète homérique –je pris' le rapide de Lyon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>UN POEME EK PROSE</p>
<p>DE THÉODORE DE BANVILLE</p>
<p>Mon voyage &amp; Lyon, pour ramener Sarah Bernhardt au théâtre du Gymnase,
aHn qu'elle y crée le rôle d'Herminie dans la pièce de ce nom, reçue par
Victor Koning sous cette condition expresse et sine qua non, est l'un
dessouvenirs de ma vie que j'évoque aux heures de marasme, d'abord parce
qu'il est gai et ensuite parce qu'il a été célébré par Théodore de
Banville dans le Gil ~/as du 28 mai de l'année même, i88a, en une
chronique doct on peut dire qu'elle est un véritable poème en prose. Du
reste, jugez-en, la voici:</p>
<p>T~nez, ye vais vous raconter une fable qui est arrivée pour tout de &amp;on,
ce que Courbet en son temps appelait une Allégorie réelle. Un de nos
plus hardis et plùs en~a~es con/~efM, Émile Bergerat, pr~Mn~e od
directeur du Gymnase une grande pièce, t</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>d/CM~ dans /oM~ c~a. ~feme, po~ SMrcyoM, &lt;/ a~</p>
<p>rtt~ ~H'Mt/e tout cela. FHa~e par surcroît, il ar-</p>
<p>rive gu'Émile Augier, le maFtre incontesté du thédfre</p>
<p>moderne, a lu le drame, l'a approuvé, a même, avec son sens impeccable,
indiqué certaines corrections des plus heureuses, et qu'il recommande
chaudement au directeur du Gymnase /'œMwe de son jeune con/)'e.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'éclair en feu. Bergerat murmurait Eh bien? Et Sarah lui criait 7'res
bien, la /?n du trois 1 Vautres fois encore, dans la mer du ~Vo~d, pfes
du pdle, ils se eM&lt;'sa&lt;en~, montés chacun sur un iceberg et guellés par
les oure o/anes, et iS&lt;H'eA/ur er&lt;a~ Je vois pour /e quatre Mneyo&amp;cen
peluche, d'an rose sipdle qu'elle en sera M~e 1 J3~r~a~ avait vu tous
les peuples, tous</p>
<p><pb/></p>
<p>~/aM non fit Bergerat un peu triste J'ot'o~ parcouru des pays où le nom
Je 3/. Scribe n'est pas connu, et où l'on mange encore de la chair
humaine. Alors, .dit Koning, désolé, mon cher ami, mais rien de lait.</p>
<p>Et, dis-je, moi, ceci vous enseigne que le métier d'auteur dramatique
est un bon métier; mais vous ferez bien d'en chercher tm autre, si vous
avez besoin d'argent la semaine prochaine. Après le Monde où l'on
s'amuse, Édouard Pailleron a écrit le Monde où l'on s'ennuie; mais le
Théâtre, vu du côté des coulisses, pourrait être appelé, sans hyperbole:
le Monde où l'on s'assied sur des clous et sur des épingles noires!</p>
<p>THÉODORE DE BANVILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je connaissais, pour les avoir vus cent fois rue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Clairin ne m'en dit pas davantage et me laissa tout deviner du reste. Ce
n'était pas d'ailleurs .être grand somnambule que de lire dans le marc
de café de l'évidence le présage d'un mariage concerté par les dieux et
qui, deux mois après, sonnait les cloches dans Londres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Où, chère amie? 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UNE LECTURE CHEZ SARCEY</p>
<p><pb/></p>
<p>aucun « bizoin » de ce « glais ». Et on se le tint pour &lt;)H dans la
Suprématie.</p>
<p><pb/></p>
<p>et vainquit sans coup férir. Ah ma chère, il est Scandinave! 1</p>
<p>Je n'avais alors aucune raison plausible de bouder</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'évoque pas sans ces attributs, mythiques et allégoriques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais de la vie, fit Candeilh.</p>
<p>Soit le viol conjugal. Allons-y.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 La première eut lieu au Parc le 12 avril t883. La réussite fut franche
jusqu'au dernier acte, et là, tout s'effondra dans l'éclat de rire des
familles. LOncte ne me l'a jamais pardonné et c'est de ce jour qn'U me
dénia le don théâtral.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JOURNALISME</p>
<p>1</p>
<p>CALIBAN</p>
<p>Mon entrée de chroniqueur au Figaro est de t884. Je n'y signai pas tout
de suite et dès le débat du pseudonyme: Caliban, les articles
humoristiques qui, pour nombre de personnes encore, demeurent le
meilleur de mon bagage littéraire. Il ne m'appartient pas de disserter
d'un jugement où je suis en jeu, et trop heureux d'avoir, au moins en
l'exercice d'une recherche d'ordre « secondaire atteint à-la faveur
publique. On.la capte comme on peut, et presque toujours a contre-rêve.
Toujours est-il que j'allais pendant près de .dix années voltiger sur &lt;m
trapèze léotardien où les plus malins des « genres supérieurs n, voire
lés académiciens, ains~qu'on voit de r~ste, ne laissent pas de seeasser
cmieusemenUe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui écrivaient « temps » avec le « p enfilaient la venelle de la
rue Drouot, la seconde route de fortune, et montaient au Figaro. Le
crédit de l'organe était énorme, comme il était unique. Un « en-tête » v
retentissait comme gong non seulement dans la république des lettres,
mais dans tous les mondes et, s'il était réussi, il créait en un jour,
du matin au soir, une signature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>page I! la prit, puis sans la déplier, sonna le garçon de service, et la
lui remit A la composition. C'était charmant, cet accueil, et inespéré,
d'après les bruits de couloirs. Quoi, sans lire? On ne lit pas « L'Homme
Masqué a A propos, com.ment signez-voua? Mais de mon nom patronymique,
je pense. Vous avez tort, reprit-il en se levant. Pourquoi ? Vous
diminuerez d'autant vos chances de réussite.</p>
<p>A ma demande d'explication d'un pronostic aussi paradoxal, voici comment
il répondit I! n'est pas douteux que vous ne soyez un phénomène curieux
dans les Lettres, et sans autre exemple. Rien de ce que vous signez du
nom de vos pères n'a l'heur de plaire, on ne sait .d'ailleurs pourquoi
vos mésaventures théâtrales n'ont pas d'autre cause; vous vous démasquez
sur l'affiche, on sait de qui est la pièce et par conséquent qu'elle ne
peut pas être bonne, même le fût-elle. 11 a suffi qu'au fb~&lt;we vous
prissiez le loup d'un pseudonyme pour que le public dérouté vous fît
fête. C'est absurde, mais qu'est-ce qui n'est pas absurde en ce monde,
vous seriez bien aimable de me le dire ? A présent, vous en ferez ce que
vous voudrez. Venez ce soir corriger vos épreuves La chronique parut le
lendemain et sous le même titre qu'elle a gardé dans l'un des recueils
où elle a été réunie aux autres De la vertu du 7*oH~-jP&lt;H'M des
premières. Elle est fort flagellatoire et dans la tradition
villemessantique. Quel dommage, m'eu dit Magnard, vous l'avez signée
Elle aurait beaucoup plu 1</p>
<p>Ainsi donc c'était mon cher et vieil ami Alphonse Daudet qui avait lu le
tarot de ma destinée, quand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I!</p>
<p>FRANCIS MAGNARD</p>
<p><pb/></p>
<p>Un nécrologue qui ne parait guère s'être inspiré de la leçon, évoquait
àsamortiesouvenirdecesarticulets quotidiens estampillés du monogramme
que Magnard</p>
<p><pb/></p>
<p>?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous emporte, de tour Eiffel en tour de Babel, au pays du volapuk.
Francis Magnard n'a vécu que du livre, par le livre et pour le livre.
Tel fut son idio~yncrase et tel est son type dans notre histoire
littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, t'un des prix dont il paye les efforts qu'on lui consacre, est
celui auquel un homme fier attache le plus d'importance, c'est
l'indépendance. Ce bénéfice nuus change un peu, avec ou sans jeu de
mots, des autres, soit de ces prébendes de servitudes du vieux système
où, pour le pain, on laisse sa dignité civique dans les offices des
mécènes. La plume aujourd'hui e~t un outil social et tenu pour tel en
démocratie, elte nourrit son ouvrier par le travail et affranchit son
homme par le métier. Personne ne le nie plus, pas même l'Académie des
Quarante, qui ouvre son giron cardinalesque au nouveau venu de
l'Écriture, et l'arme, comme les autres, de l'épée ano-</p>
<p><pb/></p>
<p>blissante. Lejoorna!iste~st reçu dans ce « saton » sans montrer d'autre
patte blanche que celle de quelque orthographe rehaussée de manières
décentes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah souriait Francis Magnard, voici cet excellent M. de Saint-Genest qui
nous apporte sa page hebdomadaire Comme vous voyez, mon cher directeur.
Merci, mon cher collaborateur. Asseyez-vous donc, si vous en avez le
loisir toutefois, Et, sonnant au chef de la composition, le
pince-sans-rire lui remettait l'enveloppe cachetée qui allait s'empiler
avec les autres dans « les archives ». Car c'est en journalisme surtout
que les morts vont vite, ô Lénore 1</p>
<p><pb/></p>
<p>rera pas. Si ce c'est pas toi qui les lâches, c'est eux qui te
lâcheront. Il y a tradition dans la maison. Prends les devants, viens
chez nous,. on te signera le traité que tu voudras.</p>
<p>Et c'est alors que se manifesta dans toute sa beauté philosophique cette
« leçon de choses s qui est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>TROIS MILLIONS POUR UN ARTICLE</p>
<p>11 m'en a cuit de l'oublier un jour. On m'a flanqué</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je rencontre souvent des personnes tristes qui me demandent pourquoi
diable je suis gai.</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, leur réponds-je, qu'un oncle que j'adorais est mort, et que j'en
hérite.</p>
<p>Alors, elles s'en vont satisfaites, ce par où je vois qu'elles ont, de
la gaieté, les idées qu'il en faut avoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons, lui disais-je, c'est pour ton écriture, dis? '?</p>
<p><pb/></p>
<p>tions acquises et y fumer le calumet de paix, entre = deux chiens, dans
une cheminée où grésille la saucisse. Ces heures dont je vous parle sont
précisément celles où le plus grand philosophe de l'humanité me parait
avoir été l'acteur Lepeintre jeune. Oui, ce Lepeintre jeune m'extasie.
Voici d'ailleurs pourquoi Toutes les fois qu'on lui soumettait un
problème difficile, soit social, soit politique, soit littéraire ou
autre, il commençait par se frotter le nez, geste d'incertitude, et
enfin il nasillait, dit l'histoire Et si je m'en allais ? ?</p>
<p>Ah 1 c'est la solution Que nous sommes fous d'en chercher d'autres 1
S'en aller, tout est là, et peut-être n'y a-t-il pas autre chose,
surtout lorque l'on a, depuis près d'un quart de siècle, semé la cendre
des paroles sur les jachères. Et si je m'en allais ?. Mais il faut pouvoir.</p>
<p>L'autre soir je lisais Voltaire, car que lire, tant on écrit, et je
tombai sur ce passage</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fermai le livre et j'écoutai, les yeux' clos sur mou rêve, grésiller
la saucisse, tandis que se posaient sur mes mains deux museaux humides
de braves bêtes, aimantes, honnêtes et fidèles. Que pensez-vous de ce
tableau de la vie par Voltaire?. Et si je m'en allais</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est de la bouche d'un connaisseur que sort l'arrêt qui vous crie «
Assez Tu as assez parlé pour ne rien dire, et ton travail est~ accompli,
dans la ville des sourds. Va te promener et livre au vent ta chevelure
incurablement grisonnante tes yeux fatigués par les lampes, et ta main
convulsée par le tremblement de l'écriture. La nature te réclame et te
sonne l'heure bénie des choux a planter. Tais-toi, bavard; et vis Je te
rachète w Quel Dieu, ôMélibée, celui qui me ferait ces loisirs Héias ou
estil ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'héritais, si j'héritais, on ne me lirait plus et je lirais les
autres. Je réaliserais le rêve de Flaubert et de tous les vrais
écrivains de race, je jouirais les délices de l'inéd't, si j'héritais »</p>
<p>« MONSIEUR,</p>
<p>« J'ai lu votre article de 8t CMrs, intitulé « Si j'héritais, » Que
votre vœu soit exaucé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je'suis un malheureux vieillard qui n'en a pas pour longtemps,</p>
<p>« Mon testament par lequel je vous constitue mon unique héritier sera
déposé au Consulat de France de cette ville et je sens que vous n'en
attendrez pas longtemps l'ouverture.</p>
<p>a « Inutile de vous dire te nom de celui que vous ne connaissez pas mais
que vous bénirez un jour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j'attire le donateur. J'ai même refusé des héritages. Il disait vrai, et
il nous cita des exemples contemporains, Saint-Saens, Paul de Cassagnac,
Jules Vallès, l'astronome Flammarion et ce chansonnier au nom étrange de
Ben Tayoux qui, pour une chanson ~ren&lt;7e:-not&lt;s /4/sacee/ la Lorraine!
avait écopé de la tuile de cent mille d'un patriote vosgien expiré. J'ai
bien failli, fis-je en riant du souvenir, devenir le Pyrrhus d'une tuile
d'or plus lourde encore. Et comme je lui narrais mon aventure turque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le médium sourit d'abord d'un air niais, puis, les yeux clos, béatement,
il soupira De l'argent, beaucoup d'argent. Va, fit le docteur, trouve
celui ou celle qui a écrit cette lettre.</p>
<p>Le sujet eut un mouvement de révolte contre le voyage imposé. Sa
respiration se fit courte, comme oppressée par le roulis d'un navire.
Puis il se calma, et il dit Je vois une ville très grande, entre la
montagne et la mer. Des bateaux en quantité. Les maisons trempent dans
l'eau. Les plus hautes ont des toits comme. comme des melons, d'autres
comme des lanternes; tes basses sont toutes petites, blanches, blanches.
Elles me font mal aux yeux. Des hirondelles entrent, sortent, tournent
autour, elles partent, elles vont venir.</p>
<p>Cherche la maison où la lettre a été écrite, ordonna Papus doucement. 1</p>
<p>Vois-tu quelqu'un dans le jardin?</p>
<p>Quel journal? Son titre? Épelle.</p>
<p>G.LL.B.L.A.S.</p>
<p>Regarde bien, l'article qui le fait rire, comment est-il signé ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le troglodyte épela le nom sous lequel je chroniquais depuis deux ans
au périodique.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX PREMIÈRES EN QUATRE JOURS</p>
<p>1</p>
<p>LE BARON DE CARABASSE</p>
<p>Comédie en trois actes. Palais-Royal,</p>
<p>6 décembre i88S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon ami, pour faire du théâtre, il faut être un /M'M&amp;&lt;Me.</p>
<p>A ce mot charmant, l'un des plus fins de l'auteur du Plus heureux des
trois, ledirecteur ouvrit des yeux énormes sur une bouche démesurée Oh
fit-il en son langage.</p>
<p>Et Gondinetde rire. A l'y bien chercher, il est tout entier dans cette
malice. Je la prends pour exergue du portrait que je crayonne.</p>
<p>M y a deux hommes en Gondinet, celui qu'on le contraint d'être, et celui
qu'il serait seulement si on le laissait tranquille. Quand on le laisse
tranquille il donne Libres! Chrisliane, le Homard, le Plus heureux des
trois, perles de fantaisie serties dans l'or de l'observation. Quand on
l'embête, il collabore.</p>
<p>De telle sorte qu'en cet âge de névropathes où tout le monde a du génie
et personne n'a plus de talent Gondinet charme par sa figure aimable d'es-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gredin de vin de Ténérine, en a-t-il sauvé de ces directeurs qui croient
encore que le théâtre est un art qu'on enseigne 1 Jamais Gondinet ne
leur a dessillé les yeux, mais il leur a glissé de la sorte un tas de
jeunes auteurs, dont ils ne voulaient pas entendre</p>
<p><pb/></p>
<p>parler et qui sont maintenant la fleur de leurs corbeilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>FLORE DE FRILEUSE</p>
<p>Drame en trois actes, en prose, représente (représentation unique) au
théâtre de l'Ambigu, le 10 décembre 188S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeudi.</p>
<p>« PtERRE BERTON. »</p>
<p>Paris, le 28 avril 1884.</p>
<p>« RAmOXD DESLANBEB. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Alexandre Dumas fils et je lui soumis mon travail.</p>
<p>&lt;t MOK CHER BEBGEttAT.</p>
<p>« Il n'y en a qu'une, celle que Barrière avait trouvée le violeur tué
par le mari au pied du lit où le crime avait été consommé et en présence
de la femme, tendant l'épée au mari et lui disant « Tuele )) Mais le
dénouement purement psychologique, non Et le mari qui reste en face
d'une femme enceinte, et enceinte de qui ? d'un laquais, et qui va
élever cet enfant ? Le saint Vincent de Paul des socus Jamais vous ne
ferez accepter tout cela. (Ici M. Alexandre Dumas se trompe, Gilberte
n'est pas enceinte de Brutus dans la pièce, mais bien de son mari même,
et dans le roman aussi !Y</p>
<p>« Votre comparaison de la poire dans laquelle le goujat a mordu est
tellement juste que vous ne</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvez plus en sortir. On. n'a plus sous les yeux qu'un ange souillé par
un ignoble larbin et tant que je n'aurai pas écrasé ce larbin devant le
public, cette femme me dégoûtera et ce mari me fera rire. Si vous le
faites tuer, v~us recommencez la pièce de Barrière avec un peu plus de
fange dans les autres matières qui ont participé au crime.</p>
<p>« ALEXANDRE DOMAS fils. »</p>
<p>Il s'en présenta plusieurs, et, par déveine, je choisis le plus mauvais.
Émile Rochard, lui, loua l'Ambigu et les répétitions commencèrent.</p>
<p>Quelles répétitions, seigneur 1 Nous répétions de neuf heures du matin à
onze heures, dans la poussière, les bruits de. marteaux et les courants
d'air, sans décor, avec un petit bec de gaz imperceptibie dont
s'augmentait l'obscurité. Nos pauvres artistes,</p>
<p><pb/></p>
<p>La première était pourle lendemain.</p>
<p>Le souffleur du théâtre, celui qui nous avait aidé aux répétitions, se
trouva décommandé, on ne sait par qui. Heureusement ce brave homme avait
l'honneur et la Serté de sa profession; il vint tout de même et de.
lui-même, ne voulant pas être complice d'un égorgement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA NUIT BERGAMASQUE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, ajoutait Cadet, tu as eu tort, c'est un vieillard, et il nous
a fait gagner beaucoup d'argent par sa création des mardis. Toute la
bourgeoisie a repris le chemin du théâtre, comme au temps de M. Scribe.</p>
<p>Et de M. Thiers, avoue toute ta joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa raison ?</p>
<p>Le rôle est fait pour elle, il lui ira comme de cire.</p>
<p>Comme de cire tu le dis toi-même. Voit-i!, m'a fait Coquelin, notre
Jeanne si jolie, si fraiche, s'encrassant le visage au jus de réglisse,
le vois-tu, voyons, dis?</p>
<p>Pas plus que notre Mounet-Sully se culottant au jus de pipe dans
0/Ae//o. L'acteur avant tout. Parbleu, conclut en riant le Garât des
monologues. Et puis, et puis.</p>
<p>Parle.</p>
<p>Ta courtisane:</p>
<p>Eh bien?</p>
<p>Écoute, frère, trouvai-je, tout peut s'arranger pour le comité, et j'ai
l'habitude des heureuses retouches. Prie d'abord Émile Perrin d'être
malade, au moins pour le jour de la lecture. Puis j'ajoute une scène où
la courtisane se confesse et reçoit l'absolution, d'avance, de la noce
qu'elle va faire et qui, par conséquent, n'est plus un péché, mais
quelque chose comme une fatalité antique mêlée &amp; un devoir professionnel
de tous les temps. Au fond on verra se dessiner un clottre dans le style
de la Madeleine, plus symbolique encore, s'il est possible, et alors.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et alors? 2</p>
<p>Ouah, ouah, ouah, jappa Cadet, qui s'enfuit sans tourner la tète.</p>
<p>Un soir donc au Vaudeville, comme le dé de la 9</p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais, tant la vie nous emporte, oublié mon essai de vers comique, et,
Mazeppa de la copie ligoté au cheval, je m'enfonçais dans les steppes
journalistiques, lorsque je liai connaissance avec Edmond Gondinet, l'un
des hommes les plus bienveillants qu'i! m'ait été donné de rencontrer en
ce monde. Je ne sais qui l'avait mis au fait de ma nouvelle mésaventure,
et peut-être était-ce Cadet lui-même. Toujours est-il qu'un matin, deux
messieurs, l'un gras et l'autre maigre, se firent annoncer dans mes
lambris. J'avais lu sur leurs cartes Briet et Delcroix, directeurs du
théâtre du Palais-Royal. Vous devez-vous tromper, saluai-je, je suis
l'auteur de Le Nom. Ils me jurèrent qu'ils en étaient pertinemment
instruits et qu'ayant appris d'Edmond Gondinet que Caliban et moi étions
le même homme, ils.venaient, de sa part, me demander une pièce en vers
qui, seule, assuraientils, pouvait sauver leur malheureux théâtre et te
désenguignonner. La charge était de haute fumisterie. Désenguignonner un
théâtre par une pièce en vers, cela ne devait se voir que longtemps plus
tard,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE D'UNE INDEMNITÉ FORFAITAIRE</p>
<p>9.</p>
<p>9.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste il en est mort.</p>
<p>Ce qu'il y a d'extraordinaire dans cette aventure simple, c'c'4 que, a
peine mis en possession du ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Si poète qu'on soit, on a des éclaircies. L'idée de la diction de
Paulin-Ménier dans l'hexamètre dépassait l'altitude des plus hauts
paradoxes, et elle me rappela au sentiment des contingences moyennes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Georges Feydeau suivit le conseil du reste. Las de signer ses mille
regrets par jour, sans compter les siens, il cessa de les secréter, et
un jour, sur les boulevards, où tout se rencontre, il rencontra un autre
directeur de type dînèrent, voire contraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'auteur reçu ajoute le phénomène de l'obscure clarté signalée par
Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AU THEATRE LIBRE</p>
<p>Je l'ai encore. Ha voici</p>
<p>« tt avril 87</p>
<p>MoNNEUR,</p>
<p>« La première soirée a eu lieu le mercredi 3o mars, mais, par une jolie
maladresse de ma part, on jouait 10</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh bien, ce succès nous a mis en goût et voici le programme possible
de la seconde soirée que nous voudrions donner avant la fin de la saison
pour que l'hiver prochain la chose fût calée et installée. Le Ca/M/a/ne
~M~/e, un acte tiré par M. Céard de la nouvelle de M. Zola, et un acte
de La Pairie en danger, de MM. de Concourt un acte d'un jeune homme très
inconnu, qui bénéficiera de la curiosité soulevée autour des noms
célèbres, et. un acte d'Emile Bergerat, qui doit en avoir un on
portefeuille, œuvre de jeunesse ou autre.</p>
<p>« Nos soirées ont lieu sur invitations persoMteUes, gratuitement bien
entendu. Nous sommes donc chez nous. Pas de censure. C'est mal joué,
mais avec conviction et suffisamment, puisque Jacques DaMo«/' a été un
$uccèa énorme et que nous ne sommes pas</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous devez être très indulgent. Aussi, si je vous semble outrecuidant
et indiscret, je crois que vous m'excuserez. Il faut bien se remuer un
peu pour faire quelque chose et vous voudrez bien nous accorder cette
circonstance atténuante que nous n'avons ici aucun: autre intérêt qu'une
préoccupation, très noble en somme, de passer nos loisirs d'employés le
moins bêtement possible.</p>
<p>« Encore une fois pardon de cette importunité et veuillez recevoir
l'assurance de mon plus entier dévouement.</p>
<p>« A. A~TOtNZ,</p>
<p>« ~a, rue de bunkerque. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Filons fit Mévisto, qui se dressa tout pâle et saisit son chef par le bras.</p>
<p>Mais il ne l'entraîna pas encore. Les regards d'Antoine dardaient à
travers les murs, le temps, l'espace, fixes, il voyait l'Odéon 1</p>
<p>En avez-vous au moins une en vers ? me demanda-t-il d'une voix comme
lointaine.</p>
<p>Oui, en trois actes, prenez garde.</p>
<p>Allons-y.</p>
<p>Pour imaginer le ton et le geste de cet Allons-y, ~1 faut se représenter
Got passant le Rubicon, et ce n'est pas commode.</p>
<p>M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entre Reyer et Puvis de Chavannes, et que présida, sceptre en main, le
ministre de l'Instruction Publique, Édouard Lockroy, « pour Victor Hugo
empêché me disait-il avec la politesse des Cours. Je la lui rendis de la
manière qu'il aime, car il est homme d'infiniment d'esprit et n'a pas la
République bégueule et puritaine. A la sortie, lorsque les spectateurs
vidaient la salle, je retins Lockroy dans sa loge. Sortons les derniers,
fis-je, je vous dirai pourquoi. Et quand nous fumes seuls dans le
couloir, je l'arrêtai devant un petit écriteau de service où on lisait,
de l'écriture sacrée du propriétaire « Le dernier est prié d'éteindre le
gaz. a Passez donc devant, dit le ministre, et il tourna la clé du
compteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE « LA NUIT BERGAMASQUE w</p>
<p>Voici la préface manifeste de la première édition de La Nuit
Bergamasque. Comme elle n'a pas été reproduite, peut-être plaira-t-il à
quelques-uns de la retrouver ici. Les autres n'auront que douze pages à
passer dans ce livre.</p>
<p>La Nuit Bergamasque n'a d'autre prétention que celle d'être un essai de
vers comique en plein dix-neuvième siècle. Car le glorieux dix-neuvième
siècle a de tout, mais il n'a pas de « vers comique ».</p>
<p>Aux yeux-d'une infinité de gens, dits sensés, cette lacune est sans
importance le « vers comique a ne leur paraît pas un. objet de nécessité
première, enfin ils s'en passent apparemment. Mais en réalité nous nous
mourons tous de la disparition de ce pain intellectuel que personne ne
boulange plus. La perte</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>du « vers comique a entraîne en effet celle de la Poésie comique, et le
siècle dépourvu de Poésie comique est un fichu siècle, un siècle où l'on
s'ennuie, un siècle &amp; coucher dehors le nôtre.</p>
<p>Hélas~ ils sont venus ceux qui ne devaient pas venir. Tout est fini 1 La
A~H/ Bergamasque édités! 1 que dis-je? représentée ) D'autres que moi
connaîtront le sinistre CEnobarbe, son jardin de citrouilles,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>propre, qui me rend heureux, et que je ne ferai pas deux pas pour
imposer aux autres. Puisque de braves gens croient devoir soumettre ce
produit devant le public, je les suis dans leur aventure. Et comme ils
me demandent encore un exposé de principes par où ceux qui veulent me
comprendre pourront se raccrocher, je risque l'exposé de principes.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>L'essai infructueux de fusion eut cependant un résultat, qui fut la
trouvaille d'un vers comique tout particulier, sans rapport avec le vers
de comédie traditionnel, et dont la force bouffonne trempe encore dans
l'hyperbole du tragique. Ce vers coloré, pittoresque, vivant de sa
propre gaïté gasconne; presque indépendant de la pensée qu'il contient,
gardant en ses sonorités le haut ton déclamatoire du milieu dramatique
où il est éclos, c'est au romantisme qu'on le doit.</p>
<p>Il est le vers comique moderne.</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>distrait en train de peser de la cassonade sur ses balances. C'est un
vers comme une Hatuosité est de la voix humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le rôle de la critique est d'être grave et de gober C'est dans sa
badauderie qu'est sa force. Le prosopoète lui impose 1</p>
<p><pb/></p>
<p>L'un de ses plus intelligents disciples, Auguste Vacquerie, tenta cette
comédie dans son Tragaldabas. Il écopa. Le coup sans doute était
prématuré. Si le Rappel avait existé en ce temps-là, les fils de Ponsard
étaient noyés, car il faut pouvoir ae défendre, dans un monde où chaque
jour apporte son combat pour la part de soleil.</p>
<p>Alfred de Musset le plus doué de tous les grands contemporains pour
l'art du théâtre, et celui qui y croyait le moins eut certainement
l'idée de la comédie en vers, telle que nos mœurs et notre Poétique la
demandent, telle qu'on la réalisera demain. Mais il ne put dompter une
paresse, faite de découragement peut-être, devant le triomphe des
mirlitonistes du bon sens. Il commença On ne badine pas avec famour, en
vers, et l'on retrouve encore un grand nombre d'hexamètres dans la prose
rythmée et métaphorisée de cette esquisse théâtrale, notamment dans ses
premières scènes. Puis il se lassa et prononça l'éternel A quoi bon? des
véritables artistes de notre âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>On en conclut que Théophile Gautier n'était pas doué pour la scène.
Naturellement. Il ne se le laissa pas dire deux fois. Il alla faire son
feuilleton, déclara que L'Honneur et l'Argent était l'honneur et
l'argent du siècle, et partit pour Constantinople, où l'on voit
rimmortel Karageuz, en qui est la sagesse, sans quêter son chibouk.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux merveilles de vers comique, et les garda, comme il fait de tout ce
qui est original ou parfait en littérature dramatique.</p>
<p>Et de fait, si l'on sommait la critique sérieuse de nommer douze poètes
depuis Mathurin Régnier qui aient su faire rire le vers, ils seraient
dans leurs petits cothurnes. Il y a Scarron d'abord. Puis Corneille dans
Le~en~ear. Racine surtout, dans Les Plaideurs le chef-d'œuvre du genre.
Ensuite La Fontaine,</p>
<p><pb/></p>
<p>Regnard, Boursault, Voltaire si l'on y tient, -enfin Victor Hugo, Alfred
de Musset, Théophile Gautier, Vacquerie, Banville, et c'est tout. Les
autres ont eu ou ont l'hexamètre gravo.</p>
<p>Le Parnasse de Lemerre a fourni des poètes macabres et indo-chinois,
mais point de comique. J'en excepte Ernest d'Hervilly, si curieusement
doué, mais bien subtil, et qui, dans tous tes cas, n'a pas trouvé
l'occasion de donner toute sa mesure. Et voici La Nuit Bergamasque.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENGUERRANDE</p>
<p>ï</p>
<p>GENÈSE DU POEME</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai su depuis, par un vieil ami, retiré au Val d'Andorre, et qui y fait
de l'élevage, que l'éclat de rire de don Carlos au sujet de cette gaffe
du cousin régnant avait empli toute la Navarre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que la théorie en vaille une autre, même celle du gouvernement de tous
par tous, ni la nature, ni l'histoire n'en ont encore décidé, et notre
misère terrestre est toujours la même; mais ce n'est qu'une théorie et
ses zélateurs eux-mêmes accordent qu'elle n'est que cela du fait de ces
croisements politiques par lesquels ils mêlent diplomatiquement les
races des derniers porte-houlettes, pour en garder la graine et le gruau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sur le coin de la dite table de terrasse je notai, selon mon habitude
la sensation immédiate reçue de 'événement. Voici cette notation.</p>
<p>« Oh non, et pas même do Béotie 1. Quel métier, bonté divine 1 `</p>
<p><pb/></p>
<p>qui seul sut échapper au supplice et déjoua les pièges horribles des
quinquistes méchants. Mais ce pauvre Alphonse numéro douze!</p>
<p>« La pitié m'empoigne. Si j'étais Roy! » Broumm Pas de mauvaise charge.
L'hypothèse est abominable. Il y a même une sérénade qui chante « Ah 1
si j'étais le Roy d'Espagne a C'est purement de l'insolence. Tais-toi,
autre guitare. « Ce que c'est que d'être Roy d'Espagne? Je passe 12</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous arrivez dans un pays prospère et tranquille comme Baptiste,
précisément parce qu'il n'a pas de</p>
<p><pb/></p>
<p>mi. et vous en admirez les institutions. En outre vous y retrouvez
madame votre mère, bien portante, et ravie de l'hospitalité dont elle
jouit. Le bonheur est là. Tiens, parbleu Sans compter un tas de jolies
filles, faciles comme tout, et accoutumées aux rois par l'usage des
réussites. Drelin, drelin. C'est un télégramme. Le vieux monsieur vous
maude en toute hâte pour le fameux mélange. L'Espagne n'a plus de
Bourbon, et elle en veut. L'eau bout.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis l'expulsion du couple ancestral du jardin édénique, dont
l'emplacement même est perdu pour la géographie, il ne reste pas
beaucoup de joies dignes du nom aux tireurs d'épreuves de l'image de</p>
<p><pb/></p>
<p>tz.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>UNE PREFACE FAMEUSE</p>
<p>« Eh bien, cette œuvre si douloureusement réclamée, la voici, étrange,
originale, nouvelle, puissamment créée, jaillis comme l'éclair,
écriteénversiarges, ingénieux, curieux, étincelants des ors, des
pierreries et des inépuisables richesses de la Rime, et en même</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est pourquoi cette œuvre enchantera les délicats, les penseurs, les
chercheurs, les femmes dont l'instinct ne peut être perverti, et tous
les artistes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais M. de Santa Anna Néry ne se tint pas pour battu et s'ingéniait à
vouloir m'être utile ou agréable,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le bon Frinzine emporta soussonbras!c manuscrit encore tout illustré du
papier de réception de Sarah, et il en fit un quarto prodigieux, digne
des plus beaux livres du seizième siècle, sur des papiers
immarcescibles. Il y eut, en sus des hollandes, des chines, des japons
impériaux, des velins et des parchemins, un exemplaire sur « peau de
bourgeois qui court le monde et qui, si on le retrouve, sera le monument
de la librairie lyrique au dix-neuvième. Auguste Rodin dessina deux
hors-texte pour l'ouvrage. Henri Lefort grava un portrait de ma tête
stupéfaite. Santa Anna Néry voulait qu'on le remplaçât par un topo,
coupe et élévation de mes plantes idiosyncrasiques, « clefs du poème »,
disait-il. Raoul Pugno et Emmanuel Chabrier bémolisèrent et
cbérubinisèrent les airs abrupts sur lesquels je leur chantais les
chansons qui l'agrémentent, et Théodore de Banville écrivit la préface.</p>
<p>Fameuse et terrible préface, vous dis-je, qui me brouilla mortellement,
ou peu s'en faut, avec bien</p>
<p><pb/></p>
<p>des camarades du Parnasse, les directeurs de journaux sérieux et la
majeure partie de la critique militante. Le seul qui me fut indulgent
fut Victor Hugo qui, après s'être fait lire Enguerrande par Mme Drouet,
m'envoya le lendemain son 77!e&lt;}/fe en Liberté qui venait de para~re, et
où tout ce que j'avais essayé était réalisé victorieusement et
inimitablement depuis quarante ans.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HEURES BOULEVARDtËRES</p>
<p>UN MYSTERE A LA FOIRE t</p>
<p>PAR LES RUES ET LES CAFÉS</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était en effet le temps où les foraius alignent sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je notai ce qui suit.</p>
<p>Une chambre de l'Enfer chrétien, souterraine, mystérieuse, éclairée
d'une lumière sans foyer, sans rayonnement, concentrique, purement
fantomatique. Une sortederuisseaustygien, auxondes mercurielles, clapote
et bave sa lave sur des bords plats. Rien ne distrait l'œil de ce
paysage infernal, que n'animent ni les floraisons empoisonnées, ni les
bêtes d'apocalypse, ni les vols de lémures, de stryges, ou do larves des
féeries. Un ruisseau en fusion dans une oubliette, et s'est tout..</p>
<p>Deux silhouettes démesurées se dressent. L'une est celle du Juge,
l'autre de l'Avocat; tous deux en toge noire et en barrette. Immobiles.
Muets. Gigantesques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ils passent. L'Avocat n'a pas fait un geste pour les défendre. Le
Juge s'abstient de les condamner. Dans l'auditoire populaire, l'effet de
cette exposition est profond mais il diffère. Les femmes béent, les
hommes rigolent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Georges casse &amp; coup de fourche l'acquittement de Mme Lafarge.</p>
<p>Ici l'intermède comique, selon la règle imprescriptible. C'est la
crinoline qui en fournit le thème et l'épisode. Une « femme du monde se
présente enjuponnée d'une immense carapace qui lui sonne aux reins comme
une cloche. Au paroissien qu'elle a dans la main, on devine qu'elle va à
la messe ou qu'elle en revient. Le bon diable de Georges s'approche,
méfiant, et du trident justicier, lui retrousse tes jupes. I! en sort un
amant, puis un autre et la kyriettc. Le public en laisse pour la joie au
festin des dieux dans Homère. C'est la carottière de la mode, d'une mode
un peu périmée, peut-être, mnis Anastasie protège les modernes sans
doute, et la crinoline c'est t'Empire. Georges brute cet attribut de la
seconde corruption.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ainsi de suite comme vous l'imaginez, d'après le Dante aux Ha!!es.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES. DESSOUS DE LA TUNIQUE</p>
<p>VË~US XOiRE ÈT VË~US DE CIRE</p>
<p>Poutet-Ma!as$is ne se contentait pas d'être un</p>
<p>Je me rappelle les longues stations que je faisais, rhétoricien féru de
gloire, devant la vitrine de sa librairie, rue de Richelieu, au coin du
passage Mirés, pour y voir, de face ou de profil, l'un de ces maîtres de
la très sainte rime, et j'ai longtemps gardé fin croquis de calepin où
j'avais dessiné, sur le vif, un</p>
<p><pb/></p>
<p>Baudelaire causant avec Charles Asselineau dans le fond assez sombre de
la boutique.</p>
<p>Comment, malheureux?</p>
<p>Oui, reprit-il, c'était le temps ou il battait son plein de cocuage.</p>
<p>Vous dites? fis-je, croyant que la langue lui avait fourché.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah mon dieu, Malassis, quelle théorie émettez-vous là? C'est l'éditeur
qui parle, je pense? L'éditeur aussi, sourit-il.</p>
<p>Et voici ce qu'il me conta</p>
<p>Ce qui rendait Baudelaire si malheureux, ce n'était pas de l'être, mais
de 1 être au protit d'un artiste capillaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>pire, mais un frise-toupet tout de même Et nous dissertions sur la
nuance, philosophiquement, dans ma chère librairie.</p>
<p>Une fois, en pleine rue, carrefour de la CroixRouge, il la reconduisit
sous une telle volée d'invectives poissardes, que je dus, sur un mot de
sa main, aller le réclamer au poste. Les passants et les sergots
l'avaient pris pour un dément en rupture de camisole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon entant, ma sœur,</p>
<p>D'aller là-bas vivre ensemble</p>
<p>On ne saurait trop farfouiller les dessous de la tunique de Nessus dont
l'éternelle Déjanire revêt les Alcides du génie.</p>
<p>Non, me dit l'éditeur des poètes, la Mimi de Murger n'était pas la
grisette touchante sortie du crâne du bohémographe. Je l'ai connue, elle
aussi, et je l'ai vue plus d'une fois chez lui, rue Maxanne,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi parla PouIet-Malassis.</p>
<p>Ht je pensais en le quittant qu'il m'en avait trop appris peut-être, que
tout flacon est bon qui verse l'ivresse et que les arbres en fleurs de 1
illusion ne gagnent rien il être eneuillés. Vénus noire ou Vénus de
cire, belle menuisière, belle ferronnière, c'est tout un devant la loi
du législateur de l'antagonisme ailtractif des sexes. L' '&lt; objet
naturaliste des poètes., c jmme il détie l'enquête, la repousse. La
science du pagellisme est bête, et il n'y a en fait de vrai humain que
l'allégorie du serpent, de l'arbre et de la pomme, le serpent fut-il
légion, comme dans le cas des deux poètes.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE ET LE MASQUE DE FER</p>
<p>LE VRAI MOUËRE</p>
<p>Depuis le 23 avril 1616, qui est la date, d'ailleurs incertaine, de la
mort de William Shakespeare, pas une année ne s'est écoulée sans
renouveler la controverse dont l'existence, ou au moins l'individualité
du poète est encore aujourd'hui le thème logomachique et alibiforain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment ou de ma suppression cottaboratoire. Vous m'arrachez toute la
bourgeoisie, me disait-it;ctce parti auquel M. Thiers a donné son nom,
plus i'h 'tes tours de Notre-Dame. Quoi ? Eh bien oui, le T (h) iers
État. Rétractez-vous, je vous en prie.</p>
<p>Me retracter, je ne le pouvais pas, d abord parce que ma conviction
était absolue Thiers ne pou-'vait être que le Roger Racon de Scribe et
Scribe que le Shakespeare de Thiers, de toute éternité et ensuite parce
que je jouais, au désaveu, le crédit considérable que j'avais acquis
dans cet ordre (te recherches, et cela au Figaro même pendant une
précédente gérance, sous mon pseudonyme.j'allais dire shakespearien. Il
m'avait été donné en ellet de découvrir dans mes papiers de famille que
le Masque &lt;te fer n'était autre que. Molière, et cette fois-tà, non
seulement tes abonnés mais tout le monde savant avait marché.</p>
<p>U marche encore.</p>
<p>Il n'est guère probable que quelque lecteur ait gardé le souvenir de
l'article « irréfutable M, disait si drôlement Francis Magnard qui lança</p>
<p><pb/></p>
<p>Et mieux que Bergerat l'appétit t'assaisonne,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'une pièce intitutée Atcesle &lt;M&lt; le Misanthrope. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ici une note marginale devant laquelle tous les doutes s'écroulent en
tas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la vérité vraie sur Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRÉCURSEUR DU SYMBOLISME</p>
<p>Je gagerais bien un sonnet contre une automobile qu'il n'y a pas six
bibliophiles, mettons neuf, qui possèdentdansleurs librairies les deux
volumes d'un ouvrage publié chez Dentu en i88~, dont l'auteur est
unmembre du Parlement anglais nommé Sir JeanGeorge Tollemache Sinclair,
baronnet et député héréditaire du comté de Caithness, en Écosse. Et même
je vais plus loin, j'augmente l'enjeu de deux sonnets, ce qui fait trois
sonnets, si l'un des conservateurs de la Bibliothèque Nationale me
prouve, ou simplement me jure, que cet ouvrage a été, une seule fois,
depuis son dépôt légal, demandé par âme qui vive.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si c'était bien Et je lui en citai quelques passages, retenus par cœur.
Sauvaître,Sauva!tre,se mita crier Dentu en appelant son principal
employé, vite. montez-moi les deux volumes de ce député écossais: Il n'y
en a plus, fut la réponse; ils sont tous partis le premier jour. Comment
partis, vendus ? Mieux que vendus, distribués dans les imprimeries à
tous les protes, compositeurs et correcteurs de Paris. Par qui
distribués? Par l'auteur lui-même. A quel titre? A titre de bons juges
et de derniers conservateurs de la langue française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que dis-je, s'écriait il. notre frontière, cher et honorable monsieur
Oui je vous le déclare en frémissant, je ne vous lâcherais ce vénérable
e muet devant lequel je me prosterne, que si par échange et réciprocité,
vous me desséchiez la Manche qui nous sépare, tandis que le fleuve Rhin,
père des douanes, dériverait et s'enfoncerait dans les terres de ia
Triple Alliance, car, soit qu'on l'élide, soit qu'on le prononce, il est
l'accent du verbe de France.</p>
<p>(1 aurait pu ajouter que cet e muet était peut-être aussi la clef de sa
clarté et que, loin de gêner les bons poètes, il les aidait au rythme
comme au souffle de l'hexamètre. Du reste, la traduction ci-dessous du
monologue de ~ont~o ait Jardin, selon la méthode</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SIX SEMAINES EN CORSE</p>
<p>(1887)</p>
<p>LE TOUR DE L'ILE EN CALÈCHE</p>
<p>LE MOUFLON DE SARTÈNE</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un charmant cinquantenaire, aux traits ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Caliban, acheva-t-il comme dans les romans dialogués du père Dumas, et
il me tendit en même temps sa carte de visite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment se fait-il, lui demandai-je, que ni Napoléon ni Mérimée, l'un
dans le Mémorial, l'autre dans Colomba, n'aient rien dit, puisqu'il
existe, de l'animal type de la Corse ?</p>
<p>Parce que l'un le prenait pour une chèvre et l'autre pour un mouton. Il
n'est ni l'un ni l'autre, acceptez-en ma parole d'honneur.</p>
<p>Qu'est-il donc ? 2</p>
<p>Pour la connaître d'abord et en parler moins déraisonnablement que dans
votre poème. Enguerrande, rougis-je..</p>
<p><pb/></p>
<p>guer dans le maquis et Mérimée non plus, quoique excellent bonapartiste.
Figurez-vous que, de rocher en rocher, si on le poursuit, il se laisse
tomber sur les cornes, pique une tête, fait la culbute et s'enfonce. On
ne l'abat que dans le laps de ce saut périlleux. Il faut être bon tireur.</p>
<p>Vous l'êtes?</p>
<p>Infaillible Aussi, moi, je l'ai vu. J'en ai même boulotté, vous dis-je.
Rien de plus coriace. On n'en aurait pas voulu pendant la retraite de
Russie. Ceux qui nient son existence sont les mauvais chasseurs.
Êtes-vous chasseur?</p>
<p>Faut-il tout vous dire ?</p>
<p>Allez, allez.</p>
<p>Eh bien, voici. Mais ce sera un peu long peut-</p>
<p>être.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme il s'arrêtait</p>
<p>Allez, alle~, fis-je, j*e sens que je le ferai, le voyage en Corse, et
je n'y veux d'autre guide et compagnon qu&amp; vous. Continuez pour l'amour de</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu, de sa mère et de tous les saints. Que fîtes, vous du ruban rose?</p>
<p>Une faveur autour du cou du mouOonct et je laissai les moullonettes'dans
la caverne.</p>
<p>Aux soins sans doute de votre admirable chien de berger?</p>
<p>Qui, Kémorin ?</p>
<p>Lorsqu'on rencontre dans cette triste vie un</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand partons-nous, dis-je simplement? Le plus beau moment de la Corse,
c'est le printemps. Il est passé, reste l'automne.</p>
<p>· « Septembre 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PR!NCE ROLAND</p>
<p>En 1887, le prince Roland Bonaparte avait vingtneuf ans. Je ne le
connaissais que de nom et ne l'avais oncques vu ni rencontré dans les
forêts où je chasse, sur les flancs du Parnasse. Tout au plus savais-je
par ouï dire qu'il était fils de Pierre Bonaparte, petit-fils ainsi de
Lucien, prince de Canino, et, par conséquent, arrière-neveu de l'Homme
de Bronze.</p>
<p>Bonapartiste, non, assurément, mais de ceux aux yeux de qui l'expulsion.
des familles ayant régné sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ment défier l'imagination même de la munificence. Comme il y u une
urbanité, it y a un art du million dont les Mont vous et tes Petits
Manteaux bleus légendaires n'éteignent pas toute la pratique, et loin de
là. Que de preuves n'en avons-nous pas eues, grotesques ou scandaleuses,
dans le Paris moderne, vastecuveduren ébutution, et quel Balzac écrira
!e manuel du millionnaire</p>
<p>Comme i! faut toujours songer que l'Histoire vous regarde, Vincent
Bonnaud avait mobUiBé un photographe dont la fonction était de fixer nos
attitudes romantiques pu naturalistes devant tes beaux spec-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou des « Sénatoriums », comme dit Populus. Comme nous étions exposés par
nos divagations de cabris a rester plus d'une fois sur notre appétit,
aux heures où le cadran du ventre en marque le retour, notre guide,
attentif aux péripéties, avait fait rôtir d'avance, &amp; Ajaccio, douze
douzaines de perdrix rouges, qu'on avait pendues par les pattes autour
des calèches, enguirlandées ainsi de ces bartavelles. Il avait en outre
arrimé dans les coffres une cargaison de cette charcuterie corse
parfumée, dont le souvenir fait encore vibrer ma lyre dans sa boîte. et,
dans les mannes balancées, d'autres provisions de bouche escaladaient
avec nous les solitudes escarpées. Quant au vin, c'était le mois de la
vendange et la Corse est une telle cave du bon Dieu que les vignerons ne
sachant que faire de leurs récoltes en vident les tonneaux sur les
chemins. Il n'en va pas de même pour l'eau, dont, faute de travaux
d'art, l'île est presque dépourvue. Dans les bourgades où nous passions,
les habitants venaient en groupes se plaindre au fils du prince Pierre
de cette pénurie de fontaines publiques, et comme son père, il les en
dotait sur sa cassette. Je me promène avec la verge d'Aaron,
remarquait-i! en riant, et ils Sniront par me ruiner en wallaces.</p>
<p>Pour les ascensions d'alpiniste dont il se payait l'ivresse sur les pics
hautains de la chaine, nous le laissions aller seul et chaussé de fer,
avec un grand escogriffe de valet de chambre, nommé Eugène, dont la
structure démentait toutes les lois anatomiques du corps humain. Cet
échassier fabuleux, plus fabuleux que le mouflon, n'avait pas de ventre
et les jambes lui commençaient presque au menton. Ou17.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous venons pourtant de faire 2.700 mètres d'altitude! soupirait Roland.</p>
<p>C'est peu pour Votre Altesse, observait le faucheux de montagne.</p>
<p>Eh bien, Eugène, je vous offrirai le Mont-Blanc. –4.8to! chantait
l'orographe inspiré.</p>
<p>Le Gaurisankar alors, dans l'Himalaya. On ne va pas plus haut sur la
planète.</p>
<p>8.83o, exactement, et c'est dommage.</p>
<p>Pourquoi?</p>
<p>J'aurais aimé le chiS're rond, les 8.84o. Dieu aurait dû faire ça pour
la science.</p>
<p>Et devisant ainsi autour du petit lac, comme autour d'un surtout
d'argent, nous boulottions truites. et bartavelles, dans la sensation
pleire de la saine vie sauvage, la seule qui vaille d'être vécue.</p>
<p>Quant au mouflon, gibier d'hypothèse, au bout de six semaines de chasse
aussi vaine que distraite, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>En fait de Napoléons, disait Henri Rochefort dans sa Lanterne, je suis
pour Napoléon II. Pareillement en fait de Bonapartes, je suis Roland
bonapartiste et je m'en justifie sur ce voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PARFUM DE, L'ILE</p>
<p>Si l'on dort au paradis, sur le sein de Dieu, ce n'est pas mieux que je
ne dormis, la nuit du 2o septembre i~y, sur la ~ïanoHtCt,
transatlantique qui nous emportait en Corse. A six heures du matin
j'étais sur le pont, frais, dispos, les sens tendus pour voir, respirer
et entendre l'île qui charme, embaume et chante.</p>
<p>Tous les golfes de la côte occidentale, celui de Galeria, celui de
Porto, que commande le monte Rotondo, celui de Sagone, qui dévoile le
monte d'Oro, s'échancraient successivement dans les brouillards uottants
de l'aurore, et les caps dardaient leurs rostres rouges entre le lapis
du ciel et les turquoises des eaux.</p>
<p>Elle a l'air d'être ourlée de corail, cette île de sardoine 1</p>
<p>D'ailleurs, pas une voile dans ces anses solitaires,</p>
<p><pb/></p>
<p>sans vie, où les marsouins et les thons sont plus tranquilles qu'au pôle.</p>
<p>Mais le soleil se leva et fixa les formes.</p>
<p>Sur les flancs écartâtes des promontoires, que dominaient des cimes
blanches, l'énorme graminée du maquis étageait ses velours verts laqués.</p>
<p>Il n'est pas très aisé de rendre une senteur avec des mots, et le
lexique y fait défaut. Mais d'un autre côté il ne suf6t pas peut-être de
dire que la Corse sent bon pour que les nez sensibles se trouvent
renseignés sur son arome.</p>
<p>De même que la soupe aux quatre-z-herbes a quatre herbes, le maquis,
forêt vierge de poche, se compose de huit plantes le ciste, le
lentisque, l'arbousier, le myrte, la bruyère, le romarin, le genévrier
et l'olivier</p>
<p><pb/></p>
<p>sauvage. Et c'est tout, car le bandit ne compte pas; il a son parfum
propre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Septembre venu, ils incendient les brandes, et tous les sommets de l'île
projettent des feux qui semblent se correspondre et propager le signal
de ce retour de Napoléon, qui, selon nombre d'entre eux, n'est pas mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>AJACCIO. LÀ CASA BONAPARTE</p>
<p>La ville est sans caractère comme sans importance, et son golfe seul est
beau. Il est même magnifique, vu de cette place Diamant où se trouve le
monument le plus grotesque qu'il m'ait été donné de contempler au cours
de mes voyages.</p>
<p><pb/></p>
<p>devant cet édiSce Quel diable d'architecte, ce savant homme de
Viollet-le-Duc</p>
<p>L' « Encrier » est son chef d'œuvre.</p>
<p>Môme observation d'ailleurs pour l'autre statue de la place du Marché,
le Bonaparte premier consul, qui domine la fontaine. Elle n'est pas en
situation. Elle ne nous apprend rien que nous ne sachions sans avoir
fait le voyage.</p>
<p>Ona toutle tempsenvie decrier auxbonsAjacciens « S'il était Romain, il
n'était pas Corse. Il faut s'entendre. A moins que vous ne l'ayez vu se
promener en chemise, »</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut dénnir cette ville le souvenir du grand Corse avec des maisons
autour.</p>
<p>Pendant que j'y déambulais, il ne me venait que des lambeaux de ces
poèmes de Lamartine, de Victor Hugo, de Barbier, avec lesquels nous
avons tous été élevés. Lui, toujours lui comme disent Les Orientales.
L'obsession est permanente. La voix de l'histoire sort des pavés, et
l'aile de la légende évente cette baie aux bruits profonds.</p>
<p>Il n'y avait plus d'autre pari i a prendre, pour sortir l'obsession
fatidique, que d'aller visiter la maison de Bonaparte.</p>
<p>Or voyez jusqu'où monte la puissance évocatrice du rêve 1</p>
<p>Cette maison Bonaparte n'existe plus. Elle a été incendiée du vivant
même de l'empereur. Celle que l'on va visiter n'a pas une pierre de
l'habitacle où il est né. Elle n'est pas même réedifiée exactement sur
l'ancien plan. Mais on la visite tout mômf.</p>
<p>Il le faut 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est même plus pourtant « le mur derrière lequel il se passe quelque
chose »; c'est l'emplacement bâti, et par conséquent masqué, du lieu où
naquit l'homme.</p>
<p>Eh bien, c'est très émouvant 1</p>
<p>L'ancien jardin de l'habitation, enclos aujourd'hui d'une grille, est
devenu un square, dont les visiteurs pieux effeuillent les arbustes et
les plantes avec une conviction toute britannique.</p>
<p>Oh cette demeure quasi sacrée, exploitée commo</p>
<p><pb/></p>
<p>.La vie ignore et nie l'histoire; il vaut mieux être, ne fût-on rien,
qu'avoir été, eût-on été tout. Il y en a plus dans la nature pour les
parasites du chêne mort que pour le chêne mort lui-même.</p>
<p>Quoi encore ? Le petit canon légendaire avec lequel</p>
<p><pb/></p>
<p>FJles m'ont fait l'effet d'avoir été groupées précipitamment pour une
visite inopinée de la postérité. Je les donnerais toutes contre un
simple soulier du gamin, quelque vieux soulier éculé conservé par une
bonne femme du port, amie de la famille et naïvement admiratrice de la
précocité de l'enfant phénoménal.</p>
<p>Comme je sortais de visiter cette « casa Bonaparte » très profondément
remué par la personnalité terrible de cet homme, en proie &amp; une légende
dont aucun enfant du siècle n'aura pu secouer l'obsession, j'errais sur
les petites rues dallées, malpropres, grouillantes d'enfants, où le vent
du port agite aux fenêtres des chapelets de piments rouges.</p>
<p>L'une de ces ruelles me porta sur la place au milieu de laquelle
ruisselait une fontaine abondante. Et sur cette fontaine je vis un
Napoléon d'une tristesse affreuse!</p>
<p>Abattu, courbé, pénible, les regards blancs fixés au sol, émacié dans
les plis flasques de sa toge césarienne et tratnant une massue
symbolique comme on tire un petit chien, le malheureux empereur aem18.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or donc, le soleil se couchait derrière l'icone et moi je lui disais,
dans la langue qu'on parle aux statues</p>
<p>A ce moment, un galopin ajaccien, qui vendait des journaux du continent,
sortit d~une librairie voisine, enjamba les ruisselets de la place et me
tendit une feuille où il y avait des actualités fraîches pour un sou.</p>
<p>« Demandez, criait-il de sa voix aigre de garçonnet qui mue, demandez le
grand scandale de Paris 1 La vente de la Légion d'honneur 1 Deux
généraux compromis Cinq centimes Il</p>
<p>Et une nuée d'autres petits vendeurs s'élança dans la ville, criards,
insolents, échappant aux officiers de'la garnison qui voulaient leur
tirer les oreilles, et propageant de tous côtés la nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'immortalité, où il est rudement embêtant d'être en pierre, voire en
marbre ou en bronze, si vous vouiez, et je vis distinctement une
caravane d'Anglais se diriger, par les ruelles où claquetaient les
chapelets de piments, vers la maison natale de l'homme qui leva et put
encore lever une Légion d'honneur dans une armée telle que la sienne.</p>
<p>Au café du 7?o&lt;-J~'oMc, où !e prince Roland est reconnu par plusieurs
officiers de lagarnison, ses camarades de Saint-Cyr, la causerie
s'engage sur la question de ta vendetta.</p>
<p>Je viens d'acheter en effet chez un bijoutier un amusant poignard local
que je leur montre. La !ame du stylet est gravée, et on y lit</p>
<p>I~cfc~a t887.</p>
<p>Y en a-t-il de la comète ?</p>
<p>Et l'on parte des Bellacoscia.</p>
<p>Ne pas avoir vu tes Bellacoscia, c'est ne pas avoir vu la Corse
contemporaine. Ils sont la fleur du maquis et 1 idiosyncrase du
département. Ces deux bandits vénérables poétisent de leur impunité
exemplaire et vraiment pittoresque les cimes de ces Alpes escarpées,
boisées de forêts sombres, peuplées de renards et de sangliers, et
hautes de deux mille mètres au-dessus du niveau de la civilisation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ LES BANDITS</p>
<p>Jamais le banditisme, qui est l'art de se rendre justice soi-même et
sans frais, n'a été cultivé par plus d'artistes corses qu'il ne l'est en
ce moment. Six cents de ces Eviradnus couronnent les montagnes, et, dans
les vallées, six mille complices forment leur armée pastorale.</p>
<p>Car les statisticiens comptent par âmes, les corps, ainsi qu'on voit,
n'ayant qu'une valeur secondaire.</p>
<p>Il suSit de consulter les cartes pour constater qu'elle est plus proche
que le Tonkin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Illisibilité partielle</p>
<p>VALABLE POUR TOUT OU PARTIE DU DOCUMENT REPRODUIT</p>
<p><pb/></p>
<p>«Prions", disait Canne. à-Épée.</p>
<p>Cette ressemblance de la Corse avec l'Hudson avant la conquête, ajoutée
au caractère des villes que nous rencontrons, est frappante.</p>
<p>Corte serait, on imagine, la citadelle arrogante</p>
<p><pb/></p>
<p>~commoun''an'matit'</p>
<p>On peust' que je ne négttgeai pas de visiter le lieu, pour moi sacré,
qui a été témoin du seul acte d'autorité accompli par le gouvernement
français en Corse.</p>
<p>Je décrochai donc ma lyre, que j'emporte partout où je vais, iicetéc à
mou parapluie et, m'étant dirigé vers la gendarmerie de Bocognano.je
m'assis devant elle.</p>
<p>Cette gendarmerie était abondante en gendarmes. Ceux que avai&amp;d&amp;vaat ~~i
me parorent êti'ë les</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, dans cette Pintica, depuis plus de quarante an- nées, je dis
quarante, habitent deux bandits fameux, aujourd'hui des vieillards,
qu'aucun gendarme n'a jamais pu prendre, sous aucun gouvernement. H est
vrai qu'ils ne sont pas poètes. Quand le merle leur parle, ils lui
répondent en merle.</p>
<p><pb/></p>
<p>lorgnette les maquis de la Pintica, je tirai encore de ma lyre quelques
accords enthousiastes</p>
<p>« Vous m'avez l'air de savoir bien des choses sur les gens de là-haut, »
grommela-t-il.</p>
<p>Et il cherchait dans toutes les cavernes, désespérément.</p>
<p>Ces illustres bandits sont en effet d'une popularité extraordinaire dans
l'île, si extraordinaire que, en attendant les honneurs de
l'opéra-comique, auxquels</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne manquez pas, disent ces manuels du parfait touriste, ne manquez
pas, si vous pouvez, en passant par Bocognano, d'aller fumer une pipe
sur la montagne (t.800 mètres) avec les frères Bonclli, fameux bandits
ethnographiques, qui, sous le nom de Bellacoscia, symbolisent la vieille
tradition séculaire de la vendetta. a</p>
<p>C'est pour cela sans doute que Baedeker et Joanne disent en leur langage
« Ne manquez pas. si vous pouvez »</p>
<p>Miséricorde quelle ascension</p>
<p><pb/></p>
<p>midable, qui avait juré de les pincer, en dépit des quolibets ironiques
de ses compatriotes.</p>
<p>C'était sans nul doute un personnage très honorable et même considérable
d'Ajaccio, car pendant notre colloque tous les passants et pi c-meneurs
le saluaient profondément.</p>
<p>Je dois vous avertir que les mœurs en Corse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, ce disant, le notable disparut. Une heure après je recevais par un
gamin une carte où je lus</p>
<p>M.Z. X.</p>
<p>COXKStt.LER OÉKÉHAL HE LA CORSE</p>
<p>Ils fOtM &lt;!«e/)&lt;&lt;en&lt; demain &lt;) déjeuner.</p>
<p><pb/></p>
<p>rejoignîmes notre escorte dans un cabaret du village.</p>
<p>!9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me hâte d'ajouter ici qu'elle en fuma deux douzaines avant notre
arrivée au Palais-Vert, ils lui servaient de fanaux sur les pics pour
nous guider. Mais quelle escalade</p>
<p>Le torrent deux fois traversé, au milieu d'un bac-</p>
<p><pb/></p>
<p>De temps en temps, dans les enaroits découverts, un coup de poing amical
vous écrase le chapeau et vous nivelle le crâne hors de la longue-vue
des gendarmes puis on se trouve suspendu par la culotte, ou du moins ce
qu'il en reste, au-dessus d'un précipice où hurlent les stryges du vide.</p>
<p>A chacun de ces paysages nouveaux, Marthe qui volait comme un sylphe, et
sans même accrocher ses jupes, sifflait brièvement entre ses doigts, et
un enfant apparaissait, tantôt sur un arbre et tantôt.entre les pierres.</p>
<p>C'étaient les sentinelles postées sur notre passage, et qui annonçaient
notre venue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voulais en acheter quelques-unes pour les sociétaires de la
Comédie-Française, gens foncièrement déambulatoires; mais elles n'ont
de'vertu que si on les découvre soi-même dans le Fium'Alto, un vendredi,
au clair de lune. Lisez</p>
<p><pb/></p>
<p>marchera sans se lasser. On trouve aussi beaucoup de cette matière
ferrugineuse auprès de Corte. (Description de f~e de Corse, par le sieur
Bellin. Paris, F. Didot, MDCCLXIX.)</p>
<p>De brandes en brandes et de siftlets de bergers en sifflets de bergers,
nous finîmes par atteindre, vers onze heures et demie, un petit plateau
très étroit, ombragé de châtaigniers gigantesques qu'enguirlandaient à
perte de vue des ceps de vignes chargés de raisins bleus.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Oro, évasé en entonnoir ou plutôt en pavillon de cor gigantesque, au
fond duquel la Gravona roule ses pierres porphyriques. Les parois de cet
entonnoir semblent de velours vert, tant la haute futaie des pins y est
drue et serrée.</p>
<p>« C'est là-dedans, me dit-il, mais-je ne sais pas où moi-même.</p>
<p>Moi non plùs 1- ajoute le cousin.</p>
<p>Ni moi, fait Marthe entre deux bouSées~ Mais ils nous voient en ce
moment. Saluons- les. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous agitons de confiance nos chapeaux en l'air, qui dans un sens, qui
dans l'autre. Deux détonations, venues oo ne sait d'où, nous rendent
notre politesse et nous souhaitent la bienvenue. Une mesure de tonnerre
en do majeur Les chiens n'aboient pas. Ils sont dressas.</p>
<p>« Messieurs.déclare avec une certaine gravite notre jeune guide, au nom
de mes oncles Jacques et Antoine, vous ~tes nos hôtes »</p>
<p>La femme en Corse n'est pas l'égale de l'homme, et elle ne le supplée
point dans les devoirs de l'hospitalité.</p>
<p>Tandis que l'on décharge le mulet, nous pénétrons dans l'habitation.</p>
<p>Merci, » lui dis-je. Et je lui serre la main. Deux éclats de rire de
jeunes filles partent du fond je me.retourné, et. je comprends alors
pourquoi</p>
<p><pb/></p>
<p>mon conseiller général d'Ajaccio voulait savoir si j'étais marié 1</p>
<p>Ces deux filles de Jacques Bellacoscia, l'une blonde et l'autre brune,
sont les types accomplis de la beauté corse. EUes rachètent d'un seul de
leurs cheveux tous les péchés de la famille.</p>
<p>Pendant que les jeunes cousins dressaient la table, en plein air, sous
une treille changée de grappes et bien en vue des cavernes, elles firent
toilette et s'&lt;*ndimanchèrent.</p>
<p>Et comme nous marchions depuis cinq heures du matin, Marthe apporta
l'omelette fumante. L'étrange déjeuner tout de même, quand j'y songe et
digne de la brosse d'un Salvator Rosa, sur les bords de ce précipice,
avec ces envolées d'aigles audessus de nos têtes! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>lion un peu vive peut-être, mais juste de cette loi de Lynch qui est la
gloire de l'Amérique 1</p>
<p>« Hé!as! Monsieur, nous disait le jeune Antoine, qu'est-ce que la
vendetta Elle a pour origine l'impossibilité historique où les Corses
ont été pendant des siècles entiers de se faire rendre la justice par
leurs dominateurs et leurs tyrans. Quelle histoire que la nôtre
l'exaction, le volet le massacre en permanence )' »</p>
<p>Et il baissait la tête tristement.</p>
<p>Moi, je regardais ses cousines, et en les regardant il me semblait que
je le comprenais mieux. H s'en aperçut, et parla de ses oncles.</p>
<p>Il vanta leur adresse extraordinaire au tir, et il en cita des traits
qui passaient toute vraisemblance. L'un de nous, assez bon tireur, émit
quelques doutes sur l'un de ses récits</p>
<p>« C'est impossible, dit-il, et Guillaume Teii luimême. M »</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'y a-t-il? Et je reposai la bouteille.</p>
<p>Ne bougez pas! Ah ne bougez pas, vous c dis-je, s Nous étions devenus
tous silencieux, immobiles, et nous écoutions les bruits lointains du
gouffre. Un coup de feu retentit.</p>
<p>Le bouchon de la bouteille venait de sauter, enlevé au ras du goulot par
une balle de carabine. « C'est de mon cncle Antoine fit le jeune Corse, »</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE ËLECHO~</p>
<p>Je ne sais pas du tout en ce moment, quelle était l'opinion des
Bellacoscia; mais s'ils étaient bonapartistes, le maire était
républicain, et s'ils étaient républicains, le maire était bonapartiste.</p>
<p>Pauvre maire Quelle profession!</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des gens qui appellent cela de la pression électorale 1</p>
<p>Ils ne manqueront pas de crier que ce maire faussait de la sorte le
mécanisme du suffrage universel. En quoi ? 9</p>
<p>Comment vouloir que ceux qui ne savent pas lire sachent écrire?
L'important n'est-il pas que l'on vote?</p>
<p>Une urne est une urne. Un maire est un maire, ou je n'y connais rien.</p>
<p>L'un d'eux tire de dessous sa veste une corde, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Les huit autres exhibent, simplement de ces stylets anutés en tangues de
trigonocéphales qui sont la gloire de l'armurerie corse.</p>
<p>On ficelle le maire sur son siège même, on le bâillonne devant l'urne,
et on l'installe ainsi dans toute son autorité incontestée. Puis on fait
entrer les naïfs porteurs de bulletins numérotés.</p>
<p>Les naïfs porteurs de bulletins numérotés n'ont pas plus tôt vu la tète
congestionnée du maire et constaté sa ressemblance hurlante avec le
Laocoon du célèbre Virgile, qu'ils comprennent tout de suite de quelle
cime voisine souffle le vent de la liberté. Sans hésiter, ils échangent
leurs petits papiers contre d'autres petits papiers, de dimension égale
et parfaitement semblables qu'on leur tend, et qui portent un nom
opposé, mais équivalent, et, sous l'œil du maire embrasé, ils
remplissent leurs devoirs civiques. L'urne avale.</p>
<p><pb/></p>
<p>ViZZAVOXA, VIVARIO, CORTE</p>
<p>Le plateau de Vizzavona mesure environ cinq kilomètre carrés, il s'élève
a l'altitude de près de douze cents mètres.</p>
<p>11 est le centre de l'île.</p>
<p>L'hiver, la voie qui le traverse est très fréquemment interceptée par
les neiges, et la circulation s'inter- rompt entre Ajaccio et Corte.</p>
<p>Une vieille mère aveugle, immobile dans l'âtre et autour de laquelle
gravitent des fillettes pensives et silencieuses, pare d'un mystère
l'intérieur de l'o&lt;&lt;o corse.</p>
<p>·</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu sait pourtant si l'accueil de ces bonnes gens fut aimable</p>
<p>Cette énorme quantité de cyclamens avait été cueillie le. matin par les
fillettes, dans la forêt, et tout le hameau avait été requis pour en
enguirlander la maisonnette.</p>
<p>Une poétesse nous souhaita la bienvenue par un compliment rimé, et le
repas nous fut servi au flamboiement de tous les chandeliers qu'on avait
pu réunir chez les pauvres forestiers.</p>
<p>Le repas de l'hospitalité corse se compose immodinablement de trois
mets, d'ailleurs déticieux des carrés de porc cru saîés et fumés, des
truites de torrents et du fromage de chèvre.</p>
<p>A l'époque de la chasse, le régal s'augmente d'un service de bartavelles
ou perdrix rouges.</p>
<p>La truite de torrent corse mangée froide est d'une saveur extraordinaire
pt fort au-dessus de celle des truites de lacs suisses. Elle vaut la
traversée pour un gourmet, et même un petit naufrage en plus. Ah mon
cher prince, vous en souvenez-vous de ce souper pittoresque et charmant,
sous le dôme noir des mélèzes do Vizzavona t</p>
<p>Quelle soirée inoubliable I</p>
<p>Les cyclamens détachés des guirlandes pieu valent</p>
<p><pb/></p>
<p>Au loin, des bruissements de cascades déchiraient la silence de la
montagne.</p>
<p>Et puis des coups de feu tirés aux étoiles par les parents et amis de
nos hôtes et centuplés par les échos, allaient réveiller les sangliers
dans leurs bauges et les renards dans leur gîtes.</p>
<p>Sournoisement, jesortis de l'aubergecn pleinenuit, et je m'en allai so~s
bois vers le petit bastion génois. Jamais je n'oublierai la senteur de
cette forêt de Vizzavona, la nuit.</p>
<p>Pas un soufue de vent n'agitait la masse des pins et des mélèzes;
au-dessus de ma tête, dans le sillon lumineux dessiné par les allées du
parc sauvage, d'invisibles archers lançaient des étoiles filantes, qui
passaient les pics et s'en allaient tomber, avec des courbes immenses,
en mer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les cyclamens se rouvrirent, la mare se prismatisa comme un cœur de
tulipe, et sur les premières pentes du monte d'Oro je vis le prince
escalader, entre ses deux guides, les brouillards transparents du
maquis. Petite auberge de la Focce, tout enguirlandée de cyclamens,
fleurs favorites de George Sand, au plaisir de te revoir 1 Que Dieu
veille sur les bonnes</p>
<p><pb/></p>
<p>gens qui nous y hébergèrent avec tant de cordialité, et que le chemin de
fer, dont l'inauguration est prochaine, nous dit-on, enrichisse les
charmantes femmes et les beaux enfants de cette famille corse!</p>
<p>A en juger par cette calembredaine, vous devinez tout de suite dans quel
état nous entrons en cette commune, où la première chose qui frappe nos
regards surpris est une statue de Diane chasseresse t Pourquoi cette Diane?</p>
<p>Vivario, avec ou sans chats, est un bourg de douze;</p>
<p><pb/></p>
<p>ou quinze cents âmes, remarquable surtout en ceci que la vendetta y est
abolie.</p>
<p>Rien de plus pittoresque, d'ailleurs.</p>
<p>Quand le sonneur vient les tirer pour tinter les offices, le branle
qu'il communique aux châtaigniers</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Formose, dont l'histoire est d'ailleurs un peu ténébreuse, a été, ces
dernières années, remis en lumière par un tableau fameux de Jean-Paul
Laurens.</p>
<p>On sait ou on ne sait pas, que le pape Formose fut déterré après sa mort
par les ordres de son successeur au trône de saint Pierre, Etienne VI.
Je ne me rappelle plus très bien ce qu'il avait fait ni quel crime il
avait commis contre l'Église. Toujours est-il que, exhumé, revêtu de ses
habits. pontificaux et assis formidablement sous le dais, son cadavre
fut jugé par un concile.</p>
<p>On l'interrogea; un avocat répondit pour lui, je le suppose, et il faut
croire qu'il répondit assez mal, puisque l'ex-pape fut condamné à
l'unanimité. On le mutila, on le décapita, et on le jeta dans le Tibre.
Des pêcheurs l'y repêchèrent et l'ensevelirent secrètement dans la
basilique de Saint-Pierre, où il est encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>lequel Étienne incriminait la victime de cette vendetta d'outre-tombe.</p>
<p>De la route tournante par laquelle nous montions vers le pont du
Vivario. les toits de Vivario, illuminés par le soleil levant,
flambaient comme vitres de serre.</p>
<p>Mais comme elle répandait un parfum délicieux de petit pain chaud et de
café au lait, le phénomène nous fut expliqué.</p>
<p>Toutes les cheminées-fumaient et brodaient la trame du voile flottant
qu'ourlait la lumière, et que la brise finit par dissiper.</p>
<p>Quand nous le traversâmes, il était en proie aux maçons et aux
architectes, qui semblent vouloir y multiplier les maisons de campagnes
de belles et riches maisons, par parenthèse, construites en marbre gris,
et qui décèlent des propriétaires aisés. Serragio est en train de
devenir une résidence d'été fort aristocratique, et j'y ai vu passer d'élé-</p>
<p><pb/></p>
<p>gantes amazones que le bois de Boulogne n'edt pas désavouées. Peut-être
môme les eût-il reconnues. C'est de Serragio qu'est originaire
l'illustre famille des Pozzo di Borgo, ennemie traditionnelle et
héréditaire de celle des Bonaparte.</p>
<p>On y visite le château qu'habitent aujourd'hui encore les descendants du
comte Carlo-Andrea, le fameux diplomate. C'est, parait-il, une maison
magnifique et hospitalière, dont la qualité de touriste français ouvre
toutes les portes.</p>
<p>Nous n'y frapperons pas, et pour cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier aspect de Corte est réellement saisissant.</p>
<p>Ce tournoi s'éternise dans une lice ravagée, ou des ceps de vigne brûlés
et tordus parle phylloxera figurent assez bien un champ de bataille
couvert d'ossements calcinés par le soleil et décharnés par les oiseaux
de. proie.</p>
<p>CORTE</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est encore corroborée par cette remarque assez curieuse que le nom
de Corte signifie « cour a en effet, en italo-corse.</p>
<p>L'admirable situation de la ville, tant au point de vue stratégique et
défensif qu'au point de vue artistique et pittoresque, s'explique par la
tradition locale qui veut que Corte ait été fondée par les Maures de
l'occupation de yy3, c'est-à-dire sous Charlemagne, et que les rois
sarrazins y aient établi l'un de leurs séjours d'été délicieux. Je n'y
vois, pour ma part,, aucun inconvénient, et j'accorde de grand cœur la
vraisemblance, n'étant pas clerc en ces questions.</p>
<p>J'avais souvent. entendu citer un dicton familier aux insulaires</p>
<p>Je l'ai compris dans cette dernière ville. Corte est la vraie capitale,
non seulement de l'indépendance, m~s de l'esprit et du caractère
çyrnéens, et Pascal Paoli en reste l'incarnation.</p>
<p><pb/></p>
<p>et la française. En Paoli, on ne trouve que la deuxième. °</p>
<p>A Corte, je fus extrêmement frappé de cette prédilection des insulaires
peur leur Pascal Paoli. Elle est ethnique.</p>
<p>La maison de Paoli est bien municipal.</p>
<p>C'est la mairie, l'école et le musée.</p>
<p>Elle est publique, intacte et sacrée.</p>
<p>Lorsque nous arrivâmes dans cette petite ville sourcilleuse, au pied de
laquelle deux torrents en collision vocifèrent, il y avait une course de
chevaux corses sur le boulevard.</p>
<p>Comme dans les bas-reliefs antiques, ils tenaient le bridon tendu de la
main gauche, et la droite,</p>
<p><pb/></p>
<p>levée en balancier, fouettait les rameaux bas des platanes et dessinait
dans l'air le sillage de leur course.</p>
<p>Ils allaient de la sorte vers la statue de Paoli, comme la flèche file
au but et lorsqu'ils arrivaient devant elle, ils la saluaient avec un
tel enthousiasme qu'il était inutile de savoir le patois corse pour
comprendre ce qu'ils lui disaient.</p>
<p>Qu'est-ce qu'une « peveronata » ? allez-vous dire.</p>
<p>A cette question, sans doute malencontreuse, je vis notre hôte soupirer,
et ses regards embrasseront</p>
<p><pb/></p>
<p>mélancoliquement le vaste vignoble catciné où le microbe a mis la ruine.</p>
<p>« Ah fit-il, ce n'est pas la truite qui manque; c'est le reste »</p>
<p>Le reste, c'était le raisin. Or, sans raisin, pas de « peveronata » 1</p>
<p>En 1872 encore il y avait tant de raisin sous Corte, qu'après en avoir
exporté pour six bons millions, les vignerons ne savaient plus que faire
de ceux qui leur restaient. Ils le donnaient, et, pour retrouver un peu
de place dans leurs caves, ils finirent par jeter dans la Restonica le
surcroît de leur récotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Point de safran, ce qui m'étonne.</p>
<p>J'ignore combien de minutes doivent cuire ensemble les éléments de cette
terrible composition; mais quand on l'a avalée, on a l'enfer dans le
corps. Dante lui-même en serait malade</p>
<p>Et les caves se vidaient d'autant pour la vendange de l'année suivante 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cuivre et d'acier gravés d'arabesques quelles cannes, opale Verdier.</p>
<p>Le cercle de Corte fait trembler les soixante-six pièves et les six
diocèses de l'ile.</p>
<p>Les proverbes, c'est le bon sens en dragées. Minuto Grosso en était
confiseur.</p>
<p>Il fit partie des conseils de la dictature, et au milieu des
délibérations il jetait l'amande dans la mélasse, soit le petit mot pour
rire. Minute Grosso en français le Fin Gros est l'aieul intellectuel et
le patron que le cercle terrible de Corte revendique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette prison de Corte est, du reste, maudite et vouée aux dieux
infernaux par tous les Corses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre Joseph Fesch s'il pouvait voir quel cas on fait en Corse de sa
collection Ah t mais non, ils ne sont pas artistes, tes cousins, mon
cardinal 1 Ah 1 sapristi 1</p>
<p><pb/></p>
<p>d'épaisseur. Ils y sont encore. Certes, il connaissait Je caractère de
son peuple. On conte d'ailleurs qu'en sus de l'escorte de vingt-quatre
hommes qui le veillait jour et nuit, il gardait auprès de lui en
permanence de forts molosses aux crocs formidables, et qui ne
connaissaient que lui et son fou.</p>
<p>Les colonnes, les fameuses colonnes du trône que les « Neuf a stupéfaits
virent un jour subitement dressé dans la salle du conseil, sont
également conservées. Le bon recteur sourit en nous les montrant. Il
cherche dans nos regards si nous sommes avisés de cette histoire étrange
du trône, que nombre de Corses nient furieusement, quoiqu'elle soit très
vraisemblable.</p>
<p><pb/></p>
<p>2&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SCALA DI SANTA REGIXÂ</p>
<p>Ce mont Cinto est le pic le plus voisin des étoiles qu'ait la Corse. Il
perfore le ciel d'un trou de 2.710 mètres de profondeur, et nous avions
pour chef d'expédition un homme qui ne badine ni ne tergiverse avec de
pareilles attractions. Il fut donc résolu que nous ferions ce coude.</p>
<p>Des provisions de bouche, mesurées pour trois ours, s'empilèrent dans
des paniers que chargèrent nos calèches.</p>
<p>Le seul village de caractère que l'on rencontra avant le Pont du Diable
est Soveria; mais il vaut</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'on s'y arrête. Quel profil hautain sur la montagne J</p>
<p>« Vous êtes Italien ? demanda-t-il.</p>
<p>Presque, saint-père, tonna Cervoni.</p>
<p>Eh eh sourit le pape en s'avançant pour le bénir..</p>
<p>Oui, je suis Corse.</p>
<p>Ah ah ah t ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Pie VII recula, timide.</p>
<p>« C'est moi, Cervoni dit le soldat en adoucissant son cuivre.</p>
<p>Cervoni? Diavolo »</p>
<p>Et le vieillard prit littéralement la fuite.</p>
<p>-Lorsqu'un jour on apprit dans le village que Paoli venait d'être
surpris par Matra, son ennemi, refoulé dans un couvent auquel on avait
mis le feu et qu'il allait y périr. Or Paoli, c'était la patrie incamée.
Nulle injure ne pouvait empêcher un bon Corse d'en convenir et de le
reconnaître.</p>
<p>« Val » dit !a mère en lui apportant sa carabine. Tome cependant
hésitait, étant vindicatif comme tous ses compatriotes, et ne sachant
pas pardonner. La vieille ouvrit impérieusement la porte « Va 1 »
fit-elle une deuxième fois.</p>
<p>Non, mère, disait'</p>
<p>Soit donc maudit le lait dont je t'ai allaité t proféra la montagnarde,
en une malédiction eschylienne qui est demeurée proverbiale dans l'île.
« Va 1 » fit-elle encore.</p>
<p>Très pâle, Tome Cervoni se leva, prit son fusil, réunit quarante hommes
dans les environs et alla délivrer Paoli au couvent de Bozzio. Il tua même</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mère, vous êtes obéie, dit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>.tour de l'équitation. De braves mulets tintinnabu. lants nous
attendent, tout harnachés, et ils se chargent de nous hisser, d'un pied
infaillible, sur les plans les plus verticaux.</p>
<p>Où est le chemin?</p>
<p>Pour moi, je n'en vois pas du tout.</p>
<p>Lorsqu'on ne voit pas de chemin et nulle part dans une montagne, cela
s'appelle, en alpinisme, « route muletière ».</p>
<p>Va pour route muletière. Mais où est-elle?</p>
<p>Vincent Bonnaud me montre quelque chose qui dégouline, là, en face. Je
ne distingue que des cailloux, descelles sans doute par des nitrations
et roulant les uns sur les autres. Ils crépitent comme grêle. C'est ça
Broumm</p>
<p>Ces étonnantes murailles de granit que mosaïquent ies porphyres et les
marbres et que les forêts de pins lariccio veloutent d'une mousse
gigantesque, dessinent des coupes et des profils d'une variété, d'une
richesse de formes, d'un caractère si grandiose, qu'on en demeure bouche
bée et confondu.</p>
<p>Par instant, lorsque le col se resserre et ouvre sur nos têtes une nef
immense de cathédrale, des rochers voisins, ravinés par les pluies,
complètent l'illusion par des apparences d'orgues, et tout au fond, en
perspective, un tabernacle se dresse sur un maître-autel avec ses
candélabres de quartz.</p>
<p>Vingt pas plus loin, ce sont des simulacres de Ba- bylones pétrinées où
rien ne manque, ni les rem- parts, ni les tours, ni les monuments, et
qui parais- sent avoir été laissés là, sur un plateau désormais
inaccessible, par quelque retrait des mers.</p>
<p>D'autres fois on croit distinguer des donjons</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce tableau succède celui d'un petit Vésuve en éruption, bavant de tous
les côtés des laves de plomb liquide qui sont les chutes d'eau des
sources naissantes. Puis, au tournant entre les mélèzes, comme un miroir
de Venus égaré sur gazon, un lac miroite.</p>
<p>A gauche, baignée dans l'ombre violatrë d'où surgissent quelques
aiguilles roses, la scala di SantaRegina se masse ténébreusement et
s'enfouit, pleine de mystères.</p>
<p>A droite, elle flambe.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE CORTE A BASTIA</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis tout s'éclipsa, l'astre s'étant masqué. Et tout reparut encore le
Rotondo bleuâtre, le Spolasca rosâtre, l'Asco jaunâtre, le Cinto
blanchâtre, d'autres cimes encore, baignaient dans une rosée de lumière
pâle, transparente, et les vallées semblaient des coffrets de pierreries
entre-baiUés, où les ombres, nettes et tranchées, formaient les couvercles.</p>
<p>Quel spectacle Il s'évanouit.</p>
<p>Et la lune se démasqua plus loin. Et l'inondation de fluide prismatique
reprit son niveau entre les rives débordées des mo*~?,</p>
<p>Cet enchantement dura une heure. Une heure cette mascarade de Diane
Hécate en coquetterie de bal d'opérh. ce jeu de cache-cache prodigieux,
qui réveillait les oiseaux dans leurs nids et ébrouait les
chauves-souris sur nos têtes S'il y a quelque part, dans l'immensité, un
astre de saphir, tels sont ses sites et ses panoramas, et l'imagination
n'en rêve point d'autres.</p>
<p>« Ne bougez pas 1 cria l'énergique automédon, un</p>
<p><pb/></p>
<p>petit homme nerveux et robuste; il n'y a pas de voleurs en Corse »</p>
<p>Et en deux enjambées il fut derrière la voiture. Nous entendîmes un
dialogue bref, en dialecte corse, suivi de quelques coups de fouet
claquants, puis une fuite de bête dans le maquis, et le voiturier revint
en secouant la tète</p>
<p>« Je vous l'avais bien dit, fit-il d'un ton jde mépris indéSnissabte,
c'est un Lucquois</p>
<p>Et il montra sa chambrière.</p>
<p>« Pas d'autre arme pour ces gens-là. Mais tes Corses ne volent pas »</p>
<p>Et il remonta sur son siège. Une demi-heure après nous entrions dans
Morosaglia. Il était neuf heures et demie du soir, et nous crevions de
faim et de sommeil.</p>
<p>Morosagtia.</p>
<p><pb/></p>
<p>La gendarmerie n'étaitpas chez elle. Nous ladécouvrtmes dans un gracieux
cabaret, où nous lui offrîmes un petit verre. Je dois proclamer qu'elle
le refusa, et qu'après inspection minutieuse de nos personnes innocentes
et de nos allures éreintées, elle se chargea de nous introduire chez
notre hôte.</p>
<p>Nous la suivîmes en la bénissant. Parvenus devant le cube rébarbatif,
elle siffla d'une certaine manière, appela par trois fois l'hôte par son
petit nom, et la porte béa, enfin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais je n'ai mangé de pareil appétit</p>
<p>Jamais je n'ai dormi d'un tel sommeil</p>
<p>Et la triste Morosaglia se revêt pour moi d'un souvenir enchanté, ou la
gendarmerie même a des ailes.</p>
<p><pb/></p>
<p>metières. Le temps du lierre est le temps de l'oubli. Du reste le
libérateur n'a point laissé de famille. ne s'était point marié, et son
frère Clément était moine, Ce grand nom de Paoli n'est plus porté en Corse.</p>
<p>On m'a montré dans le cloître des franciscains la cellule où Clément
mourut en tyo3, sous la bure du tiers ordre. Je l'ai quittée assez vite,
car il me semblait ouïr les lamentations des « pauvres mères ». Ïl est
vrai que je ne suis ni pieux ni moine.</p>
<p>C'est de ce couvent môme que le général Pascal Paoli dirigea la fameuse
bataille de Ponte-Nuovo, ou la Corse perdit son indépendance.</p>
<p>23.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les pauvres Corses y furent battus le 9 mai de l'an 1769 par le comte de
Vaux, qui les mit en déroute, et de ce jour date le bonheur qu'ils ont
de ne plus être Génois. La bataille de Ponte-Nuovo a naturalisé
Bonaparte, lequel, sans la défaite de Paoli, n'aurait peut-être jamais
été empereur des Français. tl vint au monde, en effet, le 15 août de la
même année, soit quatre-vingt-seize jours après la tuerie qui nous le
donna, hélas pour d'autres tueries plus affreuses encore, « Pauvres
mères 1 »</p>
<p>Les frondaisons s'épaississent, les faites se rapprochent et se nouent
en dômes, le jour se tamise, une fraîcheur exquise nous baigne, et de
tous côtés des susurrements de sources, des babils de chutes d'eau
s'unissent au brouhaha de la forêt et au tumulte doux des branchages.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit d'ailleurs entre géologues que la Castagniccia est l'Elysée de la
botanique j'ajoute un Élysée où l'on se promène en calèche.</p>
<p>Comme les Corses donnent quelquefois en dot des châtaigniers complets à
leurs filles, celui-ci devenait</p>
<p><pb/></p>
<p>un apport sérieux, et il fut reconnu d'un accord unanime que. si !a
fille était jolie, le parti était, considérable pour un bandit pauvre.</p>
<p>Le premier village où nous fîmes halte est Piedicroce-d'Orezza ou plutôt
le couvent qui le commande.</p>
<p>Une entre autres, dont les Bellacoscia (qu'on ne gobe guère ici)
assument la responsabilité. Un mal-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Venez a, dit-il en prenant un marteau.</p>
<p>C'est en revenant de Piedipartino, chargés de nos premières pierres, que
nous passâmes dans unvillage dont le curé ne disait plus la messe.</p>
<p>Oh rien. Les gendarmes étaient simplement venus le matin arrêter le curé
dans son lit, sous inculpation de vendetta t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses vases. Les moindres plantes y affectent des développements
tropicaux, les herbes sont d'une force et d'une épaisseur incroyables.
C'est la flore des colonies.</p>
<p>Ils avaient compris qu'il suffisait d'endiguer et de canaliser les eaux
folles des fontes de neige et les débordements printaniers des fleuves
de la côte. Est-il donc si difficile de reprendre leurs travaux
salutaires et d'en suivre les plans d'après les ruines qui nous en
restent encore?</p>
<p>Le dessèchement des palus fétides ne se fera que par l'initiative
privée, ainsi que tout se fait, et les Corses n'en ont pas. Ils vivent
et meurent les yeux fixés sur le gouvernement. Si l'ile était anglaise,
ainsi que l'avait rêvé désespérément le pauvre Paoli, la côte orientale,
canalisée, assainie, coupée de routes et plantée, serait pour John Bull
une Mitidja. Elle donnerait des dattes, et l'étang de Diane abriterait
des vaisseaux de fort tonnage, avec, autour, une jolie ville maritime.</p>
<p>A la hauteur de Gervione, sur la droite et près de la mer, les touristes
en mal de baccalauréat rentré vont généralement visiter les ruines de
Mariana, cité romaine fondée par Marius, et dont il ne reste que.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'emplacement. Ils en reviennent avec des fleurs latines aux lèvres et
un peu déçus.</p>
<p>Notre ami Vincent Bonnaud ne se donne pas tant de mal pour rivaliser
avec Fénelon et Montesquieu dans ces exercices littéraires. Il déclare
carrément que, pour lui, Marius et Sylla étaient des Corses 1 Et comme
nous nous récrions timidement contre cette opinion effroyable et d'une
partialité révoltante</p>
<p>Je ne suis pas assez bon arehitect*' pour vous la décrire techniquement,
mais la Canonica m'a paru être du onzième siècle et relever du style
byzantin. Elle a une tripte nef soutenue par des colonnes doriques mais
les chapelles sont gothiques, assurément, et la façade, ornée de chasses
et de griffons, est pisane. Voilà. Je ne vous en dirai pas davantage, et
pour cause, sur cette cathédrale des marécages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mutus erit domino qu&lt;*m misit Corsica.</p>
<p>Aujourd'hui ce sont les Bastiais qui les mangent, ces mulets corses de
haut goût. Et quand ils manquent au marché, on les remplace par quelque
pâté de canard sauvage tué par les chasseurs au milieu des joncs et des
lentisques de l'étang.</p>
<p><pb/></p>
<p>BASTIA</p>
<p>Bastia, c'est une Gênes en réduction. Même situation sur la mer, même
encadrement, même port, mêmes mes et même caractère de ville. Il n'y
manque que les palais splendides et outrecuidants de la via Garibaldi et
les lions symboliques dévalant sur les escaliers des portiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une épave, et, le dos tourné au Napoléon des pédicures, je me pris à
rêver aux dures années et aux gais compagnons d'apprentissage
littéraire. L'évocation fut si forte, sur cette place Saint-Nicolas,
qu'il me sembla a un certain moment percevoir et reconnattre derrière
les planches la voix de Glatigny déclamant la prose doulôureuse.</p>
<p>(t) Ëcnt en 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le voyageur d'expérience avait ajouté</p>
<p>« Vous ne pouvez pas vous y tromper. Ce haut de forme et cette
queue-de-morue sont les seuls qui soient en Corse 1. »</p>
<p>Le digne M. Staffe était une des curiosités de Bas-</p>
<p><pb/></p>
<p>tia. Il* y a représenté pendant trente ans le goût du continent et
Paris. Il fut le Corse en habit noir Jamais il ne quitta cet habit
symbolique, et oncques il ne coiffa antre coiffe que le gibus sublime
qu'on lustre et rafraîchit pour cinquante centimes. Inutile d'ajouter,
bien entendu, qu'il n'eut foi qu'en la cravate blanche, et que ses
souliers furent, jusqu'au dernier jour, vernis.</p>
<p>Il était de ceux pour qui Paris est le nombril de la terre. Il soupirait
en disant « Le boulevard ». Je n'ai point rencontré de mortel plus
sincère dans sa croyance aux viveurs de nuit. Pauvre M. Staffe 1
Puisqt.'il est parti de ce monde où sont les divines Folies-Bergère, que
le bel uniforme démocratique qu'il y porta lui soit là-haut, devant le
Juge, une circonstance atténuante Il n'en aura pas eu besoin si Dieu met
dans les justes balances la bonne tenue de son hôtel de France, la
propreté de ses chambres, la douceur de ses lits, la richesse de ses
caves, le confort et la politesse et le céleste plat de murènes de la
Biguglia aux échalotes L'ensemble de ses vertus vaut une assomption en
paradis complète, cravate blanche comprise</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce point, en effet, la vue était charmante et formait tableau. Le «
maschio » ou donjon quadrilatéral de la vieille citadelle, avec ses
hautes murailles d'ocre rouge, sous lesquelles les verdures du jardin
public dessinaient leurs allées en terrasses, un joli château d'eau à
gradins, les outreme'*s changeants des eaux profondes du port, au fond
les montagnes violettes, au premier plan une petite corvette bleu
d'ardoise, tout cela sollicitait les pinceaux, et d'un plus habile que
votre serviteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'est-ce que vous faites ta? q</p>
<p>Vous le voyez, de la peinture.</p>
<p>Qui êtes-vous ? i</p>
<p>Un peintre apparemment.</p>
<p>Où est votre livret? (Silence.) Si vous êtes peintre, vous devez avoir
un livret. Montrez-le. H y a peintres et peintres intervint M. Escard.
Qu'est-ce que ça représente, votre machine ? q Mais, expliquai-je en
rougissant, le donjon, les fortifications et le jardin, du moins autant
que possible. Du reste je ne vends pas cher</p>
<p>Hum 1 fit le douanier.</p>
<p>Et je vis passer nettement dans ses yeux le soupçon de l'espion prussien 1</p>
<p>Je poursuivis mon aquarelle pour me donner .une contenance, et
j'affectai même d'allumer une pipe; mais je n'étais pas sans inquiétude.
Le port était en brouhaha véritable. Le douanier revint avec d'autres
douaniers, suivis d'une foule considérable. Ils me</p>
<p><pb/></p>
<p>demandèrent mes papiers. Je donnai mon portefeuille, et, sur leur ordre,
j'allais plier bagage pour les suivre, lorsqu'un haut de forme populaire
terminé par une illustre queue de-morue apparut, écarta les curieux et
me sauva.</p>
<p>C'était l'excellent M. Staffe, avisé par M. Escard. Il connaissait
Paris, lui, le digne hôtelier, il savait 1 Il se porta garant, et nous
emmena.</p>
<p><pb/></p>
<p>Partout où, dans un paysage, la montagne s'accorde avec la mer, on a la
sensation du grandiose</p>
<p><pb/></p>
<p>De belles filles brunes, aux yeux de velours, portaient sur la tête de
grands paniers carrés remplis de raisins violets et s'en allaient ainsi,
pieds nus, par les sentiers. A notre prière, elles nous en offrirent
quelques grappes, et si grosses, que, un kilomètre plus loin, nous
n'avions pas encore fini de les égrener.</p>
<p>Nous traversons une rivière bordée de lauriers.rosés, comme l'Eurotas,
et nous voici encore une fois dans un marécage. 1</p>
<p>Dans ce marécage croupit la jolie ville de SaintFlorent, dont Napoléon
rêva de faire un autre Toulon.</p>
<p>S'il avait voulu réaliser ce projet, il lui aurait fallu d'abord, je
suppose, dessécher le marais formé par les alluvions de l'Aliso, en
canaliser l'inondation et rendre le pays habitable. Quant au golfe de
SaintFlorent, il est admirable Art effet, et la rade qu'on y
construirait n'aurait peut-être pas son égale au monde.</p>
<p>K Ce golfe peut contenir une armée 1 » s'écriait l'ingénieur Bellin en
1769. Pour un golfe, contenir une armée c'est le comble de la gloire
géographique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute cette côte septentrionale de l'ile est d'un charme inexprimable.</p>
<p>Elle donne la sensation d'un Orient qui remuerait un peu, pas beaucoup,
mais autant qu'un oiseau s'épluchant au soleil et s'étirant l'aile au
bout d'un rcc.</p>
<p>Il avait de la poigne, ce Paoli, et du goût. Trois sites
caractéristiques résument fort exacte-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il fait ta dans l'herbe, on n'en sait rien Sa destination
première, on l'ignore. On donne pour certain qu'il fut la première idée
de la colonne, celle qui rend fier d'être Français quand on la regarde.
Je l'ai donc regardé de mon mieux, et la fierté n'est pas venue. Au
contraire, j'ai même senti que je serais plus fier d'être Américain, par
exemple, en face de cet abandon, car les Américains ne laisseraient pas
trente minutes un pareil spécimen dans l'état où les Français le
laissent, et ils le pousseraient, eux, sur le radeau.</p>
<p>L'Ile-Rousse forme une antithèse extraordinaire aux ruines féodales et
génoises de l'Algajola sa voisine. Oh 1 l'Algajola, cette petite cité
morne, dont les remparts crénelés croulent depuis quatre cents ans dans
l'huile méditerranéenne, où les maisons toujours éventrées, et comme
irréparables, alignent, pronient et croisent des rues de décombres pour
un peuple de lézards</p>
<p>Cette Algajola, elle a été ma vraie découverte personnelle en Corse,
celle qui me revient et dont je revendique l'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me suis assuré, par précaution, que l'on pourrait y vivre, malgré la
pénurie extrême des pauvres habitants cent soixante-sept qui disputent
leurs décombres aux oiseaux et aux rats. Car ils ne sont plus que cent
soixante-sept dans cette ville autrefois riche et puissante, dont les
fortifications attestent la grandeur passée. On y vivrait même fort
convenablement, et nous y avons fait un déjeuner charmant, chez une
digne femme qui tient un petit cabaret dans la rue principale. Elle mit
pour nous ses provisions d'hiver au pillage. Je regrette fort d'avoir
perdu son nom. Mais s'il s'installe jamais une station de peintres à
l'Algajola, je lui promets de lui en procurer la pratique.</p>
<p>Entre l'Algajola et Calvi on trouve un important village, -appelé Lumio,
dont la situation est superbe et qui ferait encore la joie des peintres.
Il étage sur un versant ses maisons blanches et lumineuses, que domine
un vieux donjon démantelé et Manqué de 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>tours. Des jardins d'orangers le poudrent d'or, et tous les sentiers qui
y mènent étalent la gloire orientale des cactus, des agaves et des
figuiers de Barbarie en bordures. Ces plantes exotiques y sont énormes.</p>
<p>Lumio est un habitacle de nobles corses, la villégiature de
l'aristocratie calvaise. Il a près de mille habitants.</p>
<p><pb/></p>
<p>CALVI ET LA BALAGXE</p>
<p>Calvi est une adorable petite ville, endormie sur son promontoire blanc,
que la mer entoure d'un froufrou de soie bleue.</p>
<p>Pendant l'une des bonnes journées que nous pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous êtes dans la rue du Fil, nous disent avec émotion ces aimables
gens, les plus hospitaliers d'une ville qui est le chef-lieu de
l'hospitalité corse.</p>
<p>–LarueduFil?. »</p>
<p>Et je dresse interrogativement la tête. Mais mon savant compagnon de
voyage a vite paré au mauvais effet de mon ignorancè, car il sait, lui,
sa Corse sur le bout du doigt, et comme doit la savoir un petitfils de
Lucien Bonaparte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où est né qui? insistai-je follement.</p>
<p>« Mais alors. repris-je, Christophe Colomb serait donc Français ?</p>
<p>Il l'est, dit sévèrement un jeune prêtre qui venait de nous rejoindre.
Voici sa maison natale, j'en ai les preuves. Suivez-moi, a</p>
<p><pb/></p>
<p>débouché d'huile et de miel. Industrieuse et gaie, la population y
dépasse aujourd'hui trois mille âmes. Elle croîtra encore, car la
Balagne est le pays des belles filles corses.</p>
<p>Il est vrai qu'il se doit d'être renseigné, le prince Pierre, son père
ayant vécu longtemps dans la commune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LESCALANCHES</p>
<p>HISTOIRE D'UNE SOUPE A L'OIGNON</p>
<p>Mais, hélas et comme dit le proverbe, il n'est si charmante compagnie
qu'il ne faille quitter, et le lendemain matin, nous partions rejoindre
la grande route occidentale.</p>
<p>Elle est nouvelle, et peu de touristes l'ont parcourue avant nous, du
moins s'il faut s'en rapporter aux excursionnistes. C'est, sans doute
possible, la plus belle de l'île cependant. Elle longe, de Calvi à
Bonifacio, tous ces golfes miroitants et porphyriques, que le soleil
embrase chaque soir de ses pourpres et auxquels il en laisse.
L'enchantement des yeux est continuel, et la succession des tableaux est
toujours si majestueuse dans sa variété, que l'émotion vous gagne.</p>
<p>La communion de l'âme humaine avec la nature s'opère par le silence. Le
vent seul parle et donne le verbe de l'espace.</p>
<p>Au pont de Fango, près de Galeria, un gros de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le golfe de Porto, plus aveuglant encore, est comme le développement du
thème de coloris. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous y avons vu deux jolies tisseuses, installées sur la route même avec
leurs métiers rustiques, et qui certainement faisaient leurs toiles des
rayons flottants du soleil. Il en voltigeait de tous côtés parmi les
airs et jusque dans leurs chevelures embroussaillées.</p>
<p>Au fond de ce golfe extraordinaire, qui sera un jour ou l'autre, je vous
le certifie, célèbre et peuplé de riches hôtels et de villas, on
traverse un hameau sans importance, du moins par le nombre de ses
habitants. Il s'appelle Porto et il a paré la crique de son nom. C'est à
Porto que l'on embarque les pins, les mélèzes et tous les géants ligneux
que l'État, insatiable bûcheron, abat dams la forêt de Valdoniello. La
tour carrée dressée sur un roc flamboyant qui s'avance. au milieu des
flots, est un spécimen complet de ces fortincations dont les Génois
avaient encerclé l'île. Son inutilité naïve et pittoresque donne la note
de caractère de cette inoubliable solitude. Elle sert de reposoir aux
goélands fatigués. Entre Porto et Piana, ie ruban de route ondule sur
les précipices comme une écharpe dénouée au</p>
<p><pb/></p>
<p>Il aurait raison. Quoique je leur préfère la scala di Santa Hegina et
ses dramatiques déchirures, il n'est pas douteux que les Calanches
méritent leur gloire européenne.</p>
<p>C'est l'entassement de Pélion sur Ossa. Une sorte d'éboulement céleste
de granits de couleur, de toutes formes, demonolithes ronds, ovales,
carrés,oblongs, en dés, en arêtes, en cuvettes, en tibias, en
champignons, en gourdes, que sais-je 1 une muraille de la Chine sèche et
sans ciment, que la lumière crible par tous les trous, les millions de
trous où logent des millions de petits sauriens, amis défiants de l'homme.</p>
<p>Le vent de mer use et polit singulièremenl lescailloux de cette
avalanche immobile. H lui prête l'apparence d'un amoncellement colossal
d'ossements tombés d'uneplanète voisine, dontlespcuplesnuraicnt cent
coudées. On y distingue des squelettes tout entiers.</p>
<p>Si l'on retrouvait sur la terre le champ de bataille</p>
<p><pb/></p>
<p>fabuleux où les Titans attaquèrent Jupiter et roulèrent foudroyés,
j'imagine que cecimetière ressemblerait aux Calanches.</p>
<p>Ingredere hue matrem corde rogare Dei.</p>
<p>Si tu cherches dea bienfaits et un soulagement a tes peines, Entre ici
prier de cœur la mère de Dieu.</p>
<p>Le distique est daté de t~a, et non signé. C'est cela de gagné sur
Horace et Virgile.</p>
<p>A la vérité, Piana 10 m'a laissé d'autre souvenir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Charles, consulté, me déclara qu'il n'en savait absolument rien.
Interroger les femmes de l'auberge qui nous regardaient avec stupeur,
c'était avouer ma faiblesse. Je m'inspirai des circonstances. Les
circonstances étaient que le beurre était rare et que nous n'en avions
qu'un quart de livre. 11 fallait donc le ménager. Je demandai de
l'huile. Et lorsque j'eus l'huila, je précipitai d'une part la moitié
des oignons dans la poêle et de l'autre le reste dans la casserole.</p>
<p>Et j'observai.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'excellent bouillon de la veille. Us parurent s'y trouver bien
ensemble. Je salai, je poivrai, et j'allumai une cigarette.</p>
<p>Pendant ce temps, sur mes indications précises, le brave Charles
découpait des rondelles de pain, qu'il faisait griller au bout d'un
couteau sur le brasier de la cheminée, et les femmes de l'auberge
épluchaient, épluchaient toujours d'autres oignons, sans but déterminé.</p>
<p>Charles avait fini par avoir un peu peur, car il adore son ma!tre, et il
me surveillait du coin de l'œil.</p>
<p>« Que penseriez-vous, fis-je pour le tranquilliser, de quelques jus de
citron exprimés et d'une poignée de baies de genièvre ? C'est local
d'abord, et puis c'est bon ensuite 1 »</p>
<p>Et le geste suivit la parole.</p>
<p>« Quelle drôle d'odeur dit Vincent Bonnaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Excellente, repartit le prince, on dirait de l'oignon'</p>
<p>Charles servit en tremblant la soupe de Piana dans la marmite même. Ce
que c'était que cette soupe, il n'y a pas de mots dans le lexique pour
en dépeindre l'horreur Mais Roland Bonaparte avait compris qu'il
s'agissait d'une prévenance amicale, et, avant même que nous eussions
attaqué notre assiettée, il en avait repris trois fois!</p>
<p>A ce moment la petite servante entra en se tordant de rire. EUe
apportait le beurre sur un plat 1 J'avais totalement oublié le beurre 1</p>
<p>« Il n'aurait plus manqué que cela, fit alors le prince très grave; ah 1
il n'aurait plus manqué que cela, qu'il y eût du beurre »</p>
<p><pb/></p>
<p>CARGËSE</p>
<p>Cargèse est une des curiosités de l'Me corse. Les ethnographes ne
manquent point au devoir physiologique de venir y étudier le résultat de
la fusion des races.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Sagone, la vue se repose et l'esprit s'apaise. Le golfe est d'ailleurs
magnifique, deux fois plus large que le golfe rouge, et on y ferait un
port de premier ordre. Il est très sûr. C'est le seul de toute la côte</p>
<p><pb/></p>
<p>occidentale où j'aie vu un bateau. Ah la vie maritime n'est guère
développée en Corse.</p>
<p>Mezzavia. Ajaccio.</p>
<p><pb/></p>
<p>8ARTËNE ET BONtFACtO</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle me cita, en me l'offrant, certain poème intitulé Enguerrande, dont
l'action se passe en Corse. une Corse chimérique, il est vrai, et de
géographie shakespearienne, mais enfin qu'elle avait lu et dont elle
avait retenu ce vers</p>
<p>Les fleurs de la patrie ont le plus doux parfum.</p>
<p>Son bouquet était de violettes.</p>
<p>Mais il n'y en a que pour ces satanés Corses 1 Propriano.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'intersection de la route que nous gravissions ~t du chemin de
Sainte-Lucie-de-Tallano jolie bourgade où se trouve l'unique carrière de
granit orbiculaire qui soit au monde nous rencontrons subitement des
dolmens 1</p>
<p>Oui, des dolmens, comme en Bretagne Ils ne se refusent rien, les Corses.
Deux pierres druidiques, superposées en autel, au milieu d'un champ, et
que l'on nomme ici « les Stantari ». Ces menhirs, cités par Prosper
Mérimée dans son Voyage archéologique, sont classés et appartiennent aux
monuments historiques. Il en résulte clairement, pour qui sait lire le
livre de pierre de la nature, que le culte d'Hercule</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>taire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne faites pas attention, sourit M. César, c'est mon gendre. Il est
dans les lions 1</p>
<p>Dans les lions » Et tous de nous écrier &amp; la fois « Bidel »</p>
<p><pb/></p>
<p>tres sans perdre une goutte des liquides pacificateurs. Un verre suffit
d'ailleurs il remplit tout l'espace aérien et respîraMe.</p>
<p>Ce Théodore, roi légendaire de la Corse, étrang&amp; aventurier allemand,
dont l'aventure ressemble aux abracadabrances historiques du y~amarM, on
vous montre ici sa maison. royale. Mais comme elle est occupée par des
locataires il est bien superflu de la visiter, d'autant plus. qu'il n'en
reste que les murs, et nous nous en dispensâmes.</p>
<p>Elle n'est pas inscrite d'ailleurs, et pour causer parmi les cMMoaités
de la ville. Les Corses vou~ aavent gré de ne point leur parlât* de
Théodore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pauvres Corses l'attendaient toujours. Ils sont encore mortinés de leurs
illusions.</p>
<p>Le lion de Roccapina est d'une forme plus nette. L'illusion d'un lion
couché sur un pic et surveillant la côte est complète. Mais
tromperait-elle un véritable lion? R</p>
<p>Du col d'Arbia, qu'on atteint ensuite, la vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils le réalisent pourtant,, ces heureux coquins de</p>
<p><pb/></p>
<p>Capucins, tandis que nous trimons pour élever des familles? Et je
pensais. (vous permettez?) je pensais, dis-je, dans ce maquis pieux,
qu'ils étaient des bandits, eux aussi, des bandits de Dieu, oui certes,
mais des bandits et que nulle gendarmerie pourtant ne les inquiète.</p>
<p>Bonifacio est la ville la plus originale de la Corse et peut-être de
l'Europe méridionale.</p>
<p>La falaise terrifiante qui supporte, on ne sait par quel miracle, les
maisons, d'ailleurs abandonnées par ordre, du quartier de la Citadelle,
ouvre sur l'abîme des gueules de cinquante mètres de profondeur, dont
les dents sont d'énormes blocs modelés en molaires, et bavant l'écume
étemelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un petit fortin génois onM le bassin de Bonifacio et découpe sa gentille
silhouette au pied de Ïa citadelle. 11 m'a paru que la Marine était un
grand en-</p>
<p><pb/></p>
<p>trepôt de liège, et j'en ai vu des piles notables sur le quai. Onyfait
aussi, parait-il, l'importation du bétai!. C'est par Bonifacio
qu'entrent en Corse les bœufs et les moutons que la Sardaigne lui envoie.</p>
<p>Le port mesure quinze cents mètres. On vient d'y installer une station
de torpilleurs.</p>
<p>On ne fait pas beaucoup l'enfant dans cette antique cité bonifâcienne,
sans-doute parce que le sol v remue trop. Il y a pourtant de jolies filles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis il me montra la Sardaigne, dont on pouvait distinguer avec la
lorgnette la première ville blanche sur un fond de montagne sombre.</p>
<p>Pourquoi impraticable? 2</p>
<p>A cause du brigandage eB'réné qui y règne. Ah 1 monsieur, on parle de
nos bandits corses Qu'est-ce auprès des brigands sardes ? Je possède,
moi qui vous parle, aux environs de la ville blanche que vous 2d</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mercredi ? Pourquoi le mercredi ? Le mercredi, au coucher du soleil,
les paysans sardes de notre canton se payent une nuit de vol et de
pillage, comme les marins se payent une bordée. Ils battent les chemins,
dévalisent les passants, saccagent les vergers, et s'en fourrent jusque
!à. C'est l'usage. On le sait, et on a le droit de se défendre. Mais le
jeudi, dès l'aube, tous ces coquins papelards ont repris leurs outils de
travail, et ils ont l'air de petits saints près de la herse ou de la
charrue. On les prendrait pour des agricuKeurs de Virgile Le mercredi,
dis-je, est le jour de Mercure.»-</p>
<p>A Bonifacio, les personnes obligantes vous font. généralement visiter
trois choses</p>
<p>La maison Catacciolo où habita Chartes-Quint L'église des Templiers</p>
<p>Les grottes marines.</p>
<p>La maison Catacciolo n'offre d'autre intérêt qu&amp; sa légende. Ël!e est
située auprès d'un marché couvert, non loin de l'église de Sainte-Marie.
On y remarque une inscription en lettres gothiques et les. armes de Gênes.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en cette église des Templiers que j'ai vu le ,plus admirable petit
chemin de croix du monde. Quatorze panneaux de bois de trente
centimètres, d'une peinture si libre, si délicieusement conduite par
touches lumineuses et d'un art de composition tellement saisissant, que
s'ils ne sont pas de \atteau je ne sais pas de qui ils peuvent être. On
est sûr d'ailleurs que le maître en a exécuté quelques-uns pour son
professeur Gillot et qu'il gagna d'abord sa vie avec des tableaux de
sainteté. Est-ce un de ses chemins de croix qui est venu échouer à
Bonifacio, dans l'église des Templiers ? ,1</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour le quart d'heure, ils n'y ont que des salines. Est-ce assez pour un
golfe de douze cents mètres de large, où toute une flotte tiendrait à
l'aise? y En attendant, les Vecchiens se contentent de se manger le nez,
avant; pendant et après les temps d'élections, au sujet de ce
gouvernement qui les délaisse.</p>
<p>Et maintenant en route pour le bagne parisien, et au « hart labour a de
la copie 1</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>JOURS ODËONIEN8</p>
<p>LE CAPITAINE FRACASSE</p>
<p>NOTES D'AGENDA QUOTIDIENNES</p>
<p>DU 4 AU 24 DÉCEMBRE l88~</p>
<p>1</p>
<p>Je pourrais je devrais peut-être la résumer en quatre lignes Commandée
le t5 avril t88y, achevée et livrée le 12 décembre de la même année, la
pièce ne fut représentée que le t6 octobre 1806, soit au bout de neuf
ans, sous la direction agitée Antoine et Ginisty, dont elle essuya, sans
les sécher,</p>
<p><pb/></p>
<p>les plâtres. Ce compendium en dirait assez aux initiés de la vie de
théâtre, mais j'écris un peu pour les autres, du moins je me l'imagine.
Comme en outre dix-sept autres années se seront encore égouttées de
l'urne depuis la première sans que ma canonisation ait été proclamée
pour cause de martyre avéré sous le consulat de Porel, je n'ai plus à
l'espérer vivant, et l'heure me sonne d'en préparer les éléments posthumes.</p>
<p><pb/></p>
<p>j888..</p>
<p><pb/></p>
<p>les poètes, c'est que son parrain s'est f. du peuple. Parions qu'il n'a
pas seulement lu /&lt;t Salière des ~o~/e&lt; de l'Anacréon persan. Moi non
plus du reste. Comment peut-on être Persan? La seule tête aujourd'hui
qui s'encadrerait bien dans l'Elysée, c'est Victor Hugo. Donc, personne
n'y pense.</p>
<p>Voici un paquet de lettres d'amour, passionnées, déchirantes,sublimes de
révolte contre les obstacles sociaux. Je vous les lis en poète, vous
fondez en larmes. Je coiffe la barette, je monte au tribunal et je vous
les relis en magistrat, votre indignation éclate. Ah les misérables 1
Antagonisme des lois et des mœurs. Qui nous fera le vrai Code ? (Sujet
d'article). (Un autre.) Rien de plus logique que les sacrifices humains
ou animaux pour apaiser les dieux ? Que font-ils donc eux-mêmes dans la
nature, sinon</p>
<p><pb/></p>
<p>l'oeuvre permanente d'extermination universelle. Que de raison dans les
religions sanglantes, mais que d'esprit dans l'anthropopbagique</p>
<p>Le th~tre est un Hef dont les rentes sont bonnes. J'en accepte l'augure.</p>
<p><pb/></p>
<p>transpose Le Capiloine Fracasse, pour~ la scène. Il y a commande, lui
dis-je, c'est mon excuse. De qui la commande ? Du directeur même du
Second Théâtre-Français. Ranc me regarde, baisse le nez dans son
absinthe et, après un instant de silence Connaissez-vous Castagnary ?
Peu. Pourquoi ? Parce que vous aurez besoin de lui. A quel titre? C'est
le directeur des Beaux-Arts. et de l'Odéon. Et tirant l'une de ses
cartes, l'Éminence Grise (c'est son épithète boulevardière) y crayonne
quelques mots et me la donne. Mais que savezvous donc de cette affaire?
-Rien, p:enez toujours. Et mon inquiétude commence.</p>
<p>Vingt pas plus loin Paul Lordon, un camarade ~!e la presse, m'aborde
allègrement et les mains tendues -J'allais t'écrire, tu m'économises les
trois sous. Je quitte Porel. Il est ravi de tes trois premiers actep. «
Des vers charmants, m'a-t-il dit, et de vrais v~rs théâtre, du Regnard!
Je te rapporte ses propres paroles.</p>
<p>Et enfin, au Figaro, oùjevaisporteràMagnard ma chronique (le canard de
l'Elysée), Philippe Gille m'offre son entremise. H est au mieux avec
Porel et dtne avec lui le soir même. Il se charge de tout arranger.
Arranger tout quoi ? Je croyais que tu savais. li n'a pas l'intention de
jouer ta pièce ou, pour mieux dire, il a celle de ne pas la jouer. Et je
rentre sur ces renseignements, la carte de Ranc dans ma poche.</p>
<p>Mardi 6 e/ mercredi y Que faire ? D'abord terminer l'ouvrage. C'est un
travail de deux nuits. 9 Plus on fouette la toupie, mieux elle tourne.
AUonsy, Muse, comme dit Alfred (de Musset).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les contremaîtres. La sainte moyenne Il parait que c'est elle qui fait
les cathédrales! Elle ne fait môme pas les Halles.</p>
<p>II</p>
<p>Dimanche i décembre (t887). Le courrier est passé. Rien 1 Comme le
docteur Faust, en vain j'interroge l'espace, la nature et le créateur.
Le temps</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne transcrirai point ici la note prise ab tra/o sur</p>
<p><pb/></p>
<p>cette entrevue qui, jusqu'au a&lt;) avril igo3, soit pendant seize ans
(Eheu, Pos/ume, /a&amp;HH~Hr &lt;MH&lt; /) allait interrompre nos rapports
sublunaires. A la relire dans saprécis-ion phonographique de
parolesmagiquement dégelées, elle me rajeunit trop, et je n'ai plus
l'embouchure du porte-voix. Oui certes, le lustre miroitant de la scène
française m'en a fait voir de toutes les couleurs et je n'en laisse
personne, en qualité ni en quantité, pour les souffrances
d'amour-propre, etd'autres, que l'artiste de lettres endure, a toujours
endntées et endurera sans fin dans « le métier</p>
<p>-u_- -r _8 _ra __8 -II" .8- __i</p>
<p><pb/></p>
<p>Il m'a reçu avec une vive cordialité, et sans la moindre pose.
Calmez-vous, me dit-il, allez dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>jeuner, et laissez-moi faire, j'ai l'Odéon dans mon écharpe. Et il
m'apprend qu'il vient de décorer Rodin pourses étrennes. A la bonne
heure. Aurionsnous un protecteur éclairé chez dame Marianne IH ? y Je
trouve en rentrant un mot d'Alexandre Dumas. I! m'attend demain matin, à
dix heures et demie, chez lui. Que peut-il me vouloir?</p>
<p>29.</p>
<p><pb/></p>
<p>Afarat i~. Heredia m'adresse ce matin le billet qu'il a reçu avant de se
coucher. Je le transcris pour ne pas le perdre si le vent l'emporte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a gardé ~enee six mois sans lui donner signe de vie, puis il est venu
lui demander la Terre, que Zola lui a refusée net, sans phrases. A toi
Calihan, me jette Zizi. Lui aussi,. alors ?</p>
<p>Et j'entre chez Francis Magnard.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur les boulevards Paul Arène, Clovis Hugues,. Émile Blémont, Willette
et le gros Isambert, l'ami de Gambetta, du Temps. Ils me font presque
une ovation. Le tripatouillé!le porelivoret. Clovis offre la tournée
dans un café du passage Choiseul où il n'y a jamais. personne et où on
peut gueuler</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rue de Valois, aux Beaux-Arts. Roger Marx me dit que Porel a refusé de
comparoir devant Castagnary. Et alors ? Alors c'est fini. Répétition
générale de L'Affaire Clémenceau. Le pauvre d'Artois a perdu, le matin
même, sa sœur qu'il adorait. Qu'est-ce que les succès, et même les
fours, auprès de pareilles douleurs ? Mardi 20. Journée de copie.</p>
<p>Jeudi 22. Claretie m'écrit qu'il me prie d'attendre pour causer du
Fracasse, qu'il ait terminé ses comptes de 8n d'année.</p>
<p>Edouard Lockroy qui est, comme dit Cladel, « Ce-</p>
<p><pb/></p>
<p>lui de l'Instruction publique, me mande au ministère. J'y cours. Mon
cher ami, me dit-il, Porel est surtout un maladroit, mais je ne peux
rien sur lui. L'Odéon est une sorte de gouvernement d'Algérie. H dépend
des Colonies. Mais ce que je peux faire, c'est de vous décorer. J'ai une
croix, la voulez-v ous ? Ce sera pour vos étreunes.</p>
<p>Et ici s'arrêtent mes notes d'agenda sur cette première période de
l'histoire du Fracasse, dite le chemin de la croix par ceux qui m'aiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE LETTRE RETROUVÉE</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ces entrefaites il advint que Léon Bourgeois prit le sceptre de la
rue de Grenelle. Je ne le connaissais point du tout et ne savais de lui
que ce qu'en contaient ses labadens de l'Université, soit sa haute so.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ministre me demanda communication de l'ouvrage, dont il connaissait
le martyrologe odéonien, et il se fit fort de renouveler pour lui son
exploit de La Parisienne. Hélas, et cette :fois, il jeta vainement son
portefeuille dans la balance. Caliban avait trop blagué l'Ëdit.</p>
<p>CABINET DU MINISTRE</p>
<p>DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE</p>
<p>ET DES BEAUX-ARTS</p>
<p>« Ragatz, le 11 août 1891.</p>
<p>« MON CHER MA!TRE,</p>
<p>« Le tempsm'a manqué, matériellement, pour vous écrire avant mon départ
de Paris et sans doute con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Toutes mes opinions tà-dessus vous seraient nourriture creuse puisque
je n'ai pas droit de vote au comité. Laissez-les donc, mais retenez du
moins cès quatre mots très sincères: « Votre caractère et votre talent
m'inspirent une sympathie très vive et je voudrais bien trouver une
occasion prochaine de prendre ma revanche avec vous. »</p>
<p>« LÉON BoURGEOtS. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Où allez-vous donc ?</p>
<p>Casser une croûte, et vous laisser casser la vôtre.</p>
<p>Got fit deux ou trois fois le tour de son cabinet, feuilleta le
manuscrit et hé!a sa bonne dans l'escalier.</p>
<p>Mettez deux couverts et allez prendre quelque chose, n'importe quoi,
chez le charcutier. En attendant, finissons la lecture.</p>
<p>J'allais omettre de vous conter que pendant cette partie de famine, le
contentement extraordinaire dont elle témoignait, s'exprima plus
spécialement encore par une requête.</p>
<p>Fondez-moi en un seul les deux rôles d'Hérode et de Scapin, et lisez au
comité sans crainte, je serai ta.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y était en effet, et c'est pourquoi je jure que ]a boule rouge était
la sienne. 11 ne m'inHigea qu'une « correction H. Mais quelle drôle
d'institution que celle dont je vous -parle JI parait que l'Europe nous
la jalouse.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE RÉPÉTITION A LA COMEDIE-FRANÇAISE</p>
<p>LE PREMIER BAISER</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du beau que l'on appelle le succès, a divisé mon entité en plusieurs
mandarinats tapageurs par lesquels j'ai dérouté délicieusement le public
et la critique. Le piège de ces incarnations renaissantes, et toujours
inattendues, aura été la joie de ma vie, et personne n'aura pouasé aussi
loin que moi la danse ironique des pseudonymes. Ah je les ai fait sauter
les bésicles de la critique 1</p>
<p>Le Suffrage Universel n'y voyait que du feu~ Êtes-vous le môme ? me
demandait- en ouvrant ses gros yeux de bœuf aimable. Maia non, mais non,</p>
<p><pb/></p>
<p>répondais-je en riant, ma famille est innombrable J'ai des cousins dans
tous les genres et sur toutes les branches de mon art. Tous des
rossignols seu- lement quand on entend l'un, on préfère l'autre. i Et le
gros Suffrage me dit Ils devraient bien se distinguer par des noms de
baptême différents. Je m'y perds, démocratiquement 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici comment se passaient ces répétitions. C'est de la sténographie.</p>
<p>UNE RÉPÉTITION</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSONNAGES</p>
<p>CAUBAN, auteur grotesque et obstiné.</p>
<p>JuLEs Ct~RETDE, directeur jeune et romancier. LÉOTACo, philosophe
souffleur.</p>
<p>L&amp;ROCHE, sociétaire crédule et modèle.</p>
<p>Mlle REtcHENBERG, vedette consciente, étoile aux cheveux d'or, toujours
en retard.</p>
<p>Mlle PtERSON-, sa mère dans la pièce, sa sœur dans la réalité, toujours
en avance.</p>
<p>Ls SEMAtNtER, passant pressé, chevalier de la Légion d'honneur.</p>
<p>LE RÉGtssEUR, personnage aident et regretté. DtVERS sociétaires,
pensionnaires, lampistes" ma-</p>
<p>chinistes, fumistes, coqueuns cadets, académiciens, gêneurs et
dérangeurs. JEAN AICARD. La pensée de SARCEY. L'exemple de MoMÈa~, etc.,
etc. Costumes du temps Worth et Belle Jardinière.</p>
<p>SCÈNE 1</p>
<p>CALIBAN,&lt;~</p>
<p>entre, me~ «Mt 6Moc/e, r~e~e et n'en croit pas ses yeux. &lt;S&lt;/ence,
soMa&lt;/e e~ ~eae6res ~ro/bntfes autour cfe ce pe~sonno~e.)</p>
<p>J'avais le temps de prendre mon café (// Mr/.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE Il</p>
<p>PERSONNE. puis LËOTAUD</p>
<p>(Épaississement des ténèbres. Idem du silence. Les ra/s rongent en
/)a&lt;a: ftns~H~w. Bruits vagues &lt;f~eraNen!en~ tm~MCNa:. Entre le soM~etM*.)</p>
<p>LÉOTAOD. Il salue le vide</p>
<p>Naturellement (7~ s'engouffre dans sa ~o~.) SCÈNE III</p>
<p>LES MÊMES, JULES CLARETIE</p>
<p>JULES CtAREnE.n~'e~SCt~K~.</p>
<p>Commençons 1- (Il s'assied.) Eh bien ? (Il s'étonne.) Vous êtes là,
Léotaud? (Le souffleur passe la Me.) Qu'est-ce qu'on attend alors ? ( Un
académicien se montre aa fônd et fait des signes au directeur.) Voilà,
cher maître' (Jules Claretie sort.)</p>
<p>SCÈNE IV</p>
<p>LROTAUD, PERSONNE, voix de Mlle PIERSON dans la coulisse, puis celle
de.CALIBAN.</p>
<p>VOIX DB Mlle PtENSON</p>
<p>Quand les canards vont deux par deux 1</p>
<p>VOIX DE CALIBAN</p>
<p><pb/></p>
<p>Claretie serre la main &lt;~e l'académicien el rentre en' scène, distrait
t'&lt;s&lt;&amp;/emeH~.)</p>
<p>SCÈNEV</p>
<p>LÉOTAUD, JULES CLARETIE, puis LAROCHE, LE BARGY, LELOIR, M"" PIERSON et
CALIBAN JULES CLARETIE, seul, s'asseyant.</p>
<p>LAROCHE. il entre, suivi des autres.</p>
<p>Il y en a un. Mais nous sommes tous là</p>
<p>JULES CLARETtE</p>
<p>Cette pièce n'en finit pas. Voii&amp; trois mois qu'on la répète L'auteur
aurait eu le temps d'en faire une autre.</p>
<p>CALIBAN, epaKom.</p>
<p>A votre service</p>
<p>JULES CLARETIE, se reprenant Mpemen~.</p>
<p>Ce n'est pas cela que j'ai voulu dire 1</p>
<p>LE RARGY</p>
<p>CALIBAN</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle PIERSON, avec fin rire ma/&lt;c&lt;eH.c.</p>
<p>Et pnis, il tripatouille, l'auteur, il tripatoaiMe</p>
<p>LELOtR</p>
<p>Trop peut-être.</p>
<p>UNE voix dans la coulisse, terrible. Pas assez</p>
<p>Qui parle?</p>
<p>Chut c'est peut-être Molièn' ?</p>
<p>LAROCHE</p>
<p>Allons, en scène.</p>
<p>CALIBAN, timidement.</p>
<p>Je ne sais pas si je m'abuse, mais je ne vois pas Mlle Reichenberg.</p>
<p>JULES CLABETÎE, ~n~.</p>
<p>Nous répétons sans elle.</p>
<p>CALIBAN</p>
<p>Comme hier et avant-hier, alors? Du reste, c'est bien plus drôle. La
pièce s'éclaircit par cette abstraction du personnage principal. Je
regrette seulement de n'avoir pas pris mon café.</p>
<p>JULES CLARETIE, reprenant son san~rotcf~</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous crois sur parole. Vous êtes le directeur, vous devez savoir! 1
(Entre Mlle Reichenberg.) SCÈNE VI</p>
<p>LES M&amp;MEs, Mlle REICHENBERG</p>
<p>M" REtCHENBKRG. Elleenlre joyeusemenl.</p>
<p>Bonjour, mon petit auteur. Comment allez-vous, amour de petit auteur?</p>
<p>CALIBAN, lui baisant la main.</p>
<p>Mlle REICHENBERG</p>
<p>JULES CLABET!E, il froisse (/eS/M!p&lt;CfS.</p>
<p>C'est cela, dépochons-nous de travailler.</p>
<p>LE SEMAINIER, entrant.</p>
<p>J'ai le devoir et le regret de vous avertir que vous n'avez plus que dix
minutes. (Sataniquement.) Ce après qo&lt;M~e &amp;is déblayer la scène pour la
reprise de ~fa~re Guérin. (Le s~meHfMef~o~.)</p>
<p><pb/></p>
<p>M"* REtCHENBERO, Léolaud, bas.</p>
<p>Souffle-moi bien, toi, animal. Je ne sais plus un mot de mon rôle.</p>
<p>Ça se comprend, n'est-ce pas ? Au bout de trois mois de répétitions,
trois mois pour un acte 1. CAUBAN. Il se lève, solennel.</p>
<p>M"' BEICHENBERG</p>
<p>(Elle sort, stHMe de ses camarades. Le silence se f~f&lt;!&amp;67, troublé
sett~eme~ par un bruit de bottes où</p>
<p><pb/></p>
<p>l'on reeonnoM le pas militaire de f~Mperear. La pensée de Sa~cy plane
dans les ténèbres et l'exemple de Molière envahit la solitude.
déblayée.) SCÈNE VII ET DERNIÈRE</p>
<p>Le cabinet du directeur.</p>
<p>JULES CLARETIE, CALIBAN</p>
<p>Je crois que nous tenons un succès retentissant Et vous?</p>
<p><pb/></p>
<p>as sa s s 3 s s 8 s :§? s $ &lt;ë~ ~&lt; &amp; &lt; &lt;ë te te ~&amp;</p>
<p>¡~ ¡¡ ¡ ¡ ¡ ¡ ¡ ;¡ ¡ ¡</p>
<p>~&lt; &lt;!&lt; ~&lt; e&lt;</p>
<p>h~t~t: s: h t~</p>
<p>a.s &amp;.= &amp; a, ti. &amp; c" e. CL. o.~ &amp; c. S 2 SSSSS~ss Li</p>
<p>r~~IMd?~iNv.r~~ yre.mrMdN</p>
<p>ë3 S~~SS-</p>
<p>S S œ 2</p>
<p>m 00</p>
<p>g ? c &gt; C!</p>
<p>E.S~ yj SS'" G1 S S~g.S. SS-</p>
<p>C." CI C7 c6 s-~ ri} c:&gt; C1 GO C,)</p>
<p>ë) ( §' ` S s S S, 3</p>
<p>JB' CIl S. S QI S j (Q CIl §'</p>
<p>M 'C L:6 Ç&gt; CG -Y G M ^.Cy t'' qf C y °o a3w·Oa</p>
<p>s ~-5ë~j~~ &lt;!si</p>
<p>S 'i</p>
<p>é 1 t~ v o a L v v c 1 ïË</p>
<p>1 i H~ t; i~</p>
<p>.t; C:CG 1:1 .¡ ::z:: f t; to~</p>
<p>f b §</p>
<p>s =</p>
<p>m ti)</p>
<p>e S' &lt;.</p>
<p>S'~ 'E~'sS' 5°~* eS~R~M Me §–S -S~~Ja S</p>
<p>"S 3' SS S 5; o S o S sX S t- !&lt; S **? o' B* S</p>
<p>S~§ S~ S. 25 Sg,~ ~j Sg</p>
<p>~2 §1 ~2~</p>
<p>tIJ f Qlf-o CIl CI);E 0 f-o f-o,- 0'"</p>
<p>-&lt; S</p>
<p>Soit, par an, sur trente et un ans 390 francs;</p>
<p>Ou encore pour trente-cinq actes, i franc 3 centimes par jour.</p>
<p>Relevé des droits d'auteur perçus pour mon théâtre depuis iM5 jusqu'en
iM6; id est en Si ans.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>HENRY BECQUE</p>
<p>Pages.</p>
<p>1 8 Ht. n HERMINIE</p>
<p>1. 17 H. Un poème en prose de Théodore de Banville 86 Hï. Une lecture
chez Sarcey 84 JOURNALISME</p>
<p>I.CaUbah. 49 n.FrancisMafpmrd. M HL. M IV. Trois millions pour un
arttcte. 64 V. Deux premières en quatre jours. M</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NUIT BERGAMASQUE</p>
<p>Pages.</p>
<p>I. 93 Il. Histoire d'une indemnité forfaitaire Ml tILAuThéatreLibre. ·
109 IV. Avant-propos de La ?&lt;&lt; Bf~ama&lt;?tte. HT ENGUERRANDE</p>
<p>1. Genèse du poème 129 II. Une préface fameuse 140</p>
<p>PAR LES RUES ET LES CAFES</p>
<p>Unmystère&amp;tafoire. 149 LES DESSOUS DE LA TUNIQUE</p>
<p>Vénus noire et Vénus de cire 167 MOLIÈRE ET LE MASQUE DE FER</p>
<p>LLevraiMolière. MB II. Le précurseur du symbolisme 173 SIX SEMAINES EN
CORSE (1887)</p>
<p>LE TOUR DE L'ILE EN CALÈCHE</p>
<p>Le moutton de Sartène 181 Le prince Roiand · M8 Leparfumde!'(Ie. 300
Ajaccio. La Casa Bonaparte 204</p>
<p><pb/></p>
<p>PtgM</p>
<p>LE CAPITAINE FRACASSE</p>
<p>3473. Tours, imprimerie E. AtmAM.T et C'</p>
<p><pb/></p>
<p>CMONALENCOmEUR MF Z 43-t2M</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
