<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Villey, Pierre (1879-1933)">Pierre Villey</author>
<title>L'influence de Montaigne sur les idées pédagogiques de Locke et de Rousseau / Pierre Villey,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Villey, Pierre (1879-1933)</author>, <title>L'influence de Montaigne sur les idées pédagogiques de Locke et de Rousseau / Pierre Villey,...</title>, <date>1911</date>,description :,283 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k68202c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1911">1911</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>~gv~ M~&amp;eOoCôntéMMMs~</p>
<p>'fSji~No&amp;n~ÏtM~eM~</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÏNFLUENCE DE MONTAÎGNE :SUR r L~ PËDÀGOGIQUES</p>
<p>de~~tiKE et de ROUSSEAU</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>P!ËRRE VttJLEY :l</p>
<p>MaKMdeCoaf6reaces&amp;t'Un!verstt6deCMn</p>
<p>L'E~E MONTAIGNE ~pt~ = t.E~Î)ÉES PÉDAGOGIQUES</p>
<p>de LOCKE et de ROUSSEAU</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET C" 79, BOULEVARD SAtSI'-CERMAtK, 79</p>
<p>t9it</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Sources des Essais (Quatrième tome de l'édition municipale des Essais).</p>
<p>L'Influence et la Réputation de Montaigne.</p>
<p>EN f~~p~RAr/ON</p>
<p>Les Sources d'idées a.u XVÏ- siècle (PLON-NooRun- et C", éditeurs).</p>
<p>Les Sources et révolution des Essais de Montaigne (HACHETTE et C", Paris
1908), 2 volumes ih-8" 20 fr. Les Livres d'Histoiï'e moderne utUiaéapetr
Mon- taigne (HACHETTE et C'e, Paris 1908); 6îr. t es SourMsitatlicnnes
de Ïtt« DeMonse et iUustratio~ de la t.a.ngue Fra-ncoise » (Librairie
CHAMPION, Paria 1908). SOUS J~BE-SSE</p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>Je prépare deux votumes sur l'influence de Montaigne, l'un sur son
inaueuce en France, l'autre sur son in&amp;uence en Angleterre. Les deux
études que voici en Mnt détachées. E!tes constituent la meitleure partie
de mon enquête sur les théories pédagogiques de Montaigne. Sans doute,
le problème le plus intéressant eût été de rechercher ce qui de ses
théories</p>
<p>M~~T~P~OPOS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>P. ViLLEY.</p>
<p><pb/></p>
<p>}tOTE ËtBM~R~UE</p>
<p><pb/></p>
<p>Miss Norton a repris ces deux questions dans un ouvrage récent, ?7&lt;c
.spM-~ q/* MoH&lt;f&lt; (Boston et New-York, 1908) (t). Mais miss Norton s'est
contentée de signaler quetques ressemblances sans ajouter un mot de
commentaire, et en s'interdisant toute appréciation. De plus, je crois
que ses listes de rapprochements pèchent par excès quelquefois, et plus
souvent par défaut.H restait de nombreuses additions a y apporter. Enfin
et surtout dans l'énumération de quelques passages parat!ë!es, où les
emprunts d'idées essentielles se présentent sur !e)nèmo plan que des
similitudes -de détail et sont noyés au milieu d'elles, où les
ressemblances verbates priment les ressemblances de fond, on ne doit
voir que l'amorce de l'enquête que nous nous proposons de faire. Il
importait d'y substituer l'étude de l'influence de Montaigne sur Locke
et sur Rousseau, de comparer ses principes pédagogiques avec les teurs,
de se demander dans que!!a mesure ils ont profilé de ses suggestions, et
la place que ses suggestions occupent dans leurs systèmes respectifs.</p>
<p>On trouvera encore des rapprochements établis entre Montaigne et Locke
d'une part, entre Locke et Rousseau d'autre part, dans les éditions
des~Pe~cs SK/- ~MCM~OM publiées en 1880 par Qutck et par Danie!, et dans
!a traduction française que M. Compayrô a donnée en 1882 dumemeouvrage(2).</p>
<p>(i) Voit aussi ï7t&lt;' !'&lt;t/7M&lt;Mf-&lt;' n~ MoM~t~M (8osto!r et NewYork I908).</p>
<p>(3) Voir la deuxième édition, paris. Hachette, 1903.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aurais désiré citer Locke dans ta traduction de M. Compayré, qui est
plus exacte que celle de Coste.et qui en reproduit tes annotations. Mais
quelques expressions, qui se retrouvent identiquement pareilles chez
Coste et chez Rousseau (voir en particulier p. 184) m'ont permis
d'établir que c'est non dans le texte anglais, mais dans la traduction
de Coste, que Rousseau a étudié le" P traité de Locke. J'ajoute mêtne
qu'il a fait probablement usage de la cinquième édition. Nous
constaterons, en etïet, (voir p. 183) que, saivant toute apparence,
c'e~~ (1) n ne m'a pas été possible de consulter cette brochure.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Celle de &lt;744, qni ne diftëre des précédentes que par un petit
nombre de corrections et par l'addition de quelques notes 11 y a lieu
d'observer que l'édition di737, bien qu'elle porte te titre de Cinquième
édition, n'est en réalité que la reproduction de la quatrième, ceite de
i7M. J'en dirai autant des exemplaires qui pottenttàdate de 1743. Coste
a présenté t'édition de 1744 comme la cinquième qu'it ait revue et
corri~ëe. On y lit en note, au paragraphe Vt « C'est ce que faisait
constamment le célèbre chevalier Newton, comme it me t'a dit )ui-même
quetques années avantsitmort. B</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>ït'CE MS Ï6ËES PËCMOMQ~ DE JlOf{'fAIGNB S~CEMtESOEJO~~MCKE</p>
<p>~=~</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>~oataigne et ~oe~e</p>
<p>S'il est dtmcHe d'ëtndter l'influence de Monta!gne et de la mettre en
évidence, c'est d'abord parce que d'une !nanièregënërate,ii est toujours
extrêmement délicat, audacieux même, de cherchera reconnaitre et à
mesurer l'action d'un esprit Sur un autre esprit. Songez un instant
l'embarras que nous éprouvons lorsque nous essayons de déterminer
nous-mêmes l'origine de nos propres idées, et vous comprendrez tout de
suite combien est périneuse une pârëiUe entreprise tentée sur des
penseurs très</p>
<p><pb/></p>
<p>diMerënt.s de nous, toih de nous de ptusieurs siècles, qui ont fortnë
leur esprit dans dos m!Ueux tout autres, et des ntineuxd~ image très
imparfaite.</p>
<p>Mais avec Montaigne des diOlcuités parUcutiôres</p>
<p><pb/></p>
<p>conservateurs. De ;pareit!es oppositidn's compliquent singutiërement Ïe
proMème.</p>
<p>On ne devra donc pas se contenter de rech~ les interprétations
différentes qui ont été données</p>
<p>des Essais suivant la variété des temps, des lieux, des esprits; on
devra encore, pour mener une enquête méthodique, sérier les questions,
se demander, pour chacun des principaux proMèmes abordés par Montaigne,
quelle a pu être son influence et sur que!s auteurs elle a eu chance de
s'exercer. Par ses idées sur la pédagogie des enfants, sur la politique,
sur la morale, sur la religion, sur la sorcellerie, sur la question, sur
la médecine, aussi bien que par ses théories sur le problème de la
connaissance, Montaigne s'est fait des disciples. Sur chaque matière, il
faudra chercher quels écrivains sont ses débiteurs, et jusqu'où va leur
dette,</p>
<p>Je me propose seulement d'entamer une de ces enquêtes, et, parmi tant de
pédadogues qui ont demandé plus ou moins consciemment des inspirations a
l'essai ~e~'Msf~~tOM~sëK/~M, d'en</p>
<p><pb/></p>
<p>signaler deux qui lui ont de grandes obligations. Je veux parler de John
Locke et de Jean-Jacques</p>
<p>Rousseau.</p>
<p>(3)VpirKt!&lt;8,&lt;Ae J,~ &lt;~ Jo/tM LocA'&lt;* tct&lt;A e.r&lt;&lt;'&lt;M&lt;s ~-&lt;~ A~</p>
<p>cO~MS/)0~(&lt;eM&lt;;c, yoMf/ta~ &lt;tM(&lt;eoNtfKOM-/)&lt;ttee &amp;oots, MM, t.t,</p>
<p>coilï,é8pondencoe journal,4 anci contrnon-place bool,:s, 183t), t. 1,</p>
<p>p. 296.</p>
<p><pb/></p>
<p>tadatedu ~4 tëvMer 1688. î~jugenteutqu~ su!' eux est des p!us sévères «
Montaigne, by a gentte kind ot negHgënce etothed in a peeuHar sort o!
good tangaage, persuadés without rëàson his Es~a~ are a texture of
strongsayings, sentences, and ends of verses which he so pnts tùgeiber,
that they hâve an extraordinary force upôn men's minds. He reasons nqt,
but diverts htmse!f aad p!eases others: full of prideand vanity H. «
Montaigne, avec</p>
<p>une sorte de 'négtigeHce aunab!e, revètute~ d'une ~~y !anguë qun lui est
propre, persuade sans</p>
<p>raison ses ~ss&lt;Mssont un tissu de dictons frappants, de sentences, de
bouts de vers, qu'il assemble de telle sorte qu'ils fra ppent
vigoureusem en Mes espri ts.Il ne raisonne pas, mais il s'amuse lui-même
et se rend agréabie aux autres, plein d'orguei! et de Vanité. H Un
pareil jugement nous dispose bien mal &amp; voir dans son auteur un disciple
et un iniitateut'de Montaigne. Aussi la phHosophie de Locke ne
sera-t-elle pas du tout celle de Montaigne. Nous en sommes dûment
avertis des l'abord. Pour t'instant retenonsseulementce fait que pendant
sonexil en HoUande, vers 1683, Locke a pratiqué Montaigne. S'il lui
refuse tout autre mérite que celui de la forme. et s'il ne voit que
vanité dans ses idées, il devra plus tard nous rendre des comptes, et
nous dire pourquoisur tant de points iLserencontreen si parfait accord
avec lui.</p>
<p>C'est précisément en Hollande, dans ce milieu français 018 Montaigne
était en honneur qu'il écrivit</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une autre de ses préfaces (3) Locke nous dit encore « La plupart
des questions et des controverses qui embarrassent l'esprit humain
dépendent de l'usage douteux et incertain qu'on fait des</p>
<p>«) tt. i2. éd. de Bordeaux, page 238.</p>
<p>(2) Préface de ta. qMatctème ediUo~. « Thé grea.test part oMhe</p>
<p>queutons and controverstes that pct'ptex mankind depending</p>
<p>on thé doubttut and uncertatu use of words.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) JH.xn, de de SodCMX. t. H, p. 8M.</p>
<p>(3) tu, )x,6. « Men's names of very compound ideas. such as for thé most
part are morat words. ttave seidom in two different mun thé same précise
sign Ulcation~. since one matt's cotaptex idc.t setdom</p>
<p>agrées wtthahother's and ofteM difTerstrom his own, from that</p>
<p>whtch ho had yesterday, or \vitt hâve to-!norro\v.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) « !)t, tv, S t wili not hère trouble mysetf to prove that ail terms
are not dettnabte, ft'om that progress in intinitum, wtch it witt vtstMy
ie~d us tnto, tf Aveshoatd aHow that ait namcs contdbcdeOaed." »</p>
<p>(3) nt. M, éd. Jouaust, t. VU, p. 0</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Il, (7, M. do MordctMtX, p. 43t.</p>
<p><pb/></p>
<p>(6) x, i2. « This mischief. hath invaded the great concernments of human
life and society obscured and perptexed thé material truths of !aw and
divinity brouKht confusion, disorder, and uncertainty tuto thé affairs
of mankind. Wha.t have thé greatest part of thé comments and disputes
served for, but to make the meaning more doubtfnl, and perplex thé sensé
? What have been the effect of those multiplied curtous disttnctioM. and
Mute nMeties, but obscufity and uncet'tainty, teavingthe words more
untntettigibte, and thé reader more at &amp; toss? How else comos )t to pass
that prinees, speaking or writing to thcir servants, ln thetr ordinary
commM.nds are ea.s[ty nnderiitood speaking to theh' people, ln their
!aws, are not &lt;so ? And. doth tt not often happen that ? man of an
oKlinaty capMtty very we)) nnderKtands a tc)tt, w a taw; that he veads,
tt)t lie consu!t.s an expositor, or goes to counsot; who.by that time ho
bas done exptatntng them. makes thé words stgntfy etther noth)ng at ail,
or what he pteases. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(S) tV, xx, B. « There is a. dtffct'cnce of degrees )n tnen's
xn.dM'stnadiHRSt appréhensions, MdreMontngs.to M gréât tt httttMdc,that
ooe may, wtthout dotng tnjury to mantdnd. atMt'm, th:tt therc ts a
grenter distance between somo mon and others in thts t'uspect. than
betwcch some ntctt and sornc bcMta.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) t, 42, M. de Bordeaux, p. 333. Montaigne répète la même aiRrmation
dans l'essai H, &lt;2.</p>
<p><pb/></p>
<p>~'aËO~t~TOyale~~M~e~U</p>
<p><pb/></p>
<p>contraire, appMque~ iudividtielle â-~lia~uu</p>
<p><pb/></p>
<p>prëctsedéj~supMen~~ elle tes réaoxMnsëparsës de Montaigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Habituels (te l'esprit &amp;t~e conseils pour les éviter. Loche a reconnu
M-ïnônM) j(i) qu'en tout ceci, !'auteur du A~ôcMtM c~a~MW était son
devancier. Le ton, simple et famitier, est beaucoup plus celui de
Montaigne que celuide Bacon. Le but aussi qu'il se propose est non de
faire avancer la science, ce qui ~st ta préoccupation constante de
Bacon, mais de</p>
<p>Il faudrait faire de nombreuses citations pour mettre en évidence ce
paraUélisme entre tes méthodes</p>
<p>~t) Vofr par. 1. (2) Par.3.</p>
<p><pb/></p>
<p>(l)Piir.S.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Par. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPîTRE M</p>
<p>n~s ~~sé~s s~J'Éd~ea~iOû</p>
<p>Cpitt~e des ~etho~g en ctsage</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) t. xxvt, éd. de Bordeaux, f. M3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les yeux,</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;'&lt;'f&lt;tt(;()&lt;('0/t.</p>
<p><pb/></p>
<p>{1) Voir tes chapitres ttt et vm</p>
<p><pb/></p>
<p>~e~ertaths eMants~s~td'un~n~</p>
<p>(1) Ch. vm.par.89.This,tfear,isnothing but the language of ordinary
schoots aud fashion, which h&amp;ve never suffered thé other to be tried as
tt shoutd be, in places where it could be taken notice of. »</p>
<p>(2) Ch. nî. par. 44. « am very apt to think that great severity of
punishment does but very tittte good, nay, gréât harm, in éducation; and
t betieveit wi!ibe found that, eœteris paribus, those children, who have
been most chastised, seldom make thé best men. x</p>
<p>(9) 26, éd. de Bordeaux, p. 2M.</p>
<p>Wtt.sr</p>
<p><pb/></p>
<p>ïlTaudrait recbuNr très rar~~ C~Üps¡pÓlni</p>
<p><pb/></p>
<p>peuvent justi~er~empioides~~c~ :l'opiniâtr8té et lemensonge(l).</p>
<p>(t) LocKE, ch. Y!)!, par. 80 et 87; Mo:&lt;TA)n!&lt;E, 9, M. de Bordeanx, p.4t.</p>
<p>(2)C)).ïH,par.49-S3. 49-53.</p>
<p>(S)t.,26,€d.dcBorde!mx,p.2!2.</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>Par réaction contre ces brutaUtés aviHssantes, Montaigne et Locke se
rencontrent pour préconiser (i)n.8,éd.deBordeaux.p.2TS.</p>
<p>(3) I. 2S, éd. de Bordeaux, p. 2H.</p>
<p>(9y I. 36, éd, de tlordeaa~, p. 3ib:.</p>
<p>(3) i[, 8, p. ~S.</p>
<p><pb/></p>
<p>~) LocKE, ch. VU! pM. 75-76 MoxTAtG~Ë, t, 26 !in, (2) f. 26. éd. de
Bordeaux, p. 226.</p>
<p>(3)!bidt.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ch.XXH),~)a)\ig3eti63~</p>
<p>(3) Ch. t. par. 22.</p>
<p>(4) Ch. IX, par. 77. « A great part of thé teat'ntng How in fcLshtoa</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Ch. XX!H, par. 130. « Not but t))at t think learnittg gréât hetp
toboth in wett disposed minds but yet it must be confcssed a.tsothat in
oH'ersnotso disposed, it hett's them ontytobetho tmbr&lt;*fùo!tsh,
orworsenten.</p>
<p>(3) ttt, 8, éd. Jouaust, t. Vf, p. 91; voir aussi t, 9!t, edtt. de
Bordeaux, p. t79.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>de teur vie. Ï! en est de ceta comme de l'iad!-</p>
<p>.gesttQn.), j,,J_</p>
<p>(3) Ct). XX!), par. tStt. « When constder whaLt ado is mode a-bout~</p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;) Ch. XXHt, par. 168. « Can there be anything more ridicutous than
ttctt a fatitershottid waste hisownmoney. andhisson's timo in settiug
him to ieitm t))e Itoman tangnage, when at ttte same time lie designs
ttitu for a trade, wherein lie havittg no use for Latin faits not to
forget that little which be brougitt from schaul, audwhtch tt is ton to
one he abhot's for thé i!) usage it procured hitn? a » (3) Ch. XXitf,
par. iû8. « Latin 1 looli upon asabsotutcty necessary to a genttcm.tn</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(S) 26. éd. de Bordeaux, p. 3M.</p>
<p>(3 Ch. XXHt, par. i79. '&lt; Ther~at'e t&amp;dte. who, wtthoMt koowtng what
tenses Md parMciptes, ndve)'tM tUtd prepostttons are, speak as property
smd M correctly (they mi{;ht take tn for an Ht complitnent tf t SM,id M
auy cut)ttt,)'y schootmMtof) as most genUemcn whohavo been brod np in
thé ordtnary méthode of g)'amnmr-schoo)s.</p>
<p><pb/></p>
<p>anciennes, il faut les réserver exclusivement aux</p>
<p>savants~).</p>
<p>(3) ï. 90, M. de Bordeaux, p. 9i8.</p>
<p>(!!)Ch.XXUt.8eti?9.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) t. 26, éd. de Bordeaux, p. i89.</p>
<p>(3) Ch. XXIII, par. M3. « t have setdom or never observed any one to get
the skUl of reasomng weU. or speaking handsomely by studying those rutes
whtch prétend toteachtt. a</p>
<p><pb/></p>
<p>-=~ =:' ~i:: .&gt; -7&gt;c;~(~</p>
<p>mon ~s appnnst aux iav~ -parle~ qu'auï~ eschotès de la parterie, Ayez un
maistre ès arts, conférez avec luy que ne nous ïaict-ii sentir cett&amp;
excettehce artincietle, et ne ravîtes femmes ~t tes ignorans, comme nous
sommes, par t'admiratiom de la termeté de ses raisons, de la beauté de
son ordre? Que ne nous domine-il et persuade comm&amp;</p>
<p>:.U;véut?.(i~~ ar i j~~ ~.L~ L~JL ~j;.i'.L.~</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on luy faisoit ~t si estoit homme de lettres et de réputation, et qui
avait une belle robe (1). H II ne veut pas qu'on entretienne les enfants
de dialectique « Ciceron disoit que, quand il vivroit la vie de deux
hommes, il ne prenderoit pasie loisir d'estudier les poètes liriques. Et
je trouve ces ~rgotistespïus tristement, encore inutHes. Nostre énîànt
est bien plus presse H ne doit au paida~Ogisme que les premtet's quinse
ou sese ans de sa</p>
<p>La conclusion de Locke est que « le savoir.. pour un enfant de bonne
famille. est la chose du monde (t)ï, 83, éd. de Bordeaux, p. 179.</p>
<p>(2) 26, éd. de Bordeaux, p. 2ii.</p>
<p>(9) LocM. ch XXt~, par. 194 MosTAMM t. M, e&lt;I. de Bordeamx, p. MO; !tt,
8, éd. Jouaust, t. Vt, p. 86.</p>
<p><pb/></p>
<p>au'aire ne consiste pas~t~</p>
<p>(3) t, 96.6d.de Bordeaux, p. 307.</p>
<p>(&lt;) LocM, ch. XXttt. par. &lt;SO. « This making usuatty thé chief, if not
on!y &amp;Hst)a and f!t&lt;t' atMHt ohitdt'eH, this be!ng &amp;hmost that atone
which isthought on, when people talk of éducation. a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rëducatton en connnun qui lui parait un défi jet~ à</p>
<p>(!) Ch. XXIII, par. t80. "When you consider of thé breeding of your son.
andare tookingoat for ft schootmaster or a tutor, you would not hâve (as
is nsua)) Latin and togic only in your thoaghts. (3) t, 26, éd. de
Bordeaux, p. &lt;9t.</p>
<p><pb/></p>
<p>sçait i! dugree ou du ïatin ? escrit-il en vers ou en prose. Mais s'it
est devenu metHeurou plus advisé, c'estoit le principal, ~t c'est ce qui
demeure derrière (lit..</p>
<p>(1) 23, cd. de Bordeaux, p. 178. (2) t, 26. éd. de Bordeaux, p. 2H.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHÀMfRE~I</p>
<p>na Oai~e Physi~e</p>
<p>tR~</p>
<p><pb/></p>
<p>-d'action dans !a vie. « Ongâte!a constitution de la plupart des
enfants, dit JLocke, par trop d'indulgence et de tendresse (1). Et it
voudrait que les ~entitshommes traitassent leurs enfants comme les bons
paysans traitent les leurs. Montaigne se félicite &lt;ïë même que son père
l'ait envoyé « dès le berceau nourrir a un pauvre voltage des dressant a
la plus basse et commune façon de vivre M, et tî souhaite qu'on t'imite
en cela. (2). A tout !e moins, il ne veut pas qu'un enfant de qualité
soït etevé &lt;ians sa famitte parce que ses parents n'auraient pas le
courage de le voir « nourryr grossièrement, &lt;otnme il le faut, et
hasardement. H ne le sçauroient souffrir, revenant suant et poudreux de
son exercice, boire chaut, boire froit. ny le voir sur un. cheval
rebours, ny contre un rude tireur, le floret au poing, ny la première
harquebouse. Car it n'y a remede: qui en veut faire un homme de bien,
sans doubte it ne le fautespargneren cette jeunesse, et faut souvent
choquer les règles de la médecine (3) M. Tous deux sont très persuadés
de cette vérité, et la répètent bien des fois, que la coutume peut
beaucoup sur notre constitution physique comme sur notre constitution
morale, qu'on ne Saurait imaginer jusqu'où va sa puissance (4). It
suffit donc (1) Ch. I, par. 5. « Most chitdren's constitutions arecither
spoiled, or at least harmed, by cockering and tenderness. »</p>
<p>(a)]îî,13,ëd.Jouau.t,p.63.</p>
<p>(3) I. 26, éd. de Bordeaux, p. i93.</p>
<p>(4) MoxTANNB, t, 93. éd. de Bordeaux, p. t37.</p>
<p><pb/></p>
<p>(9) Ch. XH, pM'. US. « This brfuvniness and insensibitity of MtiHd is
thé bestiu'monr we can jtave against tho eotatnoti evits :uid
àccidftttit oftife; and being' !t tempef th:tt is to ho got by exercise
&amp;Md CMstom more U)M any other way, thé practisc of it: shotild be jbegun
betimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t) Ch. I, par. 10. '&lt; When he is grown np, ft is to tatc to use hhn to
it. )t must be got earty and by de-grees. Thus thé b&amp;dy may ba
MtH(ji!ttttobearatmostanyHi)ng." »</p>
<p>(2)Ch.pM.23.</p>
<p>(3) t, 26, éd. de Bot-deaux, p. SM 11t, i3, 6d. JottMst, t. Vtt,}). 33.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle pourrait sumre encore aux autres parties que
nousavbusaccuutuniêdecdu~~ 'Êt dlCQjHai~'à: ee</p>
<p>une anecdote antique, ou bien peut-être le pauvre hèra avait-il des
lettres, assez de lettres pour lire Athénée; toujours est-il qu'Athénée
rapporte exactement la même aventure dans des termes très voisins. Locke
s'est sans doute rappelé le mot de Montaigne et l'application qu'il en
avait faite; mais il s'est souvenu aussi que sa source véritable était
Athénée, et c'est la version d'Athénée qu'il a reprise. « Ce n'est que
la coutume qui l'endurcit (le visage), dit il. et le rend propre à
supporter le froid. Sur quoi l'on rapporte une réponse fort juste qu'un
philosophe scythe fit autrefois a un Athénien. Comme ce dernier
s'éton(i) 36, cet de Bot'dCMX, p. 3M voir aussi ttt, 13, M. Jou~ust, p. 70.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 0). t, p!tt'. 6. « tt ts use atone hnrdens lt (thé face) and mn~cs
tt mot'f thle tu cnduM thc cold And thet'cfot'o thc Scythtan phito~phpf
~nve tt VM'y 8)jj')ti()cu(tt answef to t!)H Athent~n. who \VMm)ct'"d hnw
hc fontd go n~kod ht ft'os't und snow. How, s~id tho Scytittnn, catt yon
endure yon)' f~'e expost'd to tho shm')' wtnter nt)'? « My h\ec H used
to it, sutd thé Atht'tdm). « T))tt)k me ait face, t'cpUcd thé Scythian.</p>
<p><pb/></p>
<p>~~ot~upaUo&lt;t&lt;E~~ tr~ubl® (Ij,</p>
<p>LocKedëutandela mômeregu!arM~ et l'heùre `q.u'i~ propose est &amp; peu de
chose près la mètne « Après Mvotrmangé ïe mat~(2) H.E~~ je sais qu'il
appûie. son conseil sur toutes sortes de considêraUons mëd!ea!es et de
rénexions quîne sont pas chez Montaigne et qui le rendent très
-personnel. La rencontre n'en est pas moins frappante.</p>
<p>(i) tiï, &lt;3, 6d. Jouaust, p. 37. (9~ Ch. par. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>na C~ltut~ nao~ate</p>
<p>&lt;-&lt;~B&lt;~&lt;r&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) 23, ed. de Boraeaux, p. f39</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'exagérons pourtant pas cette opposition entre !es conceptions de nos
deux auteurs. Chez Locke même, la culture religieuse devra être assez
simple. Il compte sur lesentimeut religieux bien tanght to strike and
calt names, must hâve what he cries for, and ~iowhathe pteases Thus
parents, by humouring and cockerîng them when ttttte, corrnpt the
principtes of nature in their chitdren. W Ch.Xt,par. it2. « Whtch
(haMts) ffeM stnâtt beg)unings tK ~ptns and cherry-stones, wiU. tf tct
a.tow. grow up to higher ïra.uds,</p>
<p>'Spins and chorry-slones, will, if let alow, gro\V up to higher (rauds,</p>
<p>and be in danger to end a.t tast in downright hardened dishonesty.</p>
<p>~.nd be in danger to end at iast in downrigirt Irardened dishonesty.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t))t,i2,èd.det!orde:mx,p.2M. (2) ta, éd. de Bordeaux, p. 278.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) I,i4, M. de Bordeaux, p. 60.</p>
<p>(3) l, 23, éd. de RordCMX, p. t46.</p>
<p>(4) Ch. XXH, par. H9. If a true estimate were nmde of thé moratttyand
retirions of thé would, \e shoutd ttnd that thé far grotte'' part of
mnuking received even those opituons and cérémonies thé would die for.
rather from thé tashions of theh' countries and the constant practise or
th~e about them, thuti fMM uny CONVictionof their reasons. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(S) Ch. V, p. 6T.</p>
<p><pb/></p>
<p>Montaigne confie cet enseignement moral, et par conséquent la direction
de la vie de l'enfant, au gouverneur qu'il a place auprès de lui. Locke
est du</p>
<p>(i)tt.t7.ed.deBordoaLUX,)).447.</p>
<p>(2) Cf. t, a&lt; édit. de Bordeaux, p. at7 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t)'t.8.</p>
<p><pb/></p>
<p>S</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ftois~encor~</p>
<p>(&lt;) Ch. Il, par. 41. « tmperiousness and severity is but an Ht way of
treating men, A~ho have reason of their own to guide thon, nntess you
haue a mind to make your children, when grown up, weary ofyou, and
secretty to say wtthUt thetnsetves &lt;t When wHt you die, falher? M</p>
<p>(2) H, 8, éd. de Bordeaux, p. 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Ch. X, par. 10l. « ParUcatMÏy in moraKty, prudence and breeding
cases shoutd be put to him and hisjudment astced. &lt;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>ha Guitare ia~lleei'aeUe</p>
<p>(i) Cf. ch. XX!)t, par. 180-200 et aussi De &lt;« conduite de l'esprtt
&lt;&lt;&lt;tMS la fecAe~e/te t~ vérité, eh. VU.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UMiacomgen~ra~</p>
<p>qu'en~ ~tout ceci ~cke~~ préciser M~ programma de Montaigne, il ne le
contredit pas.</p>
<p>(t) 1, 86, éd. de Bordeaux, p. 226.</p>
<p><pb/></p>
<p>l, 36, éd. de Bordeaux, p. &lt;97.</p>
<p><pb/></p>
<p>(~t,26,èd.det}o~ean!X.p206.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>afTaires du niqnde, à~ ..dl3,m~ niè1;esc.~ollfol'm e¡¡i,</p>
<p>« Non vitae sed scholae discimus » (3). Nous (t) Ch. tX, p. 97. &lt; A
great part ofthe learning now in fashion in thé schools of Europe, and
that goes ordmarity into thé round of éducation a gentleman may in a
good measure be uniurnished with, without any great disparagement to
himself. or préjudice to his affairs. But prudence and good-breeding are
m at[ thé stations and occurrences of tife necessary; and most young men
sunër in tite want of them. and corne.. These qualities, which are of
att others the most neeessary to be taught, and stand most in need of
the assistance and help of a teacher, are generally neg)ected and
thought bnt a siight. or no part of a tutor's business. Latin and
learning make ail thé noise; and thé main stress id laid upon his
proticiency in things, a great part wherepi belong not a gentleman's
calling; which is to have the knowtedgeofa. man of business, a carriage
suttabic to his fank. and to be eminent and usefut in this
cou(ttry,accord!t)Kto his station. Since it cannot be hoped he shouid
have time and strength to tearn att things, most pains shoutd be taken
about that which isTnost. neeessary and thaf principaHy looked after,
which witi be of most and frequentest use to him in thé wortd. Non vitae
sed schotae disctmus. »</p>
<p>(2)t,aï, Èd.dcBordoaM~ p. M!~</p>
<p>(3) ï. M éd. de Bordeaux, p. &lt;8(.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Ibidem. « This, i confess, contatning one great p&amp;rtofwisdom, is not
thé product of somesupernciat thooghts. or mnch reading,
bnttheetfectofcxpet'ience and observation in itm-m, who has lived in tho
woHd with bis oyes open, and conversed witt' men of aH sorts. tte that
thinks not this of more moment to tus son and for which he more need
governor, than thé tanguâmes and learned sciences, forgets of ho\v mnch
more use it is to jndge right ofmcn, and man~Kc tns an'airs wisety wtth
t!)em than to speak g''eek and latin, o)' argne in mood and ugnre or to
hâve his hoad n.ied with thé abstruse spem)tutioMs,of naturaipitilosophy
and mathematics. »</p>
<p>(2) !b!den)~ « Hi'ason, if'co)mt)te~ witt). wo(t!d itdvt~' that their
chitdccn't!, thne shotdd be spent in acfjnit'ing what might be usefut to
them whcn they conte to be men, t'ather than to have their heads stntîfd
with :t deat of h'Mb, a tF)'e:tt part whet'eof thé usnatty nev'*r do (it
ts ccrtatn thcy m'vor dcctd need to) t!)ink on ugain as (ong as th''y
tive and so ttluci' of it as doos stick by them.
thcytu'eontythoworsefot' ~&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour acquérir cette connaissance des hommes, Montaigne préconisait trois
moyens principaux ta fréquentation du monde, tes voyages et ta lecture
~es histoires. Nous attons les retrouver tous tes trois chez Locke.</p>
<p>(2) Ch. IX, par. M.</p>
<p>(3) Ch. XXtt, ~r. 147. Thet'o ts imoter f~utt !n good mannors</p>
<p><pb/></p>
<p>~)!.&lt;3. (~Ch.XX~par.lM.</p>
<p>&lt;S)!.t3.</p>
<p>~t!t.8.</p>
<p>~)UI,8,</p>
<p><pb/></p>
<p>(8) Loc&amp;E. ch. XXU. par. 148. « Though chitdrerwheu finie, shoatd not be
much perptexed with rutes and eeremu))!ons parts of breeding, yet there
is a sort of unmannerliness voy npt to grow</p>
<p><pb/></p>
<p>(i)Vo)rpanrtontcsecsidëesiH,8,aa&lt;lëbut.</p>
<p>(3) t, 26, éd. de Bordeaux, p. 200.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Cf. LocKE, ch. XXVn, par. 2t9.aM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) !bid. par. 22t. t eonfess, thé knowtedge of mon is so great a
skin.thatitMnottobe expected a young man shontd pfesent!y be perlect in
it. But yet his going abroad is to titt!e pnrpose, if travet does
notsontetimes opëtl itis eyes, Mako htm c&amp;uttous and wary, and accMstom
him to look beyond the ontside. and, under thé infttënsive guard of a
civil and obliging carriage, keep himsetf free and safe in his
conversation with s:rangef&lt; and af sort of</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) t, 26, éd. de Bordeaux, p. 202.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la formation du jugement marche de pair avec la culture morale.
Elles ne se séparent (DU, 10.</p>
<p>(2) LocKE, ch. XXt)t. par. M9.</p>
<p>(3) Locee, ch. XICtlI, pâr. 4R7,</p>
<p>(3) LocKE. ch. XXUt,par.!87.</p>
<p>(4) LocKE, ch. XXttf, par. M8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHA PITRE ~V!</p>
<p>'Soael~sioo</p>
<p><pb/></p>
<p>(2)n!,S,ed.JoKM)st,t.6,p.t98.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme une table rase et qui construisait ses idées. ~vec tes
seutesMonhees l'expérience~ «Dieu H, dit-i~ pourtant, (&lt;&amp; imprrm hommes
certains caractères qu~ peut~tre, comme les défauts de leur tailte,
peuvent ét~u peu redresses, mais qu'on ne saurait guère changer en
d'autres tout contraires (1) M.</p>
<p>~H n'y a~ !a~peu~êMe,~u'uné~ ressemblance~t~ accidënfenë et de peu
d'important J.ll1o~dI" je crois, sera porte a y A'bir u ne rencontre
bien plus qu'une marque d'mnt'ehc~ il li'el(.wjius..da' même de beaucoup
des simiUtudes que nous précédemment signa!ëes. I! est temps de nous
demander ce que signinent tant de rapprochements, et d'en dégager la
leçon qu'Us conipor~ent. Si nous avons retrouvé constamment chez Locke
les idées directrices de la pédagogie de Montaigne, nulle part nous
n'avons retrouvé ses expressions. Aucune phrase n'est transportée d'un
texte dans l'autre, et ceux qui jugent des influences par des
similitudes de mots ne trouveraient pas ici leur compte. Rien ne
ressemble moins H un plagiat que le traité de Locke: il a les alturcs
franches d'une composition 1res personnelte.</p>
<p>I! est étabti d'autre part que les principes pédagogiques de Locke sont
abso!nment les mêmes que</p>
<p>(~ LocKË. ch. V. p:n'. 08. God has stampcd cct'tilin characters upon
tnen's tninds. which. tiko thch'sh~tK's. rnny perhaps be a. ttttle
MMUdod. bxt cutt hm'diy ho totatiy attercd and truusfonnediuto thé
eotfti'at'y.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>occupations lés plus diverses, des jeux de l'enfant,</p>
<p>Il est possible que les collèges anglais du XVII~ siècle aient eu de
nombreux traits de ressemblance avec collèges français du XVIe, qu'ils
aient présenté les mêmes défauts, et iï est très probaMe</p>
<p>que les besoins de la noMeMe de l'Angleterre au temps de Locke étaient
les 'w~tMes que ceux de !a 1 t</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) H. 8, éd. de Bordeaux, p. H.</p>
<p>(2) LocttE, eh. XXVI!, par. 222. L'emprunt est ici d'autant ptns certain
que Locke, en cet endroit, expose cette idée que les</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ue s'ensuit pas que Locke s'est pare des dëpouil!eS de Montaigne, q~
t proposé de repéter les idées pédagogiques de sou devancier en les
jetant dans un- moule diSët ent et en leur donnant une forme nouvelle
pour s'en faire honneur a lui-même. Rien n'est pins loin de notre pensée
qu'une pareille hypothèse. Pas plus qu'il n'a dérobe les phrases ~e
Montaigne &amp; ta marnet'e d'un Chartes Biountaahs son CoMt~ d'.4polloiaâtis;</p>
<p>_.8- T'IIi.I _-R a.c, T -lilil~~</p>
<p>ou d'un Guillaume Bouchet dans ses &amp;'fc~, Locke n'a dérobé ses conceptions.</p>
<p>gcntitshommcs devraient se marier tard afin qu'un intervalle d'Ageassez
considérabte les sépare de leurs enfants. Or c'est une idée chère à
Montaigne et qu'il a déveioppee 'ongnement, avec des considérants très
semblables, dans le môme essai ït, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) LocKE, ch. V, par. 68. 2) [.ocM. ch. V, par. 6S.</p>
<p><pb/></p>
<p>;'co!ft~e~ (Xytt).T'"Y'</p>
<p><pb/></p>
<p>Montaigne ne l'avait pas méconnu on peut môme dire qu'il était impliqué
dans cette recommandation, pour lui si capitale, de ne rien exiger de
l'enfant contre son gré,il n'y avait pourtant pas insisté avec cette
fermeté.</p>
<p>Ainsi Locke précise et complète la pensée de Montaigne surtout il
apporte en propre une grande quantité d'observations et de remarques.
Quelquesunes de ces observations même ont une portée assez générale pour
pouvoir être regardées comme des</p>
<p>(i) Cf., ch tV. &amp;M r&lt;K'on:pc/MM. (S) Cf., ch. Xtï.</p>
<p>(3) Cf., ch. XXV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>hl~ME!~ ? ~O~TMO~ET MM~B §~ LES !~S~~RM(H~ ~OUSSEM</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les JEssaîS. L'enseignement de Montaigne prolongeait celui de ses
maîtres. Nous ~ï!ohs~oir~ que sur beaucoup de points iï le dépassait et le</p>
<p>complétait.</p>
<p>&lt;i) T. V!H, p. 03; et aussi ta. AToMeeMe ~&lt;o&amp;e, t. Vil, p. 339.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE t</p>
<p>H@ ~o~et ~edaeatiOQ</p>
<p>~e de SaïQ~~a~</p>
<p>~s~</p>
<p><pb/></p>
<p>us rien qui vaille~ très mal (I). Entr~ Ja légèreté e~piègleL de Tu~Ha
pesanteur stupide de l'autre c'étaient de perpétuels emportements. Son
ëchec fut complet.</p>
<p>En lisant ces quelques pages de Rousseau, on a</p>
<p>&lt;t)T.t,p.399. (:)T.X)î,p.9?.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Cf.. p. 10.</p>
<p>(3) CL, p. 4 et p. tO.</p>
<p>(&lt;.) M.p.O.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'on veuille penser de l'intention qui</p>
<p>«)Cf.,p.iO.</p>
<p><pb/></p>
<p>poussait Rousse~ r ce PÈ l' ni inaites~ ils n'occupent pas moins du
tiers de sa courte esquisse. Le reste est rempli de remarques sèches et
judicieuses. Les noms de Montaigne et de Locke n'y paraissent, pas et
pourtant il est manifeste pour tout lecteur averti que Montaigne et
Locke en ont inspiré un grand nombre. Rousseau ne pouvait pas ne pas tes
connaître. Dans le Fer~r &lt;?es CAarMteMës, quiestdëi'739, Montaigne est
cite comme l'un de ses auteurs lavons.</p>
<p>« Là, portant avec moi Montaigne on La Bruyère, Je ris tranquiUjmant de
l'humaine misère,</p>
<p>Ou bien, avec Soerate et le divin Platon,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau ne veut pas que l'éducation consiste (t) LootE eh. VH!, pM'.9t.</p>
<p>&lt;9)T.XH,pp.Set20.</p>
<p>(3) T. XM, p. M.</p>
<p>~) LocttE, (voir ci-dessus p 26).</p>
<p><pb/></p>
<p>surtout &amp; acquérir des connaissances. U proteste contre la méthode de la
plupart des Maîtres, des « pédants H, qui «regardenU'acquisition et
l'entassement des sciences comme l'unique objet d'une belle éducation ))
(l).Gbez qui manque de jugement les sciences sont inutiles, chezqui a
lecceur mauvais elles ne sont pas seulement inutiles, elles sont
dangereuses « les sciences sont danssa tête comme autant d'armes entre
tes mains d'un furieux H. Rousseau compte si bien réduire au minimum les
heures de leçons proprement dites qu'une inquiétude te hante M. de Mably
ne le prendra-t-il pas pour un paresseux? Ne va-t-H pas soupçonner le
précepteur de sedérober aux fastidieuses obligations de l'enseignement,
de s'oublier dans un facile et vain bavardage ? A deux reprises Rousseau
le supplie en termes pressants de ne pas méconnaître l'excellence de ses
intentions (2).</p>
<p>Au reste il fera une part aux sciences dont il connaît tout le prix,
mais l'essentiel sera de former le cœur, le jugement et l'esprit.</p>
<p>Pour le coeur, il aura soin, comme le demandait Locke, de ne pas
accabler son disciple de préceptes de morale qui surchargeraient
inutilement sa mémoire (3). L'effet en serait nul. H faut faire
réfléchir l'enfant sur les choses de la vie courante.</p>
<p>«) T. Xtt, p. t2. «) T.xn.pp.it-ts. (3)T.X(t,p.&lt;9.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) T. XH, p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>«) T. Xtt, p. 20.</p>
<p>(2) t, 26, éd. de Bordeaux, p. St5. (3) T. Xtt, p. S5.</p>
<p><pb/></p>
<p>~exercice fastidieux du tl~me latin, mais c'est bien probaNement Locke
qui lui suggère de faireétudier par son élève les ouvrages de 6rotius et
de Pufendor&lt;ï (1). Locke seul, que je sache, leur avait donné droit de
cité dans un programme d'édu-</p>
<p>cation~ 'J</p>
<p>(t)T.XH,p.M.</p>
<p>(~ T. Xt), pp. 6 et M. (3)T.Xtt.p.7.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) LocKE, eh. tV, par. St.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHANTRE H</p>
<p>.1 Ë'n ~e~t d'tioct</p>
<p>de de S~M~e~ï~ie i~ÊEQile</p>
<p>L ouvrage qui révéla Rousseau au publie fut le fameux Discours sur les
arts e&lt; ~es sciences qui lui valut en 1730 le prix de l'académie de
Dijon. La question mise au concours était de décider Si le progrès des
mcM~s et des arts a coM&lt;W6Mé corrompre ou &lt;~pM~' !es M&lt;BM)'s ? Au grand
scandale de ses contemporains Rousseau répondit que les sciences et les
arts ruinaient la morale. A cette société éprise de bel esprit, de luxe,
de politesse, il cria avec chaleur, avec enthousiasme, le mépris de tout
ce qu'elle estimait, de ce qui la passionnait. Un paradoxe aussi
inattendu, exprimé avec éloquence, ne pouvait manquer de faire grand
bruit. Sa singularité même décida de la carrière de Rousseau. Ïl fut
désormais le contempteur de la société. Sa place parmi les gens de
lettres était nxée.</p>
<p>Le discours de Rousseau comprend deux parties. Dans la première!! dégage
la lecpn.des faits; dans la seconde il l'explique. La première traite la</p>
<p><pb/></p>
<p>question du point de vue historique, ta seconde du pointdevue
philosophique.</p>
<p>Ces faits s'expliquent aisément chacune de nos sciences est née de
quoiqu'un de nos défauts, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>la jurisprudence de notre injustice. A considérer leur objet elles ne
vivent que de nos défauts, ettes sont encombrées d'erreurs, et aucun
critérium ne nous permet de distinguer en elles l'erreur de ta vérité.
Par leurs enets elles sont pleines de dangers; elles font naître
l'oisiveté, l'irréligion, le luxe; elles abâtardissent les talents
celles ruinent la valeur militaire; elles sont plus désastreuses encore
pour</p>
<p>les qualités morales.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas utile de donner ici une liste complète' des rapprochements
qu'on peut établir entreTœuvre de Montaigne et le premier discours de
Rousseau. Cette liste a été faite déjà. On l'a dressée dès le XVIIIe
siècle (2), du vivant de Rousseau, et pour bon nombre de ces
rapprochements la tâche était facile, puisque Rousseau a pris lui-même
la peine de les indiquer. Il serait superflu de critiquer le travail</p>
<p>«)n,M,6d.deBordeMx.p.2i9. sttr Idd(40ation.</p>
<p>&lt;9)ZM Plagiats de M. J. de Ge~oe «Mr !(~e(tMoM. jO.J.C..&amp;m~f&lt;tyee&lt;&lt;t~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il aurait pu citer encore du Montaigne quand il écrit des Perses que
c'était une « nation singulière, chez laquelle on apprènoit la vertu
comme chez nouson apprend la science (2) M.Montaigne a dépeint tout au
long cet enseignement de la vertu chez les Perses, précisément pour
l'opposer aux méthodes (1) T. tV, p. lt; attusion &amp; l'essai 1..3l, qui
est effectivement rempli de pareils exemptes, et ouitest dit
expressément: tt me desplaist que Lycnrgns et Phtton m n'aient pas eu
connaissance de ces Américains, « car it me semble que ce que nous
voyons en ces nations la surpasse, non seulement toutes les peintures
dequoy la poésie a embelly l'age doré, et toutes ces inventions à
feindre une heureuse condition d'hommes, mais encore la conception et te
desir mesme de la philosophie, Hs n'ont peu imaginer une naifveté si
pure et simpte comme nous la voyons par expérience ny n'ont pen croire
que nostre societé se peut maintenir avec si peu d'artiueo et de
soudeure humaine. C'est une nation, diray-je A Maton, en taqnetteit n'y
a aucune espece de trafique, nulle cognoissance de lettres, nulle
science de nombres. Les paroies mesmes qui signiuent le mensonge, ta
trahison, la diMimutation, l'avarice, l'envie, la detraction, te pardon,
inpuies. Combien trouveroit it la repubtiqtte qu'il a imaginée estoignée
do cettè~erfectioN a (éd.de Bordeaux, p. 270). Les motifs cités par
Rousseau terminent 1 essai. (2) T. IV, p. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>«)t,as,éd.deBordeaHx,p.i83. (2) RoussEAu, t. tV, p. te; MottTAMSE, essa!
t, 2S,ijta Nn. (9) H, 18, éd. de Bordeaux, p. 206. (t) H, &lt;8, éd. de
Bordeaux, p. ~0.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme pour Rousseau, un précepteur d'ignorance, eti'essai
De~p~!OMOMM(i)ntOuslepeintcomplai' samment sous ces traits.</p>
<p>(t) Ht, M; voir aussi U, M, éd. de Bordeaux, p. 820.</p>
<p>(2; T. !V. p. iS. Bapprocher MoNTAiG~E Ï, St. éd. de Bordeaux, p. 399
Il, 37, p. S87 tH, 13, éd Jouaust, t. 7, p. 4 « Le roy Ferdinand,
envoyant des colonies aux tnde:f. prouvent sagement qu'on n'y menast
aucuns escholiers de la jurisprudence, de crainte que les procès ne
penptasseut eu ce noHveau monde.comme estant science, de sa nature,
generatrice d'altercation et division jugeant avec Platon que c'est une
mauvaise provision de pays que jurisconsultes et médecins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>apprennent, et en cette (ceïte de</p>
<p>Sparte) eten toutes ses semblables, que î'estude des</p>
<p>Rousseau invoque lui aussi le témoignage de Rome en cette affaire. Mais
ici Montaigne ne fournit pas seulement des faits, il suggère encore un
aspect nouveau de l'idée générale: en même temps qu'elles ruinent les
mœurs, lés sciences détruisent le eourage militaire. Ce sera ma
troisième remarque 9</p>
<p><pb/></p>
<p>(DT.tV.p.M.</p>
<p>(2) ï,9.éd. do Bordeaux, p. 41: (3) U, t2, éd. de Bordeaux, p. 309.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2)T.tV,p.3t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t)T.tV,p.M.</p>
<p>(2)EsM}t.as.ed.de Bordeaux, p. &lt;82.</p>
<p>(31 Ces deux peuples sont les Athéniens et les Spartiates cf. Mo~TANNE,
encore dans l'essai ÛM/t~t/t~~e, t, 2S, éd. de Bordeaux, p.ii}8., 1-1</p>
<p><pb/></p>
<p>U~ntotdeMot~a~ne~cesu~</p>
<p>~T.tV.p.M.notet. 1.</p>
<p>(3)T.tV,p.93.</p>
<p><pb/></p>
<p>~ousseauWnous~i~vo~</p>
<p><pb/></p>
<p>J~.garm~-&lt;~M~ ~x~aNS~~</p>
<p>d'inspi ration ent~</p>
<p>de Vincennes n'est pas vraie d'une mérite Mslorique, elle l'est du
moins, si je puis dire, d'une vérité symbolique, elle nous laisse
entrevoir ta sincérité = passionnée de l'auteur. Marmontel a tort de
voir dans le Discours de Dt~w un froid paradoxe conseiité par Diderot à
sou ami dans le dessein de fuir la banaHté. Diderot lui môme a détruit
cette légende; il a dit que Rousseau avait écrit ce discours parce qu'il
étatt Rousseau, parce qu'it portait ta peine de tout son passé
d'aventurier et de vagabond.</p>
<p><pb/></p>
<p>~~ïït~t~~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;1)T. tV.p.SS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i)&lt;:f.t.tV.pp.7t,73et84. -,e (~T.tV.p.M.</p>
<p>(9) T. IV, p. 67; essai 4t. M. de Bordeaux, p. 3M.</p>
<p>(4) T tV, p. 9St essai ttt, 9, éd. Jonaust, t. Vt, p. i39. Il faut</p>
<p><pb/></p>
<p>remarquer toutefois que ce dernier tfMt est chez PurrARQt'E lecteur
assidu de P!ut.n'que,Rousse:jLua pâte prendre directement chez cet
auteur. u c..</p>
<p>(t)T.tV,p.!i7.</p>
<p>(2)T.!Vp.&lt;26.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin dans la préface de Narcisse, qui est comme</p>
<p>(1) If, 12, éd. de Bordeaux, p. 210.</p>
<p>(2)H!,t2.</p>
<p>(3) RoussEAtj, t. IV, p. M?; Mo~TAMKE, Ht, 12, éd. Jouaust, t. Vf, p.273.</p>
<p>~4) 1-Le mot de Ch~-Htus (Kot-ssEAC.t. !V,p.9S; Mo?)TAM:&lt;E, (n,&lt;2, éd.
Jouaast, t. Vt, p. 313); mais t'exempte venant de Plutarque, on ne peut
anirmer que Rousseau ne l'ait pas pris directement chez cet àme&lt;tr;2*tcs
exemptes de continence de Cyrus, de Scipxm et d'Alexandre (RocssEAu. t.
IV, p. iOt Mo~TAMKE, )H, 10, éd. Jonaust, t. VI, p. 933, et H, 19, éd.
de Bordeaux, p. 459.</p>
<p><pb/></p>
<p>(itT.Vt,p.93i:essat!n,M.6d.JouaMst,t. Vt.p.a73.</p>
<p>&lt;a) T. Xl, p. 230.</p>
<p>(3&lt; T. XI, p. 235.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~Rousseau ~ourvoir~~a~ l'âbus de- l' dé~&gt;</p>
<p>(t) 1,30, éd. de Bordeaux, p. &amp;?.</p>
<p><pb/></p>
<p>un précëpt~p importanC et m~lûs dillicilé`que tous tes gros livres des
moralistes (i) a. Mats,aussi bien qu'a Montaigne (2) cette al!
u~siohpeut~n~~ renvoyer a Plutarque dont Montaigne s'est tnspiré. A la
on (3) on lit une citation de Perse qui est dans essai 36 (4). Les
satires de Perse ne devaient pas être une des lectures habituelles de
Rousseau, et un intermédiare ici est vraisemblable. Pourtant une
divergence entre les textes me fait douter que Montaignesoit cet
intermédtatre.</p>
<p>(!) Essais H, &lt;3. et H!, M /)&lt;tMt~.</p>
<p>&lt;3)T.tV,p.2M.</p>
<p>(4) Ed. de Bordeaux, p. 909.</p>
<p>(5)Voi)'ci'desSNS,p.&lt;43.</p>
<p><pb/></p>
<p>da~&amp; 4' n18:ts:I~er-mt\~ sunt t: :C$i~</p>
<p>dtSérents de part ët~d est</p>
<p>trois. r' ~t'</p>
<p>3" p. 243, mention du fait qu'Alexandre de Phëres, si crue!, ne pouvait
supporter ïes représentations tragiques Mais cette anecdote également
peut venir ou de Montaigne tï, 27, ou de Plutarque.</p>
<p>(~ Ed. de Bordeaux, p. 163.</p>
<p>(9) Voir ci-dessus p. il.</p>
<p>(3) )t, &lt;S, éd. de Bordeaux, p. 33:.</p>
<p><pb/></p>
<p>6" p. 3i4, la neuvième des notes ajoutées par</p>
<p>(!) t,3t, éd. de Bordeaux, p. 280.</p>
<p><pb/></p>
<p>.Rousseat! ~ïa~ h._propos-~de</p>
<p><pb/></p>
<p>_C'es~ que cette ïo!s Rousseau ppdtendaitëtaMir s~ système sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>p!ace si considérable dans ses tneôries pédagogiques que, recherchant
TinHuenoe de Mon~ sur tes théories pédagogiques, nous devions nous
demander s'tt n'avait pas contnbuë en quelque chose &amp; !a constitutton du
système.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II!</p>
<p>n'Exile, l~s ppi~eipes gé~ét~x</p>
<p><pb/></p>
<p>(t;1';VIff.J}. 335;</p>
<p>(*)T~Vttt,p.338.</p>
<p>(3..T.Vtn,p.M.</p>
<p><pb/></p>
<p>(S) T. V)H. p. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t)T.VÏH,p.M6. (8) T. VHt, p. 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;) T. Vttï, p. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>~ie~s~ !~m!~x~ vi~ est~fi m~att gi·~ le nüerzx ~evë(i) ?. D'autre part,
~uetque~e~ fasse Rousseau pour s'enfermer dansson système, i! ne peut
pas oublier compt~tement que son disciple ~doit vivre paru!! les hommes.
La vie sociale tient trop de place au XVtMe siècle pour qu'il puisse ta
négliger absolument. It ne peut que reculer le temps oùity prëparerason
disciple. Nous !'enteBdrons tnéme parler avec beaucoup ;de pénetratton
et avet ~n goût très avise du charme de la VM mondaine. Et ainsi
Montaigne et Rousseau ont fait chacun un pas au devant l'un de l'autre.</p>
<p>De même Montaigne n'est pas un philosophe qui juge ta nature humaine
perverse, ou dans la pensée duquel le dogme de la chute originelle
occupe une ptace importante. H croit qu'il peut se rencontrer des
natures- rebelles aux meilleures éducations, nous le lui avons entendu
déclarer (3). Mais ce n'est ta pouritti qu'un cas exceptionnel. Il est
persuadé que la nature est bonne. It nous a dit qu'il se dénait de fart
humain sous toutes ses formes. N'a-til pas posé comme première règle
d'é!ever l'enfant en toute douceur et liberté ? La nature n'a pas besoin
d'être contrainte et forcée comme le veut la tra-dition chrétienne. On
doitl'aider àsedévetopper librement. C'est par sa confiance dans la
nature humaine que Montaigne s'opposait aux méthodes pédagogiques</p>
<p>«)T.VHt,p.i8.</p>
<p>~3) Voir ci.dessus p. 94._</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~~Ssan~jï~~</p>
<p>souvent arbitratre.pl~s jaloux de ses droits~ H~ demande des reformes
beaucoup plus radicales encore. ~7</p>
<p>(i) « On ne doit rien exiger des enfants par obéissance. (t. Vttf, p.
iM) Comme Locke, Houssean esttmo qu'il n'est w rien dont avec an peu
d'adresse, on ne pût inspirer )o goût, même la fureur, aux enfants, sans
vanité, sans émulation, sans jatousle » (p. 303. Bapprocher LocKË, ch.
XVttt.) ~¡ (a)T.~m,p.6~</p>
<p><pb/></p>
<p>~) T; VtM, p; i 0. Rousseau allègue &amp; ce sujet un exemple qui était déjà
chez Loko: tous deux montrent combten H est tmprudent de récompenser un
entant en nattant sesgoatspottria pMure.</p>
<p><pb/></p>
<p>~M~ësT~anit~ de--l'honneur-qui</p>
<p>jaourrtt~en eux~l'orgueil~e~</p>
<p>Et de môme Montaigne et Locke ont très bien «) T. VH!. p. M7.</p>
<p>&lt;8) T. Vtt!, p. Mt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parJ'tMterprétation personneUe ~u'H e~ donne.</p>
<p>récréation, dit-il, y sont plus profitables que les heures déclasse (S).</p>
<p>(i) Voir ci.df!sas p. i3i, 140 et 144.</p>
<p>(a)T.V!H.p.&lt;&lt; 1- (3)T.Vttt,p.45a.</p>
<p>(4)T.tX.p.M7.</p>
<p>(5) T. VtH, p. Mt; voir aussi t. IX, p. 2&lt;2,AroMeeMe ~f~ot~ V, tM, t.
VII, p. an.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme ses devanciers iï conne ï'ëducat!on de t'enfanta un gonverneuF.
Comme eux, il veut que leg~uverneupc~ son disciple. Comme eux il réctame
pour cet oMce un homme</p>
<p>(8) T. Vm, p. 3S.</p>
<p>&lt;3)T.vnt,p.&lt;a.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE !V</p>
<p>na 6t&lt;l~~ Physiqae</p>
<p>(2) T. VUt. p. M9.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) T.Vt!t,p.M4.</p>
<p><pb/></p>
<p>(9) T. vm, p,aa9.</p>
<p>(3) T. VIII, p. Mt.</p>
<p><pb/></p>
<p>(9)V6!rci-dessdsp.80. â0.:</p>
<p>(3) Essai ttt, 9, passim et Journal tfe Voyage, passim.</p>
<p>_~(4)Voh'et-dessusp.M.</p>
<p>(5) T. Vtiï, p. M3. Rapprocher MoKTAMtm, t, 26, éd. de Bordeaux,
p.ât6.et!t,M.J</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Ch. 1, par. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>«)T.Vn).f.47. &lt;9) T. VtH, p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>aectdëns ~ou ~ts tes~ ~desavouen~~ut ~~ïait~ 1B~ ` ~ttrïbuant~coulpe au
patient par d~</p>
<p>(t) H. 37, éd. de Cordeaux, p. 88&amp;. (a)T.vnt,P.~</p>
<p><pb/></p>
<p>~!MsM~Mm~ëG!i~t~ï)t~tara~ tu ne la sentiras qu'une fois, tandis qu'ils
la portent ï chaque jour dans ton imagination trouMëe, et que</p>
<p>(2) H, 37, éd. de Bordeaux, p. M8.</p>
<p>(9) H),H.</p>
<p><pb/></p>
<p>En ce qui concerne iamédecineet les médecins, Rousseau pensait sans
doute que le dernier mot de la sagesse avait été prononcé par Montaigne.
« Nous nous perdons d'impatience, avait-il dit, « les maux ont leur vie
et leurs bornes, leurs maladies et leur santé. La constitution des
maladies est formée au (1) H, M, éd. de Bordeaux, p. MO.</p>
<p>(8) tt, 37, éd. de Bordeaux, p. 60?.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Mï, t9, éd. de Jouaust, t. VU, p. 43. (2) H, 37, éd. de Bordeaux, p.
888.</p>
<p><pb/></p>
<p>exceptionnèllementgravo.oe~ conformer aux idées de Montaigne.</p>
<p>(t)T.VH,p.M4.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) T. VU!, p. i98 voir LocKE, ch. H, par. 1 (9) Voir ci-dessus p. 31.</p>
<p>(3) T. Vm, p. 202.</p>
<p>W T. VU!, p. i9t.</p>
<p>(S) Par. 12 et M.</p>
<p><pb/></p>
<p>diriger.H</p>
<p>(&lt;) Comparer LocM, par. M, et RocssE&amp;c, t. VtU, p. 20 et 58. (:)Ch.t,par.6.</p>
<p>(9) T. VIII, p. Me.</p>
<p>WCh.t.par.e.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une compiexion délicate qui Ïes nourrit toutes (i). Locke avait dit « ï!
faut que les enfants soient couchés durement, sur des matelas plutôt que
sur des lits de plume. Un-lit dur fortifie les membres au contraire un
lit mollet où l'on s'ensevelit chaque nutt dans ta plume, froisse et
dissout, pour ainsi dire, tout le corps ce qui cause souvent des
faiblesses et est comme ràvant coureur d'une mort</p>
<p>(l)T.Vttt,p.20&lt;.</p>
<p>(2)Ch.t,par.23.</p>
<p>(3) Locn~ eh. par. 3t RocasMc, t Vtt!, p. 'MM. (4) LocKE, ch. t. par. 8;
RocsssAC, t. ViH, p. 67. (9) LocM, ch. par. 9; RocssEAU, t. YtH, p. 306.</p>
<p><pb/></p>
<p>(U T. VïH, p. M9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Butîbn je reconnais aussi quelques réminiscences directes de la
~eMye~ePMeyotSMr~e~ Mais = tout cëîa est néanmoins assez oeuf, et en
tout cas c'est la première fois, je crois, que ces idées sont mises à
proût dans un traite de~~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRER V</p>
<p>n~~seig~a~ Rate~i~ ~J;J~s~</p>
<p><pb/></p>
<p>de petits problèmes pratiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) T. VHt, p. «6. Rapprocher Nouvelle Héloïse V, ut, t. Vtt, P.239..
(3) Montaigne avait parlé de ces enfants qui représentent !e~ docteurs &amp;
dix ans. (!iï, it, éd. Jouaust, t. VI, p. 959).</p>
<p>(~T.Vtt!,p.H7.</p>
<p><pb/></p>
<p>emmagasine bien des mots et desimages, mats point d'idées, q u'i 1 a de
la. me moiré, mais non de la réHexion et lui interdit les langues et
l'histoire, si fort préconisées par Montaigne, aussi Mon que les tables
recommandées par Locke (i).</p>
<p>D'ailleurs, quandies idées viendront, ce ne seront pas des idées
morales. Ce n'est donc pas au moyen</p>
<p>~=- .~L</p>
<p>(OT.VOt.p.tM.lM. &lt;9)T.VtH,p.itS.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'abord Ern~te~ Fobservation~ des ciiôses qui frappent t'hotnme de la
nature les premtères. Il ne faudra pas s'écarter des phénomènes
sensibles. &lt;( Remarquez que ce n'estpas moi nousdit Rousseau, qui fais
arbitrairement ce choix, c'est la nature eiïe même qui rindique(l).M sur
~mesur~ desf facultës~de t'immme ses différents âges et sur Je choix des
occupations qui conviennent a ses facultés (~). M L'étude ~fe !a mora!ë
ne doit veniF~u&amp;pMstard(3)~ '=,. ~insi, tant ~ur Fage ~e
première~instrùc~ que sur sa matière la conception que Rousseau se fait
de la nature lui défend d'accepter les idées de Montaigne et de Locke.
Il veut, comme eux, que l'éducation soit essentiellemènt utilitaire. Son
utilitarisme se rencontre avec le leur en ce qu'il lui fait condamner à
peu près tes mêmes études la logique, la dialectique, la rhétorique (4).
Avec eux il estime que presque tout ce qu'on enseigne habituellement aux
enfants est perdu pour eux « Parmi les diverses sciences qu'ils se
vantent de leur enseigner, ils se gardent, bien de choioir celles qui
leur seraient véritablement utiles, parce que ce seraient des sciences
de choses, et qu'ils n'y réussiraient pas</p>
<p>«rr.vtn,p.a76.</p>
<p>(3)T.Vtjï,p.M:.</p>
<p>(3) On co))co)t aisément p~t' ta que Roossean s'tndiguo contre -Locke
-pour avoir voutu « qu'on commence paf t'ôtado des esprits
c'est'&amp;-d)t'eptn'desnottoosm6tap!)ys)qttes(f.V!H,p.460). (4) Voir
ct-dessus p. 30.</p>
<p>i3</p>
<p><pb/></p>
<p>«)T.V!n,p.M7.</p>
<p>(2) T. Vttï, p. 302 et 304.</p>
<p>(3) T. VIII, p. 332, et t. tX. p. 222.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelle pitié 1 Adressez a Emile des billets d*invi' tation pour des
têtes qui le passionnent. L'intérêt présent l'obligera de les lire M. (i).</p>
<p>(t) T. VIII. p. 174. Voir aussi A'bMt'~e //e?o~e V, m, t. Y! p. 268.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faisons que des babitlards M. (1) Les choses que réclame Montaigne ne
sont pas tes mêmes ~n lieu de phénomènes physiques it voûtait des
exemptes vivants. A cela près ils sont d'accord « Des faits, des faits!
a aurait dit Montaigne, fui qui a écrit on n'apprend aux enfants «qu'a
parler. Le monde n'est que habita et ne vis jamais homme qui ne die
ptustost ptus que moins qù'H ne doit toutestois ta `
moictiédenostreaages'pnvataH(2).</p>
<p>(3) T. VUt, p. 316.</p>
<p><pb/></p>
<p>~atup9;.(S~ &lt;du. &lt;.</p>
<p>(2) t, 36, éd. de Bordeaux, p. 204.</p>
<p>(3) T. VIU, p. 280.</p>
<p>(4) T. VHt, p. M5.</p>
<p>(5) T. IX, p. 98; voir encore t. VIII, p. 267 et aussi TVottoe~
H~ofMT',H[,t.yn,p.266.</p>
<p>(6) 1,26, éd. de Bordeaux, p. 207.</p>
<p>(7) T. VIII, p. 3M.</p>
<p>(8)T.VOt.p.288;voiraussip.M3.</p>
<p><pb/></p>
<p>(!) 1. 25,6d. de Bordeaux, p. !7S. ? t. 83. éd. de Bordeaax, p. 1M.</p>
<p><pb/></p>
<p>(9) T. VIII, p. 867.</p>
<p>(3)T.Vttf,p.3!2.</p>
<p>(4) T. IX, p. 14!. Voir aussi Nouvelle .H&lt;~otM V, t. VII, p. M5~ (5)
III, it, éd. Joaaast. t. Vf, p. 338.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'atttrë » (3j: LI u. qnè -c'est une. clsôse -y</p>
<p>l'autre ? (1). estime que ~c'est une~ chose très</p>
<p>D'autres expressions encore et d'autres pensées~ l,</p>
<p>(i)T.Vm,p.36t.</p>
<p>(2)T.tX,p.M.</p>
<p>(3)T.Vttt.p.i93.</p>
<p>(4)!U,t2.</p>
<p>(5) ttt, ta, éd. Jouaust, t. Vt, p. 394. (0)T.Vnt,p.M.</p>
<p>(?)T.iX,p.M4.</p>
<p><pb/></p>
<p>(l)T.VHt,p.2S7.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) ~M. M. de Bordeaux, p. M6. (a)'r.V!H,p.M3.</p>
<p><pb/></p>
<p>popujeuseassémbtëëdesjeux~~y~</p>
<p>(t~ t. 26, éd. de Bordeaux, p. 303. (8)T.Vttf,p..MM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Wf.VtH,p.4a:.</p>
<p>(a) RocssEAtf, t. VIII, p. 4M MoMAMNE, H, M, M. de Bordeaux, p.M9.</p>
<p>(~Retfsst!*u,t.Vt!),p.42e:MoNTAmNE,!t.iP,p.tH.</p>
<p><pb/></p>
<p>~cos~nïêpOMr~ ~;e] lè-lîë1é~'sulCpoit}'r(râÍ}s~sit'</p>
<p>(4) i, 36, éd. de Bordeaux, p. 2&lt;M.</p>
<p><pb/></p>
<p>(('s'MM grâee~innMi~</p>
<p>comment et pourquoi l'on doit voyager. Comme lui, Rousseau critique ceux
qui sont tout occupés de minuties archeotogiques, de recherches savantes
et (t) T. Vin, p. 429. «approcher Montaigne, 26. éd. de Bordeaux, p. 202.</p>
<p>(3) 'r. tX, p. M2.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) T. !X, p. 396. Rapprocher chez Mo~TAMNE, en particulier, III, 9,
~d.JoaMtst.t~Vt.iSS.</p>
<p>(3) T. IX, p. M(!.</p>
<p>W T. tX, p. 439.</p>
<p>?) T. IX, p. 396 et p. 43S.</p>
<p>?; P. 40t.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i)T.tX,p.3t3.</p>
<p><pb/></p>
<p>incommunicables se defendans de la contagion d'un airincogneu(2).</p>
<p>(2) Ill, 9, éd. Joaaast, t. VI, p. M7-18S.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ces tdëës cnex Rousseau, soit qu'eUe Ïes att suggérées, so!t qu'eHe
les ait seulement conttrmëes. Mais partout en revanche nous avons vu
rëagtFla personnaUtô de Rousseau. Il choistt, i! modiNe, H tcansiorme
d'après ses~tropres prïnctpes, 84 EtnjHe cc pronte Men des teçons de son
ma!tre~ par sa formation MïteHectuoHe it rappe!tera ]t'6teve de
MôntaÏgne, ntaisau point de vue pratique il sera `
prëpareàmonerunevietoutafa!tdiM6rente.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE Vt</p>
<p>I~édûeatio~ ~€~ = -1</p>
<p><pb/></p>
<p>de t'ehfant tous tes exemptes les exemples lui apprendraient les vices,
qui re~</p>
<p>MT.VtH.piM. (â)T.VHt.p.204.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) T. VU!, p. t79; voir aussi p. 37, p. 267, etc. (a)Vott'ct-dessns,p.t90.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;i)T.Vnï.p.H6</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais surtout Locke àvan mtttulê un d&amp; ses ~tapitres Il ne /at« pas
laisser prendre aux enfants trop d'en)pireret.pourquoh~(~~</p>
<p>(~) CL tes textes cités ci-avant, p. 36.</p>
<p>0)Ch.Xtt,~r.&lt;M.</p>
<p>(4)T.V)H.p.7t.</p>
<p>(S) T. Vnt, pp.32.7i. 74. 77&lt; M7. 113, etc. Rapprocher A~OKM~
~otM~,tn,t.Vtf,p.2M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i)Gh.Xtt,(MU'.«)7&lt;'t«'8. (a)Ch.Xttt.pat'.&lt;14.</p>
<p><pb/></p>
<p>~Ms~M ë~ âücûn~ attentïon.oubienon~ettesureuxunreg~ sévère, ou bien on
imagine quelque moyen de les distraire, rarement il eh faut venir aux
coups M (i ). Rousseau</p>
<p>o n'en vieu(lrajan1Í'Îsauxcoup$, n 8</p>
<p>n'en viendra jamais aux coups, nous ? savons~</p>
<p>«)Ch.X)n,pa)-.&lt;i6.</p>
<p>(8)Votrt.vn[,p.a&lt;;etsu!v</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) T. VU), p. Stn- t~ dtsUMcHon Mscntte'te entre les besotna n~ets et
les be~ns de hu~i.ie. voir encore p. et ~sst ~o~e~~&lt;V-,n!.t.VH.P.Mi.</p>
<p>(a) T. VHf, p. 108.</p>
<p>(3)t'.V)tt,P.77.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une nécessité qu'il l'endure tout mon empresse'ment ne servirait qu'à
l'enrayer davantage, et augmenter sa sensibilité au fond, c'est moins le
coup que la crainte qui tourmente, quand on s'est blessé. Je lui
épargnerai du moins cette angoisser car très sûrement il jugera de son
mal comme il voit que j'en juge. S'il m&amp; voit accou~ avec inquiétude, le
consoler, le plaindre, il s'estuneFa perdu.(i)".</p>
<p>«)T.VtH,p.90.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t) Ch. XtV, par. H8.</p>
<p><pb/></p>
<p>«) T. ~tn, p. ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>sommes perdus nous ne pourrons pas les contenter. Nous nous attachons
aux objets et aux personnes qui nous entourent au point de ne plus
savoir nous en passer. Nous nous faisons de la fortune, de la
réputation, des honneurs, des nécessités aussi essentielles que le boire
et le manger. La: privation de ces biens imaginaires nous torture. Nous
Mm mes ainsi les artisans de cotre malheur. Nos désirs nous mettent dans
la dépendance des</p>
<p>&lt;) Voir Cessa: i)f, M. et aussi M, M, éd. de Bordeaux, p. 16S.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) T. VUt, p. Mi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2)n.l3.6d.deBot'deaax,p.3?2.</p>
<p>(2) Il,n, éd. de Bordeaux, p. 372.</p>
<p>(3) !tt, &lt;0, éd. Jouaust, t. Vt, p. 227.</p>
<p>(4)1,39.</p>
<p>(5) t, S9. éd. de Bordeaux, p. 3M.</p>
<p>t6) T. tX, p. 383: Voir aussi pp. 379, 3M, 437, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>«) T. Viti, p. &lt;(?.</p>
<p><pb/></p>
<p>bonheur présent. Le sophisme est manifeste Rous-</p>
<p>&lt;i)Voirci-deM)M,p.M3. (2)T.V&lt;n,p.:04.</p>
<p>(3) T. ViH, p. M; ~ss&lt;tts, t), 2, tid. de Bordeaux, p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>(9) T. VUt, p 46.</p>
<p>(~T.tX.p.H.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Ed. Jouaust, t. Vj, p. 273 a)T.Vttt,p.&lt;00.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) t. H, éd. de Bordeaux, p. 67. (2) Ht, &lt;S, M. Jonaust, t. Vf, p. 29~.
(3)Cf.snrtouH.H.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t)t'.Vt)!,p.3M. ~)tt),M.M.JounLn8t.t.V!,p.MO.</p>
<p><pb/></p>
<p>~'on~a~ravanturëpoinct~ mous ~u~ 2Pàl'~)W</p>
<p>&lt;it)tt!.t9,cd.Jo))Mst.t.Vi.p.m</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) T. VHt, p. M2 voif MoMTAMXE. t. 3, éd. de Borde:mx. p. tt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chose curieuse~ G'est pour la jteune St !e, être qu'il estime plus
faible et plus sujet aux impressions des mauvais exemples, que Rousseau
accepte le p!us tôt et avec te moins de ménagement le programme que
Montaigne avait tracé pour des hommes. L'auteur des Essais faisait peu
de compte de la femme et ne se préoccupait guère deson éducation. Au
XVH!~ siècle, les relations de société tiennent trop de place pour qu'on
puisse la traiter aussi négligemment. Précisément parce que sa vie est
toute mondaine, Rousseau lui applique la partie mondaine, si je puis
dire, du programme de Montaigne. Il parle avec beaucoup de tact, et une
finesse qu'on n'attendrait pas chez ce théoricien de la vie de nature,
du rôle des femmes dans les salons, du charme qu'elles y apportent (i).
Pour qu'elles puissent bien remplir cette tâche délicate, une grande
connaissance des hommes leur est nécessaire. De plus la femme, étant
moins forte que l'homme, ne peut le dominer que par son art, par sa
subtilité d'esprit, par l'intelligence qu'elle acquiert des passions de
son maître.</p>
<p>(i) T. IX, pp. 2S4, 2S6, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) T. IX, p. 2M.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Cf. surtout 96, éd. de Bordeaux, p. 80t et suiv., oit Montaigne
montre tes conséquences de sa méthode pédagogique au point de vue de ta
formation du jugement.</p>
<p>(3)n,i3,éd.deBordeaux,p.3M.</p>
<p>(4) T. VHf, p. t88.</p>
<p><pb/></p>
<p>~)T.Vttt.p.4S3.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAMTM VU</p>
<p>De quelques a~ot~s ~HQinise~nees des j5~~M</p>
<p>Pour instruire complètement le procès il nous faut signaler encore dans
i'JMe quelques réminiscences des J~s&lt;t!'s, qui, ne portant pas sur des
questions pédagogiques, n'ont pas trouvé place dans les chapitres
précédents. Nous en relèverons d'abord quelques-unes dans la Pt-o/MStOM
de foi du MC&lt;tM'6 SCK?0~&lt;t~.</p>
<p>«) Cf., ci-av&amp;nt, p. 58.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais po~r Ko~ ï'lÍlitiaÜon..j'éjigi~fise~sfiln~ chose tïrave &amp; laquelle
M reserve une solennité particUliëre. Il y cherche mr frein puissant
pour les passions humaines. S'ii a tant attendu, c'est par respect pour
des idées aussi saintes, c'est encore par souci de conserver entière la
liberté religieuse de reniant. H y a !a une attitude très originale,
très diûérente de celle de Montaigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les religions sont vaines (3) les philosophies ne (U tt, 12, éd. de
Bordeaux, p. t49.</p>
<p>(9) T. )X, p. 76. Notez encore dans la citation de Charron faite par
Rousseau les mots que voict « ta religion n'est pas de notre choix et
etection tesmoing, après la vie et tes mœurs si mat accordants avec ta
religion tesmoing que, par occasions humaines, et bien legere l'on va
contre la teneur de sa retigion Tout cela est encore'mité du même
passage de Montaigne.</p>
<p>(3) La religion cathotioue présente cette dimcutté particntière qu'elle
ne permet pas de faire un choix parmi tes dogmes et de rejeter ceux que
la raison approuve le plus dimcitement. « 0" il fautse snbmettre du tout
a t'authorité de nostre potit-c ecctc-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ïesont pas~n ëst pf=ys liëïcdi c©ntcë</p>
<p>(1) Il, 12, éd. de Bordeaux, p. 2M.</p>
<p><pb/></p>
<p>~~at~s~t~tv~~</p>
<p>orageuses, sans autre guide qu'un piloté inexpé- rimenté qui méconnaît
sa route, et qui lie sait m d'où il vient ni où H va M (f). Quand !e
vicaire Savoyard consulté les feuillette tours livres, exatnine leurs
-opinions, pour apprendre de sa longue étude qu'ils sont tous
dogmatiques et présomptueux, mais n'établissent aucune vérité, il semble
dégager'la conclusion de l'~F~ &lt;~ ~OH~ (2). Il est encore d'accord avec
Montaigne ~uandir~éclareque,&lt;&lt; l'abus du ~avorr produit l'incréduilté
(3) )). C'est que ie but unique desphilosophes, nous diaent-its l'un et
l'autre, est de se signaler par la nouveauté de leurs idées, de
satisfaire leur vanité (4).</p>
<p>ïmmortaliamortali sermone notantes;</p>
<p>(i)T.tX,p. i4.</p>
<p>(2)T. IX, US.</p>
<p>(3) 1'. IX, p. «~ MoNTAMNE d)tcc)a pat-tout dans r~M~f'f voir</p>
<p>surtout li. 206 et 111/</p>
<p>~Rot~EAu. t. tX. p. 15. MoMAMKE. tt. t3. éd. do Bordeaux, p. MO, 9. «
l'esseutiel est de penser autrement que les autres M</p>
<p><pb/></p>
<p>~'?&lt;~onj~toutës~gnaHoN~</p>
<p>(3) Ibidem, p. 263.</p>
<p>(3) Ibidem, p. 367.</p>
<p>(4) T. !X. p. 61</p>
<p>(S) H, t2, éd. do Bordeaux, p. 363.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t)T.'X,p.73.</p>
<p>(8) Notez cependant que Rousseau prétend faire usage de ta méthode
ax()6t'[mentcto qui étattdej&amp;. cette de Montaigne. « Je n'ai pM renferme
mes oxpértences duns l'enceinte des murs (t'one ville ni dans un sent
ordre de gens; ntats. après avoir eotnparé tout amtant de rangs et de
pouples que J'en ni pu voir dans une vie passée a les observer, J'ai
retranché comme artincio) ce qui était</p>
<p><pb/></p>
<p>()) T. tX. p. 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est bien Montaigne en effet, qui s'indigne qu'une (t) T. &lt;X. p. 3S.
Mon ami Maurice M~sson a montré dans un très intéressant article (~c' Me
~ffs~otre &lt;&lt;«cf(n)'e &lt;&lt;e la ~f&lt;t/tcf, t9n, p. M~ que t'iavMtive qui suit
ce passage est probabtement dirigée centre Helvetins. Mais cette
invective qui, ainsi que plusieurs phrases égatement dirigées contre
Hetvetius ne figure pas dans t'une des premières rédactions de t'M~, a
certainement été insérée dans la P/'o/CMtoM postérieurenMnt au texte que
je viens decitér Cetui-ct a donc été sans doute écrit avant Fépoque on
Rousseau a lu te livre De ~'jE~ et it me parait que c'est Montaigne
qu'it vise bien plutôt qu'Hetvetius.</p>
<p><pb/></p>
<p>si « miseraMe et chetive créature que FhomHïe se proctame « maxstresse
et emperiere de ï'uaiTers ?, qu'H s'attribua ce pdvitege. ~d'estre
seutea ce grand bastiment qm ayt ta suMsance d'en recoguoistre la beauté
et !es pièces, seuïqm ett puisse rendre grâces a t'archttecte~. M L'~</p>
<p>~M .a~ pretëad ra&lt;Hea</p>
<p><pb/></p>
<p>(OT.Vtn.p. t49,</p>
<p>(SjVoirci-dessusf.MO.</p>
<p>(3) Il, tt. éd. de Bordeaux, p. MO. W 1, 20, éd. de Bordeaux, p. Mt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tonsles deux esUmentque s! !es~ tnunortetsnsset'aiep ~èsni)ts6rab!es{~
cite § ce sujet Fautoritë de Chirôa qui refusa le privitèged'ôtre
dispense de !a mort, et Rousseau demande M si on nous- onrait
!'im~ortaHtë sur la terre, qui est ce qui voudrait accepter ce triste
présent t )) Tous deux jugent que, comme dit Rousseau, tenonheur de
t'homn)e~&lt; n'est qu'un négatiî H~ et l'on doit !ë « mesurer par ta
moindre qua~ntitédes maux qu'ir sou!îre M, ou, Cpmm~~ Mon ta igné, que «
n ostre bien es tre ce n'es t q uë ta privation d'estre mat H (3). Tous
deux pehsont que, comme dit Rousseau, « on ne goûte dans la v~ aucun
sentiment pur M ou, comme écrit Montaigne, que nous ne goustons rien de
pur » t3). Après Monta!gne. Rousseau dëctare qu'il écrit non pour
excuser ses fautes, mais « pour empêcher ses lecteurs de les imiter ') (4).</p>
<p>(S) Ro~ssEAtf, t. VtH, p. 99, MoxTAtGSE M. 20. titre.</p>
<p>(4) RoMSEAU, t. VIII, p. 3H Mo~TAM~E, ttt, 8, at) début.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun y wHnTentattsa r~ex~tô~~</p>
<p>ya certatnemënt~nrîchi~a mMit~Hon :t~ ce() nous avons vu de ses
relations avec Montaigne ne nous permet pas d'en douter.</p>
<p>Les ~ssa!s étaient encore un arsenal--de faits; ~t d'exemples. Avant
Rousseau Montaigne avait noté que dans certaines nations les femmes
accouchent sans douleur il avait comn)enté l'attitude d'Alexandre ~n
face de son médecin Piutippe (2), la leçon desagesse donnée parCinéasau
roi Pyrrhus (3), la conduite de Càtuîus~ fuyant avec-- son arntée en
déroute (4). Mais le premier de ces faits est vulgaire, les trois autres
se trouvent chez Plutarque aussi bien que chez Montaigne. En voici deux.
en revanche, pour lesquels Rousseau fait connaitre tui même sa source «
Montaigne dit qu'il demandait un jour au seigneur de Langey combien de
fois, dans ses négociations d'Allemagne, il s'était enivré pour le
service du roi '). (5) « Entre autres exemples de chasteté connus, le
père de Montaigne, homme non moins scrupuleux et vrai que fort et bien
constitué, jurait s'être marié vierge il 33 ans, après avoir servi
longtemps dans les guerres d'Italie; et (&lt;) RocssEAC. t. IX, 2iC,
MoKTAtGXE, t, H. éd. de Bordeaux p. 70, et 23, p. i44;</p>
<p>(3) HOUSSE.H', t. Vft:, p. Mt); MOXTAICXE. t, 24, p. «M.</p>
<p>(3) RoussEAC, t. Vt!~ p. MoxTAtGXE, t. H. a&lt;).</p>
<p>(URoussEAU.t. VHt.p.440;Mox'rAMSE,ï.4i,p.3n.</p>
<p>(3) T. VHt, p. i!i7. Happrocho' MexTAto~E t. 26 p. SM. Montaigne</p>
<p>(~) m. Vtlt, p. laî. Itapproclter rloaraicYe r. ~G p. a6: ilton)aigne</p>
<p>ne nomme pas le seigneur de Langey, mats une note de Coste ledés~ne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois citations de divers auteurs enchâssées par Montaigne dans les
JEssaM se retrouvent dans l'E~M~. L'une d'elles, qui est en vers
français, peut venir directement de la traduction de Plutarque par Amyot
(4) pour les deux autres, au contraire,</p>
<p>(1) T. Vt)t, p. i2t; rapprocher MostÀtcxE! 2. p. M. (S; Rapprocher
MoxTAMKE, tî. 8, p. 76.</p>
<p>(3)'T. !X,p. t88;MoM-AM!&lt;E,t!,l, p.4. 4.</p>
<p>&lt;4) ROUSSEAU, t. Vit~ p. &lt;6); MoKtAtGss, t. M, p. 4i6.</p>
<p><pb/></p>
<p>ristiques que nous avons vus passer de~</p>
<p>chez Rousseau, il serait aisé d'en ajouter quetques autres Rousseau
parle quelque part de « s'imboire des préjuges » des, hommes (2). Qui
saura comMen )e verbe ((s'imboire a, te parttcipe~ ~x-~e,pté; est
rarement employé, sera bien tenté d'y voir une rémtntscence du mpt de~M~
'qu~;xo!ci:« -ic Ih faut qu'ït emboiveteuM humeurs (3) Rouss~au se moque
des bonnes qui ne savent pas endormir les enfants ((Quand l'enfant est
couche et quede son babil il ennuiè sa bonne, elle lui dit, dormez c'est
comme si eUe lui disait, portez-vous bien quand il est malade (4) H.
Montaigne usait de ia même ironie envers ceux qui lui conseiliaient ta
sagesse. « Je voy la raison de cet advertissement, et la voy tresbien;
mais on auroit plustost faict, et'plus pertinemment de me dire en un
mot: soyez sage. ainsi fait le medecin qui va criaillant après un pauvre
malade languissant qu'il se resjouysse il lui conseilleroit</p>
<p>(t) RocssEAU, t. Vtt!, p.470 MoNTAM~E, ttt, &lt;0, éd. Jouaast. VI, p. 2i7,
citation d'Horace, (Mes Il. 1 vers 7 MoMSEAU, t. &lt;X, p. 974,
MosTAMt)E,n,t6,6d. de Bordeaux, p. 405, citation d'Ovide..4 MOMM, U!. 4.</p>
<p>(3)T, V)n,p.i60.</p>
<p>(3)!. 26, éd, de Bordeaux, p. iM. Dans te dictionnaire de Littré et dans
le dictionnaire générât de Hatzfeld, le seul exemple de « s'tmnoh'e qui
soit donné est celui de Rousseau.</p>
<p>(4)T.Vt!p.202.</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>un peu moins tneptemeht, s'i! luy d!so!t soyez sam ~i) M. Chez tous~ les
deux le cmné}ëon sert &amp; &lt;tgurerrinconstauceet!a mônUitë des hommes (2).
Pour l'un com me pour Vautre te « mu!etier M est le type de t'a )noureux
sensuel (3).</p>
<p>(t)!n.9.cd..tonMst,t.V!,p.Mt. -9.</p>
<p>(2) RoussEAc, t. tX, p. 2t0, MoMAtGXE. Il. 1, éd. de nordGMX. p. 3. ît
est vrai que l'image est chez PtutM'qne, c*o"MM~&lt; &lt;M peut
t&lt;Mc6&lt;'Me&lt;«.~&lt;'ftrf&lt;"ftacc~'ttmt,pat'.S.</p>
<p>(3) RoessEAL-. t. )X. p. &lt;86. MoNTAtoxK Il. 12, p. ai2. et ansst n. &lt;,
p. S. ttfitutajonter toutefois que le même trait s&amp;MtfQave dans les
Co~es de ttucc~ce et de La Fontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE ~H</p>
<p>Coaelusio~</p>
<p>Résumons les constatat'ons successives que nous avons faites.</p>
<p><pb/></p>
<p>L:&lt; transfôrmaHpnyien</p>
<p>A cette première cause de transformation s'en ajouté Une autre
l'influence du temps auquel</p>
<p><pb/></p>
<p>Supprimez par la pensée ces modifications qui viennent de l'esprit de
système et de l'inMuence ambiante, vous retrouverez dans r~Ht~e beaucoup
d'éléments de la pédagogie de Montaigne. Nous avons constaté que
l'éducation morale de l'enfant est</p>
<p><pb/></p>
<p>dominée par~une~p~</p>
<p>Il serait piquant d'ajouter que le système philosophique lui môme en
vertu duquel Rousseau a modifié ses théories vient de Montaigne, qu'il a
pris chez Montaigne les idées dont it s'est servi pour corriger
Montaigne. Nous avons vu que cela ne serait pas absolument exact, que te
système philosophique de</p>
<p><pb/></p>
<p>,c '1</p>
<p>Rousseau a pris ailleurs racine. N'oublions~p~~ "1 ~~ur~n~u~MoM~t~ne~con~~</p>
<p>l'impulsion première v~entd~ lût, q Montaigne peut être le premier
discours de Dijon n'aurai pas été:écrit. Et si le prëmter discours de
Dijon n'avait pas ét~ 'éèdf~ll(lûsseànaÙl'ai (':11' construit sonsystème</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>permis de subir l'influence !es unes des-a~res, et, pour ainsi dire, de
se transmettre B~r~ge commun.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~$~M~~?~'</p>
<p>Pages</p>
<p>AVANT-PROPOS. VH NOTE BIBLIOGRAPHIQUE Xï PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>h'Inïl~anee des Idées Pédagogiques de ~Montaigne</p>
<p>s'ctf selles de John Itoet~e</p>
<p>CHAPITRE I. Moataigoo et Locke. 1 CHAPITRE !I. Les pensées sur
l'édacation. Cri- tique des méthodes en usage. 21</p>
<p>CHAPITRE 111. La coltare physique. 47 CttAPHRË IV. La c~tture morale 55
CHAPITRE V. La culture intellectuelle 71 CHAPITRE VI. Conclusion. 93</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE r</p>
<p>j.~Intitte~ee de ~tontôighe et de ï~oe~e s~tf les Idées Péctatgogiques
de t~oassesm</p>
<p>;r CHAPITRE Le projet d'ëdacattpn de M. de Sainte-Marie. 107</p>
<p>GttAFïTRE II. Da protêt d'éducation de M. de Sainte-Marieat'Ëmne. 11!~</p>
<p>CHAUtRË III. L'ËmUe lés principes généraux. 155 CHÀPtfRElV. La cuituce
physique.171 CHAPITRE V. L'enseignement intellectuel et pratique 189</p>
<p>CHAPITRE VI. L'éducation morale 213 CHAPITRE VII. De que)q'!es autres
rétnin~seenees~ des Essais. .)a</p>
<p>CHAPITRE VIII. Conclusion. \g5~ TABLE h&lt; 2~!</p>
<p>\~Yt&lt; .F</p>
<p>'M~~</p>
<p>694L Imp. G. POISSON et C~ rue Froide, M/Càen</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
