<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Vinet, Alexandre (1797-1847)">Alexandre Vinet</author>
<title>Oeuvres d'Alexandre Vinet ; V, I-III. Études sur la littérature française au XIXe siècle... : texte de l'édition posthume de 1848, revu et complété d'après les documents originaux. Lamartine et Victor Hugo / Alexandre Vinet ; précédé d'une préface par Paul Sirven,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Vinet, Alexandre (1797-1847)</author>, <title>Oeuvres d'Alexandre Vinet ; V, I-III. Études sur la littérature française au XIXe siècle... : texte de l'édition posthume de 1848, revu et complété d'après les documents originaux. Lamartine et Victor Hugo / Alexandre Vinet ; précédé d'une préface par Paul Sirven,...</title>, <date>1911</date>,description :,556 pages
</bibl>
<publisher>G. Bridel (Lausanne)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96114786</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1911">1911</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALEXANDRE VINET</p>
<p>ÉTtJDES</p>
<p>~</p>
<p>\ : lit1. SVjl LA</p>
<p>LITTÉRAIRE FRANÇAISE</p>
<p>AU XIXE SIÈCLE</p>
<p>TOME TROISIÈME</p>
<p>SAINTE-BEUVE, EDGAR QUINET,</p>
<p>MICHELET, ETC.</p>
<p>TEXTE DE L'ÉDITION POSTHUME DE 1848</p>
<p>REVU ET COMPLÉTÉ D'APRÈS LES DOCUMENTS ORIGINAUX</p>
<p>ET PRÉCÉDÉ D'UNE PRÉFACE</p>
<p>PAR</p>
<p>PAUL SIRVEN</p>
<p>LAUSANNE</p>
<p>GEORGES BRIDEL &amp; Cie</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE FISCHBACHER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR LA</p>
<p>LITTÉRATUMIPRANCAISE AU XIXE SIÈCLE</p>
<p>TOME TROISIÈME</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES D'ALEXANDRE VINET</p>
<p>--~;le série : Critique littéraire.</p>
<p>V</p>
<p>Tome troisième.</p>
<p>Publication de la Société d'édition Vinet fondée le 23 avril 1908.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXANDRE VINET</p>
<p>1</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR LA</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>AU XIXE SIÈCLE</p>
<p>TOME TROISIÈME</p>
<p>SAINTE-BEUVE, EDGAR QUINET,</p>
<p>MICHELET, ETC.</p>
<p>TEXTE DE L'ÉDITION POSTHUME DE 1848</p>
<p>REVU ET COMPLÉTÉ D'APRÈS LES DOCUMENTS ORIGINAUX</p>
<p>ET PRÉCÉDÉ D'UNE PRÉFACE</p>
<p>PAR</p>
<p>PAUL SIRVEN</p>
<p>LAUSANNE</p>
<p>GEORGES BRIDEL &amp; Cie</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE FISCHBACHER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>1 C'est celle que Vinet avait recueillie dans ses Essais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pitre particulièrement intéressant de l'histoire de Vinet, et de celle
de Sainte-Beuve. Ce chapitre, après quelques autres, nous avons tenté de
l'écrire.</p>
<p>SAINTE-BEUVE</p>
<p>En janvier 1832, Vinet donnait au Semeur un article sur « la poésie
sacrée », dans les dernières lignes duquel il touchait aux Consolations
de Sainte-Beuve :</p>
<p>M. Sainte-Beuve, disait-il, a de l'intimité ; il connaît le fort et le
faible de la vie, et la poésie des choses communes ; il pourrait moduler
des chants pour les âmes simples, mais il n'a pas pris encore assez de
leçons de l'Ami des simples.</p>
<p>Vinrent ensuite, en 1834, les deux articles sur Volupté 1. Je lis dans
l'Agenda de Vinet:</p>
<p>26 juillet 1834 : Reçu du « Semeur » Volupté de Sainte-</p>
<p>Beuve.</p>
<p>29 juillet : Lu Volupté.</p>
<p>1 De ces deux articles, l'un fut recueilli par Vinet dans ses Essais,
d'où il passa dans les Mélanges. Dans la présente édition, il figure
dans le volume Ier de Philosophie morale et sociale, pages 216-233 ;
c'est un article où il n'est point parlé de Sainte-Beuve et de son
livre. L'autre article n'avait jamais été recueilli. Et c'était grand
dommage, car c'est un des meilleurs de Vinet et des plus fins. On le
trouvera plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>31 juillet : Fait un premier article sur Volupté.</p>
<p>1er août : Envoyé au Semeur le premier article sur</p>
<p>Volupté.</p>
<p>Ces notes nous montrent que Vinet lisait, pensait, écrivait avec une
certaine rapidité. Et quand on pense que deux jours sur trois il était
malade ! et qu'il était surchargé d'occupations !</p>
<p>Volupté est bien remarquable. Je me réjouis du bien que j'en pourrai dire.</p>
<p>Et d'une autre lettre, également inédite, du même au même (1 er août) :</p>
<p>Vous devez recevoir aujourd'hui un premier article sur Volupté ; je
venais de vous l'expédier quand votre lettre m'est parvenue. Il y a des
choses délicieuses dans ce livre. Savez-vous comment vit M. Sainte-Beuve ?</p>
<p>Sainte-Beuve remercia Vinet dans les termes que voici ;</p>
<p><pb/></p>
<p>1 La lettre est adressée au journal le Semeur. Sainte-Beuve ne
connaissait pas encore Vinet.</p>
<p>2 Il ne l'aurait pas remercié non plus deux ans d'avance, et la date de
1832 que donnent les éditeurs de la Correspondance de Sainte-</p>
<p>Beuve (Paris, Calmann-Lévy, 1877) est évidemment fausse.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Sainte-Beuve, t. I, p. 196.</p>
<p>2 Il faut noter aussi, dans cet article, le rapprochement que fait</p>
<p><pb/></p>
<p>« moi intime » et les mieux juger ; tandis que Sainte-Beuve aimait à
tout savoir, non seulement pour juger, mais pour le plaisir de tout
étaler. Il faisait de l'histoire naturelle, mais pas uniquement, comme
il l'assurait, celle des esprits.</p>
<p>Vinet remercia Sainte-Beuve de son article ; voici comment :</p>
<p>Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>J'apprends, Monsieur, que notre Lausanne espère obtenir de vous un cours
de littérature cet hiver, et ce cours aura pour sujet Port-Royal ! Il y
a longtemps que je me réjouissais de vous lire ; avec quel intérêt ne
vous enten- drai-je pas sur une école que je connais trop peu, mais qui
m'est si chère par le peu que j'en connais 1</p>
<p>Veuillez agréer, Monsieur, avec mes remerciements, l'hommage de ma
respectueuse considération.</p>
<p>VINET.</p>
<p>Montreux, 27 septembre 1837 1.</p>
<p>La lettre est longue ; elle est, de plus, bien connue. On m'excusera
cependant de la remettre sous les yeux du lecteur. Elle fait naître
quelques réflexions et appelle quelques observations. Elle frappe tout
d'abord par l'ex-</p>
<p>1 Portraits littéraires, III, éd. 1864, p. 510.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a cependant de plus notable dans la lettre de Vinet, c'est
l'idée qu'il se fait de l'auteur de Volupté. Est-il bien vrai que
celui-ci se soit proposé, lui aussi, de veiller « aux intérêts sacrés de
la vie humaine » ? Vinet a-t-il</p>
<p>1 Je lis dans la Correspondance de Sainte-Beuve avec M. et Mme</p>
<p>Juste Olivier, p. 41, dans une lettre d'Olivier du 8 octobre 1837 :</p>
<p>15 septembre et de la lettre qu'on vient de lire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le passage :</p>
<p>Peu de mois avant sa fin, en mai 1869, dans un entretien dont les
détails nous ont été conservés, Sainte-Beuve exprimait le vœu d'une
publication complète de la correspondance de Vinet. Ce vœu n'a pas été
rempli ; sur un millier de lettres, les éditeurs en ont donné environ
deux cents.</p>
<p>Sainte-Beuve ajoutait (je cite encore Frédéric Chavannes) :</p>
<p>La pensée complète de Vinet ne se trouvera que dans sa correspondance.
Il écrivait pour le public, par conscience, en se posant devant un point
de vue unique et exclusif. Sa correspondance intime doit nous le rendre
tel qu'il était.</p>
<p>C'était un esprit élevé, jamais contentieux dans la discussion...</p>
<p>Et Sainte-Beuve concluait pas ces mots (je cite toujours</p>
<p>Frédéric Chavannes) :</p>
<p>S'il vivait encore devant les opinions d'aujourd'hui, il n'aurait qu'à
monter d'une marche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, on peut donner des propos que cite Frédéric Chavannes une
interprétation moins rigoureuse. Il y a des articles de Vinet, ceux, par
exemple, qu'il a écrits sur Jocelyn ou sur la Divine Epopée, qui sont
quelque peu théologiques et qui sentent la dissertation ; il y en a
d'autres, ceux, par exemple, où il juge le Prométhée de Quinet, dans
lesquels il a peut-être employé de bien gros mots : « Le panthéisme
n'est-il pas ici avec ses conséquences les plus extrêmes et son aspect
le plus hideux ? » — Or, il est certain que dans sa correspondance, du
moins dans ce qu'on connaît de sa correspondance, Vinet ne dogmatise
point et garde toujours un ton modéré. Il est donc possible que
Sainte-Beuve ait cru pouvoir faire en toute justice deux parts dans les
écrits de Vinet, et qu'il préférât le Vinet de la Correspondance, jamais
contentieux, au Vinet de certains articles où il s'agissait de mettre le
public en garde et où, par conscience, l'auteur discute, dispute et
parfois gronde.</p>
<p>Il est vrai que Schérer dit aussi que personne n'aurait été plus effrayé
que Vinet des conséquences de sa méthode</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Ph. Bridel a bien voulu, en me communiquant ce texte, le faire suivre
du commentaire que voici :</p>
<p>1 Etudes critiques sur la littérature française, 1 (1863).</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi la fit-il disparaître ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je cherche depuis plusieurs heures, dans la quatrième édition de la
Chrestomathie de M. Vinet, la jolie lettre de</p>
<p>1 Correspondance inédite de Sainte-Beuve avec M. et Mme Juste</p>
<p>Olivier. Paris, Mercure de France, 1904.</p>
<p>2 Benjamin Constant et Madame de Charrière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le passage :</p>
<p>1 Lettres d'Alexandre Vinet, II, 235.</p>
<p>1882. Elle est datée du 4 mai 1846.</p>
<p><pb/></p>
<p>point du tout que Hochet ait fabriqué cette pièce. Hochet, dit-il, était
les d'Hacqueville de Benjamin Constant... mais peut-être ne sait-on pas
ce que c'est que d'être les d'Hacqueville de quelqu'un ? Voici
l'explication telle qu'on la trouve dans Sainte-Beuve, Causeries du
lundi, I, p. 50 :</p>
<p>» que je lui avais ordonné ne lui plaît pas, je lâche la bride à</p>
<p>» toutes ses bontés et lui laisse la liberté de son écritoire.</p>
<p>» Paris et voit tous les jours ce qui y reste : ce sont les d'Hacque-</p>
<p>» ville. » C'est ainsi qu'elle le nomme, et elle continue d'en parler
comme s'il était plusieurs.</p>
<p>Si donc Hochet était les d'Hacqueville de Benjamin Constant, c'était un
homme obligeant, qui se multipliait pour son service, mais ce n'était
évidemment pas un faussaire. Aussi bien Hochet ne nous est-il pas tout à
fait inconnu. Il a publié les lettres de Mme du Châtelet au comte
d'Argental et fait quelques articles sur les ouvrages de Mme de Staël
dans le monde de laquelle il vivait. J'ignore si, comme Vinet l'assure,
la lettre du petit Constant avait été conservée par lui, et si c'est de
son portefeuille qu'elle s'est envolée ; je dis seulement que Vinet ne
le considère ni comme un mystificateur ni comme un mystifié, et qu'il ne
met point en doute l'authenticité de l'épître.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Rudler : Bibliographie critique des ouvrages de B. Constant.</p>
<p>Armand Colin, 1908.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vinet « retrancha la lettre quand il fut établi qu'elle était l'œuvre
d'un mystificateur » ?</p>
<p>Voici : On lit dans Sainte-Beuve, Portraits de Femmes, p. 445, note 2 :
« L'authenticité de cette lettre a été depuis révoquée en doute ; ce ne
serait qu'un pastiche qui a trompé de bons juges. » La note est au bas
d'une des pages de l'article sur Mme de Charrière (1839).</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'après 1856 que Sainte-Beuve donne comme assuré — non par lui-même, il
est vrai, mais s'il n'assure rien lui-même, il accepte l'assurance qu'on
lui donne — que la lettre est un faux, et ce n'est qu'en 1864 qu'il
nomme le faussaire.</p>
<p>Ce qu'il fit de mieux dans ce genre (le pastiche) fut une prétendue
lettre qui courut sous le nom de Benjamin Constant... Sainte-Beuve, tout
en la reproduisant, conçut des doutes sur la précocité d'un enfant de
cet âge, mais il la donna néanmoins, d'après M. Vinet, dans son article sur</p>
<p>Benjamin Constant et Mme de Charrière. Plus tard il y mit un correctif
qui la restitue d'une manière définitive.</p>
<p>Cette note est signée : Le dernier secrétaire de Sainte-</p>
<p>Beuve, et datée de 1880.</p>
<p>M. Troubat savait donc — et cela n'a rien de surprenant — que le
correctif était de 1864 ; que ce n'était que longtemps après avoir
reproduit la lettre dans son article, que Sainte-Beuve « avait restitué
définitivement » la dite lettre. Et cependant la fin de sa note ne peut
signifier autre chose sinon que Vinet, en la faisant disparaître de sa
Chres- tomathie, avait su, lui aussi, que c'était une fausse pièce,
c'est-à-dire que Vinet avait su dès 1840 ce que Sainte- Beuve n'aurait
appris que quinze ou vingt ans après ; ce qui est parfaitement
invraisemblable.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le renseignement m'est fourni par M. Ph. Bridel, qui l'a puisé dans un
catalogue de librairie daté de 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>au bord du lac de Genève. » Sainte-Beuve n'avait pu manquer de
s'intéresser aux lettres de Livry, dans lesquelles Châtelain feint que
Jacques de Sainte-Beuve s'attriste au sujet des productions de son neveu
: Volupté, Consolations, etc....</p>
<p>On s'étonnera peut-être que Sainte-Beuve, connaissant si bien Châtelain
et son talent de pasticheur, ne lui ait jamais demandé si la lettre de
Benjamin était sortie, comme on le disait, « de sa fabrique ». Le fait
est qu'il ne le lui a jamais demandé.</p>
<p>M. Reymond.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en a même donné un facsimile dans la Bibliographie critique des
ouvrages de Benjamin Constant (1908).</p>
<p><pb/></p>
<p>Bruxelles, le 19 novembre 1779.</p>
<p>Je voudrais pouvoir vous dire de moi quelque chose de bien satisfaisant,
mais je crains que tout ne se borne au physique ; je me porte bien et je
grandis beaucoup. Vous me direz que si c'est tout, il ne vaut pas la
peine de vivre. Je le pense aussi, mais mon étourderie renverse tous mes
projets. Je voudrais qu'on pût empêcher mon sang de circuler avec tant
de rapidité, et lui donner une marche plus</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Et non aurore.</p>
<p>2 Et non le grand monde.</p>
<p>% Et n III fantaisies.</p>
<p>Et non : je ne sais pas quand....</p>
<p>s Et non qu'on craint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aimez-moi toujours et faites-m'en donner l'assurance.</p>
<p>BENJAMIN 1.</p>
<p>Le principe auquel ma faiblesse m'a conseillé de me tenir, c'est de ne
parler que des auteurs avec lesquels je n'ai eu aucun rapport personnel
; et vous avez lu l'article de M. Sainte-Beuve. (Inédit.)</p>
<p>Il lut donc et trouva le moyen de rendre compte. Le premier de ses deux
articles était parti et le second l'allait suivre, quand il prit
connaissance ou se ressouvint d'un petit ouvrage de Sainte-Beuve qui
avait paru quelques mois auparavant, le 15 mars, dans la Revue des DeuxMondes
 et qui s'appelle Madame de Pontivy.</p>
<p>Tout le monde connaît aujourd'hui et jusque dans les</p>
<p>1 C'est la signature que porte le manuscrit.</p>
<p>2 Sur Grandpierre: voir Alexandre Vinet, par Eugène Rambert ; quatrième
édition, revue et augmentée par Ph. Bridel, p. 621.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vinet lut Madame de Pontivy avec « une douloureuse admiration ».
Assurément, comme on le peut voir dans les deux articles sur Pensées
d'Août, il se doutait bien un peu que Sainte-Beuve n'avait pas renoncé
au monde autant qu'il le laissait entendre, mais il n'avait pas prévu
Madame de Pontivy.</p>
<p><pb/></p>
<p>31 décembre 1837.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la lettre :</p>
<p>1 La même duchesse de Broglie, dont les moindres paroles, dit</p>
<p>Jules Levallois dans son Sainte-Beuve, faisaient autorité dans le monde
doctrinaire, avait été scandalisée par les Poésies de Joseph</p>
<p>Delorme. Les Consolations l'avaient sans doute réconciliée avec</p>
<p>Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Rambert : Alexandre Vinet, p. 345-347, et Lettres de Vinet, II, 45.</p>
<p>2 Léon Séché : Sainte-Beuve, I, 207.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, Vinet — qui n'était point du tout un naïf — comprit très
bien Sainte-Beuve. Il lui répondit le lendemain, 2 janvier 1838, dans
les termes suivants :</p>
<p>Par quoi Vinet aurait-il été touché si profondément, et même édifié, —
ce qui, soit dit entre nous, me paraît un peu fort, — sinon par la
preuve d'absolue confiance que lui donnait Sainte-Beuve, et surtout par
l'évidente sincérité d'une confession entière ? Non point que Vinet
entendît jouer auprès de Sainte-Beuve le rôle d'un confesseur ; il
voulait seulement pouvoir l'aimer, et pour cela lire dans son cœur.
Après cela, s'il souhaitait que Sainte-Beuve partageât sa foi, c'est
avec le plus grand respect de la conscience de son correspondant qu'il
en exprime le vœu.</p>
<p>1 Lettres de Vinet, II, 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>1er janvier 1838.</p>
<p>Il voudrait « pouvoir la communiquer », mais il se rend compte qu'il ne
le peut pas. Et il ne peut y avoir de doute</p>
<p>A. Vinet, d'après sa correspondance inédite avec Lutteroth (1891), mais
sans date, et de telle façon que ce jugement semble avoir pour original
et pour base les leçons sur Port-Royal entendues par Vinet.</p>
<p>Les premières lignes sont, je crois, inédites.</p>
<p>2 n y a une distinction entre l'expression et l'assurance d'un voeu '
qui me semble un tantinet subtile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on en doutait encore, je signalerais ce passage de l'agenda en date
du 25 février 1838 :</p>
<p>Visite de M. Sainte-Beuve, qui me laisse lire dans son cœur.</p>
<p>Les mots soulignés, remarque Rambert (4e édition, p. 347), sont écrits
en chiffres, selon l'habitude de Vinet, quand il s'agit de détails intimes.</p>
<p>Que lut Vinet dans le cœur de Sainte-Beuve ? Il ne nous l'a pas dit,
mais il est certain qu'il y lut, et qu'après avoir lu il parla. La
passion de Sainte-Beuve n'était pas éteinte, ou du moins la blessure
n'était pas cicatrisée. Vinet dut le panser, lui faire entrevoir une
existence nouvelle : c'est sans doute au sortir d'une de ces entrevues
où il laissait « lire dans son cœur » qu'il écrivait ces vers :</p>
<p>Pauvre orage de l'âme, où donc est ta rigueur ?</p>
<p>Qu'as-tu fait de tes flots, orage de mon coeur ?</p>
<p>..................</p>
<p>J'en ai fini avec les Pensées d'Août et la dame de Pontivy ; je passe
aux articles sur Port-Royal. Il conviendrait sans doute ici de rappeler
les différentes circonstances de la nomination de Sainte-Beuve à
l'Académie de Lausanne,</p>
<p>1 Poésies complètes, p. 430.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 déc. 1837 : Belle leçon sur Jansénius.</p>
<p>12 fév. 1838 : Très belle leçon sur les Provinciales.</p>
<p>La plupart de ces notes sont brèves ; parfois elles sont plus
explicites. Voici celle du 26 janvier 1838. Sainte-Beuve, nous dit
Rambert 2, « avait fait entrevoir la veille que le jour viendrait
peut-être où, de progrès en progrès, la majorité des hommes trouverait
la vie assez douce pour que la sombre apologie de Pascal n'eût plus de
raison d'être ». Vinet écrit dans son agenda : « Comment une question de
conscience individuelle, de foi, pourrait-elle devenir une question de
majorité ? »</p>
<p>1 Sainte-Beuve dit : le même jour (Port-Royal, I, 515). Ce n'est pas
exact. Vinet fut installé le 1er nov. 1837 et Sainte-Beuve le</p>
<p>* Ouvr. cité, p. 344.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vendredi 26 janvier 1838.</p>
<p>1 Lettres de Vinet, II, 51.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Paris, Calmann-Lévy, 1892.</p>
<p><pb/></p>
<p>des choses de la pensée. En 1839, après un voyage qu'il avait fait en
Italie, passant par Lausanne, Sainte-Beuve alla entendre Vinet, que
peut-être il n'avait pas entendu, faute de loisirs, l'année d'avant. Et
voici comme il évoque ce souvenir dans l'article nécrologique qu'il
donna aux Débats en 1847 :</p>
<p>1° De l'agenda :</p>
<p>11 mai 1840 : Reçu de M. Sainte-Beuve le premiervolume de Port-Royal.</p>
<p>17 mai : Commencé la lecture de P.-R. de Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 mai : Ecrit pour le Courrier suisse un article sur le</p>
<p>Port-Royal de M. S.-B.</p>
<p>29 mai : Achevé le premier volume de P.-R.</p>
<p>24 octobre 1840 : Préparé un article sur P.-R.</p>
<p>13 nov. : Commencé un article sur P.-R.</p>
<p>17 déc. : Commencé le 2e article sur P.-R.</p>
<p>18 déc. : Continué...</p>
<p>19 déc. : Achevé et expédié...</p>
<p>2 janv. 41 : Envoyé au Semeur, avec un errata pour mon 2e article sur
P.-R., quelques réflexions sur le culte de la Vierge.</p>
<p>24 nov. 1840 : Voici enfin un premier article sur Port- Royal : je ferai
tout mon possible pour que le second ne tarde pas.</p>
<p>Suivent quelques additions et corrections que Lutteroth a fait imprimer
telles que Vinet les lui envoyait sans tenir compte — et il a eu raison
— du désir exprimé par Vinet qu'il leur donnât une forme plus châtiée.</p>
<p>Sainte-Beuve, qui n'avait plus revu Vinet depuis son</p>
<p><pb/></p>
<p>Rambert, p. 348. J'en extrais ce qui suit 1 :</p>
<p>1840).</p>
<p><pb/></p>
<p>voyais toute une destinée d'étude, de sacrifice et d'humble et constante
action. Je ne veux pas dire tout ce que j'en pense de peur de vous
fâcher et de vous détourner de m'écrire encore...</p>
<p>M. Vulliemin me disait que vous aviez l'idée d'une histoire de saint
François de Sales : oh ! songez-y, je vous en prie ! Quel sujet entre
vos mains, et quelle preuve de charitable union 1.</p>
<p>Cher Monsieur,</p>
<p>2 C'était le cours sur Chateaubriand et Mme de Staël.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce qu'il faut dire aussi, c'est que cette confession de</p>
<p>Sainte-Beuve. Mais j'ai tort de dire dans les lettres ; je crois bien
qu'il n'y en a qu'une seule, et c'est celle du 4 mai</p>
<p>1846, celle où il est question du petit Constant, de son chef-d'œuvre,
et de Hochet les d'Hacqueville. J'en ai cité une partie plus haut. Voici
le reste :</p>
<p>J'ai sucé tout votre rayon de miel, monsieur, au moment où je vous écris
1. Miel est bien le mot, alors même que votre bonté n'aurait pas semé
ces deux volumes de mots si bienveillants et si doux pour moi. Veuillez
croire que rien ne m'échappe de ce qu'il y a dans cette attention
d'exquis en soi-même et de précieux pour moi ; et permettez-moi d'être
encore plus sensible au premier qu'au second de ces mérites. Que ne
puis-je vous remercier mieux ! Mais j'ose m'assurer que mes paroles vous
font lire dans mon cœur et que vous voyez bien, sans autre témoignage,
combien je suis touché...</p>
<p>1 Vinet remercie Sainte-Beuve de l'envoi des deux premiers volumes des
Portraits contemporains, où se trouvait le portrait de</p>
<p>Vinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et encore, trois semaines plus tard :</p>
<p>M. Vinet, en réfutant Soumet, est véritablement tombé dans le cauchemar
qui a suivi sa chute2; ce livre n'est que ridicule ; le succès ici n'a
été que factice ; tout le monde s'en moque ou personne n'en parle.
Est-il possible de faire une telle dépense de larmes et d'encens à
l'encontre d'une telle fadaise 3 ?</p>
<p>Et encore, le 2 juin :</p>
<p>Et toujours, du 19 juin 1842 :</p>
<p>M. Vinet est puni par où il a péché ; pourquoi s'occupe- t-il, avec son
beau talent, des Soumet, des Guiraud, des sots? Ils lui répondent ; il
doit leur répliquer : cela n'a plus de</p>
<p>1 A Mme Olivier, 27 avril 1841. Correspondance inédite, p. 262.</p>
<p>2 Voir Rambert, ouvr. cité, p. 402 et suiv.</p>
<p>3 A la même, 18 mai 1841, ibid., p. 265.</p>
<p>4 A la même, id., p. 268.</p>
<p><pb/></p>
<p>fin ; au lieu de se moquer d'eux une bonne fois, ou mieux, de les punir
tout d'abord d'un éternel silence 1.</p>
<p>Sainte-Beuve, qui s'était brouillé ensuite avec lui, comme d'ailleurs
avec beaucoup de gens, et qui paraît avoir eu un mauvais caractère 2 :</p>
<p>Un peu monté de ton, mais c'est Sainte-Beuve qui avait raison, mille
fois raison. Après cela, sa colère tomba vite comme on peut bien croire 4.</p>
<p>1 Id., id., p. 295. Les principaux articles de Vinet sur Guiraud se
trouvent dans le volume de Philosophie religieuse, p. 251-339.</p>
<p>* Voir Michaut : Etudes sur Sainte-Beuve, Paris, Fontemoing,</p>
<p>1905, une longue étude sur Michiels et Sainte-Beuve.</p>
<p>8 A Mme Olivier, id., p. 305.</p>
<p>Ce n'est pas la première fois que M. de Sainte-Beuve est battu sur mon
dos. s, Et le 4 nov. 1842 : « Voici l'article sur le livre de M. Michiels.</p>
<p>Quel qu'il soit, je puis me féliciter de la disposition dans laquelle je
l'ai écrit, et je suis d'autant plus sûr que l'auteur n'y trouvera
aucune trace d'amour-propre blessé, que j'ai parfaitement oublié</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours Vinet sur Guiraud : quelle monomanie ! (A</p>
<p>Olivier, 29 mai 1845 1.)</p>
<p>Et en note (la note est de M. Léon Séché) :</p>
<p>Le petit volume inédit est le Livre d'Amour. Ce passage prouve le
respect profond que Sainte-Beuve avait pour</p>
<p>Vinet.</p>
<p>Je finis par une citation qui me paraît résumer tout ce</p>
<p>ce qui pouvait me faire de la peine dans ce livre très intéressant. »</p>
<p>(A. Vinet, d'après sa correspondance avec H. Luttel'oth,par Ed. de</p>
<p>Pressensé, p. 55 et 56.)</p>
<p>1 Même volume, p. 326.</p>
<p>* Il s'agit plus probablement d'un petit volume sur La Bruyère et La
Rochefoucauld, qui parut en décembre 1842 ; seulement, si c'est bien
cela, la lettre que je cite d'après M. Séché serait mal datée.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire des relations de Sainte-Beuve et de Vinet, c'est l'histoire
d'une belle amitié.</p>
<p>QUINET</p>
<p>Voici quelques notes relatives aux articles de Vinet sur l' Ahasvérus et
le Prométhée.</p>
<p>Ahasvérus :</p>
<p>Agenda: — 6 juillet 1834 : Après-midi, nous avons lu quelque chose
d'Ahasvérus, de Quinet.</p>
<p>17 juillet : Lu une partie d'Ahasvérus.</p>
<p>18 juillet : Lu jusqu'au bout le Ahasvérus d'Edgar Quinet. 21 juillet :
J'ai fait la plus grande partie de l'article sur</p>
<p>Ahasvérus.</p>
<p>1 William Espérandieu, ancien juge au Tribunal d'appel du canton de
Vaud, mort en 1876 ; grand ami de Juste Olivier et de</p>
<p><pb/></p>
<p>1834) :</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p>Prométhée :</p>
<p>Agenda: — 17 avril 1838 : Achevé hier le 3e vol. de l'Histoire de
France, de Michelet, et aujourd'hui le Prométhée, de Quinet. — Lettre de
M. Am. Prévost (au sujet de Prométhée).</p>
<p>17 juin : continué, mais languissamment, l'art. sur Pr. 18 juin :
expédié le 1er art. sur Pr.</p>
<p>19 juin : commencé un 2e art. id.</p>
<p>1 Inédit.</p>
<p>2 Inédit. Ces textes proviennent des Archives Vinet de la Bibliothèque
de la Faculté de théologie de l'Eglise libre du canton de</p>
<p>Vaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 juin : continué le 2e article sur Prométhée.</p>
<p>22 juin : achevé id.</p>
<p>23 juin : expédié id.</p>
<p>30 juin : commencé le 3e article sur Pr.</p>
<p>2 juillet : continué id.</p>
<p>3 juillet : achevé id.</p>
<p>6 juillet : revu et expédié id.</p>
<p>14 juillet : Lettre de M. Lutteroth. Me remercie de mes articles et de
leur sévérité.</p>
<p>18 juin: Cet article sera suivi, D. a. [= Dieu aidant] d'un deuxième et
dernier, qui, je l'espère, ne se fera pas attendre.</p>
<p>Je vous en aurai ainsi expédié sept, coup sur coup ; de quoi je
mériterais plutôt d'être blâmé que remercié, si j'avais eu le choix
entre les faire tout de suite ou ne les faire jamais. J'y ai employé les
dernières heures d'un loisir qui ne reviendra pas pour moi de longtemps
; et quand il reviendra, il ne sera plus temps de parler des ouvrages
dont ces articles présentent l'analyse 1.</p>
<p>22 juin : Hélas ! il y aura un troisième article, pour l'examen
littéraire de l'ouvrage !</p>
<p>24 juin : Mon loisir expire dès ce jour et pour longtemps. Je ne sais
pas même trop bien quand je pourrai faire mon 3e article sur Prométhée.
— Je vous ai envoyé hier le 2e article sur Prométhée. Ces 2 articles
sont deux chapitres, auxquels j'aurais donné des titres si j'avais osé.</p>
<p><pb/></p>
<p>MICHELET2</p>
<p>Histoire de France, 3e volume.</p>
<p>Agenda: — 17 avril 1838. Achevé hier le 3e vol. de l'Histoire de France,
de Michelet.</p>
<p>11 juin : Continué un article sur le 3e volume de Michelet. 12 juin :
Achevé et envoyé l'art. sur Michelet, 3e vol.</p>
<p>9 juillet : envoyé au Semeur une addition pour l'article sur Michelet.</p>
<p>1 Inédit.</p>
<p>2 Une étude de Vinet, insérée dans le Semeur du 12 mars 1845, sur le
livre de Michelet: Du prétre, de la femme, de la famille, prendra place
dans le volume de cette édition intitulé : Variétés théologiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>introduire ce qui suit, en taillant peut-être les deux bouts un peu
autrement.</p>
<p>(Ici un morceau a été coupé par Lutteroth, sans doute pour être donné à
l'imprimerie.)</p>
<p>Histoire de France 4e, 5e et 6e volumes.</p>
<p>7 février 1844 : Continué la lecture de Michelet.</p>
<p>28 id. : Parcouru le 5e volume de Michelet.</p>
<p>13 février 1847 : Commencé un article sur les tomes IV et V de Michelet.</p>
<p>14 id. : Continué l'article sur Michelet.</p>
<p>17 : Achevé le premier article.</p>
<p>19 : Envoyé au Semeur l'article sur Michelet.</p>
<p>27 : Travaillé au 2e article sur M.</p>
<p>28 : Achevé le 2e article.</p>
<p>3 mars : Envoyé au Semeur le 2e article sur Michelet.</p>
<p>18 février 1847 : Je vous envoie, cher ami, le premier des</p>
<p>1 L'article sur Michelet III a paru le 25 juillet. Lettre inédite.</p>
<p>(Archives Vinet).</p>
<p>2 Archives Vinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 mars 47 (de Vinet fils) : Dans le second article sur Michelet, à
l'endroit où mon père dit, d'après Commines, que Louis XI fut plus
malheureux que ses victimes, il faudrait renvoyer en note aux Mémoires
de Commines, livre VI, chap. 12.</p>
<p>Dans l'addition envoyée pour ce même article, tout au commencement, au
lieu de plus que Mr. M. ne paraît le croire, il faudrait mettre : plus
que MT. M. ne le fait entendre.</p>
<p>24 mars 47 (de Mme Vinet) : Dans une lettre que vous aurez reçue par M.
de Faye, mon mari vous demande le nouveau volume de M. Michelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIGNET</p>
<p>Agenda : 1er juillet 1843 : Visite de M. L. Bridel1, qui m'apporte une
lettre de M. Lutteroth, avec les Mélanges de</p>
<p>M. Mignet et des brochures.</p>
<p>4 juillet : Lu, dans les Mélanges de Mignet, le morceau sur la guerre de
la succession.</p>
<p>19 oct. : Achevé le premier article sur Mignet.</p>
<p>20 id. : Envoyé au Semeur l'article achevé hier.</p>
<p>11 décembre : Achevé l'article (second) sur Mignet, commencé hier.</p>
<p>14 déc. : Envoyé au Semeur le deuxième article sur Mignet.</p>
<p>SOUMET</p>
<p><pb/></p>
<p>7 janv. 1841: J'ai parcouru la Divine Epopée. Quelle idée ! quel
christianisme ! En vérité, le catholicisme a d'imprudents amis.</p>
<p>13 janv. : Le plus tôt que je pourrai, j'enverrai 2 articles sur le
poème de M. Soumet, dont je viens d'achever la lecture.</p>
<p>J'espère vous envoyer bientôt le 2e art.</p>
<p>4 mars (après longue maladie) : Vous avez trop de bonté de vous
inquiéter du travail que m'a fait faire l'achèvement de mon 1er art. sur
la Div. Epopée : je n'ai eu, en toute vérité, que quelques lignes à
ajouter. J'espère pouvoir, sans beaucoup de peine, faire dans peu de
temps le 2e art., que je crois avoir tout entier dans la tête. Ma
convalescence est lente et pénible ; et ce moment n'en est pas le meilleur.</p>
<p>18 mars : J'espère vous envoyer bientôt le 2e art. sur la</p>
<p>Div. Epopée.</p>
<p>7, 8 et 9 avril (longue lettre où il est question de la Divine</p>
<p>Epopée.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE VINET A SOUMET.</p>
<p>Montreux, 5 juin 1841.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>réplique correspondait mal avec l'idée d'un respect sincère et d'une
admiration vive, ma plume aurait très mal servi ma pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dirai plus qu'un mot : un homme dont l'autorité est bien grande
(il suffirait de le nommer), trouve que je n'ai pas été complètement
juste ; j'ose lui répondre que, si je ne l'ai pas été, c'est que je n'ai
pas eu le temps de l'être. Je serai heureux, Monsieur, si vous croyez à
la droiture de mon intention, et si vous ne doutez ni de la sincérité de
mon admiration, ni de celle du respect avec lequel j'ai l'honneur
d'être, Monsieur, votre très humble et très obéissant serviteur.</p>
<p>VINET.</p>
<p>RÉPONSE DE SOUMET A VINET.</p>
<p>Ce 20 août 1841.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Comment avez-vous pu croire que ma susceptibilité s'était alarmée de
votre réponse insérée dans le Semeur ? J'espérais que l'ouvrage dont
vous aviez rendu un compte si magnifique, vous avait révélé mon âme et
que vous ne pouviez me supposer atteint des misérables vanités si
communes aujourd'hui dans notre littérature. Le sentiment de la
reconnaissance est le seul qui m'eût été inspiré par vos beaux articles,
renfermant assez d'éloges pour consoler de toutes les critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je m'aperçois que mon ardeur philosophique m'entraîne trop loin.</p>
<p>Pardon si je n'ai pas tracé moi-même cette lettre, mes pauvres yeux me
refusent leur secours.</p>
<p>Agréez, je vous prie, le témoignage de mes sentiments les plus distingués.</p>
<p>ALEX. SOUMET.</p>
<p>461 de la quatrième édition et au livre de M. de Pressensé :</p>
<p>A. Vinet d'après sa correspondance avec H. Lutteroth. (Paris,</p>
<p>1891.)</p>
<p>GUTTINGUER</p>
<p>Agenda : — 11 juin 1835 : Après un dîner très sobre, j'ai passé une
demi-journée des plus pénibles..... Ecrit deux pages de l'article sur
Arthur.</p>
<p>12 juin: Achevé le 1er art. sur Arthur.</p>
<p>14 juin: J'ai fait une partie du 2e art. sur Arthur.</p>
<p>15 juin : J'ai achevé mon 2e art. sur Arthur.</p>
<p>16 juin: Corrigé et expédié le 1er art. sur Arthur.</p>
<p>23 juin : Envoyé le 2e art. sur Arthur.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 mai 1837 : Je vous remercie de l'intention où vous êtes de m'envoyer
la nouvelle édition d'Arthur. Si j'en parle, ce ne sera pas longuement;
je ne le puis; mais j'en dirai quelque chose, en renvoyant aux
précédents articles mes lecteurs et M. Guttinguer lui-même, qui, je
crois, ne les a pas lus. Ne pourrait-on pas les lui envoyer ?</p>
<p>5 sept. 1837 : J'ai cru qu'il était convenable de répondre directement à
M. Guttinguer ; puis-je vous prier de lui faire parvenir ma lettre,
après en avoir pris connaissance ? Je ne l'ai point signée ; mais si
vous jugiez nécessaire que M. Guttinguer connût les cinq lettres de mon
nom, après quoi il ne me connaîtra pas plus qu'avant, je vous prie de
les lui tracer.</p>
<p>3 octobre 1837 : Je regrette que vous n'ayez pas lui la lettre de M.
Guttinguer. Sa première, bienveillante mais réservée, était bien loin de
me faire attendre celle-ci. Elle m'a vivement surpris et touché. Elle
est pleine d'affection, d'effusion et de confiance ; bien sérieuse ; je
devrais y répondre ; ce devoir m'attire et m'effraie ; je ne suis fait,</p>
<p>1 C'est-à-dire : j'accepte d'en rendre compte.</p>
<p>2 Cette lettre a été reproduite dans de Pressensé : A. Vinet d'après sa
correspondance avec Lutteroth, p. 238-242.</p>
<p><pb/></p>
<p>DROUINEAU</p>
<p>Agenda: — 6 février 1834 : Fait un article sur les Confessions poétiques
de M. Drouineau.</p>
<p>1 Voir Lettres de Vinet, II, p. 38.</p>
<p>2 Il y a un article sur le Manuscrit vert dans le Semeur, mais il n'est
pas de Vinet. Pas plus qu'un autre sur l' Ironie.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 février : Envoyé au Semeur l'art. sur Drouineau.</p>
<p>10 id. : J'ai du regret de quelques phrases de mon article sur M.
Drouineau. Sans être injuste, j'ai l'air de l'être, et de me contredire.
Il faudrait prier avant d'écrire, et après avoir écrit.</p>
<p>25 janvier 34 : Un bon moment, s'il vient (mais ce ne sera pas
aujourd'hui) m'acquittera envers M. Drouineau. ...Pour Bacon, mon
respect pour lui exige quelques délais et un peu plus de façon que je
n'en ferai avec le fondateur du néochristianisme. Tout cela est bien
faible ; ne faut- il pas le dire ?</p>
<p>SOUVESTRE</p>
<p>31 id. : Visite de Mme Falkner. Elle parle de l'article de M. Souvestre
que j'ai lu trop légèrement et dont je n'ai pas été assez affecté. Je
rougis que mon premier mouvement</p>
<p>1 Revue des Deux-Mondes, leI oct. 1836. L'article est intitulé :</p>
<p>La ville de Bâle, Holbein et les Bernouilli.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'ait pas été de réclamer auprès de lui sur ce qu'il dit de l'Université
de Bâle.</p>
<p>19 nov : Reçu du Semeur le roman de Riche et pauvre. 20 : Achevé la
lecture de Riche et pauvre.</p>
<p>21 : Commencé un article sur Riche et pauvre.</p>
<p>22 : Continué l'art. id.</p>
<p>26 : Achevé l'art. id.</p>
<p>27 : Refait, sur les avis de Sophie [Madame Vinet], la conclusion de mon
article sur R. et P..</p>
<p>28 : Envoyé au Semeur l'art. sur R. et P.</p>
<p>Je ne puis me priver plus longtemps du plaisir de vous dire ce que j'ai
éprouvé de reconnaissance, mêlée de beaucoup de confusion, en lisant il
y a peu de jours ce que vous avez bien voulu dire de moi dans la Revue
des Deux-Mondes... Si je ne m'y suis pas retrouvé, Monsieur, je vous y
ai retrouvé avec votre indulgence et votre bonne amitié...</p>
<p>Extrait du Post-Scriptum (Vinet y proteste contre le jugement trop
sommaire que Souvestre avait fait, dans son article, de l'Université de
Bâle. — Voir Agenda, 31 oct., passage cité plus haut.)</p>
<p>On me fait remarquer qu'une phrase [de votre article] pourrait, contre
votre intention, faire croire qu'aucun professeur de notre Université
n'est connu hors de Bâle. Vous avez voulu dire : n'est connu en France,
où en effet les noms de de Wette, Hagenbach et Wakernagel ne sont pas
souvent répétés. En Allemagne, ils jouissent d'une grande
considération... Ces hommes honoreraient des universités florissantes...
M. Bernouilli est connu, même en France, mais uniquement parmi les
économistes... 2.</p>
<p>1 1 Inédit (Archives Vinet.) — 1 Inédit (Archives Vinet.)</p>
<p><pb/></p>
<p>G. SAND</p>
<p>Agenda : — 16 déc. 1834 : Vinet note qu'il vient d'achever la lecture de
«l'infâme roman de Jacques par George Sand ».</p>
<p>2 juillet 1837 : Lu quelques lettres d'Un voyageur par G. Sand. Assez
souvent je ressens pour cet auteur une vive sympathie intellectuelle et
artistique ; une autre plus profonde, jamais.</p>
<p>Dans un article du Semeur (1843)1 Vinet mentionne « les funestes
déclamations de l'infortunée qui a rendu célèbre le nom de George Sand
», et, plus loin, il écrit : « ...des romans trop fameux ont dégoûté les
femmes elles-mêmes du rôle de la femme émancipée, et l'odieuse figure de
Lélia reste debout aux confins du pays des chimères, pour en défendre
l'entrée 2. »</p>
<p>1 Inédit (Archives Vinet.)</p>
<p>2 Article sur le Mariage au point de vue chrétien, par Mme de</p>
<p>Gasparin.</p>
<p>PAUL SIRVEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>POST-SCRIPTUM</p>
<p>P. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE</p>
<p>1</p>
<p>VOLUPTÉ1</p>
<p>2 vol. in-8° — Paris 1834.</p>
<p>1 Semeur (20 août 1834). Cet article sur Volupté a été précédé d'un
autre article sur le même ouvrage, mais d'un genre tout différent. On le
trouvera dans le premier volume de Philosophie morale et sociale, p. 216
— 233. — P. S.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est parce que M. Sainte-Beuve, presque le premier parmi ses pareils,
l'a ainsi compris1, que nous disons avec assurance qu'il l'a compris.
Son livre est l'histoire d'une âme défigurée par le péché, ramenée à
Dieu par le repentir, et lentement épurée par l'amour divin. C'est un
pèlerinage angoissé et douloureux dont la croix est le sommet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Burrhus, je vous croirai quand...</p>
<p>Mais, croyez-moi, l'amour est une autre science.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais mon chien s'élançait en joyeux aboiements vers elle, et sautait
follement vers l'essaim pour le saisir : celui-ci, tournoyant alors et
redoublant de murmure, s'élevait avec une lenteur cadencée dans un rayon
de soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>En général, la crainte de retomber dans les formes connues, le besoin de
l'inusité se font trop sentir dans le style de M. Sainte-Beuve. Il
harcèle la langue, il la tourmente pour lui faire dire où elle a caché
ses trésors ; mais le bien mal acquis ne prospère pas ; et l'auteur est
souvent incorrect en pure perte. Que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le côté orgueilleux choqué (il s'agit de M. de Couaën vivement froissé
par Amaury dans une discussion politique) n'avait manifesté aucun émoi,
n'avait gardé aucune trace ni rancune, et tout était allé retentir et
faire offense au sein d'une idée si dissemblable (la jalousie
conjugale). Mais peut-être aussi n'était-ce de sa part qu'un résultat de
sagacité rapide, et se disait-il qu'indifférent et désorienté comme je
l'étais en politique, pour le prendre sur un ton si inaccoutumé avec
lui, il fallait qu'il y eût en moi altération et secousse dans d'autres
sentiments plus secrets.</p>
<p>Lorsqu'on se jette dans l'action sociale avant d'être guéri et pacifié
au dedans, on court risque d'irriter en soi bien des germes équivoques.</p>
<p>Toutes les fois que je tombais ainsi net, sans qu'il y eût rien
prochainement de ma faute, je me sentais libre, responsable encore ; il
y a toujours dans la chute assez de part de</p>
<p><pb/></p>
<p>(Lisez aussi, p. 125 et 129 du second volume, des passages excellents
sur la dureté des voluptueux et sur la grossièreté inhérente aux
passions impures, même dans le plus haut monde. Ce dernier morceau est
d'une vérité terrible.)</p>
<p>Dans cette disposition intérieure de spiritualité, la vigilance est
perpétuelle; pas un point ne reste indifférent autour de nous pour le
but divin ; tout grain de sable reluit. Un pas qu'on fait, une pierre
qu'on ôte, le verre qu'on range hors du chemin de peur qu'il ne blesse
les enfants ou ceux qui vont les pieds nus, tout devient significatif et
source d'édification, tout est mystère et lumière dans un mélange
délicieux. Qui sait-on? — Dieu le sait, c'est là, en chaque résultat, le
doute fécond, l'idée rassurante qui survit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je finis par recommander au lecteur quelques pages admirables (II,
166-171) sur cette vérité : que tous les défauts réels qui, selon le
monde, viennent d'être trop chrétien, viennent, au contraire, de ne
l'être pas assez.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>PENSÉES D'AOUT</p>
<p>Poésie. 1 vol in-18.</p>
<p>PREMIER ARTICLE 1</p>
<p>Heureux dont le langage, impétueux et doux,</p>
<p>En servant la pensée est plutôt au-dessous ;</p>
<p>Qui, laissant déborder l'urne de poésie,</p>
<p>N'en répand qu'une part, et sans l'avoir choisie ;</p>
<p>Et dont la sainte lyre, incomplète parfois,</p>
<p>Son défaut m'est aimable et de près m'édifie'...</p>
<p>1 Semeur, 3 janvier 1838. — 1 A M. Achille du Clésieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>sée, ce genre de préoccupation si rare dans le temps où nous vivons,
mériterait toujours d'être signalé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seconde immensité se déployer entre elle et son dernier objet, entre
elle et la réalité de ce qu'elle sait et la substance ce de qu'elle a cru.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu te révoltes, tu t'irrites,</p>
<p>0 mon Ame, de ce que tel</p>
<p>Ne comprend pas tous tes mérites</p>
<p>Et met ton talent sous l'autel ;</p>
<p>Tu t'en aigris ! mais, Ame vaine,</p>
<p>Pourquoi, d'un soin aussi profond,</p>
<p>De ce que d'autres te surfont ;</p>
<p>De ce que tout lecteur sincère,</p>
<p>Te prenant au mot de devoir,</p>
<p>Te tient en son estime chère</p>
<p>Bien plus que tu ne sais valoir ?</p>
<p>Oh ! plus sage, mieux attristée,</p>
<p>Tu souffrirais amèrement</p>
<p>De la faveur imméritée</p>
<p>Plus que de l'injure, estimant</p>
<p>Que dans cette humaine monnaie</p>
<p>Ton prix encor est tout flatteur,</p>
<p>Et que bien pauvre est la part vraie</p>
<p>Aux yeux du seul Estimateur1 !</p>
<p>1 Tu te révoltes, tu t'irrites, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a de chrétien dans les Pensées d'Août, ce ne sont pas tant
les passages où les mots sacramentels du christianisme sont prononcés,
où ses dogmes sont rappelés ou directement appliqués : ce sont ceux
surtout où les gens du monde ne chercheront pas le christianisme, et ne
verront que de la psychologie plus ou moins contestable, ou de la morale
en dehors des lieux-communs et des délicatesses de la morale courante.
Le christianisme n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>pas seulement une doctrine ; c'est un point de vue : un site d'où l'on
voit toutes choses, et toutes choses sous un aspect original et nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>tention, ce que le présent volume nous apporte, ce sont des pensées
intimes, trop intimes peut-être pour la poésie sensible, dont elles
répriment l'essor et amortissent la couleur.</p>
<p>La flamme, je l'étouffé, et je retiens ma voix1,</p>
<p>1 A Alfred de Musset.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le siècle aborde cette même idée, mais par d'autres côtés, et dans un
autre esprit peut-être. M. Sainte-Beuve et lui se rencontrent sans
s'entendre. Quelque faveur que les circonstances paraissent promettre à
la poésie des choses modiques, peu de gens sauront qu'il valait
poétiquement la peine de traiter tel ou tel sujet que M. Sainte-Beuve a
médité avec amour. Ne s'étonne-t-on pas quelquefois en voyant vers
quelles fleurs inodores et ternes l'abeille dirige son vol ? Je ne sais
si beaucoup de gens se douteront de l'importance morale et de</p>
<p>1 Sonnet. A M. Roger d'A.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'intérêt poétique du premier morceau du recueil, et qui a donné son
titre au volume entier ? Verra- t-on dans Monsieur Jean, si profond, si
touchant, autre chose que l'extraordinaire d'une situation ?</p>
<p>Et qui voudra convenir que l'histoire suivante était, comme on eût dit
jadis, le juste sujet d'un poème :</p>
<p>Avec ses deux enfants, sa fidèle couvée !</p>
<p>Veuve, et chaste, et sévère, et toute au deuil pieux, Elle les a, seize
ans, élevés sous ses yeux</p>
<p>Au cœur le souvenir long, sérieux et sûr.</p>
<p>Mais aujourd'hui qu'il faut que son fils se décide</p>
<p>A quelque état, jeune homme et docile et timide, Elle n'a pas osé le
laisser seul venir ;</p>
<p>Elle le veut encor sous son aile tenir ;</p>
<p>Elle veut le garder de toute impure atteinte, Veiller en lui toujours
l'image qu'elle a peinte (Sainte image d'un père 1), et les devoirs écrits</p>
<p>Elle est venue. En vain chez sa fille innocente, L'ennui s'émeut parfois
d'une compagne absente,</p>
<p>Et l'habitude aimée agite son lien :</p>
<p>La mère, elle, est sans plainte et ne regrette rien. Mais si son fils,
dehors qu'appelle quelque étude, Est sorti trop longtemps pour son
inquiétude,</p>
<p>Si le soir, auprès d'elle, il rentre un peu plus tard, Sous sa question
simple observez son regard I Pauvre mère ! elle est sûre, et pourtant sa
voix tremble. 0 trésor de douleurs, -- de bonheurs tout ensemble ! Car,
passé ce moment, et le calme remis,</p>
<p>Comme aux soirs de province, avec quelques amis Retrouvés ici-même, elle
jouit d'entendre</p>
<p>(Cachant du doigt ses pleurs) sa fille, voix si tendre, Légère, qui
s'anime en éclat argenté,</p>
<p>Au piano, — le seul meuble avec eux apporté1.</p>
<p>1 La voilà, pauvre mère, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Perçons, perçons la terre, on les retrouve encor1 !</p>
<p>1 A M. Villemain.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 MONTAIGNE, Essais. Livre II, chapitre XVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME ARTICLE 1</p>
<p>1 Semeur, 10 janvier 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>image de sa vie, c'est toute sa vraie philosophie. C'est en même temps
le résultat de la vie sociale, et le moyen de cette vie ; c'est une
indispensable condition d'ordre, de ralliement, et par conséquent de
progrès ; c'est le talisman de notre Babel. Quoi d'étonnant si un
instinct universel veille d'un soin jaloux sur un vocabulaire et sur une
grammaire dont l'altération rendrait imminentes et la confusion des
langues et la dispersion, non plus des tribus, mais des forces de la
société. Veiller sur la langue, c'est veiller sur la société même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous craignons que ces détails ne paraissent subtils ; cependant nous
sommes sûrs de rendre une impression réelle. Quoi qu'il en soit, il est
clair que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la beauté des sons est nécessairement sacrifiée dans un pareil système ;
et un poète qui sait faire les vers (ce recueil même le prouve) a le
pénible courage de fuir la mélodie, les beaux accents, les mots sonores
et vibrants, les chutes pleines et retentissantes, presque toute la
mélopée dont notre langue est susceptible ; on dirait parfois qu'il
affectionne les mots arides et lourds, les rencontres dures, la plus
franche ineuphonie.</p>
<p>Je ne doute pas, au reste, qu'une synthèse très peu réfléchie n'ait
dicté quelques-uns des plus beaux vers qu'on connaisse ; vers enfantés
d'un coup, vers jetés en fonte et rapidement, pendant que leurs éléments
confondus bouillonnaient encore. Une analyse rigoureuse n'en laisserait
subsister qu'un bien petit nombre. Les poètes de l'antiquité sont pleins
de ces expressions vagues mais délicieuses, de ces inexactitudes
sublimes ou touchantes, qui font le tourment du grammairien loyal. A
quelle forme consacrée de la langue latine répond le sunt lacrymœ rerum
de Virgile ? Il y a des choses qui sont jugées par leur effet, adoptées
ou rejetées d'acclamation, et où l'analyse ne doit pas toucher. De ce
nombre sont quelques vers des Pensées d'Août, ceux-ci, par exemple :</p>
<p>Bocagère et facile il se montrait la gloire 1...</p>
<p>Chemin creux sous des bois dans le torrent d'exil</p>
<p>Après tout cela, il faut bien convenir que la parole, même celle du
poète, est une analyse de la</p>
<p>1 Pensée d'Août. — 2 Monsieur Jean.</p>
<p><pb/></p>
<p>pensée ; qu'elle doit méthodiquement décomposer le sentiment qui se
forme dans l'âme de l'écrivain, et qui va, soutenu par elle, se reformer
dans l'âme du lecteur. Il y a synthèse au point de départ, et synthèse
au terme final, l'analyse remplit l'intervalle. Et cette analyse est
logique ; elle est bien différente de cette espèce de manipulation qui
combine entre elles plusieurs substances pour en tirer une nouvelle,
mais qui ne crée rien d'organique. La parole est une mécanique, non une
chimie.</p>
<p>On peut louer M. Sainte-Beuve d'avoir cherché le secret, qu'il a trouvé
souvent,</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un vers rajeunissant qui charme avec détour 1.</p>
<p>1 Pensée d'Août.</p>
<p>2 Le premier de ces deux morceaux appartient au recueil intitulé</p>
<p>Vie, poésies et pensées de Joseph Delorme, publié par Sainte-Beuve</p>
<p>en 1829, le second aux Consolations, publiées en 1830. (Editeurs).</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, la Grèce antique est une sainte mère,</p>
<p>L'Ionie est divine : heureux tout fils d'Homère !</p>
<p>Heureux qui, par Sophocle et son roi gémissant,</p>
<p>S'égare au Cythéron, et tard en redescend !</p>
<p>Et pourtant des Latins la Muse modérée</p>
<p>De plain-pied dans nos mœurs a tout d'abord l'entrée.</p>
<p>Sans sortir de soi-même, on goûte ses accords ;</p>
<p>Presque entière on l'applique en ses plus beaux trésors</p>
<p>Elle garde aisément ses beautés réfléchies.</p>
<p>Combien d'esprit bien nés, mais surchargés d'ailleurs</p>
<p>De soins lourds, accablants, et trop inférieurs,</p>
<p>Dans les rares moments de reprise facile,</p>
<p>D'Horace sous leur main ou du tendre Virgile</p>
<p>Lecteurs toujours épris, ne tiennent que par eux</p>
<p>Au cercle délicat des mortels généreux !</p>
<p><pb/></p>
<p>La Muse des Latins, c'est de la Grèce encore ;</p>
<p>Son miel est pris des fleurs que l'autre fit éclore.</p>
<p>N'ayant pas eu du ciel, par des dons aussi beaux,</p>
<p>Travailla le nectar dans sa fraude pieuse,</p>
<p>Le scella dans l'amphore, et là, sans plus l'ouvrir,</p>
<p>Jusque sous neuf consuls lui permit de mûrir.</p>
<p>Le nectar, condensant ses vertus enfermées,</p>
<p>A propos redoubla de douceurs consommées,</p>
<p>Prit une saveur propre, un goût délicieux,</p>
<p>Digne en tout du festin des pontifes des Dieux1.</p>
<p>1 A M. Palin.</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle, mais surtout cette image d'une douleur tant multipliée par le
christianisme, celle d'une âme forcée par ses principes de condamner
l'objet qu'elle admire et qu'elle aime. C'est toute une tragédie que
l'histoire de Monsieur Jean ; c'est, en même temps, toute une histoire
du monde moderne et de la France actuelle. Beaucoup de personnes
peut-être n'ont vu dans ce morceau que des vers durement brisés ;
pourquoi n'y pas voir surtout cette âme brisée par le combat, et dans le
même homme le fils tendre demandant grâce au chrétien fervent pour un
père illustre et infortuné ?</p>
<p>La tendresse, la chair, en un sens se décide ;</p>
<p>2 Monsieur Jean.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Madame de Pontivy. — Ce morceau de Sainte-Beuve, publié en 1837 dans
la Revue des Deux-Mondes, se trouve aussi dans ses</p>
<p>Critiques et Portraits littéraires, tome IV. (Editeurs.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>PORT-ROYAL</p>
<p>Tome 1 er. - 1840.</p>
<p>PREMIER ARTICLE 1</p>
<p>1 Semeur, 2 décembre 1840. - 2 Evangile selon saint Marc, IV, 27.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chercher en pleine théologie ni en plein Port-Royal ; je me bornerai à
ramasser, dans les recoins du sujet, des passages tels que ceux-ci :</p>
<p>Les mondains sont de tout temps les mêmes sur certains chapitres : moins
la vérité en soi, que la considération ; moins la vertu, que l'honneur 1.</p>
<p>Bien des jours de la vie des saints, comme de celle des heureux, se
ressemblent : ce sont des labeurs tout réels, arides, épineux, sans
cesse recommençants sur cette terre, qui ont bien leur secrète joie, qui
ont surtout leur lutte obscure. C'est par l'étude suivie, réfléchie et
presque contrite, par une étude plutôt mêlée de prière, non point dans
ce genre d'exposition sérieuse, mais extérieure et trop littéraire, où
l'imagination et la curiosité ont tant de part, qu'il les faudrait
aborder. 3</p>
<p>1 Page 96. — 2 Page 88. — 3 Page 189.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Page 190. — z Page 460.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme sous l'action d'un greffe divine, ces forces que la grâce ne
détruit pas, ces besoins qu'elle ne nie pas. Il est beau de montrer les
vents d'orage devenant une haleine pacifique, et le divin, coulant dans
la forme du caractère individuel, devenir humain sans en être moins
divin. Il n'est pas moins intéressant de faire voir ce qu'ont pu
devenir, en sortant du lit que le christianisme leur avait creusé,
certaines tendances que la civilisation fortifie et que peut-être elle a
créées. On croira aisément que des observations de ce genre ne manquent
pas dans le livre de M. Sainte-Beuve ; nous n'en citerons qu'un exemple :</p>
<p>1 Page 199.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est toujours du plus près possible qu'il faut regarder les hommes et
les choses : rien n'existe définitivement qu'en soi. Ce qu'on voit de
loin et en gros, en grand même si l'on veut, peut être bien saisi, mais
peut l'être mal ; on n'est très sûr que de ce qu'on sait de très près 2.</p>
<p>1 Page 158. — 2 Page 82.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a fort approuvé les historiens qui donnent une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Page 134. — 2 Page 420.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME ARTICLE 1</p>
<p>1 Semeur, 30 décembre 1840.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Sainte-Beuve a d'autant mieux été le poète de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Jésuites, quelque pureté d'intention qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parlé. Ce trait méritait d'autant plus de n'être pas omis, qu'il se
sépare de presque tous les autres par un caractère particulier, aucun
autre dogme, si ce n'est celui de l'autorité, ne traçant entre le
catholicisme et les communions protestantes une limite mieux tranchée :
la doctrine du purgatoire peut seule.... » (P. S.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lieux charmants, prisons volontaires,</p>
<p>On me bannit en vain de vos sacrés déserts ;</p>
<p>Le suprême Dieu que je sers</p>
<p>Fait partout les vrais solitaires1 !</p>
<p><pb/></p>
<p>Point d'amour ! et partout le spectre de l'amour !</p>
<p>Cloîtres silencieux, voûtes des monastères,</p>
<p>C'est vous, sombres caveaux, vous qui savez aimer !</p>
<p>1 Livre I, chapitres V et VI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au fond, l'homme sensible se cache et se retrouvera ; on l'attend, on
l'épie, et lorsqu'une larme l'a trahi, on s'écrie avec une sorte de joie
et de soulagement :</p>
<p>De ses stoïques yeux j'ai vu des pleurs couler 1</p>
<p><pb/></p>
<p>trop savoir comment, et sans y avoir tâché, on connaît son homme.
Saint-Cyran est répandu ainsi dans la moitié du livre de Port-Royal ;
toutefois M. Sainte-</p>
<p>Nous citerons les deux premières :</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pages 354-356. — 2 Geschichte von Port-Royal, von Dr. HER-</p>
<p>MANN REUCHLIN. Erster Band. 1839.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut finir, et il me semble que je n'ai rien dit.</p>
<p>1 Pages 142-143.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EDG-AR QUINET</p>
<p>1</p>
<p>AHASVÉRUS</p>
<p>1 vol. 111-8°. — Paris 1834.</p>
<p>PREMIER ARTICLE 1</p>
<p>1 Semeur, 30 juillet 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'amante du poète, beauté telle que pas une ville, dans un jour de
fête, n'est si remplie que l'escalier où elle monte chaque jour, enfin
avec la création des mondes représentée (par un démon, il est vrai)
comme un passe-temps de Jéhovah, qui fait des ronds en crachant dans le
puits de l'abîme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans la région extra-légale des pensées de l'auteur ; comme il y a des
lois entre les hommes qui vivent hors de la société générale, il y a des
lois pour l'imagination entraînée hors des limites du possible ; et
souvent vous aurez lieu d'admirer la justesse dans l'audace et la vérité
dans le délire.</p>
<p><pb/></p>
<p>haleine est une année ». Quand les sphinx de granit sont en scène, il
leur faut « pour serrer leurs bandeaux autour de leurs fronts, toute une
vie de patriarche ; pour se coucher sur leurs croupes de lionnes, toute
une vie d'empire ». Une tirade absorbe des générations ; entre une
question et la réplique, il y a place pour une dynastie. Le costume de
ces personnages, leurs traits, leurs voix, leurs armes, résume, simultanise
 une longue histoire, une période du genre humain. De l'exposition
au dénoûment, un infini s'étend.</p>
<p><pb/></p>
<p>que le fleuve les redise en passant dans les villes ».</p>
<p>Une fleur de Syrie a recueilli le message des astres.</p>
<p>Ma tête, dit-elle, ploie sous la lumière des étoiles ; mon calice se
gonfle de rosée, comme un cœur se remplit d'un secret qu'il voudrait
répéter... Je porte un secret dans mon calice, j'ai le secret de
l'univers, qui lui est échappé en songe pendant la nuit, et point de
voix pour le redire. Ah 1 dites - moi où est la ville la plus proche.
Est-ce Jérusalem ? ou est-ce Babylone ? Que les passants viennent
cueillir le mystère qui charge ma couronne et fait baisser ma tête. 1</p>
<p>Babylone se lève, aux premiers jours de l'univers pour puiser dans ses
urnes la pensée de l'Eternel, avant que sa source ne tarisse. Goutte à
goutte, elle tombe des étoiles et de la voûte du ciel, et de chaque
feuille de palmier... Hâtons nous ; qui sait si le temps ne viendra pas
où l'univers, après des siècles, sera comme une fleur toute fanée, ...et
si les lèvres des hommes ne presseront pas en vain la coupe où nous
buvons, et qui n'aura plus alors ni parfum, ni breuvage éternel ? 2</p>
<p>6 Page 44. — 2 Page 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>Viennent les rois d'Orient avec leurs présents, avec une couronne que
Marie voit revêtue intérieurement d'épines sanglantes, que les rois
mages prennent pour des clous d'or ; les bergers se croient écon-</p>
<p>6 Page 79.</p>
<p><pb/></p>
<p>duits ; mais l'enfant Jésus refuse la couronne que lui présentent les
mages ; il ne veut rien des royautés de la terre ; « il aime mieux que
mille idoles d'ivoire avec ceux qui les ont faites la couleur de la
rosée sous les pieds des bergers ; il aime mieux que le pays des rois,
le pays où la chaumière soupire, où la grotte pleure, où la feuille
sanglote ». Confus et désolés, les rois mages se retirent ; ils sentent
toute la portée des dédains sublimes de l'enfant-Dieu. « Tout s'efface,
disent-ils ; nos corps s'évanouissent; nos royautés, dans nos mains,
deviennent de la cendre ; nos majestés s'évaporent comme un brin de
fumée au feu d'un berger ». L'Orient est condamné; l'Orient s'endort
dans la rêverie et dans la volupté. Assis au bord des fleuves, « il
compte les vagues qui passent ; pas une ne lui rapportera les jours qui
ont été ». — « Passant, » dit alors le sphinx, « passant qui chantez si
bien, savez-vous donc s'il n'y a plus au Liban du bois de Judée, de quoi
tailler une croix ? 1 » — L'Orient veut crucifier celui qu'il voulait
couronner.</p>
<p>Après un intermède, où trois démons se moquent entre eux de l'œuvre de
l'Eternel depuis la création jusqu'au moment où l'action est parvenue,
la seconde journée commence par les plaintes du Désert, qui gémit de ne
pouvoir s'étendre jusque sur Jérusalem et la couvrir de son manteau de
sables avant le moment où Jésus doit mourir. Puis le poète nous
transporte dans Jérusalem, sur le chemin du Calvaire, au moment où la
foule y conduit Jésus. Elle passe avec le divin condamné devant la
maison d'Ahasvérus. La foule, personnage du drame, accable d'invective
sa victime. « La voix de ce peuple, dit Ahasvé-</p>
<p>1 Page 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Page 116. — 2 Page 121. — 3 Page 182.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Page 193. — 2 Page 214.</p>
<p><pb/></p>
<p>1Pages 254-6.</p>
<p><pb/></p>
<p>pèlerin. Ce qu'elle propose, elle le réfute ; ceet^alest</p>
<p>1 Page 265.</p>
<p>SAINTE-BEUVE</p>
<p><pb/></p>
<p>pas bon, mais le contraire ne vaut rien ; il faut choisir entre deux
écueils, entre deux manières de périr ; la mort même ne tranche pas le
nœud, la mort ne raccommode rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>cloche qui hurle, ne savez-vous pas qu'il n'y a point de</p>
<p>Christ ? l'entendez-vous ? il n'y a point de Jésus de Nazareth ; il n'y
a point de Seigneur du jugement dernier. Plus de deuil, il n'est pas
mort ; plus d'épouvante, il ne vit pas.</p>
<p>Réjouissez-vous dans la pointe de l'épi, dans le rayon de l'étoile, dans
la goutte de rosée, dans la cime de l'arbre, comme vous faisiez au
premier jour du monde avant d'avoir appris son nom. — « Joseph ! lui dit
Rachel, dis que le ciel est ici, je le croirai ; dis, si tu veux, que
ces dalles froides sont les tapis de lumière du firmament, je le
croirai; mais ne dis pas qu'il faut se réjouir. Oh ! ta joie me fait
trop de mal ! » -1</p>
<p>L'âme des hommes, dit-il, était morte dans leur sein ; et ils
attendaient encore debout qu'une pensée, une espérance, quelque nom,
quelque dieu oublié, vînt ranimer</p>
<p>1 Pages 337-340. — 2 Pages 345. — 3 Page 369.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur vie dans leur poitrine. Les enfants regardaient dans les yeux de
leurs mères ; et les trouvant vides, sans larmes et sans pensée, ils
criaient tout effrayés : Ma mère, laissez moi 1... 1</p>
<p>Non seulement l'humanité, mais l'univers tout entier a cessé de croire ;
l'univers aussi doit mourir ; « la création sans foi se détache brin à
brin des mains du</p>
<p>oui, prie encore. Ah ! si je pouvais croire!... Douleur sans nom,
douleur sans voix, douleur sans forme, que l'infini exhale comme
l'encensoir l'encens, qu'attends-tu aussi pour disparaître ? La dernière
étoile a lui, les cieux s'éteignent ; éteins donc avec toi ce rayon dans
mon coeur, et n'oublie pas ce soir de dissiper d'un souffle cette vapeur
de ma pensée. 3</p>
<p>1 Page 395. — 2 Page 388. — 3 Page 385. — 1 Page 398.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aigle a vu un corps humain qui, trois fois vainement, cherche à
rajuster sur son tronc sa tête coupée ; c'est Louis XVI, ou plutôt la
famille des Bourbons. Il a vu trois enfants « au sommet du monde » ; ce
sont trois enfants qui, nés pour le trône, sont morts ou tombés devant
sa première marche ; il voit, sous les saules de Sainte-Hélène, un
empereur debout, dont le nom l'épouvante, mais qui le rassure en lui
disant que les aigles le connaissent ; cet empereur demande des
nouvelles de ses généraux, de son trône, de sa colonne, de sa gloire, et
l'aigle, après lui avoir répondu « Votre gloire use ma paupière »,
retourne vers celui qui l'a envoyé.</p>
<p>— Il ne s'est pas perdu, dit l'oiseau, nous l'avons ramassé et emporté
sur nos ailes dans les bois du ciel... — Donc, terre de France, dit
alors Paris, levons-nous !... Allons voir si nous nous sommes trompés
quand nous buvions notre sang comme l'eau, quand nous poussions la roue
de notre chariot de guerre, et quand nous faisions depuis mille ans la
sentinelle sur le bord de la haute tour que le genre humain s'était bâtie.1</p>
<p>Un seul homme sur la terre ne s'est pas aperçu que le monde passe ;
c'est Albert-le-Grand. Dans son laboratoire, il cherche le dernier mot
de l'univers, avec une parfaite confiance de le trouver ; s'il le manque,</p>
<p>1 Page 420.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Page 441. — 2 Page 443.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Page 445. — 2 Page 463. — 3 Page 496.</p>
<p><pb/></p>
<p>...ne peut plus s'asseoir. Il demande la vie et non pas le repos. Au
lieu des degrés de sa maison du Calvaire, il voudrait monter jusqu'au
Christ les degrés de l'Univers, blanchir ses souliers de la poussière
des étoiles, monter toujours, de mondes en mondes, de cieux en cieux,
sans jamais redescendre.2</p>
<p>1 Page 509. — 2 Page 515. — 3 Pages 516-517.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez ! deux âmes amoureuses qui ont longtemps pleuré, et dont un poète
m'a parlé, vivent ici dans un même sein, dans un même cœur, et ne font
plus qu'un ange... Dans une seule poitrine tressaillent deux bonheurs,
deux souvenirs, deux mondes. Moitié homme, moitié femme, pour deux vies,
ils n'ont qu'un souffle. Et quand ils effleurent mes cordes, ils n'ont
tous deux qu'une bouche pour dire : Est-ce ta voix ? Est-ce la mienne ?
Je n'en sais rien. 2 Ainsi, désormais, cieux et terre sont fiancés.
C'est au bout de l'univers qu'ils se doivent marier. Ensemble ils seront
un archange infini, qui sous son vol cachera toute vallée amère. La
terre sera le corps plus vil, et plus pesant pour ramper. Les cieux
seront les ailes azurées, déployées et plus sublimes pour planer...</p>
<p>Chœur final.</p>
<p>Tout finit par un accord. Le mystère est clos... Spectateurs, rentrez,
sans bruit, comme auparavant, chacun dans votre peine commencée, où
votre vie doit s'user... En rentrant chez vous, écoutez encore ce
murmure de l'infini qui gronde après nous, — et ce soupir, — et ce
silence a</p>
<p>1 Page 521. — 2 Page 528. — 3 Page 528.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le Golgotha du ciel, recommence ta passion. Dans le champ du potier
où je fais sécher l'argile de mes vases, resème-toi une seconde fois
dans le tombeau... Redescends dans la mort, comme un hôte dans son
caveau, pour en rapporter la vie ; et va chercher encore un peu de ta
poussière dans ton nouveau sépulcre, pour pétrir un nouveau monde, un
nouveau ciel et un nouvel Adam. 1</p>
<p>1 Page 540.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au bas de la page, vous lisez ces mots en lettres gothiques :</p>
<p>Icy finit le mystère d'Ahasvérus.</p>
<p>Priez pour celui qui l'écrivit. 2</p>
<p>DEUXIÈME ET DERNIER ARTICLE 3</p>
<p>1 Page 542. — 2 page 544.</p>
<p>3 Semeur, 6 août 1834. [Publié dans les Essais (1837) et réimprimé dans
les Mélanges (1869) p. 187 et suiv.]</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu, et ce n'est que pour lui ; si nous ne vivons pas pour lui, nous ne
vivons pas. Le livre de M. Quinet est triste et n'est pas sérieux.</p>
<p>Que le poète se rappelle ce qu'il a dit : « Après l'amour, après la foi,
l'art est beau, l'art est saint. Ce n'est pas le ciel, mais ce n'est
plus la terre. » Mais hors de la vérité, où est la sainteté de l'art ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici s'arrête le raisonnement, mais seulement ici. Il est impossible, en
partant des aveux de M. Qui- net, de ne pas arriver au point où nous
nous arrêtons. Nous le défions d'éviter l'entraînement de son bon sens
sur cette route où il a marqué un premier pas. Mais si le point où nous
parvenons n'est pas le seuil de l'Evangile, ce point est le seuil du
désespoir, et d'un bien autre désespoir que celui de son livre !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand nous parlons de philosophie, nous avouons bien que Pierre, Jean et
Paul ne fournissent aucun renseignement direct sur le sujet et l'objet,
sur l'unité et la dualité, sur le Dieu-monde et le monde-Dieu ! mais il
n'y a pas grande apparence que d'autres nous en procurent davantage ; et
quand on réfléchit que, de l'aveu même de ces derniers 1, la conscience
du bien et du mal est la seule chose certaine, la seule</p>
<p>1 Fichte reconstruit la réalité des existences, la foi au monde
extérieur, sur la base de la loi morale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Notre admiration pour le style d'Ahasvérus n'est pas sans mélange.
L'auteur a trop fait passer de son sujet dans son langage le gigantesque
et l'énorme. Le procédé connu de faire ressortir la grandeur de l'objet
par une brusque opposition d'expressions familières revient chez lui
avec une intention si marquée et si fréquemment, qu'on dirait parfois
une gaieté moqueuse. Une poussière d'empires, un boisseau d'étoiles, des
montagnes entassées dont l'Eternel se fait un banc pour s'asseoir,
toutes ces images sont multipliées avec un peu d'indiscrétion. On peut
humilier par de semblables contrastes l'orgueilleuse petitesse de
l'homme ; mais il ne faut pas confondre le colossal avec le grand.
L'imagination se fatigue d'autant plus vite de ces contrastes qu'ils
l'ont d'abord plus vivement frappée.</p>
<p>POST-SCRIPTUM</p>
<p><pb/></p>
<p>La réclamation de M. Quinet est une réclamation d'artiste. Elle ne lève
aucunement le scandale de son livre, je veux dire le scandale qu'il
excite en nous autres, nourris dans les traditions chrétiennes et dans
la foi des aïeux. Les explications de l'auteur ne nous empêchent pa^ de
sentir dans tout son ouvrage une affreuse saveur d'athéisme. Qu'est-ce que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour finir, le livre de M. Quinet, comme expression de désespoir,
m'avait paru bien triste ; comme expression d'orgueil, il me paraît bien
plus triste encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a pu voir, au commencement de notre premier article, que notre
admiration pour le style d'Ahasvérus n'est pourtant pas sans mélange....</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>PROMÉTHÉE</p>
<p>Un volume in-8°. — 1838.</p>
<p>PREMIER ARTICLE 1.</p>
<p>De la substance propre du christianisme.</p>
<p>1 Semeur, 1er août 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>riture et l'éducation. L'antiquité grecque, celle du moyen âge, avaient
besoin d'un nom propre pour une pensée qui les obsédait ; quand on est
impatient de trouver, et que tout peut servir, on ne cherche pas
longtemps ; la tradition livre des noms, je dirais presque les premiers
venus, c'est Prométhée, c'est Faust ; la forme première est trouvée ; le
poème s'ébauche sous le ciseau grossier du peuple ; et alors seulement
viennent les poètef, Eschyle, Gœthe, entre les mains de qui l'intention
primitive se précise ou se modifie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne pouvant se dissimuler que l'homme est entouré</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'avoue que cette explication ne m'explique pour-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 III" Partie, II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chant du désespoir en un hymne de grâce 1 ;</p>
<p>1 IIIe Partie, VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces choses 1. » Nous ferons entrevoir au moins le caractère et les
tendances de cet esprit vraiment élevé, en transcrivant pour nos
lecteurs les lignes qui terminent cette même préface :</p>
<p>1 Page XLV.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME ARTICLE 2.</p>
<p>La religion de la grâce.</p>
<p>1 Pages LI-LIV. — - Semeur, 8 août 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est qu'il n'y a pas de milieu ; c'est qu'un dogme aussi capital ne
peut être d'une nature indifférente et ne constituer qu'une erreur
oisive ; c'est que, s'il est une erreur, c'est une erreur monstrueuse et
mortelle et, en revanche, que s'il est vérité, c'est la vérité par
excellence, la vérité des vérités. Il a donc semé dans le monde, il y
sème encore ou la vie ou la mort, rien de moins ; et, par une
conséquence nécessaire, il faut ou adopter cette vérité sans réserve, ou
la rejeter absolument ; et, comme elle n'est pas dans le christianisme,
mais qu'elle est le christianisme tout entier, c'est le christianisme
qu'il faut, d'une manière absolue, épouser ou proscrire.</p>
<p>Tout doit dépendre en morale, et, par conséquent, tout doit de proche en
proche dépendre aussi en civilisation de la réponse qu'obtiendra cette
question : L'homme, en tant qu'être moral et responsable, a-t-il besoin
d'une rédemption, d'une rançon ? et cette ran-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la traiter complètement, il faudrait, ayant déterminé la notion
chrétienne de la rédemption, la placer en face de son contraire ou de sa
négation ; bien entendu que, sous sa négation ou son contraire, nous
comprenons tous les systèmes qui affectent aussi le nom de rédemption,
sans y attacher la même idée que le christianisme. Essayons de donner
quelque idée d'un travail que nous ne pouvons pas exécuter.</p>
<p>La première condition d'un bon règlement de la vie humaine (et sous ce
mot nous comprenons la vie intérieure et extérieure, réfléchie et
relative, privée et publique, individuelle et collective), c'est de
prendre pour point de départ une idée vraie de notre nature actuelle,
une juste appréciation de notre situation morale. Il n'y a que la vérité
qui soit féconde ; il n'y a, si nous osons nous exprimer ainsi, que la
vérité qui soit vraie, c'est-à-dire qui produise des effets vrais. Tout
système qui repose sur une fiction, sur un fait sans réalité, ne peut
conduire que dans un défilé sans issue, et, dans sa tortueuse route,
toucher le vrai che-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Evangile selon saint Jean, III, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>et ce que le cœur de l'homme lui offre, entre ce que Dieu veut et ce que
veut l'homme. C'est de cette idée, ou plutôt de ce fait, que la morale
doit partir, sous peine, comme j'ai dit, d'être fausse.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Première épitre de saint Jean, IV, 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, avec la justice, porte la santé dans ses rayons ; saint autel, où
la loi se satisfait, s'assouvit pour ainsi dire dans les souffrances du
Juste, et se tait enfin devant ce sang qui prend une voix, et crie de
meilleures choses que celui d'Abel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Première épître de saint Jean, III, 20.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>force il inculque l'autre principe, qui croirait qu'il restera de
l'espace au premier ? Puis, quand on étudie le christianisme dans la vie
du chrétien, on découvre avec admiration que chacun de ces principes
rivaux paraît occuper toute l'âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais d'où part cette restauration superficielle et pourtant précieuse de
la société humaine, si elle ne part point des individus ? et ne faut-il
pas que ceux- ci d'abord, et quelques-uns plus que les autres, aient été
atteints par la doctrine de la rédemption et modifiés par elle ? La
société elle-même serait-elle peut-être un individu distinct,
susceptible d'être persuadé, et pourvu de la faculté de croire, d'aimer
et d'obéir ? Tout cela doit passer par des âmes individuelles. On en
conviendra sans peine ; mais alors il faudra convenir aussi que ces âmes
individuelles, par qui doit commencer l'effet désiré, ne peuvent être
efficacement touchées par une idée de rédemption qui ne serait pas celle
de l'Evangile. On essaye néanmoins de leur en présenter d'autres. Et
ici, comment ne pas admirer cette espèce de courant qui fait dériver
incessamment vers la vérité ceux que leurs opinions en éloignent le plus
! Pas une reli-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME ARTICLE 1</p>
<p>La fable el le poème de Prométhée.</p>
<p>1 Semeur, 15 août 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>matières est un privilège et une grâce. Cette inintelligence de
l'Evangile, ayant été prophétisée, se tourne en preuve de l'Evangile ;
le scandale prédit cesse d'être un scandale.</p>
<p>Or, si M. Quinet avait rencontré le vrai sens de l'Evangile, et tout
d'un temps j'ajoute, s'il l'avait accepté, aurions-nous eu Prométhée tel
que nous l'avons ? non, certes ; mais aurions-nous eu Promé- tbée
chrétien ?</p>
<p>Quel est le rapport de l'art et de la religion ? Ne sont- ils, au fond,
qu'une seule et même chose ? Concourent- ils au même objet ? Ou, s'il en
est autrement, en quoi diffèrent-ils ? Jusqu'où peut s'étendre sans
impiété le mélange du profane et du sacré ?</p>
<p><pb/></p>
<p>tème religieux de la Grèce primitive. Combien d'hérésies ne
découvrirait-on pas chez les tragiques, par qui surtout s'est opérée la
transformation du génie antique 1 Où est le symbole qu'ils n'aient
changé ? Où est la tradition qu'ils aient respectée 1 ?</p>
<p>1 Pages XXXIV-XXXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pages XXXIX-XLI.</p>
<p>2 Epître de saint Jacques, 1, 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Article du Semeur, du 17 janvier 1838, sur les Poésies chrétiennes de
F. Chavannes. Cet article a été réimprimé en 1851, dans les</p>
<p>Etudes sur la Littérature française au XIXe siècle, t. III, p. 241; nous
l'insérerons dans un autre volume.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne sera-t-il pas permis de la comparer au sol où l'agriculteur a déposé
la semence d'une plante ? La semence paraît s'y décomposer. Nulle
puissance pourtant, ni dans le sol ni ailleurs, n'atteint ni ne divise
la substance intime de la plante, le germe du germe ; de même que ce sol
encore, en décomposant l'enveloppe d'un germe plus excellent, la chair
de l'homme trépassé, laisse intact le germe impérissable de cet
organisme, le vrai corps du corps et la vraie substance de l'homme. Mais
autour de cet immortel atome s'accomplit pour la plante, on peut le
dire, une suite indéfinie de résurrections. C'est comme une poésie, une
création incessamment renouvelée et toujours diverse, le développement
varié d'un immuable principe, l'efflorescence inépuisable d'une fibre
qui ne se décompose point et même ne se voit point.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'a trouvée, tout ce qu'il a pu et voulu faire, c'est de la rendre
chrétienne : mais de la poésie chrétienne est encore de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce que ce Dieu iniermédiaire qui n'est pas médiateur, puisque
Prométhée a fait les frais de la médiation ? Où donc est ici le
hors-d'œuvre et le double emploi ? Est-ce Prométhée ? est-ce
Jésus-Christ ? ou si Jésus-Christ est purement Dieu, et non Dieu- homme,
quelle attribution, quelle part, dans toute l'œuvre, réserve-t-on au
Père éternel ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Prométhée, où le trouver, si le plus antique document qui nous en garde
le dépôt n'est lui-même qu'un commentaire sur d'autres commentaires
d'une tradition dont on ne peut assigner la date ?</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Darkness visible. (MILTON, Paradis Perdu. Chant 1, vers 63.)</p>
<p>— Ed.</p>
<p><pb/></p>
<p>que les premiers progrès, ont eu lieu dans la famille de Caïn !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du milieu des cités le concert qui s'élance</p>
<p>Des premiers jours du monde a rompu le silence ;</p>
<p>Les rois instruisent le néant 1".</p>
<p>Et la cité qui vient d'éclore,</p>
<p>Des vagissements de l'aurore</p>
<p>Remplit l'antre des léopards 2".</p>
<p>Mais ce Caucase (le Calvaire), où peut-il être ?</p>
<p>Où donc vois-tu, dans ce vallon,</p>
<p>L'absinthe sécher et renaître</p>
<p>Sous le prophétique aquilon 3 ?</p>
<p>1 Ire Partie, IV. — 2 Ibid. — a IIe Partie, V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'on aimera mieux, je pense, trouver un non- sens qu'un sens dans ces
vers du chœur des Sibylles :</p>
<p>Le dieu ! le dieu nouveau qui gonfle ma poitrine.</p>
<p>(Notez bien qu'il s'agit du Christ.)</p>
<p>Dans mes yeux il étincelle.</p>
<p>C'est lui qui court dans ma veine</p>
<p>Je le sens dans toutes choses,</p>
<p>Dans le calice des roses,</p>
<p>Dans les pleurs des nations</p>
<p>Dans le cirque des lions,</p>
<p>Quand le thyrse se balance,</p>
<p>Quand la bacchante s'élance</p>
<p>Vers la couche des plaisirs ;</p>
<p>Dans la lyre qui le brave 1...</p>
<p>1 IIe Partie, VIII. — 2 [Ne faut-il pas lire : «une autre sortes ?]</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis un peu confus d'être arrivé au terme de cette longue analyse
sans avoir presque parlé du plan et de la marche de l'ouvrage. Il est
trop tard pour réparer cette faute. On a compris d'ailleurs que cet
ouvrage est la trilogie qu'Eschyle avait tout entière embrassée, mais
dont nous n'avons, de la main de ce poète, que la partie moyenne, le
Prométhée enchaîné. Le premier acte de M. Quinet nous montre les
premiers humains sortant des mains de Prométhée, le feu ravi par ce
prophète aux entrailles des volcans, la civilisation prophétisée,
l'humanité, sous le nom d'Hésione, bégayant ses premières paroles et se
saisissant de la vie avec transport. La vengeance des dieux s'accomplit,
au second acte,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>FRAGMENT DU POÈME DE</p>
<p>PROMÉTHÉE</p>
<p>PAR M. EDGAR QUINET 1</p>
<p>CHŒUR DE SÉRAPHINS</p>
<p>Comme on lave l'autel après le sacrifice,</p>
<p>Ainsi de chants de paix abreuvons les esprits ; Du milieu des déserts
que la source jaillisse</p>
<p>Des cantiques taris.</p>
<p>Qui pensait que jamais l'archange du Caucase, Des liens de la mort pût
rejeter le faix,</p>
<p>Et qu'en son cœur aride et fendu comme un vase,</p>
<p>Dieu répandît la paix ?</p>
<p>0 terre ! oublîras-tu qu'en tes vallons funèbres, L'esprit s'est
affranchi des ongles du vautour, Qu'au doute dévorant, compagnon des
ténèbres,</p>
<p>A succédé l'amour ?</p>
<p>Liée au désespoir, l'âme, aveugle captive,</p>
<p>En un monde désert, de poisons s'enivrait ; Parmi de noirs serpents, sur
sa couche plaintive,</p>
<p>L'ennui la dévorait.</p>
<p>Comme un rameau des bois que l'hiver a flétri, D'un flot pur abreuvée,
elle reprend sa sève ;</p>
<p>Et son mal est guéri.</p>
<p>De la prison des sens, par une route sainte,</p>
<p>Un penser la ravit vers des cieux inconnus.</p>
<p>Des fers qu'elle a portés elle cherche l'empreinte,</p>
<p>Et ne la trouve plus.</p>
<p>1 Semeur, 22 août 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>De son flanc s'il repaît les oiseaux de la nuit,</p>
<p>A la fin, dans son cœur luit l'éternelle aurore</p>
<p>Que la colombe suit.</p>
<p>UN SÉRAPHIN.</p>
<p>Sur un Caucase ardent les nations gémissent ; J'ai vu des peuples rois
qu'on liait au rocher. Quand sera le vautour, sous qui les cœurs périssent,</p>
<p>Immolé par l'archer ?</p>
<p>LE CHŒUR.</p>
<p>Tout vautour en son nid se dévorant lui-même, L'injustice avec lui voit
son règne finir.</p>
<p>Des serres du passé toujours l'archer suprême</p>
<p>Délivre l'avenir.</p>
<p>HÉSIONE.</p>
<p>(Elle sort de sa tombe.)</p>
<p>Qui l'eût dit ? les morts ressuscitent. Voici qu'au fond du noir tombeau,</p>
<p>Les ténèbres se précipitent;</p>
<p>Et le sépulcre est un berceau.</p>
<p>Dans les flancs de l'urne agitée,</p>
<p>Voyez ! le nouveau Prométhée</p>
<p>Des morts recueille les débris.</p>
<p>Il répare l'homme fragile ;</p>
<p>Et d'une impérissable argile</p>
<p>Il environne les esprits.</p>
<p>Le divin potier, d'une eau sainte,</p>
<p>Epure l'âme neuve encor.</p>
<p>Au vase il donne son empreinte,</p>
<p>Et le noir limon devient or.</p>
<p>Vase de joie et d'abondance,</p>
<p>Dans sa main comme par une anse,</p>
<p>Il tient mon cœur par l'espérance.</p>
<p>Quelle main pourrait me briser ?</p>
<p>Dans l'abîme où tout va descendre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je puise en Dieu pour le répandre ;</p>
<p>Il a retrouvé sous ma cendre</p>
<p>L'amour que rien ne peut user.</p>
<p>Me prêtant une aile de flamme,</p>
<p>La mort, invisible sculpteur,</p>
<p>Enfin retranche de mon âme</p>
<p>Le souvenir de la douleur ;</p>
<p>Et comme autour d'une statue</p>
<p>D'or et de bronze revêtue,</p>
<p>L'éclat de la pierre abattue</p>
<p>Jaillit sous les coups du ciseau ;</p>
<p>Ainsi les pensers de la terre,</p>
<p>Voiles des sens, pesant mystère,</p>
<p>Loin de moi volent en poussière</p>
<p>Sous l'heureux souffle du tombeau.</p>
<p>LE CHŒUR.</p>
<p>0 cieux ! redirez-vous encore</p>
<p>Que le flambeau des morts pâlit,</p>
<p>Que l'aube aussi se décolore,</p>
<p>Que dieu même s'ensevelit ?</p>
<p>De lui-même il renaît. Eau vive, intarissable, Vit-on jamais les jours
répandus sous le sable,</p>
<p>Se perdre dans la mort ?</p>
<p>Dieu jaillira d'abord.</p>
<p>Loin de son temple et de Sion,</p>
<p>Au fond d'un siècle sacrilège,</p>
<p>Il se cache comme un lion.</p>
<p>Rien ne trahit le dieu retiré chez l'impie ;</p>
<p>Les peuples des déserts.</p>
<p>Mais soudain il rugit ; le monde fait silence ; Le cri du dieu redouble
; et d'un bond il s'élance</p>
<p>Sur le pâle univers.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN SÉRAPHIN.</p>
<p>Tel aussi l'aigle dans la nue</p>
<p>Remonte au séjour des esprits,</p>
<p>Et cache son aile étendue</p>
<p>Au sein des foudres assoupis.</p>
<p>Cependant, au vallon, dans leurs fangeux repaires</p>
<p>Les petits des vipères</p>
<p>Redisent : il est mort.</p>
<p>Mais soudain s'élançant au séjour du tonnerre,</p>
<p>Il étreint de sa serre</p>
<p>Le serpent dans son fort.</p>
<p>LE CHŒUR.</p>
<p>Sors du nuage, aigle ou colombe !</p>
<p>Lion, sors de l'obscurité !</p>
<p>Espérance, sors de la tombe !</p>
<p>Grand dieu, sors de l'impiété !</p>
<p>Assez tu t'es caché sous des images vaines ;</p>
<p>La nuit se prolongeant, assez de lourdes chaînes</p>
<p>Ont pesé sur les cœurs.</p>
<p>Enfin ton front ridé se couronne de joie.</p>
<p>Dans l'antre du tombeau, tu délivres ta proie</p>
<p>Des terrestres langueurs.</p>
<p>Ainsi l'homme vient les mains vides,</p>
<p>Et de dieu retourne comblé.</p>
<p>Trop longtemps sous des cieux arides Ses pleurs dans l'enfer ont coulé.</p>
<p>Vers l'abîme il penchait, résolu de maudire ;</p>
<p>Chantait l'hymne de mort.</p>
<p>Mais un doigt le frappant sous sa fausse cuirasse, Le chant du désespoir
en un hymne de grâce</p>
<p>S'est converti d'abord.</p>
<p><pb/></p>
<p>MICHELET</p>
<p>HISTOIRE DE FRANCE</p>
<p>Tome I et II. — 1833.</p>
<p>PREMIER ARTICLE 1</p>
<p>l Semeur, 4 juin 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>dait en ressemblance avec les époques plus modernes ; avec les traits
extérieurs de chaque époque a reparu sa physionomie, sa pensée ; et dès
lors seulement la philosophie de l'histoire a retrouvé un terrain
solide, où ses pas ont pu s'imprimer sans crainte.</p>
<p>Toutefois, le génie français, naturellement impatient, et toujours
pressé de conclure, se lasse quelquefois de l'investigation, et se
permet sur le chemin de l'abstraction des incursions prématurées. Les
rênes du raisonnement tombent parfois encore des mains fatiguées de la
critique, et de temps en temps on peut craindre que le génie historique,
nouvel An- thée, ne se laisse soulever du terrain des faits qu'il a sans
cesse besoin de toucher, et ne perde l'haleine et la vie dans les
redoutables étreintes de l'Hercule de la spéculation. Et ce qu'il y a de
fâcheux dans la tendance actuelle de la spéculation, c'est qu'elle
connive, sans en avoir peut-être le dessein ni la conscience, aux
progrès funestes de l'indifférentisme moral. Sous les auspices de
l'histoire, le fatalisme des idées devient de proche en proche la
doctrine de tous les esprits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ouvrage entier est pénétré de la même sève morale que ce beau passage.
C'est un des principaux charmes de cette lecture. Vous ne vous sentez
point accablé par la supériorité intellectuelle de l'auteur, parce que
sa candeur, sa confiance en vous, l'aban-</p>
<p>1 Tome II, page 622.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gence et de l'âme, si vous ne l'avez illuminée par des détails
sensibles. Je ne me flatte de connaître un peu l'histoire de la
révolution française que depuis que je l'ai lue dans le Moniteur et dans
le journal de Prudhomme. Toute expression qui résume un fait le décolore
et le dessavoure ; d'ailleurs aucune expression de ce genre ne peut
recouvrir exactement toutes les parties du fait ou de l'individualité
qu'elle prétend nommer. Tout fait, toute individualité a sa mesure, sa
forme propre, que rien ne nomme. Dites qu'un homme était violent,
chargez cet adjectif de surépithètes, extensives, restrictives,
n'importe ; vous n'aurez encore désigné qu'une espèce ; redoublez, vous
n'indiquerez qu'une espèce encore ; l'individualité n'est pas atteinte.
Mais décrivez ce fait, ou faites agir ce personnage, alors nous le
connaîtrons. Aidé d'un adjectif abstrait, personne, je parle même des
grands esprits, ne recomposera un caractère, et ne s'en procurera
l'apparition, l'expérience.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME ARTICLE1</p>
<p>1 Semeur, 11 juin 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>telle était la nature de cette substance neutre en apparence, que
lorsqu'elle cessait de l'être, c'était pour exalter et renforcer les
mêmes éléments qui venaient de la féconder. Réunis, assimilés aux
Romains, les Gaulois deviennent les premiers parmi les Romains. Leurs
grandes aptitudes se révèlent, et parmi les dernières gloires de
l'Empire défaillant, plusieurs sont des gloires gauloises. Peu s'en faut
qu'au troisième siècle la Gaule ne devienne 'Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome I, page 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce germe précieux et délicat, sans cesse menacé par les intempéries du
moyen âge, fut réchauffé dans le sein maternel de l'Eglise. Elle fut
l'asile de tous ces droits nouveau-nés que nous voyons aujourd'hui
adultes et forts. Chose bizarre pour nos oreilles modernes ! La
civilisation éclôt dans les monastères.</p>
<p>L'ordre de saint Benoît donne au monde ancien, usé par l'esclavage, le
premier exemple du travail accompli par des mains libres. Pour la
première fois, le citoyen humilié par la ruine de la cité, abaisse les
regards sur cette terre qu'il avait méprisée. Il se souvient du hr¡vail
ordonné au commencement du monde dans 'arrêt porté sur Adam. Cette
grande innovation du travail libre et volontaire sera la base de
l'existence moderne 1.</p>
<p>En même temps l'idée de liberté apparaît dans la théologie. Une voix
celtique, celle du breton Pélage, proclame dans le domaine de la
religion cet indivi-</p>
<p>1 Tome I, page 111. — 1 Tome I, page 112.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou leur résistant avec opiniâtreté, demeure en témoignage vivant des
jours anciens qu'il perpétue encore. D'une part, son génie matérialiste,
le principe d'égalité qu'il a posé prématurément, ont été les causes de
sa ruine. Ici, il périt lentement comme un arbre qui se décompose sur
place et couvre ses racines de ses propres débris ; c'est le pays de
Galles, la Cornouaille, la Haute-Ecosse. Là, ce même élément, doué d'une
fécondité funeste, foisonne, couvre la terre comme de l'herbe, et
s'embarrasse dans sa force ; c'est « la pauvre vieille aînée de la race
celtique, » c'est l'Irlande !</p>
<p>Les temps sont accomplis pour le monde germanique. Bien différent du
monde gaulois, l'imper- sonnalité, le respect de l'idée, par conséquent
une haute sociabilité, est le trait dominant de son caractère. Les Goths
et les Burgundes, premiers enva-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome I, page 191.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Gaule une seconde fois. Etrange spectacle ! dans cette enchère de la
Gaule et de son avenir, c'est aux moins offrant, c'est aux plus barbares
que sont adjugés la Gaule et son avenir.</p>
<p>Ainsi l'Eglise payait bien cher les services qu'elle rendait. Elle
perdait en pureté ce qu'elle gagnait en influence. Corrompue par sa
puissance même, une réforme était devenue nécessaire. Cette réforme vint
de l'Eglise d'Irlande, alors célèbre, et eut pour agent principal saint
Colomban ; mais cette réforme,</p>
<p>1 Tome I, page 201.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nationaux, et l'on peut bien dire, sous ce rapport, que le vœu populaire
les substitua aux descendants de Mérovée.</p>
<p>1 Table du tome I. — Voir aussi pages 308-311.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome I, page 352. — 2 Tome I, page 365.</p>
<p><pb/></p>
<p>peuvent encore mettre quelque ordre dans le désordre absolu où se trouve
le pays 1. »</p>
<p>1 Tome I, page 383.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette race va-t-elle, du premier coup, restaurer la royauté ? Nullement
: car encore une fois, il n'y a pas eu de révolution ; le pouvoir, en
tombant des mains d'une famille, a été ramassé tel qu'il était,
c'est-à-dire chétif, par la famille qui se trouvait le plus près de lui.</p>
<p>Pendant longtemps, dit l'auteur, le roi n'aura guère plus d'importance
qu'un duc ou un comte ordinaire...</p>
<p>Dans l'abaissement où l'avaient réduite les derniers Carlovingiens, la
royauté n'était plus qu'un nom, un souvenir bien près d'être éteint ;
transférée aux Capet, c'est une</p>
<p>1 Tome I, page 413.</p>
<p>2 AUG. THIERRY, Lettres sur l'Histoire de France. Lettre XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>l Tome I, page 430. — 3 Tome I, page 434.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE FRANCE,</p>
<p>Tome III — 1838.</p>
<p>1 Semeur, 25 juillet 1838. ....</p>
<p><pb/></p>
<p>doute la vieille Europe, les Normands du douzième siècle, le moyen âge
tout entier ; mais vous connaîtrez mieux encore le dix-neuvième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne retrouve que chez peu d'autres ; ses allures ont une franchise rare ;
on sent une âme qui a sauvé sa jeunesse de ces influences perfides qui
font, dans le monde littéraire de nos jours, tant de vieillesses
prématurées.</p>
<p><pb/></p>
<p>et indépendante ; si, enfin, quelque chose de stoïque et de tendre
annonçait ce tempérament qui fait de l'homme un homme entier, et de
l'historien un historien complet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jupiter 1.</p>
<p>1 Tome III, page 113. — 2 Tome III, page 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être ne faut-il pas demander s'il est permis d'écrire l'histoire
ainsi, mais s'il est permis de la penser d'une manière qui rende
nécessaire un style pareil. Car c'est le mérite du style de M. Michelet,
le mérite de ses défau+s mêmes, de ne pouvoir être séparé de l'âme et de
l'esprit de l'écrivain. C'est ce qui rend, chez lui, supportable et même
intéressante telle chose qui, chez d'autres, ne tenant pas de si près au
cœur de l'historien, nous donnerait plus d'impatience que de plaisir.
Est-ce donc ainsi qu'il faut penser l'histoire ? Est-ce ainsi qu'on la
concevra, qu'on l'écrira un jour ? Je l'ignore : et qui peut prévoir
toutes les formes que l'âme pourra lui donner ? et qui pourrait
condamner absolument telle ou telle de ces formes, quand elle a été un
sentiment de l'homme, sa vie, avant d'être son œuvre ?</p>
<p>Il y a un rapport étroit entre la rectitude du sens moral et la droiture
de l'esprit. La première semble parfois donner la seconde ; le bon cœur
donne du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de tout et de tous ; mais s'y fier, sans y vouloir concourir
personnellement, c'est remettre, peu virilement, les intérêts de la
vérité entre les mains du temps ; et si vous regardez de près, vous
verrez que nos expressions sont encore trop flatteuses, et que cette
démission de la pensée et de la conscience au profit d'un je ne sais
quoi qu'on nomme le temps, implique une profonde indifférence pour la
vérité, si ce n'est la négation de la vérité même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait danger pour les premiers qui paraîtraient devant le roi. Mais
ces populations des côtes, qui, tous les jours, bravent la colère de
l'Océan, n'ont pas peur de celle d'un homme. Il se trouva sur-le-champ,
dans cette petite ville dépeuplée par la famine, six hommes de bonne
volonté, pour sauver les autres. Il s'en présente tous les jours autant
et davantage dans les mauvais temps, pour sauver un vaisseau en danger.
Cette grande action, j'en suis sûr, se fit tout simplement, et non
piteusement, comme l'imagine le chapelain Froissart 2.</p>
<p>Qui se plaindrait de voir arracher la décoration d'une salle de
spectacle, si, ouvrant au regard une échappée vers l'horizon, elle lui
dévoilait soudain un paysage réel, avec toutes les sublimités ou les
grâces dont la nature ect susceptible ? Je ne me plains pas davantage
d'une supposition qui fait éva-</p>
<p>l Tome III, page 417. — 2 Tome III, page 335.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouir le pileux, quoique délicieux récit de Froissart. M. de
Chateaubriand, qui en a fondu les couleurs dans celle? de son magique
pinceau, jette dans son récit ces deux phrases près desquelles
paraissent d'un ton bien austère et bien dur celles de M. Mi- chelet :</p>
<p>Les noms de Jean d'Aire, de Pierre et de Jacques de</p>
<p>Wissant sont presque ignorés, et tout le monde sait celui d'Eustache de
Saint-Pierre. Et c'est pour cela que, parmi les six victimes, les deux
seules qui n'ont pas de désignation dans nos chroniques doivent être
réputées les plus illustres ; tout Français doit leur tenir compte de
l'oubli de l'histoire ; tout Français doit rendre un tribut d'hommages à
ces immortels sans noms, comme les anciens élevaient des autels aux
dieux inconnus 1.</p>
<p>Cela est fort beau ; mais entre les deux citations, je pense qu'on peut
hésiter.</p>
<p>1 CHATEAUBRIAND. (EUlu'cs complètes. Tome V ter, page 108.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>premières causes de ce que l'ancienne histoire avait coutume d'appeler
causes ! « Ce qui me dégoûte de l'histoire, disait Madame de Deffand, c
est de penser que tout ce que nous voyons sera de l'histoire un jour. »
Je crois bien qu'elle avait ses raisons d'être dégoûtée ; mais elle
disait vrai : Tout ce que nous voyons, c'est-à-dire tous les traits
essentiels d'une époque, tout ce qu'elle fait et tout ce qu'elle pense,
sera de l'histoire, du moins pour qui saura tout comprendre et tout
ressentir. Il faut, pour lui imprimer ce caractère, non seulement un
savoir encyclopédique, les facultés réunies de l'homme d'affaires et du
contemplatif, mais encore, si l'on peut s'exprimer ainsi, une âme très
diverse, sympathique et recueillie, sociable et solitaire, le sens des
grandes choses et l'intérêt pour les petites, un esprit haut et
populaire, la force qui élance et la force qui contient. Il me semble
qu'en disant ce qu'est l'histoire au point de vue des modernes, j'ai dit
quelques-uns des caractères qui distinguent M. Mi- chelet.</p>
<p>Il en faut convenir : une pitié douloureuse, conti-</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle ne s'en va pas pourtant ; elle marche vers un</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est difficile de ne pas être touché de ce naïf récit.</p>
<p>Ces paysans qui ne se mettent en défense qu'en demandant permission, cet
homme fort et humble, ce bon géant, qui obéit volontiers, comme le saint
Christophe de la légende,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome III, page 422.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE FRANCE</p>
<p>PREMIER ARTICLE l</p>
<p>Trojani belli scriptorem, Maxime Lolli,</p>
<p>Dum tu declamas Romae, Praeneste relegi 2.</p>
<p>Je n'ignore ni ne rejette absolument tout ce qui</p>
<p>1 Semeur, 24 mars 1847. — a HORACE, Epîtres. Livre I, épître II.</p>
<p>Praeneste l'historien de la guerre de Troie. (P. S.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prouver, dit-il, ne prouve-t-il pas sans cesse ? Et connaissez-vous
beaucoup de récits plus remplis d'intentions que le sien ? Les paroles
d'un homme qui fait autorité en ces matières pourraient être invoquées
dans cette question, si toutefois c'en était une. « Vouloir, dit M.
Daunou, que l'historien ne soit ému par aucun des événements qu'il
raconte, vouloir que sa narration n'offre la couleur d'aucun genre
d'idées politiques, philosophiques, religieuses, ne serait-ce pas
dénaturer, dégrader l'histoire, la transformer en chronique, et
l'effacer du nombre des productions de l'art d'écrire, puisqu'enfin où
il ne reste ni pensée ni sentiment, il n'y a plus d'art. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au cœur de ce Paris, vers la Grève, s'élevaient deux églises, deux
idées, Saint-Jacques et Saint-Jean.</p>
<p>Le Sauveur de la France devait être une femme. La</p>
<p>France était femme elle-même.</p>
<p>1 Tome IV, pages 53, 93, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aucune des subdivisions du genre historique (puisque enfin les mémoires
ne sont pas de l'histoire) ne comporte l'extrême désinvolture qui
caractérise</p>
<p><pb/></p>
<p>çussent.</p>
<p>L'âme gisante est pour lui (le diable) un jouet qu'il tourne et pelote.</p>
<p>Ils se trouvèrent d'accord pour sacrifier le trop conciliant</p>
<p>Montaigu. Ce pauvre diable n'avait, après tout, péché que par peur.</p>
<p>Dans mainte guerre d'Italie, on avait sur leur passage pris soin
d'empoisonner les vins. Peine perdue, tout passait, vin et poison ; les
Suisses ne s'en portaient que mieux.</p>
<p>1 Tome IV, pages 57, 187, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le quatrième et le cinquième volumes.</p>
<p><pb/></p>
<p>des effusions de cœur admirables, mais des vues historiques de l'intérêt
le plus positif.</p>
<p>Au premier coup d'œil, la période comprise entre l'avènement de Charles
VI et celui de Louis XI est plus triste qu'intéressante. Azincourt et la
Pucelle arrêtent seuls le premier regard. Mais que d'autres choses, non
pas plus poétiques ni plus belles, mais aussi grandes pour le moins au
point de vue de l'histoire et de la Providence ! La situation politique
et matérielle, l'état intellectuel et religieux de la France, dans le
cours de ces quatre-vingts années, réclament</p>
<p>2 Esaïe, XL, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle chantait déjà, faute d'idées ;</p>
<p>car un siècle qui n'a pas d'idées ne chante pas : aussi le quinzième
n'a-t-il pas chanté, et toute sa poésie 1</p>
<p>1 Ceux qui seraient tentés de nous objecter Charles d'Orléans d'une
part, et de l'autre Alain Chartier, Villon, l'avocat Patelin, peuvent
aisément supposer quelle serait notre réponse. Nous saisissons cette
occasion d'exprimer notre étonnement de ce que M. Michelet ce créateur
de l'histoire intime, a gardé un silence presque absolu sur la poésie et
le théâtre, sous les deux prédécesseurs de Louis XI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que nous avons sous les yeux. L'auteur a traité ce sujet avec autant de
candeur que d'amour.</p>
<p>DEUXIÈME ARTICLE1</p>
<p>Avant d'exprimer la particulière et très haute estime que nous faisons
du dernier de ces trois volumes, recueillons-nous quelques moments
devant l'image qu'il a laissée dans notre esprit, d'une époque aussi
digne d'attention que digne de pitié.</p>
<p>Ces vingt-deux années (1461-1483), dans les limites desquelles ,'enferme
le règne de Louis XI, sont, du quinzième siècle, ce qui en résume le
mieux le caractère : c'est le pur, le véritable quinzième siècle. L'âge
moderne n'est pas encore là, mais c'en est fait du moyen âge, et le
temps, si l'on nous permet de faire cet emprunt au langage militaire,
marque le pas entre ces deux ères ou entre ces deux mondes.</p>
<p>1 Semeur, 31 mars 1847.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Histoire des Ducs de Bourgogne, tome IX, pages 96-97.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome VI, pages 286, 290.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Bibliothèque universelle de Genève. Année 1846 ; pages 535 et</p>
<p>537. De l'éloquence naturelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome VI, page 490.</p>
<p><pb/></p>
<p>chose, et l'un des soins de la politique de Louis XI fut de ménager
Paris. Mais ce grand et misérable Paris, il fallut que ce prince le
repeuplât comme Ro- mulus avait peuplé sa ville naissante, en y conviant
les malfaiteurs de tous les pays et les crimes de toutes les sortes.</p>
<p>1 « Il avait de bonnes et vertueuses parties en lui », dit Comines, qui
s'étend avec complaisance sur les qualités de son premier maître.</p>
<p>(Livre V, chapitre IX.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Que nul ne s'occupa plus vivement de l'industrie et du commerce, et que
la France ne doit pas oublier que c'est au plus mal vêtu de ses rois
qu'elle doit l'établissement de ses manufactures d'étoffes d'or et de
soie; qu'aucun roi n'exécuta avec plus de succès que lui le plan
heureusement conçu par ses prédécesseurs de briser le joug seigneurial
que les</p>
<p>Français supportaient avec tant d'impatience; que, dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>deux premières années seulement du règne de ce prince, plus de cinqante
communes reçurent de lui des immunités, des droits véritables, une
protection efficace ; qu'elles obtinrent des consuls, un conseil
municipal, une maison commune, un sceau et un trésor particulier; que le
soin de la police, de la garde de la ville, de son administration
intérieure, le jugement de la plupart des contestations furent confiés à
ces magistrats, etc., etc. : qu'ainsi se ranima cet esprit municipal que
les Romains avaient apporté dans les Gaules, qui donne vraiment une
patrie aux habitants d'une cité, et qui, observé dans toutes ses
périodes, expliquerait bien des phénomènes de notre esprit public. »</p>
<p>L'inexpérience indocile</p>
<p>Du compagnon de Paul-Emile</p>
<p>Fit tout le succès d'Annibal.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voir tome VI, pages 38 et 418.</p>
<p>2 Mémoires de Comines, livre XI, chapitre XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le culte de la fortune est de tous les temps ; l'adoration sérieuse et
systématique de la force est une des maladies de notre époque : elle a
pénétré jusque dans les théories littéraires. Voyez, sur cette religion
nouvelle, quelques pages aussi énergiquement écrites que nettement
conçues, dans le second volume des Portraits littéraires de</p>
<p>M. Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MIGNET</p>
<p>NOTICES ET MÉMOIRES HISTORIQUES</p>
<p>2 volumes in-Bo. — 1843.</p>
<p>PREMIER ARTICLE 1</p>
<p>1 Semeur, 29 mai 1843.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais nous ne rougirons pas de confesser que si l'auteur du premier de
ces ouvrages éveille en nous une grande attente, il l'a de beaucoup
dépassée. Il ne nous a pas trompé, mais comblé.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome I, page 358.</p>
<p><pb/></p>
<p>tendue d'esprit et la rare intelligence de celui pour qui elle n'a pas
même été une difficulté.</p>
<p>1 Tome I, page 108.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique les principes moraux y fussent (dans ce système d'éducation
nationale) l'objet d'urie forte sollicitude et d'un enseignement suivi,
on cherchait trop leur certitude dans le raisonnement et leur sanction
dans l'utilité. Les sentiments que l'esprit ni ne donne, ni ne démontre,
y prenaient la forme d'idées ; la morale y reposait sur l'intérêt, qui
peut bien la servir, mais non la fonder ; l'honnêteté y était professée
comme une science, et la vertu recommandée comme un calcul h</p>
<p>1 Tome I, page 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur termine par ces mots la notice sur Tal- leyrand :</p>
<p>La mesure de ce langage n'est assurément pas sans force, et de toute
autre manière peut-être l'auteur eût dit moins bien ; mais qu'aurait
pensé de cette manière de conclure un auteur du dix-septième et même du
dix-huitième siècle ? Il l'aurait approuvée après coup, mais non pas
imaginée.</p>
<p>1 Tome I, page 160.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai parlé. de M. Mignet parce qu'il en fallait parler ; libre de faire
autrement, je l'aurais laissé parler lui-même. Tant que je ne l'ai pas
cité, transcrit abondamment, il me semble que je n'ai rien dit. Je
n'aurai pas dit non plus tout ce que je voudrais dire quand j'aurai
enrichi cet article d'une ou deux citations qui ne présenteront pas,
tant s'en faut, toutes les faces principales d'un talent si accompli ;
mais si elles en mettent quelques parties en relief, ce sera toujours
quelque chose, et certainement assez pour exciter vivement la curiosité
du lecteur, ou ce que j'appellerais plus volontiers son appétit
intellectuel. — Voici la fin de l'éloge de Sieyès :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ascension de Bonaparte au pouvoir et les signes précurseurs de sa
chute sont retracés avec autant d'esprit que d'éloquence dans les deux
morceaux que nous rapprochons ; le premier est tiré de la notice sur
Talleyrand ; nous prenons le second dans celle sur M. Raynouard :</p>
<p>1 Tome I. page 2fi.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome I, page 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>se réalise, que par un seul changement qui dure, lui avait entrepris de
tout refaire selon ses plans. Aussi succombait-il sous cette puissance
méconnue des choses qui se compose des traditions du passé, des intérêts
du présent, des idées de ceux qui pensent, des passions de ceux qui
souffrent ; qui élève les grands hommes qui la secondent, et rétablit
l'équilibre menacé du monde par la chute des grands hommes qui lui
résistent.</p>
<p>Dans un autre article nous rendrons compte des</p>
<p>Mémoires dont le second volume est composé.</p>
<p>DEUXIÈME ARTICLE 2</p>
<p>1 Tome I, page_346. — - Semeur, 27 décembre 1843.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>civilisation ? ou du moins cette civilisation fut-elle le support ou le
véhicule de cette divine philosophie ? On ne voit rien de tout cela ; on
ne voit, dans l'admirable récit de M. Mignet, que quelques natifs du
pays des Bretons ou de la verte Erin, quelques moines, quelques hommes
du peuple, dont toute la sagesse était dans leur foi, et dont l'Evangile
était la seule théorie sociale.</p>
<p><pb/></p>
<p>devaient conduire qu'aux pieds du Dieu sauveur.</p>
<p>1 Tome II, page 59. — * Tome II, page 111. — 3 Tome II, page 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est, cependant, bien loin de notre pensée de méconnaître la part du
christianisme dans la grande</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome II, page 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, le côté spirituel de l'œuvre de Boniface et de Sturm est peu
relevé par l'auteur, et ce qu'il dit ne fait pas bien comprendre comment
cette nouvelle religion fit ce que toutes les autres, y compris celle de
Moïse, n'avaient pas même tenté ; il ne remonte pas au principe de
l'impulsion qui précipitait au-devant des hordes barbares tous ces «
soldats pacifiques, » et qui, transmise par eux, dressait au combat du
martyre les persécuteurs de la veille.</p>
<p>1 Tome II, page 61.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome II, page 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome II, page 126. — 2 Tome II, page 127.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome II, page 163.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, l'œuvre de la royauté, œuvre d'instinct, d'empirisme et
d'intérêt personnel, ne pouvait être parfaite. M. Mignet le reconnaît et
le fait bien sentir :</p>
<p>Tout était cependant loin d'être uni sur le sol, semblable dans les
mœurs, régulier dans l'administration.</p>
<p>Les restes de l'ancien ordre de choses qui avait consisté dans le
démembrement du territoire et dans l'isolement des individus,
s'apercevaient encore partout. Il y avait encore</p>
<p>1 Le second mémoire est parfaitement résumé dans quelques pages du
quatrième. (Tome II, pages 440-446.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, l'œuvre de la royauté fut grande selon</p>
<p>1 Tome II, page 236. — 2 Tome II, page 238.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ciel. Il est même, nous croyons l'avoir fait sentir, de grandes erreurs
qui semblent avoir servi le genre humain, non pas elles toutefois, mais
la vérité mêlée avec elles. Ce n'est que dans la vérité centrale qu'il
n'y a point d'approximation, d'incertitude et de mutabilité ; là
seulement expire le pouvoir des temps et celui des lieux. Tu in te
mânes, nos autem in experimentis voluimur.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome II, page 321. — 2 Tome II, page 322.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce dernier sur lequel il dit ce mot remarquable :</p>
<p>« Il eut les intentions de toutes les choses qu'il fit, ce qui n'arrive
pas toujours aux grands hommes »</p>
<p>Mais écoutons M. Mignet parler de Mazarin :</p>
<p>1 Tome II, page 452.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Tome II, page 453.</p>
<p><pb/></p>
<p>imparfaite qu'elle est, est moins imparfaite et toujours plus avancée
que la plupart des individus dont elle se compose ; c'est que l'homme
est toujours en arrière de son œuvre, précisément parce que son œuvre ne
lui appartient pas ; et qu'enfin si la perfectibilité est la loi de la
société, la conversion est celle de l'individu.</p>
<p>Qui est-ce qui disait donc : La rigueur des principes et une volonté
sainte sont nécessairement en désaccord avec la force des choses ?</p>
<p>1 Tome, II page 170-171.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXANDRE SOUMET</p>
<p>LA DIVINE ÉPOPÉE</p>
<p>2 volumes in-8°. — 1840.</p>
<p>PREMIER ARTICLE 1</p>
<p>Comme un fleuve tari ce monde était passé.</p>
<p>De son grand univers dans l'infini lancé,</p>
<p>Dieu venait d'enlever la merveille éclatante,</p>
<p>Comme d'un camp nomade on enlève la tente.</p>
<p>Il ne restait plus rien que le ciel et l'enfer.</p>
<p>Et l'ange du chaos, de son trône de fer,</p>
<p>Séparait, entouré de visions funèbres,</p>
<p>Le divin Paradis du séjour des ténèbres 2.</p>
<p>1 Semeur, 10 mars 1841. — 2 Chant I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces élans, ces bonheurs, ces fruits que notre main Cueille si rarement
aux arbres du chemin, Près des célestes biens semblent tous disparaître
; C'est le néant perdu sous les splendeurs de l'être.</p>
<p>Et tombant de leur lèvre en perles cristallines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces mots sont virtuels, ces mots sont tout puissants ; De la création
germes phosphorescents,</p>
<p>Types mystérieux où la nature existe</p>
<p>Comme un chef-d'œuvre au fond des rêves de l'artiste, Et qui seuls ont
peuplé l'air et l'onde et les bois, Quand Dieu les prononça pour la
première fois.</p>
<p>Ces mots sont lumineux, et leurs flammes dorées Evoquent des objets les
formes éthérées,</p>
<p>On voit en écoutant</p>
<p>La parole, ici-bas, n'a qu'un douteux empire,</p>
<p>Sous nos mots nuageux l'enthousiasme expire,</p>
<p>Et voudrait, remuant, tourmentant son tombeau, Des ombres du langage
affranchir son flambeau.</p>
<p>Le poète, lui seul, retrouve en son domaine</p>
<p>Quelques titres perdus de la pensée humaine.</p>
<p>Lui seul peut entrevoir le mystère oublié,</p>
<p>Que suspend l'univers sur l'homme humilié ;</p>
<p>Lui seul peut le traduire en oracles de flamme, Quand le ciel retentit
sous le vol de son âme ; Quand, de ses pleurs sacrés sa lyre humide
encor, Aux pieds du Dieu vivant monte d'un seul accord 1.</p>
<p>Au centre de ces félicités et de ces extases, Dieu,</p>
<p>1 Chant I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Raphaël 1 Raphaël 1 viens le premier</p>
<p>Qu'il ne t'en resta plus pour vivre, jeune athlète !</p>
<p>Toi ! martyr de ce Christ que tu peignais encor ;</p>
<p>Artiste, au Ciel ravi par l'élan du Thabor !</p>
<p><pb/></p>
<p>Tes vierges dans l'Eden se sont donc envolées</p>
<p>Et ton éternité s'enchante de les voir 1</p>
<p>Eve et Adam sont auprès de leur poète, unis ensemble comme sur la terre
; car le ciel a ses hymens, hymens toujours bien assortis ; les âmes
bienheureuses se choisissent les unes les autres sans hésitation, et
s'unissent mystiquement.</p>
<p>Et les heureux époux,</p>
<p>Sans fin, selon l'esprit, croissent et multiplient</p>
<p>En pensers, en sagesse, en louanges de feu 2.</p>
<p>Il y a pourtant au sein de ce peuple bienheureux une célibataire et une
infortunée : Sémida, la plus belle des vierges du ciel, comme elle fut
la plus belle des filles de la terre ; si belle et si touchante</p>
<p>Que son sourire aurait, sous le glaive enflammé, Rouvert le paradis
qu'Eve s'était fermé 3.</p>
<p>« La triste bienheureuse » a laissé son cœur sur la terre ; je me trompe
: dans les enfers. Dernière des filles d'Eve sur le globe qui s'en
allait mourir, elle aima le dernier des fils d'Adam, Idaméel, qui avait
hérité de toute la beauté de l'homme comme elle de toute la beauté de la
femme ; vase d'élite et de réprobation qui avait recueilli tout le génie
et tout l'orgueil de la race humaine, de même que l'âme de la belle
Sémida concentrait toute la piété de l'Eglise chrétienne, dont elle est
le dernier représentant. Sémida revit dans le séjour des anges; Idaméel
a été précipité dans le repaire des démons, où son génie et son audace
l'ont fait roi, et où Satan vaincu</p>
<p>1 Chant I. — 2 Chant I. — * Chant II.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la terre d'exil comparent la patrie,</p>
<p>et lui disent</p>
<p>Combien, s'il veut aimer, son cœur pur aimera,</p>
<p>Sous les rameaux penchés de leurs grands bois d'amra;</p>
<p>Combien est embaumé d'aloès et de rose,</p>
<p>Pour le sommeil d'un ange, un palais d'argyrose.</p>
<p>En vain leur tendre sollicitude</p>
<p>Balance sur ses nuits, dans leurs écharpes d'or,</p>
<p>Des songes plus légers qu'un vol d'alexanor 1</p>
<p>Au grand jour des alarmes,</p>
<p>Quand la terre vivait.</p>
<p>MADELEINE.</p>
<p>Elle vit dans tes larmes 2 ! ! !</p>
<p>1 Chant II. — 2 Chant II.</p>
<p><pb/></p>
<p>veut réunir les deux amants ; mais ce dessein en renferme ou du moins en
suppose un autre. Sauver le roi des enfers, c'est sauver l'enfer ; c'est
sauver les princes et les captifs de la cité douloureuse ; c'est opérer
le rétablissement final dans une étendue qu'aucun théologien n'a jamais
rêvée. Il le fera pour l'amour de Sémida, car aucune autre pensée ne
l'occupe, aucun autre intérêt ne le détermine. Entre la prière de Sémida
et la résolution du Christ il n'y a que ces mots :</p>
<p>Durant neuf de ces jours que l'infini mesure,</p>
<p>De Sémida, sa fille, il sonda la blessure 1.</p>
<p>Mais l'amour pourra-t-il vaincre l'éternité 2 ?</p>
<p>Le poète nous transporte ensuite dans l'enfer, séjour de la haine, de la
colère et de l'orgueil, empire de la mort ; car la mort règne encore où
l'on ne peut mourir, et, ne pouvant plus frapper, elle domine encore par
l'épouvante qu'elle inspire. Cette description de l'enfer, contre-partie
de celle du ciel,</p>
<p>1 Chant II. — 2 Chant II.</p>
<p><pb/></p>
<p>est fondée sur la même pensée. Tout le mal terrestre s'est versé dans
l'enfer comme dans un gouffre ; tout ce mal s'y cristallise, pour ainsi
dire, et s'y perpétue ; l'intellectuel, le moral s'y matérialise, y
prend une forme visible, sans cesser d'être moral et intellectuel. Le
signe devient la chose signifiée ; la métaphore et son objet se
confondent ; les deux mondes de l'esprit et des sens n'y forment plus
qu'un monde. L'auteur a treize fois de suite bravé les difficultés de
cette idée dans la description de treize différents supplices. Le
premier est celui d'un</p>
<p>.... condamné que le bout d'une chaîne Suspendait dans un puits de feu
de la géhenne.</p>
<p>La chaîne était immense ; et chaque anneau de fer, Prodigieux travail
admiré de l'enfer,</p>
<p>Emprisonnait une âme au dur métal mêlée,</p>
<p>Sur la flamme autrefois dans le moule coulée.</p>
<p>Et le noir réprouvé, des effrayants chaînons</p>
<p>Les noms accusateurs et d'hommes et de femmes : Car c'est lui dont
l'exemple avait perdu ces âmes 1.</p>
<p>Le quatrième est un poète, qui a fait de son génie un usage coupable : «
Il chantait, » dit l'ati 'Leur, mais</p>
<p>Chaque image, étalant son luxe oriental,</p>
<p>Chaque puissante strophe, en déployant son aile Dans l'air volcanisé de
la nuit éternelle,</p>
<p>Soudain prenait un corps venimeux et brûlant,</p>
<p>Se transformait en hydre, en céraste volant 2.</p>
<p>1 Chant III. — 2 Chant III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, comme enveloppé dans un linceul de sang,</p>
<p>Jamais de ce miroir son spectre n'est absent.</p>
<p>Si son front, dans l'horreur d'une convulsion,</p>
<p>Se rejette en arrière et fuit la vision,</p>
<p>Un souffle faible et lent murmure — Parricide ! — Une main apparaît dans
l'obscurité vide,</p>
<p>Une main de vieillard, une main sans couleur</p>
<p>Et dont lui-même un jour augmenta la pâleur !</p>
<p>Elle descend sur lui, flétrie et décharnée ;</p>
<p>Saisit par les cheveux sa tête condamnée,</p>
<p>Courbe le criminel écumant et hagard,</p>
<p>Et sur son châtiment ramène son regard 1.</p>
<p>Au milieu de ce peuple de suppliciés règne Ida- méel, victime lui-même
d'un supplice invisible et sans forme, mais plus intime, Idaméel qui
n'est soutenu contre le sentiment d'une torture infinie que par un
orgueil infini. Dans ce cœur qui dut être le trône même du crime, les
images innocentes et les affections pures de la terre subsistent.
Idaméel règne dans l'enfer, et Sémida dans le cœur d'Idaméel. Ce
recueillement dans la haine et dans l'amour est interrompu par la
clameur du peuple infernal qui demande des fêtes. Idaméel, « verbe
puissant du mal, » fait un signe et tout se dispose, ou plutôt tout est
prêt pour l'amusement des démons, dont le cœur, pour nous servir d'une
expression d'un vieux mystère,</p>
<p>« enrage de joie. »</p>
<p>Bientôt des réprouvés l'orgie en feu commence.</p>
<p>Elle agrandit au loin son cercle de démence,</p>
<p>Et les treize cités que l'enfer réunit,</p>
<p>Dressant sur les rochers leurs spectres de granit,</p>
<p>1 Chant III.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'émeuvent ; et chacune, en la fête ondoyante,</p>
<p>Vomit, de ses vieux flancs, quelque pompe effrayante.</p>
<p>Et d'enfer en enfer, la fête multiplie,</p>
<p>En s'épanouissant, son luxe et ses couleurs :</p>
<p>C'est le mancenillier ouvrant toutes ses fleurs.</p>
<p>Elle vole et rugit immense, universelle ;</p>
<p>Comme un tigre joyeux chaque antre la recèle.</p>
<p>La fête est sous les rocs, la fête est sur les monts ;</p>
<p>Elle vogue, en chantant, sur le lac des démons,</p>
<p>Cent volcans allumés lui servent de flambeaux.</p>
<p>La fête, renaissant de tombeaux en tombeaux,</p>
<p>Comme un fleuve écumeux descend dans les abîmes,</p>
<p>Rejaillit, en hurlant, jusqu'aux plus hautes cimes 1.</p>
<p>Idaméel, non pas le dernier-né, mais le dernier trépassé de la race
humaine, fut arraché par le fer des flancs de sa mère expirante. La
foudre, au même instant, consumait son père. Son enfance fut livrée aux
enseignements d'un vieil Hébreu, versé dans les plus noires sciences. Il
apprit de lui, dans les temples souterrains d'Eléphanta, des secrets
d'une ineffable horreur, et, suçant tous les venins de la science
humaine, devint, tout jeune encore, l'ennemi et le</p>
<p>1 Chant IV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir salué l'Europe,</p>
<p>Vieux continent penseur, cerveau de notre globe 1,</p>
<p>Peuple qui te disais roi des antiquités,</p>
<p>Avant que la science, étudiant tes songes,</p>
<p>De ta carte céleste expliquât les mensonges 1 Peuple de Confutzée, aux
pentes du Thibet,</p>
<p>Filant tes arts mesquins, sans amour et sans joie, Comme sur tes mûriers
le ver filait la soie ;</p>
<p>Et d'un œil indécis mesurant ta grandeur</p>
<p>A tes magots lustrés, types de la laideur !</p>
<p>Jamais ton pas tremblant ne bondit sur la terre</p>
<p>Au rythme impétueux des hymnes de la guerre.</p>
<p>Par tes timides lois ton génie arrêté</p>
<p>De l'instinct du castor eut l'immobilité,</p>
<p>Et comme ton empire, en éteignant sa flamme,</p>
<p>Un mur infranchissable emprisonnait ton âme.</p>
<p>Il revient en Egypte où il trouve son peuple abattu et désolé au sein de
l'abondance. Un seul miracle a été refusé au nouveau Prométhée ; l'hymen
est stérile. Le fleuve des générations est tari. Une seule femme sur la
terre peut devenir l'Eve d'un nouveau</p>
<p>1 Chant VI. — 2 Chant VI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon rêve est accompli... Sainte métamorphose ! ! !</p>
<p>De ma vie, ô Seigneur, tu me rends la moitié.</p>
<p>Le bûcher des douleurs a son apothéose ;</p>
<p>Je lisais l'avenir écrit dans ta pitié !</p>
<p>J'enlevais, dans l'espoir qu'on appelait démence,</p>
<p>La borne où ta justice arrêtait ta clémence.</p>
<p>Je devançais le vol de cet hymne au saint lieu,</p>
<p>J'agrandissais le jour que ton regard colore ;</p>
<p>Dans mon cœur je sentais éclore</p>
<p>Le beau lis du pardon sous l'haleine de Dieu 1.</p>
<p>DEUXIÈME ARTICLE 2</p>
<p>1 Chant XII. — 2 Semeur, 21 avril 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Luc, XII, 48.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qu'il importe de remarquer, c'est que, dans tous les cas que
nous avons supposés, le chrétien n'est point obligé de se diviser, de se
séparer de lui-même ; sa conscience de chrétien n'est point en
souffrance ; elle ne subit point une position fausse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>beau dans les détails ? Si l'admiration est inséparable de la sympathie,
la beauté de votre poème (je parle toujours de l'ensemble) est nulle et
non avenue pour lui. La douleur qu'il éprouve, et que renouvelle chacune
de vos inventions, intercepte les impressions littéraires qu'il pourrait
recevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Epigraphe de la Divine Epopée.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ici la montagne où, lavant nos forfaits,</p>
<p>Il voulut expirer sous les coups de l'impie ;</p>
<p>1 Zaïre. Acte II, scène III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ailleurs :</p>
<p>La Puissance, l'Amour avec l'Intelligence,</p>
<p>Unis et divisés, composent son essence a.</p>
<p>Et encore :</p>
<p>Et lui découvre un Dieu sous un pain qui n'est plus 2.</p>
<p>1 La Henriade. Chant X. — 2 Ibid.</p>
<p>a On nous fait sur l'épisode d'Abbadona, dans le poème du Messie, une
objection que nous examinerons plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>résulte une couleur menteuse qui n'a point de nom et n'en peut point
avoir, des tons faux et sourds, une incohérence d'expression, dont tout
le monde ne se rend pas compte, mais que tout le monde sent. Toutefois,
l'offense étant négative, on ne voit pas distinctement le christianisme
nié dans une de ses parties, affirmé dans l'autre, et l'arbitraire
individuel se jouant dans les traditions des siècles. L'héritage peut
sembler intact, et cette illusion qui sauve au lecteur la plus
désagréable des impressions, épargne au poète de la part du lecteur ce
désaveu accablant dont le plus grand talent ne saurait se relever. Mais
comme reconstruction arbitraire de la tradition, rien n'a été tenté, je
le crois, de plus audacieux que la Divine Epopée.</p>
<p>Ce n'est pas, certes, sur un seul point que les données fondamentales du
christianisme sont altérées dans ce poème ; mais nous ne pouvons tout
relever. Il vaudrait la peine, cependant, de signaler la manière dont M.
Soumet fait mourir le globe de la terre. Il est de foi, pour le
chrétien, que ce globe périra soudainement dans une immense
conflagration, et passera, comme dit saint Pierre, « avec un bruit
sifflant de tempête 1. » L'universelle mort le surprendra tout vivant ;
sa fin sera tragique ; et qui sait si cette mort lui survenant au plus
haut période de son développement, il ne sera pas, comme le héros d'un
panégyrique fameux, « enseveli dans son triomphe ? » Quelle voix avait
murmuré cette fatale sentence aux oreilles de l'antiquité ? Je ne sais,
mais elle l'a connue, et ses poètes en ont parlé. Chez M. Soumet, au
contraire, l'univers meurt de</p>
<p>1 2 Pierre, III, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>miers parents, ou même seulement leurs noms. Au contraire, l'auteur de
la Divine Epopée se place sur le terrain et au beau milieu de la
révélation chrétienne, pour nier implicitement ce qu'elle affirme, ou du
moins pour affirmer ce qu'elle n'affirme pas.</p>
<p>Mais le premier grief ne peut pas nous arrêter longtemps en présence de
celui qui porte sur le sujet même de la Divine Epopée. Ce poème a pour
sujet, et devrait avoir pour titre, l'Enfer racheté par une seconde
passion de Jésus-Christ.</p>
<p>Mais laissons le titre, et revenons au sujet, qui est bien l'Enfer
racheté par une seconde passion du Christ. Ceci peut se passer de
commentaire. Chrétien ou non chrétien, il n'est personne qui ne sente
que le dessein annoncé dans ce peu de mots porte en lui-même sa propre
négation, le principe de sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Romains, X, 6 et 7. — 2 Hébreux, VI, 6. — * Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Colossiens, I, 24.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, cette répétition arbitraire de la passion de l'Homme-Dieu est,
dans le nouveau poème, exactement ce qu'elle pouvait être : un petit
événement en comparaison de la première passion. Forcément, l'auteur a
marqué la distance qui sépare les deux faits. Il ne conçoit pas sans
doute la première incarnation autrement que l'Evangile ne la présente,
je veux dire comme l'effet d'un dessein librement et</p>
<p>1 Matthieu, XXVI, 68.</p>
<p>2 [Il semble qu'il faille remplacer ce premier que par: pas].</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Nombres, XXIII, 19.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME ARTICLE 1.</p>
<p>Couvrir d'autres clartés l'Evangile agrandi 2 ;</p>
<p>ou lorsqu'il fait dire au Christ même, crucifié sur le Calvaire infernal :</p>
<p>Peu nous importe qu'après avoir professé, comme seule digne de Dieu et
du Christ, une clémence inépuisable et illimitée, il rentre
involontairement dans</p>
<p>1 Semeur, 12 mai 1841. — * Chant XI. — 3 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon sillon de douleurs ne peut plus s'allonger...</p>
<p>Je ne puis rien pour toi, quand tu serais ma mère 111</p>
<p>J'ai payé ton salut, ne viens pas m'apporter</p>
<p>1 Chant IX.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 HORACE, Art Poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Jean, II, 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh ! par quels souvenirs serais-tu donc liée</p>
<p>A la terre d'exil de nous tous oubliée 1 ?</p>
<p>Eve ne lui dirait pas, lorsqu'elle aventure son voJ vers les régions
inférieures :</p>
<p>La femme doit trembler, enfant, je te le dis,</p>
<p>A chaque pas nouveau fait hors du Paradis 2.</p>
<p>Mais les anges sur toi ne peuvent rien peut-être?</p>
<p>Il te faut regarder la femme pour renaître</p>
<p>LA FEMME a dû guérir le mal qu'elle avait fait 4.</p>
<p>Et l'on ne lirait pas un peu plus loin :</p>
<p>La récolte de Dieu par l'amour fut doublée 1).</p>
<p>Cet amour n'est pas l'amour divin ; c'est un amour de femme que, dans le
monde, on croit distinguer</p>
<p>1 Chant II. — 1 Chant IX. — * Chant XI. — f. Chant XII. —</p>
<p>6 Chant XII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les enfants du ciel le charme le plus doux,</p>
<p>C'est que chacun s'endort dans le bonheur de tous 1 ?</p>
<p>1 Chant Ier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le même passage il définit le bonheur :</p>
<p>Fait des rayons de l'ange et des pleurs de la femme 1.</p>
<p>Lorsque sur les élus, de plus près, brille et tombe</p>
<p>Un regard créateur de la sainte colombe,</p>
<p>Au plus profond du cœur il fait éclore en eux</p>
<p>(Prodige renaissant du toucher lumineux)</p>
<p>D'autres trésors de paix, d'autres élans d'extase,</p>
<p>Comme un rayon du jour fait naître une topaze</p>
<p>Dans les climats heureux où l'amour se plait tant ;</p>
<p>Où l'air a la douceur des soupirs qu'il entend ;</p>
<p>Où Golconde, aux yeux noirs, vient baigner odorante</p>
<p>J'irai plus loin quand j'examinerai le style de M. Soumet. Si
l'afféterie et la mignardise se mêlent,</p>
<p>1 Chant Ier. — 2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oh ! lamentable Christ, tu ne crois plus en toi ;</p>
<p>Ta dernière agonie est de manquer de foi 1 !!!</p>
<p>1 Chant X. - 2 ylatthieu, XXVII, 46. — 3 Jean, XIX, 30. —</p>
<p>4 Jean, XIII. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Daniel, V, 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Apocalypse, XIV, 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui! je suis ton image et ton vivant miroir,</p>
<p>Et dans mes traits bénis c'est toi que tu peux voir !...</p>
<p>Ma gloire sous tes pas fleurit de toutes parts,</p>
<p>Je t'appelle mon père, avec un pur délire 1.</p>
<p>Le mot délire n'est que trop juste, mais un pur délire ! Y pensez-vous
bien ? Un chrétien qui se dit le père de ses œuvres ! Et quelle part
faites-vous donc au Père des esprits ? Que n'avez-vous dit plutôt que le
racheté est le fils de ses œuvres et que ses œuvres elles-mêmes sont les
filles de Dieu ? Pour être beaucoup plus vrai, cela serait-il moins
poétique ?</p>
<p>Si tu m'aimes en Dieu, viens me chercher toi-même.</p>
<p>Il me doit ce miracle - !</p>
<p>L'élément primitif de la grande Géhenne,</p>
<p>Celui dont tout émane aux enfers, c'est la haine 3.</p>
<p>Cela est faux en philosophie comme en religion ; mais cela eût faux
surtout au point de vue adopté par l'auteur, et l'on ne peut s'étonner
assez qu'après avoir énuméré avec complaisance certains éléments du
péché, la haine et la colère, il ne trouve, sur le troisième qui est
l'orgueil, que ces deux vers insignifiants et gonflés de mots :</p>
<p>* Chant 1er. — * Chant IX. — 3 Chant III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le troisième élément du lamentable empire,</p>
<p>C'est l'orgueil, air maudit que tout damné respire 1.</p>
<p>sa pure voix, même dans son délire,</p>
<p>Chantait plus près de Dieu que la céleste lyre 3.</p>
<p>Et puis j'en verserai (de mon sang) la coupe deux fois pleine,</p>
<p>Comme les doux parfums de sainte Madeleine,</p>
<p>1 Chant III. — 2 Chant II. — a Chant II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur tes pieds, Sémida, sur tes pieds glorieux ;</p>
<p>Et ce sang ravivé, ruisseau mystérieux,</p>
<p>Abreuvera de paix, de joie et d'innocence,</p>
<p>Du mystique printemps la riche efflorescence.</p>
<p>Le lis d'Eucharistie en des flots de fraîcheur</p>
<p>De son pur vêtement baignera la blancheur.</p>
<p>Dans la grande moisson plus de tiges brisées :</p>
<p>Et ces gouttes de sang, ineffables rosées,</p>
<p>Topazes de splendeur, perles et diamants,</p>
<p>Chastes saphirs sortis du creuset des tourments,</p>
<p>Luiront au front des saints que ton aile environne 1...</p>
<p>Encore si le poème de M. Soumet n'offrait point de plus grandes
inconvenances ! Mais le défaut de tact religieux y est porté beaucoup
plus loin. Parler ainsi, c'est prendre l'engagement de citer.</p>
<p>Jésus-Christ, dans sa première passion, vit debout, au pied de la croix,
saint Jean et sa mère, le disciple bien-aimé et celle que tous les
siècles appelleront bienheureuse. C'est sur ces personnes saintes que,
selon la belle expression de Saurin, ses regards allaient mourir. Pour
témoins solennels et pour consolateurs de l'agonie de Jésus au Calvaire
nfernal, M. Soumet amène deux réprouvés. Françoise de Rimini et son
adultère amant remplacent Jean et Marie-Madeleine. Ce rapprochement que
le poète devait éviter, il le brave, il l'a cherché, il ne veut pas
qu'il nous échappe :</p>
<p>Il croira voir, trompé par votre front qui prie,</p>
<p>Pleurer, près de saint Jean, Madeleine-Marie 2.</p>
<p>1 Chant X. — 2 Chant XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous faisions pleurer en disant notre histoire...</p>
<p>C'est qu'un soupir de vous semblait s'y faire entendre !</p>
<p>Nous aimer dans l'abîme, oh ! c'était vous attendre1 !</p>
<p>l Chant XI. — 1 Bm&lt;AXGi'.r.. Les deux Sœurs de Charité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En se tenant si loin du véritable sentiment, l'auteur se tient encore
plus loin de la vraie spiritualité. Il n'y en a point dans la Divine
Epopée, et nulle part aussi peu que dans les endroits dont elle serait
l'unique et l'indispensable beauté. On dirait que quand l'auteur étend
la main pour la saisir, elle lui échappe, ne laissant en son pouvoir que
de vaines images. Dei images peuvent être spirituelles, et je comprends
par exemple que celle? du Cantique des Cantiques remuent profondément,
dans une âme religieuse, la</p>
<p>1 Télémaque, livre XIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>faculté qu'on peut appeler mystique ; il ne faut pas les presser
beaucoup pour en faire découler des flots de cette manne secrète ; mais
en sort-il une seule goutte de ces vers qui devraient en être tout
pleins, et où l'on sent très bien l'imitation involontaire du cantique
de la grande amie ?</p>
<p>MADELEINE</p>
<p>Où donc êtes-vous, Christ, notre souffle adorable ?</p>
<p>SÉMIDA</p>
<p>La fleur de l'amandier vous cherche ainsi que nous.</p>
<p>MADELEINE</p>
<p>Les échos endormis au fond des bois d'érable, S'éveillent en disant :
Christ, où donc êtes-vous 1 ?</p>
<p>SÉMIDA</p>
<p>A l'humble nictantès dans la nuit fleurissant...</p>
<p>MADELEINE</p>
<p>Non, le ciel est trop vaste ; et parmi ses aurores, Dans ses bois de
palmiers, sous ses frais mélodores, Nous nous égarerions...</p>
<p>EVE</p>
<p>Oui, mes filles, venez, venez...</p>
<p>MADELEINE</p>
<p>Moi, j'attendrai.</p>
<p>Le parfum de ses pieds dort sous ma chevelure,</p>
<p>Et de mon cœur d'amante embaume la blessure...</p>
<p>1 Chant IX. — - VIRGILE. Eglogue 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis de sa famille,</p>
<p>Comme la grenadille</p>
<p>Fleur de la passion 1.</p>
<p>1 Chant IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>la simplicité presque rustique de ces vers, que l'école moderne trouvera
peut-être bien nus :</p>
<p>Comme un cerf altéré brame</p>
<p>Après le courant des eaux,</p>
<p>Ainsi soupire mon âme,</p>
<p>Seigneur, après tes ruisseaux !</p>
<p>Elle a soif du Dieu vivant,</p>
<p>Et s'écrie en le suivant :</p>
<p>Mon Dieu, mon Dieu, quand sera-ce</p>
<p>Que mes yeux verront ta face 1 ?</p>
<p>1 Psaume XLII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l KLOPSTOCK, Le Messie, chant XIX, v. 91.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment orthodoxes. On oublie aisément la nature de l'ange, la nature de la
chute, pour ne voir qu'une âme pénitente et attendrie. Abbadona en est
peut- être le type le plus touchant ; dans ses douleurs, dans ses
prières, dans la grâce qui lui est accordée, tout le fond du
christianisme se retrouve. Les sucs les plus purs de l'Evangile
abreuvent ces pages admirables ; hérésie pour hérésie, on doit regretter
que celle de M. Soumet n'ait pas porté sur le même point, et ne soit pas
de la même étoffe. Nous ne pouvons transcrire ici cet épisode célèbre ;
mais nous supplions nos lecteurs de le relire, dans l'original ou dans
une traduction, n'importe.</p>
<p>1 Les mots entre crochets n'ont pas été reproduits dans les éditions
antérieures. P. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Les lignes entre crochets n'ont pas été reproduites dans les éditions
antérieures. Voir note de la page précédente. [P. S.]</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME ARTICLE 1.</p>
<p>l Semeur, 19 mai 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sujet, je le répète, est compris dans celui qu'a</p>
<p>1 1 Corinthiens, XV, 26.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ordonnance de la Divine Épopée est belle, vraiment épique. Chacun de
ses douze chants semble sonner une des grandes heures d'un jour de
l'année éternelle :</p>
<p><pb/></p>
<p>One such day</p>
<p>As heaven's great year brings forth 1.</p>
<p>l MILTON, Paradis Perdu, chant V. « Un de ces jours qu'amène la grande
année du ciel)) — trad. Chateaubriand]</p>
<p><pb/></p>
<p>vent ; et l'entrée de Jésus-Christ dans le royaume infernal, prévue par
le lecteur et mystérieusement annoncée au milieu même du récit d'Idaméel
par une commotion soudaine de tout l'enfer, est admirablement placée
après cette histoire de l'Antéchrist racontée par l'Antéchrist lui-même.
Dès lors tout marche vers le dénoûment avec la majestueuse lenteur d'un
torrent de lave, mais sans plus de repos et de relâche que la lave, et
le regard s'attache avec une ardeur pleine d'anxiété sur les scènes de
la seconde rédemption. Nous ne parlons, on le voit, que de l'ordonnance
du poème ; nous faisons abstraction de tout le reste. Si le chant que
l'auteur a intitulé Drame paraît suspendre l'action et l'intérêt, ce
n'est pas une faute de plan, mais d'exécution ; car cette répercussion
de la passion chez les amis du Christ, déplorant son absence, invoquant
son retour, était susceptible d'une beauté morale et mystique dont le
poète, malheureusement, ne l'a pas dotée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Jacques, II, 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous citerions volontiers toute cette controverse étrange ; obligé de
nous borner, nous transcrirons seulement quelques vers pris dans deux
endroits différents, et où l'incrédulité sceptique se caractérise
admirablement elle-même :</p>
<p><pb/></p>
<p>Le doute est le seul dieu dont la voix leur réponde ; Car les vents du
chaos ont soufflé sur le monde.</p>
<p>0 poètes ! pourquoi faire mentir vos vers ?</p>
<p>Cet enfant du hasard en a pris tous les traits.</p>
<p>Si pour contempler l'homme on quitte la nature, L'énigme déplacée en
devient plus obscure, Et ma multiple forme, au sourire moqueur,</p>
<p>Est moins inexplicable encor que votre cœur 1. o ...............</p>
<p>(1 Te le dirai-je, roi ?</p>
<p>Au matin de mes jours je rêvai comme toi ; Fatigué, tourmenté, sur mon
rocher énorme,</p>
<p>De l'énigme du monde et de ma triple forme,</p>
<p>Je voulus la comprendre, et selon mon pouvoir, Distraire mes ennuis dans
l'orgueil du savoir.</p>
<p>Je partis, j'explorai l'univers......</p>
<p>Et je vis, immobile au pied de ma colonne, Jérusalem mentir autant que
Babylone ;</p>
<p>Et lorsque j'entendis vagir le Christ naissant, Long rêve douloureux
d'un monde vieillissant, Mon œil le reconnut sous ses mythes étranges,</p>
<p>Et le sang d'Adonis teignait encor ses langes.</p>
<p>Et mon savoir moqueur, en riant, compara L'agneau de Bethléem au taureau
de Mithra ;</p>
<p>Et je dis, soulevant le voile de Marie :</p>
<p>C'est la mère d'Horus qui change de patrie.</p>
<p>Dieu n'est point Cesse donc d'ameuter les enfers Contre ce nom rival,
mort avec l'univers 2. »</p>
<p>L'art de définir est peut-être celui que M. Soumet possède le mieux ;
mais la définition la plus poétique n'est pas en elle-même une poésie
tout entière. La poésie, en général, ne définit pas les objets : elle
les montre, elle leur donne une forme. Ce que nous de-</p>
<p>1 Chant IV - 2 Chant VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette critique renferme un éloge: du moins elle exclut une critique,
celle qui voudrait ne voir dans la Divine Epopée qu'un ample recueil de
beaux vers. Certes il y a mieux que de beaux vers dans le poème de M.
Soumet ; mais, convenons-en, il y en a tant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lecteurs que la douceur ou la sonorité des syllabes dont ils sont
formés. C'est au vocabulaire spécial de la science, non au dictionnaire
de tout le monde, que sont empruntés les noms suivants, qui sont
harmonieux, mais qui pour nous ont le tort de ne rien nommer : l'avonis,
le nicianiès, l'osmonde, le mélosflore, l'amra, le cymophane,
l'argyrose, le nialel, l'amphisbène, l'anacandaia, le lophire, l'aurone,
l'astiale, le coldor, et beaucoup d'autres. Nous ne voudrions pas faire
rire aux dépens de notre ignorance en confessant, au cas que ces noms
soient généralement connus, que nous du moins nous ne les connaissons
pas. Autant eût valu, du temps de Boileau :</p>
<p>Huer la synecdoque et la métonymie,</p>
<p>Grands mots (disait-il), que Pradon croit des termes de chimie 1.</p>
<p>1 BOILEAC, Epître X.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ces trois mots que trois combinaisons de syllabes mélodieuses.</p>
<p>Chaque souffle de l'air est un enfant qui vole 1 ;</p>
<p>1 Chant Ior.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dirait qu'au Seigneur nous restons plus fidèles</p>
<p>En regardant le nid des mêmes hirondelles 1.</p>
<p>1 Chant VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'un seul homme de moins rend la gloire déserte l !</p>
<p>L'Egypte,</p>
<p>Où la gloire jamais ne crut qu'aux épitaphes</p>
<p>1 Chant III. — : Chant VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autel où descendit sur le géant du glaive (Napoléon)</p>
<p>Le sacre du malheur pour l'absoudre d'un rêve 1 !</p>
<p>Les globes mesurés circulaient dans sa tête 2.</p>
<p>Mais l'affectation de la force nous trouvera tous plus indulgents que
celle de la grâce. Le paradis, les femmes, les anges de la Divine Epopée
rappellent trop le style des gravures de keepsake. Tout, dans l'ordre
des idées de paix, de bonheur, d'harmonie, y porte le caractère de la
femme. Tout est viril dans l'enfer, tout est féminin dans le ciel. Ce
que l'auteur veut nous faire aimer, il le fait léger, impalpable,
transparent, rosé, parfumé, mélodieux ; le style est tout velouté, tout
enrubané, tout plein de mielleuses cajoleries ; la vraie grâce, celle
dont Milton a décoré l'épouse du premier homme, n'est p int rare dans ce
poème, mais trop souvent elle dégénère en mignardise. On ne rencontre
que trop de vers comme ceux-ci :</p>
<p>Les beaux lis de ses pieds que ton regard altère t.</p>
<p>Rêve dont l'aile rose a rafraîchi mon front6.</p>
<p>Avec tes grands yeux noirs, dis, que vois-tu, ma fille ?</p>
<p>1 Chant VI. — 2 Chant VIII. - * Luc, XIX, 10. — * Chant IX.</p>
<p>— 6 Chant V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toi, que vois-tu, ma fille, avec tes grands yeux bleus' ?</p>
<p>Je vois un ciel plus beau dans tes regards bleuir</p>
<p>C'est quand il lui est permis d'être lui-même sous le nom de ses
personnages, c'est encore quand il sort de son sujet, que M. Soumet est
éloquent et magnifique. Son poème qui n'est pas parfait, est tout rempli
de poèmes parfaits ; car ce sont plus que de beaux vers, ces
comparaisons étendues, ces descrip-</p>
<p>1 Chant IX. — 2 Chant IX. — 3 Chant I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la peinture du cheval se débattant sous le cavalier qui le dompte :</p>
<p>Lorsqu'un chef africain veut dompter les élans</p>
<p>D'un sauvage étalon, roi des sables brûlants,</p>
<p>Dans sa nerveuse main frissonne prisonnière :</p>
<p>Il s'élance, retombe, et deux genoux d'acier Etreignent puissamment les
flancs bruns du coursier. L'animal étonné, qu'un poids nouveau
tourmente, Bat son poitrail en feu de sa bouche écumante, Elargit ses
naseaux, et redouble, heurtés,</p>
<p>Ses bonds tumultueux au vertige empruntés.</p>
<p>Son œil indépendant brille en topaze bleue :</p>
<p>En panache de guerre il agite sa queue ;</p>
<p>Par ses hennissements il réclame, irrité,</p>
<p>Loin des jeux du Djérid, l'air de la liberté : S'allonge, s'accourcit,
se penche, se dérobe ;</p>
<p>Ses veines en réseau se gonflent sous sa robe.</p>
<p>Il cache sous ses crins, attristés de l'affront,</p>
<p>L'étoile de sa race empreinte sur son front ;</p>
<p>Saute comme un bélier, tourne comme un orage, Sans pouvoir loin de lui
secouer l'esclavage.</p>
<p>S'il se dresse en fureur, l'homme, tel qu'un serpent, A son cou qui
frémit s'enlace et se suspend ; Aiguillonne ses flancs, s'il part comme
la foudre ;</p>
<p>S'il se renverse et roule, et sillonne la poudre,</p>
<p>Son vainqueur suit sa chute, et sans quitter le crin, Soumet sa bouche
ardente aux morsures du frein.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi j'asservirai l'amour, flamme irritée, Tourbillon qui m'entraîne en
sa course indomptée 1.</p>
<p>Les vers qui suivent sont un tableau de l'industrie, ou plutôt de
l'industrialisme moderne :</p>
<p>Le monde se divise, et de ce double camp La moitié la plus vaste échappe
au Vatican.</p>
<p>Le vieux catholicisme, enfin forcé d'absoudre, Amoindrit chaque jour le
cercle de sa foudre. Alors le doute règne et suit en hésitant</p>
<p>D'un espoir tourmenté le mirage inconstant.</p>
<p>Et soudain, adorant l'ombre qui l'enveloppe, L'âge de l'industrie, avare
et dur cyclope, Semble emprunter leur force aveugle aux éléments, Pour
étouffer l'esprit entre ses bras fumants :</p>
<p>Le monde dégradé prend la vapeur pour âme ! Fournaise où ne se trempe
aucun mâle ressort, Nul bouclier divin de ses forges ne sort ;</p>
<p>Qu'on nous permette encore de citer le morceau suivant sur la Russie :</p>
<p>1 Chant V. - 2 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux limites du globe adossée et durcie, Colosse de frimas, la sauvage
Russie,</p>
<p>Ce fut un éléphant monté par la victoire, Qui, fier d'avoir courbé sous
ses pesantes lois La Perse où je (Napoléon) voulais exiler ses exploits,
Revient vers l'Occident avec ses tours guerrières ; Sa trompe de
l'Europe arrache les barrières ; De son ciel despotique il nous porte la
nuit. Ecrasant quelquefois le czar qui le conduit, Dotant son dur pays
des délices du nôtre, Avançant chaque siècle un pied après un autre,
Ainsi que le Danube il traverse le Rhin ;</p>
<p>Son sillon d'esclavage est creusé dans l'airain. S'il se couche un
moment sur le sol qu'il dérobe, Il prend, pour son sommeil, tout un côté
du globe ; Et pour sortir vainqueur du funeste défi, Au monstre
belliqueux cinq cents ans ont suffi1.</p>
<p>Mais rien n'est peut-être plus grandiose, et ne donne aussi bien la
mesure de M. Soumet, que le morceau par lequel s'ouvre son poème, et qui
présente son dessein sous une forme allégorique :</p>
<p>1 Chant VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un grand aigle, planant sur un ciel nuageux,</p>
<p>Veut savoir s'il est roi de l'empire orageux,</p>
<p>Son vol s'y plonge... il vient, l'aile sur sa conquête, Se placer, comme
une âme, aux flancs de la tempête ; Et surveiller, de près, tous les
feux dont a lui</p>
<p>Ce volcan voyageur qui s'élance avec lui.</p>
<p>Mais brisé dans sa force, il hésite, il tournoie ; L'horizon de la
foudre autour de lui flamboie,</p>
<p>Et, sous le vent de feu courbant son vol altier,</p>
<p>Ce roi de la tempête en est le prisonnier.</p>
<p>Emblème tourmenté de l'existence humaine,</p>
<p>Un tourbillon l'emporte, un autre le ramène ;</p>
<p>Son cri royal s'éteint au bruit tonnant des airs ; Un éclair vient
brûler son œil rempli d'éclairs. Alors, tout effaré, comme un oiseau de
l'ombre,</p>
<p>Ou pareil, dans la nue, au navire qui sombre,</p>
<p>On voit, aux profondeurs de cet autre .océan, Flotter, demi-noyé,
l'aigle aveugle et béant.</p>
<p>La grêle bat son flanc qui retentit... L'orage, Comme un premier
trophée, emporte son plumage.</p>
<p>Il cherche son soleil : mais, d'ombres tout chargé, Sur un écueil des
cieux le soleil naufragé</p>
<p>A perdu, comme lui, son lumineux empire :</p>
<p>Son disque défaillant dans le nuage expire ;</p>
<p>Et l'ouragan, vainqueur de son triste flambeau, Engloutit l'aigle et
l'astre en un même tombeau 1.</p>
<p>Nous citerions une quantité de morceaux dignes de figurer avec ceux-ci :
ainsi la description de Con- stantinople 2 ; le Stabat de Pergolèse 3 ;
la fête de</p>
<p>1 Chant Ier. — 2 Chant IV. — 3 Chant Ier. — 4 Chant IV. —</p>
<p>5 Chant VII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Et qui semblait porter, magnifique parure,</p>
<p>Une triple auréole au lieu de chevelure 2.</p>
<p>... Que sous son froid ciseau ne rencontrerait pas,</p>
<p>Des formes du génie essayant le mélange,</p>
<p>Phidias évoqué pour sculpter un archange 3.</p>
<p>Ici c'est un vers tout entier qui marque le pas entre deux autres :</p>
<p>Afin d'y consacrer, merveille illuminée,</p>
<p>Du marteau de Cambyse et du sceptre romain 6.</p>
<p>— Sentiez-vous auprès d'eux, charme qu'on ne peut dire,</p>
<p>Se fondre votre cœur dans leur premier sourire 6 ?</p>
<p>Le procédé est souvent appliqué avec beaucoup d'adresse et de bonheur ;
mais les vers qu'on vient de lire prouvent que ce bonheur n'est pas
constant. Dans un distique tel que celui-ci :</p>
<p>1 Chant IV. — * Chant V. — 8 Chant V. — * Chant VI. — 8 Chant</p>
<p>VI. - « Chant VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>OEdipe enfin triomphe ; aveugle radieux,</p>
<p>L'Euménide pour lui frappe aux portes des Dieux 1 ; la cheville est un
clou d'or ; mais trop souvent c'est une cheville et qui n'est pas même
rivée.</p>
<p>LETTRE DE SOUMET A VINET 2</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>Permettez-moi de vous remercier de la constance infatigable avec
laquelle vous avez analysé mon poème ; c'est pour moi un beau triomphe
d'avoir attiré l'attention d'un critique aussi haut placé que vous, et
je profiterai avec empressement et bon-</p>
<p>1 Chant V.</p>
<p>' Numéro du 2 juin 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>heur, pour ma prochaine édition, de quelques idées développées dans
votre dernier article.</p>
<p>Voici ce qu'on lit dans ma préface :</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais profession de foi fut-elle plus entière ? pourquoi donc élever un
débat qu'elle rend impossible ? pourquoi s'armer de tout un Dieu contre
le néant d'un rêve épique ? pourquoi invoquer l'éternelle vérité à
propos d'un livre où l'auteur a écrit lui-même sur le frontispice :
MENSONGE ! ! !</p>
<p>Je m'arrête ... Mais peut-être votre devoir de</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être avec une haute considération,</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Votre très humble et très obéissant serviteur,</p>
<p>ALEXANDRE SOUMET.</p>
<p>Paris, ce 21 mai 1841.</p>
<p>RÉPONSE DE VINET 1</p>
<p>M. Soumet a rendu justice au sentiment qui nous a rendu sévère envers
son ouvrage. Il ne nous appartenait pas de l'être pour notre compte ;
mais nous étions tenu de l'être pour le compte des principes ; la
conscience même de notre faiblesse ne nous en</p>
<p>1 Semeur, 2 juin 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>dispensait pas. M. Soumet l'a compris, et nous l'en remercions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais non, non, il n'en est point ainsi, et je désavoue l'une et l'autre
supposition. Non, il ne raille ni ne badine, celui qui nous fait part,
avec une si noble candeur, des expériences de sa vie, celui qui a connu
« les miraculeux apaisements de la miséricorde divine, » celui qui a
senti « la force rédemptrice triompher en lui du désespoir, » et «
Jésus- Christ descendre lui-même pour le racheter dans l'enfer de son
âme. » Nous bénissons ces touchantes paroles qui nous rendent l'homme et
le chrétien où nous n'avions rencontré que le poète, et nous lui offrons
de bon cœur, de bien bas sans doute, la main d'association.</p>
<p>Notre estime pour M. Soumet sort de cette courte polémique aussi entière
que notre admiration pour son talent. Une critique sérieuse est si
rarement acceptée, alors même qu'on ne la redoute pas ! M. Soumet, en
l'accueillant, en l'honorant, s'il nous est permis de le dire, a bien
montré quel il est, et nous a fait comprendre qu'en fait de procédés et
de sentiments, il est franc de toute hérésie 1.</p>
<p>A. V.</p>
<p>1 La lettre de Vinet est suivie, dans le Semeur de ce Post-scripium :</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE VINET A SOUMET</p>
<p>Montreux, 5 juin 1841.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dirai plus qu'un mot : un homme dont l'autorité est bien grande
(il suffirait de le nommer), trouve que je n'ai pas été complètement
juste ; j'ose lui répondre que, si je ne l'ai pas été, c'est que je n'ai
pas eu le temps de l'être. Je serai heureux, Monsieur, si vous croyez à
la droiture de mon intention, et si vous ne doutez ni de la sincérité de
mon admiration, ni de celle du respect avec lequel j'ai l'honneur d'être,</p>
<p>Monsieur, votre très humble et très obéissant serviteur.</p>
<p>VINET.</p>
<p>RÉPONSE DE SOUMET A VINET</p>
<p>Ce 20 août 1841.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Comment avez-vous pu croire que ma susceptibilité s'était alarmée de
votre réponse insérée dans le Semeur ? J'espérais que l'ouvrage, dont
vous aviez rendu un compte si magnifique, vous avait révélé mon âme et
que vous ne pouviez me supposer atteint des misérables vanités si
communes aujourd'hui dans notre littérature. Le sentiment de la
reconnaissance est le seul qui m'eût été inspiré par vos beaux articles,
renfermant assez d'éloges pour consoler de toutes les critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je m'aperçois que mon ardeur philosophique m'entraîne trop loin.</p>
<p>Pardon si je n'ai pas tracé moi-même cette lettre, mes pauvres yeux me
refusent leur secours.</p>
<p>Agréez, je vous prie, le témoignage de mes sentiments les plus distingués.</p>
<p>Alex. SOUMET.</p>
<p><pb/></p>
<p>ULRIC GUTTINGUER</p>
<p>ARTHUR, OU RELIGION ET SOLITUDE</p>
<p>Un volume in-8°. — 1834.</p>
<p>PREMIER ARTICLE 1</p>
<p>1 Semeur, 24 juin 1835.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'oeuvre de Dieu pour la conversion des âmes est évidemment construite
sur un plan ; ce plan lui-même a dû être pris sur les dispositions
actuelles de la nature humaine ; l'adaptation de l'œuvre au plan, et du
plan aux données psychologiques et naturelles, constitue sans doute un
véritable système ; la conversion, par conséquent, et le salut s'opèrent
d'après un système ; et des observations mille fois répétées ont dû
faire démêler dans l'histoire du plus grand événement moral, je veux
dire de la conversion, un ordre général que les théologiens ont appelé
l'ordre de la grâce divine, et qu'ils ont essayé de retracer. Mais bien
des causes, qu'on peut facilement supposer sans que je les indique, ont
de plus en plus, dans la pensée des théologiens, resserré vers son
centre le cercle immense où se meut librement et par mille
circonvolutions, la divine miséricorde du Père des esprits. La marche de
la conversion a été écrite une fois pour toutes, son histoire
invariablement tracée, toutes les âmes sommées, pour ainsi dire, de
partir du même point et d'arriver par le même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>constances de tout genre des données premières que Dieu a disposées à
l'avance, les observer avec une attention tranquille, n'écrire
l'histoire des faits qu'après les faits accomplis, et jamais l'histoire
de chaque fait comme celle d'un autre, et enfin nous réjouir, en
rapprochant toutes ces histoires, de voir, du sein de leur infinie et
brillante diversité, ressortir une unité majestueuse, l'unité des grands
traits et non celle des formes et des incidents ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il n'est pas bon que l'homme soit seul 1. » L'association, quelque
abus qu'on en fasse, est pourtant la condition de presque tous les
développements ou perfeo tionnements. Mais si rien ne s'accomplissait
hors d'elle, aurait-on l'occasion de constater d'une manière irrécusable
ce que peut, dans l'absence de tout intermédiaire, la vérité mise en
contact avec l'âme ou l'intelligence ? Le résultat, dans des cas
pareils, pourra manquer de perfection, de plénitude, de régularité ;
mais il sera pur, le document sera authentique, le témoignage sera naïf
; et bien des instructions précieuses pourront en ressortir pour les
esprits attentifs et réfléchis, surtout pour le. esprits candides.</p>
<p>1 Genèse, II, 18.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour aujourd'hui, je me sépare d'Arthur, mais c'est pour y revenir
bientôt : puissè- je y ramener mon lecteur 1</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME ARTICLE 1.</p>
<p>1 Semeur, 1er juillet 1835.</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux jouir du coup d'œil ; je restai saisi d'une grande et sainte
admiration.</p>
<p>1 Arrivée dans la solitude.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les maximes contenues dans l'Ancien Testament me paraissent témoigner au
même degré d'une haute sagesse et d'une civilisation très avancée.</p>
<p>L'étude des événements qu'il renferme est souvent triste et d'une
atrocité qui jette dans l'âme le doute le plus amer, et presque le
désespoir.</p>
<p>Il en est tout autrement de la méditation de la sagesse répandue en tant
d'endroits de ce livre des livres, de cette source de poésie, de morale,
de prudence et de piété. La sagesse y prend souvent un langage adorable,
piquant, enchanteur, spirituel et divin 1.</p>
<p>1 De la Bible.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que je porte légèrement le poids des fautes passées ! et cependant que
ces fautes sont grandes !</p>
<p>Mon Dieu ! cette sécurité est-elle un piège de votre immortel ennemi, de
celui des hommes, ou un signe de votre clémence et de votre prédilection ?</p>
<p>Eh 1 de quoi, mon Dieu, me récompenseriez-vous ?</p>
<p>Si j'avais eu la force de faire le mal tout entier, ne l'aurais- je pas
fait ? N'en ai-je pas eu l'intention, la volonté ? Ne l'ai-je pas tenté
? Ne vous ai-je pas maudit avec fureur de m'avoir retiré les moyens de
le faire ? N'ai-je pas pleuré, avec des cris de rage, de l'impuissance
où vous m'aviez mis de ne pas devenir le plus misérable et le plus
infortuné des hommes ? Ne vous ai-je pas maudit pour cette dernière voix
que vous aviez placée dans mon cœur, qui criait sans cesse pour
m'arrêter, et m'arrêtait sur les bords du plus profond de l'abîme ?
N'ai-je pas fait comme celui qui insulterait l'homme qui l'aurait retiré
du précipice, parce qu'il l'en aurait enlevé sanglant et déchiré ? De
quoi donc puis-je me prévaloir envers vous, ô Seigneur ! et comment
ai-je mérité la paix que vous m'accordez ?</p>
<p>Ah ! que vous me rendez confus et reconnaissant1 1</p>
<p>1 Méditations. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous le demandons, ne vaut-il pas mieux sentir ces choses que de les
savoir ?</p>
<p>Si vous m'épargnez vos châtiments, ô mon Dieu ! c'est que vous lisez
dans mon âme tout cet amour qui m'est venu pour vous. Mais puis-je faire
valoir cet amour comme un mérite, quand c'est un don si grand de votre
grâce, quand j'y trouve tant de bonheur 1 ?</p>
<p>1 De la Prière..</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Méditations. XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>La bonne, interdite et surprise, me dit : « C'est ce vieux auquel
Monsieur fait donner du pain... Il est bien malheureux ! »</p>
<p>— Mais, c'est que...vraiment!... Oh! n'est-ce pas, Monsieur, il est
affreux ! »</p>
<p>1 Fragments. VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Contemplons ! admirons ! adorons !... Qu'elles sont ravissantes, les
fleurs du ciel échappées des mains de tes anges,</p>
<p>ô Seigneur !</p>
<p>Nous nous sommes prescrit de ne relever que les côtés les plus sérieux
du livre que nous examinons</p>
<p>1 Fragments. XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Knapp, poète allemand, a montré, dans un admirable morceau sur la
cathédrale de Strasbourg, comment on peut parler de ces monuments en
poète et en chrétien. Voir la Christoterpe de 1833.</p>
<p>2 M. Nisard, dans son beau livre sur les poètes latins de la décadence,
a signalé ce caractère dans la littérature de notre époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>causes profondes ; il est l'effet, en même temps que le symbole, de
l'état actuel de la morale et de la société.</p>
<p>Ce ne sont plus de ces clartés limpides et douces qu'il faut aux hommes
de ce siècle ; ce sont des feux rouges et éclatants, auxquels on se brûle.</p>
<p>Les voix calmes ne sont plus entendues. Les honnêtes gens eux-mêmes sont
en colère. Ce ne sont que passions et violences dans les affaires
publiques et particulières.</p>
<p>C'est que l'Evangile est oublié, méconnu, repoussé... C'est que, d'un
autre côté, la jeunesse s'enflamme aux écrits d'éloquence, sublime, il
est vrai, dans quelques parties, mais violente, passionnée, égarée, dont
on la nourrit.</p>
<p>C'est que ces écrits si pleins d'images, de mouvements et de toutes
sortes de magies, ne contiennent au fond ni vérité divine ni sagesse.</p>
<p>Et quand ce ne sont point de ces paroles retentissantes, enflammées, ce
sont des discussions, des analyses d'une remarquable finesse et
subtilité ; c'est une dissection, une anatomie du corps social, savante,
si l'on veut, profonde et curieuse ; mais tout cela encore trop
difficile, trop ardu, et poussant les esprits vers une recherche ardente
de vérités</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'aucun autre docteur ne m'explique tes lois ;</p>
<p>Que toute créature, en ta sainte présence,</p>
<p>S'impose le silence</p>
<p>Et laisse agir ta voix 2.</p>
<p>Encore une remarque, et que le génie de la critique nous laisse en
repos. La préface d'Arthur nous fait en-</p>
<p>1 Contemporains. — 2 P. CORNEILLE, traduction de l'Imitation de</p>
<p>Jésus-Christ.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME ARTICLE 2.</p>
<p>Deuxième édition d' « ARTHUR». — 1837.</p>
<p>1 Arthur a été publié, en 1834, sans nom d'auteur. (Edit.)</p>
<p>2 Semeur, 26 juillet 1837.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il soit bien entendu, au reste, que c'est la forme générale, le
cadre, que nous nous permettons de critiquer ; le fond nous a paru, en
général, solide et précieux autant que touchant. Nous aimons à
reconnaître partout une âme sérieuse et mûrie. L'intention toute
chrétienne de l'auteur nous est évidente. Nous le louons en particulier
d'avoir été sobre, ou plutôt de s'être entièrement abstenu de ces
détails de passion que ses souvenir- lui fournissaient en trop grande
abondance, et qui pouvaient aisément tenter un talent de la nature du
sien. t( Quel que soit, dit-il, le dessein moral de la</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Introduction.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Esaïe, VIII, 20. - 2 Math. XII, 45; Luc, XI, 25. - 3 Jean,</p>
<p>X, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>O Navis, referent in mare te novi</p>
<p>Fluctus1 !....</p>
<p>et quelque chose peut-être de ce qui suit...</p>
<p>1 HORACE, Odes, Livre I, ode XIV : « 0 navire 1 de nouveaux flots
t'emporteront vers la haute mer » [si tu t'éloignes du port.] P. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGE SAND</p>
<p>A propos du livre de M. le comte</p>
<p>THÉOBALD WALSH</p>
<p>1 Semeur, 14 juin 1837.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on voit la littérature d'un peuple revêtir simultanément deux
caractères si opposés, on se demande peut-être ce que devient le fameux
axiome :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel fut le mouvement des esprits, lorsque, vers le 18 brumaire, la
littérature se présenta de nouveau pour embellir les bienfaits de
l'ordre renaissant et les loisirs de la paix intérieure. Ce que cette
nouvelle littérature apporta d'idées subversives de tout ordre ne
saurait s'imaginer. La liberté du divorce jusqu'au point d'une
promiscuité brutale, l'adultère élevé presque au rang de vertu, la
maternité hors du mariage rendue respectable, le suicide préconisé, et
partout les croyances religieuses mises en état de suspicion,</p>
<p><pb/></p>
<p>telles sont les idées que les romans et les drames de cette époque
recommandèrent avec sérieux, avec une chaleur passionnée, et, on doit le
dire, avec l'accent de la conviction.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous l'Empire, la morale et la religion, l'ordre social par conséquent,
devinrent choses officielles, vérités de convention. La littérature de
cette époque est généralement une honnête littérature ; tout tend au bon
et au vrai, mais c'est un vrai sans portée, un bon sans élan; le
désordre extérieur se tait,, mais rien ne se construit, rien ne prend
vie ; en morale</p>
<p><pb/></p>
<p>comme en religion, cette période n'a rien fondé ni rien préparé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILE SOUVESTRE</p>
<p>RICHE ET PAUVRE</p>
<p>2 vol. in-8°. — 1836 1.</p>
<p>1 Semeur, 7 décembre 1836.</p>
<p><pb/></p>
<p>humanitarismes, l'un de tête et l'autre de coeur ; nous avons dit notre
avis sur le premier : assurons le second de notre sympathie. Il se
trompe, nous en avons la conviction ; mais il n'y aurait pas de plus
belle erreur, si l'erreur pouvait être belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Souvestre, l'un de ces esprits d'élite qui se sont aimantés au
contact du saint-simonisme, est bien loin de se faire un objet d'art,
c'est-à-dire un jeu, des souffrances de l'humanité ; mais il ne s'est
pas toujours défendu de cette amertume que le christianisme transforme
en une tristesse calme et sérieuse. L'indignation déborde dans son
Echelle de Femmes, ouvrage plein d'imagination et d'esprit, et, ce qui
vaut mieux encore, d'une compassion généreuse, où l'on voit l'auteur
chercher dans tous les rangs de la société la preuve qu'un sexe tout
entier est la victime des iniquités de l'autre. Il est impossible d'être
plus vrai dans le détail, plus poignant, plus douloureux ; impossible de
s'identifier plus complètement avec chaque souffrance, d'en mieux
exprimer tout le fiel. On est positivement malheureux de cette lecture
où le talent et l'esprit semblent devenir pour l'âme des instruments de
supplice ; on trouve l'auteur cruel envers son lecteur, et même envers
la-portion de l'humanité dont il plaide la cause ; on le trouve cruel
envers lui-même, qu'il a contraint de séjourner au milieu de tant de
douleurs pour en recueillir les moindres sanglots. On sent (et c'est ce
qui rend l'impression presque désespérante), on sent que toutes choses
ont pu, ont même dû se passer ainsi ; et sans peine on se porterait
garant du moindre détail de chacune de ces histoires. Mais, aprèù tout,
on se demande ri l'écrivain a été</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois il est beau d'espérer, et plus beau encore de se dévouer sans
espérance ; mais, au reste, quand est-on guéri d'espérer ? On ne
croirait pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Après avoir montré le malheur d'être pauvre, il semble que</p>
<p>Chirurgien de marine, récit inséré dans la Revue de Paris du 6 novembre
1836, et dont nous détachons deux fragments :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Psaume LI, 7. - 2 Matthieu, XXVI, 11.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'idéal de la médiocrité d'âme, des caractères effacés</p>
<p>Souvestre jaillissent des faits, comment ces faits eux-mêmes se tournent
en maximes, et comment la simple narration devient chez lui de
l'enseignement :</p>
<p><pb/></p>
<p>tres doués d'un esprit moins négatif ou de passions plus vives eussent
critiqué et calomnié, uniquement pour faire quelque chose.</p>
<p>Et pourtant il y avait bien aussi dans cette enfant de douces et de
séduisantes grâces ! Descendue du piédestal et dépouillée de ses
draperies de déesse, cette pauvre fille eût été charmante ; mais la
poésie de son âme était, comme celle de son visage, plus aimable
qu'élevée ; il lui manquait ce quelque chose de grave et de saint qui
marque les natures d'élite. C'était un de ces anges terrestres auxquels
il n'était poussé que deux ailes, la tendresse et la bonté, ailes trop
faibles pour l'emporter dans les sphères sublimes de l'amour. Un bonheur
de la terre lui suffisait, et elle n'avait jamais désiré les sacrifices.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces citations feront apprécier l'un des mérites par lesquels l'auteur de
Riche et Pauvre a remplacé celui des créations aventureuses qui nous
portent sans</p>
<p>1 Tome I, Chapitres VII et VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans contredit, le dévouement est l'unique consolation et l'unique
bonheur ; et cette idée est, en morale, la porte qui s'ouvre entre
l'erreur et la vérité. Mais cette porte, il faut la passer. Or, l'idée de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas su me garantir des longueurs que je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GUSTAVE DROUINEAU</p>
<p>CONFESSIONS POÉTIQUES 1</p>
<p>1 Semeur, 12 février 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la vérité, l'auteur a pu être bien aise de faire une expérience en
même temps qu'une confession. Il a</p>
<p><pb/></p>
<p>voulu (c'est lui qui nous l'apprend) faire entrer la psychologie dans le
domaine de la poésie. Louable dessein, s'il n'était pas accompli depuis
longtemps. La poésie, en tant qu'elle fait de l'homme son objet, n'est
guère autre chose que de la psychologie appliquée. Si elle ne traite pas
les questions ex cathedrâ, elle n'en est pas pour cela moins vraie,
moins instructive ; elle l'est davantage peut-être ; et elle a la
vivacité par-dessus. Je ne sais si les poètes dramatiques ne sont pas
les premiers des psychologistes ; du moins est-il vrai de dire, avec
Vauvenargues, « qu'il est plus facile de caractériser les hommes que de
faire qu'ils se caractérisent eux-mêmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>parlaient d'eux-mêmes que peu et rarement ; et si de temps en temps ils
prenaient une place dans un coin de leurs tableaux, l'œil du lecteur les
cherchait avec complaisance dans ce réduit modeste ; et le peu qu'ils
révélaient d'eux-mêmes, arraché d'ordinaire par une vive émotion, était
précieusement recueilli.</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa jeunesse. Il a mêlé, fondu tous ses chagrins ensemble, les plus
mystiques avec les plus vulgaires, et en a composé une sorte de maladie
poétique dont il dit avoir été guéri par la foi.</p>
<p>Je ne me suis pas dit dans un stérile orgueil :</p>
<p>« Mon feu ranimera notre foi presque éteinte. »</p>
<p>L'hôte nouveau se tient humblement près du seuil.</p>
<p>Nous ne le croyons pas. D'abord, parce que la des-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi ne consulter que vos tristes sciences !</p>
<p>N'entendez-vous jamais crier vos consciences ?</p>
<p>Mais il n'approfondit point cette idée ; et le fait qui domine dans la
religion de tous les peuples, qui a créé</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sens dans lequel on reçoit l'Evangile détermine jusqu'au ton et aux
couleurs dont on fait usage pour</p>
<p><pb/></p>
<p>le célébrer. Je n'ai pas besoin que M. Drouineau me récite son credo
pour savoir quelle est la nature de son christianisme. Son style est un
symbole tout entier, du moins un symbole négatif. Jamais un chrétien
dans le sens des apôtres et des pères n'eût trouvé sous les arceaux des
vieilles basiliques quelque chose qui s'appelle</p>
<p>Volupté rêveuse des pleurs.</p>
<p>Je ne sais si le P. Berruyer lui-même, qui a traduit la Bible en roman,
eût dit que Jésus-Christ sur le Calvaire était</p>
<p>Heureux de ses douleurs qui rachetaient la terre.</p>
<p>Enfin, je ne crois pas qu'aucun interprète candide de la doctrine
évangélique en reconnût l'esprit et le langage dans les vers suivants :</p>
<p>Heureux qui, de la foi méditant le mystère,</p>
<p>Dans le cœur d'une épouse, habile solitaire,</p>
<p>Cultive l'humble enclos tracé par ses aïeux,</p>
<p>Elève ses enfants dans la crainte des cieux,</p>
<p>Et s'exerce aux vertus : les vertus sont les ailes</p>
<p>Qui rapprochent les cœurs des voûtes éternelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>En vain pour rappeler ces beaux rêves qu'on pleure</p>
<p>Comme on songeait alors on ne peut plus songer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais jamais dans les airs mon aile balancée</p>
<p>N'a fermé sans fléchir la courbe commencée.</p>
<p>Et, seul, j'encourageai ma fierté délaissée</p>
<p>A languir, auguste rebut.</p>
<p>ni, comme dans la même pièce :</p>
<p>Un nom 1 c'est un garant pour les écrits de l'homme,</p>
<p>Il faut en renouer le culte interrompu.</p>
<p>Il évitera les ellipses dures et les appositions disgracieuses que
présentent les vers suivants :</p>
<p>Tout repose harmonie</p>
<p>La foi</p>
<p>Porte les monts, dans l'Idumée</p>
<p>Brille étendard....</p>
<p>... Le bloc du granit colossal,</p>
<p>Etendu lourdement, abrupte seigneurie.</p>
<p>Mais on me la ravit esclave par l'hymen.</p>
<p>Rêvant des traits de femme, ange qui m'appartienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un souple parler, naïve poésie,</p>
<p>Qui se plaît dans le coeur ;</p>
<p>et il ne gâtera plus sa diction par des expressions comme les suivantes,
qui sont de véritables contorsions du style :</p>
<p>De ses tremblantes mains élevant sur sa tête</p>
<p>Le prestige lointain du calice doré.</p>
<p>Le tiède éclat du jour.</p>
<p>La nature</p>
<p>Vous imprègne de son repos.</p>
<p>Le ciel</p>
<p>Ce sublime manteau de mondes tacheté.</p>
<p>Par sa tendresse évaporant sa vie.</p>
<p>Le malheur me tient-il d'un bras raide et plombé ?</p>
<p>Jamais plombé n'a eu cette acception.</p>
<p>Quand on est fustigé d'une voix qui dit : Va !</p>
<p>Qui l'aime ne saurait l'aimer du bout des lèvres.</p>
<p>Mais par instants il faut briser ce deuil.</p>
<p>Méditer l'ouragan qui mange les rivages,</p>
<p>etc., etc.</p>
<p>Il ne dira donc plus :</p>
<p>Byron loin d'Ecosse emporté ;</p>
<p>pas davantage :</p>
<p>Il en est de plus bel le ;</p>
<p>encore moins :</p>
<p>Toi qui donne une éternité.</p>
<p>et :</p>
<p>Elle qui m'eût partout suivie.</p>
<p>Il ne lui en coûtera plus rien de choisir de préférence</p>
<p><pb/></p>
<p>Un cœur tel que le tien devait être nié,</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>PORT-ROYAL, PAR M. SAINTE-BEUVE</p>
<p>Tome Ier J.</p>
<p>1 Courrier suisse, 29 mai 1840. Voir Préface p. XLIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peut l'être mal ; on n'est très sûr que de ce qu'on sait de très près 1. »</p>
<p>1 Tome Ier, page 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>surés et les mieux sentis (cela marche de front) aux grandes
manifestations d'un principe divin dans les personnages éminents de
cette histoire. Ce livre est, pour le moins, un livre de bonne foi.</p>
<p>triste de Port-Royal dans nos riantes contré^:;Ces-res- souvenirs nous
honorent ; n'oserons-nous p^ dire qi(J:ls honorent l'écrivain célèbre
qui s'est compila içs jsènïet'</p>
<p>dans son ouvrage ?</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>Pages</p>
<p>PRÉFACE V</p>
<p>I. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER : VOlUpté 1 CHAPITRE DEUXIÈME : Pensées d'août ... 19</p>
<p>Premier article 19 Deuxième article 32</p>
<p>CHAPITRE TROISIÈME : Port-Royal .... 48</p>
<p>Premier article 48 Deuxième article 62</p>
<p>II. EDGAR QUINET.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER : Ahasvérus 85</p>
<p>Premier article 85 Deuxième article 107 Post-scriptum 122</p>
<p>CHAPITRE DEUXIÈME : Prométhée .... 127</p>
<p>Premier article 127 Deuxième article 141 Troisième article 160</p>
<p>III. MICHELET.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER : Histoire de France</p>
<p>(Ier et IIe volume) 185</p>
<p>Premier article 185 Deuxième article 195</p>
<p>CHAPITRE DEUXIÈME : Histoire de France</p>
<p>(IIIe volume) ......... 211</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>CHAPITRE TROISIÈME : Histoire de France</p>
<p>(IVe, Ve et VIe volumes).... 227</p>
<p>Premier article 227 Deuxième article 240</p>
<p>IV. MIGNET.</p>
<p>Notices et Mémoires historiques 254</p>
<p>Premier article 254 Deuxième article 265</p>
<p>V. ALEXANDRE SOUMET.</p>
<p>VI. ULRICH GUTTINGUER.</p>
<p>Arthur ou Religion et Solitude 382</p>
<p>Premier article 382 Deuxième article 393 Troisième article 407</p>
<p>VII. GEORGE SAND.</p>
<p>(A propos du livre du comte Théobald Walsh) 420</p>
<p>VIII. ÉMILE SOUVESTRE.</p>
<p>L'Echelle des femmes et Riche et Pauvres... 433</p>
<p>IX. GUSTAVE DROUINEAU.</p>
<p>Confessions poétiques 454</p>
<p>APPENDICE. SAINTE-BEUVE.</p>
<p>:by\</p>
<p>Port-Royal ......... J 3 M •.. i &lt;\. 466</p>
<p>i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Volumes publiés par la Société d'Edition Vinet</p>
<p>DISCOURS SUR QUELQUES SUJETS RELIGIEUX</p>
<p>Texte avec les variantes des éditions successives.</p>
<p>Préface de A. CHAVAN.</p>
<p>Prix : 10 fr.</p>
<p>NOUVEAUX DISCOURS</p>
<p>SUR QUELQUES SUJETS RELIGIEUX</p>
<p>Texte avec les variantes des éditions successives.</p>
<p>Préface de A. CHAVAN.</p>
<p>Prix : 8 fr.</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR LA</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE AU XIXe SIÈCLE</p>
<p>Préfaces de P. SIRVEN.</p>
<p>Tome 1er. Mme DE STAEL ET CHATEAUBRIAND</p>
<p>Prix: 12 fr.</p>
<p>Tome II. LAMARTINE ET VICTOR HUGO</p>
<p>Prix : 10 fr.</p>
<p>Tome III. SAINTE-BEUVE, EDGAR QUINET, MICHELET, ETC.</p>
<p>Prix : 12 fr.</p>
<p>PHILOSOPHIE MORALE ET SOCIALE</p>
<p>Préfaces de PH. BRIDEL.</p>
<p>Tome 1er. — Prix : 10 fr.</p>
<p>Tome Il. — Prix : 10 fr.</p>
<p>PHILOSOPHIE RELIGIEUSE</p>
<p>Préface de Pu. BIUDEL.</p>
<p>Prix : 14 fr.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
