<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bergerat, Émile (1845-1923)">Émile Bergerat</author>
<title>Souvenirs d'un enfant de Paris. [Volume 3] / Émile Bergerat</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bergerat, Émile (1845-1923)</author>, <title>Souvenirs d'un enfant de Paris. [Volume 3] / Émile Bergerat</title>, <date>1911</date>,description :,348 pages
</bibl>
<publisher>E. Fasquelle (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65151k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1911">1911</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>OEBUTtyUNB SENE DE DOCUMENT ENCOUtBMt</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILE BERGERAT</p>
<p>SOUVENIRS 1)'UN</p>
<p>ENFANT DE PARIS</p>
<p>TROISIÈME VOLUMH</p>
<p>-LAVIE MODERNE-LE VOLTAIRE-LE N0)11879-1884</p>
<p>PARIS</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE-CHARPENTIER EU6ÊOE FtSQUEt.t.E. tOTEOB</p>
<p>il, BOS BB CttEttELt.E, t t</p>
<p>1912</p>
<p><pb/></p>
<p>EU6EHE FASQUEU.E. ÉDITEUR, Il, RUB BE MEttM.M 2' MÉMOIRES SOUVENIRS
CORRESPONDANCE! Souvenirs Sl1l' CHARLES ALEXANDRE</p>
<p>Souvenira snr Lamartine. tvot.</p>
<p>PAUL ALEXIS</p>
<p>Emile Zola. Notea d'un ami. t &lt; o). j THÉODORE DE BANVILLE</p>
<p>Mes sonvenira. t ~o). MARIE BASHKIRTSEFF</p>
<p>JONMt&amp;l. Yot. ÉMILE BERGERAT</p>
<p>Souvenirs d'un Enfant de Paris 3 vu). Théophile Gautier. Biographie,
entretiens, souvenirs. vo). M"'ALPHOMSE DAUDET</p>
<p>Souvenirs autour d'un groupe littéraire. vo). LÉON DAUDET</p>
<p>~IphonseDaudot. 1 vol. EUGÈNE DELACROIX</p>
<p>Lettres. 2 vol. ALIDOR DELÏAMT</p>
<p>Les C~oncourt. t vol. GUSTAVE FLAUBERT</p>
<p>Correspondance. 4 vol. JULES DE GONCOURT</p>
<p>Lettres. 1 vol. E. ET J. DE CONCOURT</p>
<p>Journal. Mémoires de la Vie littéraire 9 vol. VtCTOR HUGO</p>
<p>Choses vues. vo!. PAUL DE MUSSET</p>
<p>Biographie d'Alfred de Musset. i vol. HENRI REGNAULT</p>
<p>Correspondance ï vol. SCHEURER-KESTNER</p>
<p>Souvenirs de Jeunesse vol.</p>
<p>STENDHAL</p>
<p>Journal. vol. LÉON TOLSTOt ·</p>
<p>Correspondance inédite. t vol. &lt;VAN TOURGUENEFF</p>
<p>Corre~tondanoe. vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;TM C'UME SEM M OOCUMEtnS EN COULEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>D'UN</p>
<p>ENFANT DE PARIS TROISIÈME VOLUME</p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES D'ÉMILE BERGERAT</p>
<p>POÉSIE</p>
<p>Poèmes de la Guerre de iMMi (Les Cuirassiers de Reichshoffen; Le JMaf~e
d'école, etc.).</p>
<p>La Lyre oomique.</p>
<p>La Lyre brisée.</p>
<p>Ballade et Sonnets (Eug. Fasquelle, éditeur).</p>
<p>THÉÂTRE</p>
<p>Théâtre complet; 6 volumes</p>
<p>I. Une Amie, Père et Mari, Ange Bosani, Séparés de corps, Le Nom.</p>
<p>II. Herminie, Flore de Frileuse, Bnguerrande. III. La Nuit Bergamasque,
~rane, Le Premier Baiser, Le Capitaine Fracasse.</p>
<p>IV. Manon ~!o(en&lt;(;P&lt;as que Reine.</p>
<p>V. La Pompadour, Le Capitaine Blomet.</p>
<p>VI. La Fontaine de Jouvence, Petite Mère, Le Combat de Cerfs.</p>
<p>TMâtre en vers Enguerrande, La Nuit ~e~a'nasaae, Le Capitaine Fracasse
(Eug. FasqueUe, éditeur).</p>
<p>Le Capitaine Fracasse, comédie hérotqne en 5 actes et un prorogue, en
vers (Eug. Fasquelle, éditeur).</p>
<p>ROMANS ET CONTES</p>
<p>Le Faublas malgré lui.</p>
<p>Le Petit Moraau.</p>
<p>Le Viol.</p>
<p>Le Chèque ou BUane.</p>
<p>La Vierge.</p>
<p>Le Cmel Vatenguerre (Première partie).</p>
<p>Bébé et C' contes.</p>
<p>Contes de CaUban (Eug. Fasquelle, éditeur).</p>
<p>DIVERS. CRITIQUE. WOYA6E8</p>
<p>Théophile Gautier, Bntretiens. Préface d'EBMONn DE GoNcouRT (Eug.
Fasquelle, éditeur).</p>
<p>La Chasse an mouNon.</p>
<p>L'Amour en République.</p>
<p>Vie et Aventures de Caliban.</p>
<p>Mes Moulins.</p>
<p>Le Livre de Caliban. Préface d'ALEX~naE DNMA8. Figarismes de Caliban.</p>
<p>Le Rire de Caliban. Préface d'ÂLPHONs~ DAUDET (Eug. Fasquelle, éditeur).</p>
<p>Chroniques de l'Homme masqué. Préface de JuLss VALLÈS. Les Soirées de
Calibanarève.</p>
<p>Souvenirs d'un Entant de Paris, 1" volume. Les années de Bohême (Eug.
Fatiquciie, éditeur).</p>
<p>Souvenirs d'un Enfant de Paris, 2' volume. La MaM critique de la
Critique )Euf{. FasqueMe, éditeur).</p>
<p>Souvenirs d'un Enfant de Paris, a* volume. La Vie moderne, Le Voltaire,
Le Nom (Eug. FaaqueHe, éditeur).</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILE SERGERAT</p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>D'UN</p>
<p>ENFANT DE PARIS TROISIÈME VOLUME</p>
<p>LA VIE MODERNE LE VOLTAIRE LE NOM 1879-48a4</p>
<p>PARIS</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE-CHARPENTIER M6tM MSCBEt.t.E. ÊOtTEBX</p>
<p>il, RUE t)B GRENKDLE, ii</p>
<p>iM2</p>
<p>Twd)'&lt;))t$)~otrv~.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏL A ÉTÉ TOtÉ DE CET OCVR&amp;6E</p>
<p>~0 exemplaires numérotés sur papier &lt;fe Hollande, 5 exemplaires
numérotés sur papier du Japon,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>DU TBOtStÈME VOLUME</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1912.</p>
<p>ËMH.E BERGERAT.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SOUVENIRS D'UN ENFANT DE PAMS</p>
<p>DE L'ESCAULT A L'AMSTEL ET DE RUBENS A REMBRANDT</p>
<p>LETTRES BELGES ET NÉERLANDAISES LETTREl I</p>
<p>Anvers, 16 août Ï8T7.</p>
<p>MA CHÈRE FEMME,</p>
<p>t.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, il faut rendre justice aux Anversois: ils font
consciencieusement les choses. Il s'agissait de fêter Rubens, et je te
réponds qu'ils ne s'y ménagent point. Tout est baptisé, pour l'occasion,
du nom de l'artiste national les murs étalent en tous sens, en toutes
couleurs et dans toutes les langues, les six lettres flamboyantes de ce
nom glorieux. On</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE II</p>
<p>Samedi 18 août.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>Il suffirait d'avoir traversé cette assemblée énorme pour rester
convaincu de l'aGabitité flamande. Personne ici ne joue des coudes et ne
bouscule ses voisins pour atteindre sa place. Les femmes sortent de là
sans avoir leurs jupes froissées. Bruyante sans tapage et remuante sans
désordre, la foule conserve une dignité dans la joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>des cheveux se reproduisaient au corsage. Quand elles se levèrent pour
applaudir M. Peter Benoit, ce fut comme une personnification des trois
Grâces d'Anvers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE Ht</p>
<p>D!manche 19 ao&amp;t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les femmes, les jeunes fllles et les enfants sont en costumes
clairs et dûment endimanchés. Les poteaux des bannières ont été
festonnés de fleurs artificielles parfaitement bien faites et de jolis
tons frais. Sur de certains magasins on peut lire le nom de Rubens dans
un alphabet odoriférant dont les lettres sont formées de roses
superposées. Je n'ai vu dans toute la ville qu'une seule maison qui
n'eût pas revêtu l'uniforme de joie; encore le propriétaire avait-il eu
la précaution d'avertir le public par une affiche que s'il s'était
abstenu, c'est qu'on avait voulu lui forcer la main. Personne ne
trouvait mauvais que ce propriétaire-citoyen eût usé de sa liberté. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>cafés, les tavernes, les estaminets sont gonflés, du haut jusqu'en bas,
de buveurs et de fumeurs, et surtout de chanteurs. On chante partout on
chante seul, on chante en chœur, on tonne et on détonne comme des
possédés. Les sociétés chorales sont en train de concourir cependant;
que sera-ce ce soir, après les prix, quand elles se répandront dans la
ville</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IV</p>
<p>Lundi ZOaoùt.</p>
<p><pb/></p>
<p>et malgré tout. La ville d'Anvers est assez riche pour jeter, s'il lui
plaît, des lampions a l'eau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux dauphins, guidés par des enfants, et le navire symbole du commerce
d'Anvers. Ce navire est, au point de vue de l'art, une pièce charmante
et d'un bon travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE V</p>
<p>21 août.</p>
<p>Garçon, un bock.</p>
<p>Un Rubensbock terrasse, un 1</p>
<p>Vous me donnerez aussi une tranche de jambon.</p>
<p>C'est tout pour le moment.</p>
<p>Rubens boum 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Je te parlais des vers inscrits sur les Rnbens-mouchoirs et portés par
les gommeux, sans compter quelques Rubens-femmes. pardon Loin de moi la
prétention de décider de leur valeur littéraire. Je n'entends rien au
flamand, langue faite de consonnes .exclusivement. Mais il y a une
chanson satirique qui ravit les Anversois etdontenhistoriogMphend&amp;le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'en artiste, et en artiste épris de certains effets de couleur et de
mouvement. Ma nature est ainsi faite: si demain Rubens lui-même
m'ouvrait le paradis, qu'il a dù couvrir de fresques et de peintures
décoratives, ce n'est pas sur la grand'place que j'irais, mais bien dans
les faubourgs de l'Eden. Le côté pittoresque d'une fête publique, c'est
son envers, sans calembour, je te prie de le croire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VI</p>
<p>RUBENS</p>
<p>21 août.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>vrage, qui n'offre rten d'exemplaire que ces qualités. Le ravissant
volet de la Visitation, qui forme la partie gauche du triptyque, est
encore plus concluant l'imagination la mieux prédisposée aurait peine à
reconnaître la Vierge visitant sa cousine Elisabeth dans cette bette
Flamande abritée sous un vaste chapeau de feutre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VII</p>
<p>UNE JOURNÉE A HARLEM</p>
<p>26aoùt.</p>
<p>Nous avons visité Harlem par une splendide journée. Jamais le ciel
hollandais, toujours si vaste et si aérien, n'avait développé au-dessus
de notre tête plus limpide immensité C'était bien la lumière qui
convenait pour voir Frans Hals, génie clair, heureux et franc s'il en
fut. Le train matinal qui nous emportait d'Amsterdam, « la ville bâtie
sur des arêtes de harengs », était rempli de bourgeois qui allaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans cette « ruelle du Lambin oit M. Vosmaer estime qu'il la faut chercher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voit bien que là. Du reste avant que Rembrandt n'eût transporté à
Amsterdam même le siège de l'école néerlandaise, Harlem passait pour le
foyer d'art de la Hollande. On la surnomma la Bologne du Nord. Pendant
tout le seizième siècle sa prééminence fut sans rivale. Tous ceux qui
aimaient la peinture</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois Frans Hals, pris subitement d'un accès de dignité, entreprit
de se ranger et de conquérir le renom de peintre sérieux que les bons
bourgeois de Harlem lui refusaient sur sa conduite. Il se maria en i6n
avec Anneke Hermans, jeune personne belle et prude.</p>
<p>Comme disent les bonnes gens, tant que le monde sera monde, le mariage
restera toujours un acte sérieux pour les artistes qui s'y hasardent.
Observons toutefois que les Hollandais du dix-septième siècle n'y
mettaient point malice et que la psychologie ne s'était point encore
avisée de faire peser le mythe de</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tique. Les documents les plus certains ne prévaudront pas sur les
conditions pittoresques par lesquelles le souvenir d'un grand homme se
grave en traits distincts dans l'esprit de la postérité. Il ne faut pas
oublier d'ailleurs que de ces terribles cabarets de Saint Havon une
merveilleuse école de peintres allait sortir dont Frans Mais fut le
maître et l'initiateur. Si la Hollande peut se glorifier de posséder, et
de posséder seule, des mattres du comique tels que Brauwer et Ostade,
tels encore que Jean Steen, que Burger a appelé le Molière du nord, elle
le doit a Frans Hals et au bon saint Bavon, qui lui fille don du rire.
Le rire, secret rare et précieux dans l'art, que peu de maîtres ont
connu, et qu'il trouva, lui, bien certainement, dans les reflets brisés
d'un vidrecome plein jusqu'aux bords et piqué d'un rayon de soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>semble lui avoir été redemandé sans cesse, c'est le joueur de rommelpot.
« Le rommelpot, dit M. Vosmaer, est un instrumenttout primitif, qui se
compose d'un pot de grès sur lequel est tendue une vessie. Par un petit
trou passe une baguette ou un roseau qu'on agite de la main et qui
produit une sorte de miaulement sourd. » Cette musique carnavalesque a
toujours eu le don d'amuser les enfants hollandais, et ceux que Frans
Hals a groupés autour de ses joueurs de rommelpot ont des visages si
réjouis, des faces si épanouies, que l'on est tenté de fabriquer
soi-même pour sa famille un jouet aussi exhilarant et aussi bon marché.
Ajoutons d'ailleurs que nous en avons vainement cherché le modèle en
Hollande, où il semble complètement oublié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'un de ces tableaux se trouve le second portrait de Hals que nous
avons signalé; il est daté t63Q; le peintre a par conséquent
cinquante-cinq ans. Nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VtII</p>
<p>TROIS VISITES A LA RONDE DE NUIT</p>
<p>30 août.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>Rembrandt aux ventes et tous ceux du Louvre. Mais la « Ronde », avec son
mystère triséculaire de clair-obscur, c'est l'Arche Sainte, le
pandémonium, le morceau d'initiation. Enfin, allons-y, n'est-ce pas? `t</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc on ne voit pas la « Ronde de Nuit a au Trippenhuis (t), on la
devine, ou, pour dire juste, on la débrouille confusément, comme une
apparition spp rite, les rideaux clos, fuligineuse. De telle sorte que
ma première impression a été celle d'une blague immense, une blague de
bonzes; je suis donc sorti sans lutter davantage.</p>
<p>Eh bien, interroge Kœmmerer.</p>
<p>Bravo, sourit-il, toi au moins tu es honnête.</p>
<p>(1) Écrit en 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui se disent pris du premier coup, reprend-il, sont des farceurs
ou des imbéciles, fussent-ils des peintres, et c'est Rembrandt qui les
contredit par la nature même de sa recherche où se résume toute une vie
de sorcellerie artistique. Personne ne sait et ne saura jamais comment
elle est peinte, la « Ronde », de quelles couleurs, par quel procédé, ni
la part de collaboration prévue que le temps a dans l'ouvrage. Elle
n'est pas faite pour le public.</p>
<p>Comment ? Explique.</p>
<p>C'est un bon signe que tu n'y aies vu goutte et je t'en félicite. Tu es
un vrai critique d'art. Te paies-tu ma tête ?</p>
<p>J'y suis donc retourné, et voici.</p>
<p>Apprends d'abord que la « Ronde de nuit », appelée au catalogue « La
Garde de nuit, » n'est ni une garde ni une ronde et que la scène qu'elle
représente</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ça vient. Ce qui me chiffonne, c'est la fillette au coq.</p>
<p>Un rappel d'or du tambour.</p>
<p>Parce qu'elle passe.</p>
<p>Et l'unité de mouvement?</p>
<p>Y en a-t-il dans une rue ? On s'y croise. Et puis qu'est-ce que ça te
fait? Est-ce que par hasard tu raisonnes?</p>
<p><pb/></p>
<p>De fait il faut traiter de la « Ronde de nuit comme d'une vision. C'en
est une. Apparition fumeuse, estompée par les ténèbres brunes,
bitumineuses, transparentes, agrandie par la nèvre, où les formes
flottent, ébauchent des gestes fantomatiques, se colorent de tons
surnaturels et hors palette, elle relève des choses du sommeil, c'est un
songe. Ses portearquebuses sont impalpables, leur réalisme même est
irréel. L'enfant au coq, avec ses pierreries d'ia-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce satané Ka'mmerer avait raison, « La Ronde », et beaucoup plus que «
Les Syndics des drapiers » est la pierre de touche de la critique d'art.
Mais quelle obsession elle vous laisse En quelque lieu qu'on aille
ensuite dans Amsterdam c'est sous la bannière du capitaine Banning Cock
que l'on marche, au pas de ses arbalétriers fantasmagoriques, au rythme
du tambour d'apocalypse. La petite infante vous surgit entre les jambes
avec son coq énigma-</p>
<p><pb/></p>
<p>tique, sous les grands arbres des quais de l'Y, le long des canaux, à
travers les places et les ruelles, et les koC's du port aux riches
cargaisons y forment eux aussi une flotte de « vaisseaux fantômes, »
autre spécialité de !a Hollande.</p>
<p><pb/></p>
<p>« LA VIE MODERNE »</p>
<p>1</p>
<p>HISTOIRE D'UN JOURNAL ILLUSTRÉ</p>
<p>Lorsque je feuillette aujourd'hui la collection des numéros de « La Vie
Moderne (vous savez qu'elle est rare) je me demande si, du 10 avril t8yg
au a5 décembre 1880, date où je repris pied sur terre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, quarante sous, car c'est sur cette mise que je jouai la partie. Les
boursiers me font rire. Qu'ils en refassent une, de « Vie Moderne Moi,
je ne m'en chargerais plus pour le million sonnant et trébuchant. H est
vrai que je n'avais que trente-quatre ans alors, et qu'il fallait en
finir avec la critique d'art où je m'enlisais.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en avais la notion nette. Adieu les beaux poèmes 7</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce que vous avez donc? Vous monologuez sur les boulevards?</p>
<p><pb/></p>
<p>« La Vie Moderne était fondée. Deux bocks un franc. Pourboire vingt
centimes. Timbre quinze centimes. ït me restait treize sous sur les
quarante.</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>pour traiter de la location, ou plutôt de la souslocation des lieux, car
il n'en étaitlui-mêm~ qu'occupant &amp; bail. Le vin était tiré, il fallait
le boire, et c'était du vin de Champagne, dont une coupe me grise. La
tête m'en tournait d'avance. Je courais après mes idées comme un chien
après sa queue quand il a des puces. Un loyer de dix-huit mille francs,
en plein nombril du Monde, moi qui, aux Ternes, dans l'excentrique et le
suburbain, n'arrivais pas toujours &amp; payer !e trimestre de mon ajoupa
d'iroquois. Et cet animal de René Delorme qui trouvait que ce n'était
pas cher encore 1</p>
<p>Le mot était d'un romancier, et sublime d'ailleurs. L'optimisme seul en
dicte de tels aux braves. Sur quoi comptez-vous donc ? Je ne compte sur
rien, mais j'espère en beaucoup de choses. Lesquelles, par exemple ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous m'avez écrit, commença-t-il pour la souslocation de mon entrepôt.
Me voici. Causons. Vous savez le prix.dix-huit mille. C'est ce que je le
paie au propriétaire.</p>
<p>Oh lançai-je, désinvolte, ce n'est pas le prix qui me chiffonne. Noua
nous arrangerons toujours. ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'argent n'est pas tout dans la vie. Il y a ridée, le travail, la chance.</p>
<p>Et les impositions. Mais qu'est-ce qui vous chiffonne R</p>
<p>ENGAPMAHC YANKEPE REICREM</p>
<p>Je n'ai pas peur des incantations; un conte d'Hoffmann ne m'empêche pas
de dormir; je fais tourner des tables avec l'impavidité de Fhomme d'Horace,</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCIER EPERNAY CHAMPAGNE</p>
<p>CHAMPAGNE ËPERNAY MERCIER</p>
<p>ce qui revient au même pourla publicité. Mais vous ne direz plus que
l'entresol est sombre ?</p>
<p>Impossible, en euet, d'aHéguer cette excuse dans l'incandescence de
miroir d'Archimède que le père Prinsler venait de déchaîner. Ainsi,
soupiraije, pour émettre quelques sons, c'est dix-huit mille francs,
livres ou lires?– Pardon, entendons-nous bien, plus la servitude. Quelle
servitude? Celle du transparent lumineux. Il reste en.place. Je n'ai le
magasin, dont je ne fais rien, que pour sa situation au centre de Paris
et le tableau de feu que j'y allume. Vous le conserverez ou nous rompons
tout de suite.</p>
<p>Que ne le pris-je au mot 1 Mais il était écrit que pendant dix-huit mois
de ma vie-de myope je devais avoir devant le lorgnon miroitant la danse
cryptographique de cet</p>
<p>ENGAPMAHC YANREPE REÏCREM</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Mercier avait écouté sans m'interrompre cette palabre bonimentaire où
Balzac n'eût contresigné que son Gaudissart. Il leva les yeux, me
regarda quelques instants et, souriant</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons, combien pouvez-vous mettre au logement de votre journal ?</p>
<p>Et il jeta cela du ton dont Paulin Menier, dans le Courrier de Lyon,
envoyait au juge le « Prenez ma tête »</p>
<p>René Delorme m'attendait sur le boulevard. Eh bien ?.</p>
<p>De l'index dressé, et tel un clocher indique la lune, je lui montrai mon
œil. II était de Paris, comme moi, il comprit la métaphore. En parigot à
l'mil, c'est le ~ra~s pro deo des anciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p>Le proverbe ment l'art de faire des civets de lièvre sans lièvre a des
maîtres queux aussi nombreux qu'éminents. Mémo en temps de chasse, vous
en savourez de t&lt;~ tous les jours dans les réfectoires les moins
populaires. Mais ce que vous n'avez jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>« Manufacture d'Echarcon ».</p>
<p>C'est moi. A qui ai-je l'honneur ? t</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sur mon nom décliné, l'usinier, grand gaillard taillé en carabinier,
recule, dessine du bras un tour de sabre et attaque mon ode aux
Cuirassiers de Heichshoucn</p>
<p>Nous combattions depuis l'aurore un contre dix. Vous voyez, sourit-il,
qu'au bout de près de dix ans je la sais encore. A présent que puis-je
pour vous être utile ou agréable ?</p>
<p>A cette conclusion hyperbolique, relevée d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>pointe d'enthousiasme, l'excellent M. Hennecart, apprends son nom, belle
Clio éclata d'un rire homérique.</p>
<p>C'est le comble de la participance, clamait-il. On en a de bonnes sur le
Pinde</p>
<p>Plus d'argent alors ? '?</p>
<p>Et je lui nommai ce premier croyant Mercier, dEpernay, boulevard des
Italiens, au coin du passage des Princes.</p>
<p>Il le connaissait. Oh oh fit-il, Mercier a le ftair et la chance.
Marchez. Vous avez trois mois de papier devant vous, faites-en bon
usage. Et puis, reprit-il en me reconduisant, si ça ne va pas,
remettez-vous aux vers et donnez-nous des odes. Tel fut le second
épisode de ce conte de fées. Doutez-en, de l'onomancie</p>
<p><pb/></p>
<p>Je lui ai pardonné. Je le rencontre quelquefois sur les boulevards, et
nous allons, bras-dessus, brasdessous, causant de notre pauvre
I~e~/bcferne et du bon temps où je lui faisais perdre chaque semaine le
billet de mille pour son dimanche. Il m'avait surnommé drôlement Celui
qui coopère lui-même. Il m'a gardé cet aimable sobriquet pour toute
vengeance.</p>
<p>Il y avait alors, rue de Madame, tout au bt du bout du monde, soit à
trois francs cinquante de fiacre, un garçon très curieux, appelé Charles
Gillot, qui dirigeait un atelier de paniconographie, hérité de son père,
l'inventeur même de ce procédé de gravure dit le gillotage.
J'avais.entendu parler de lui par Edmond de Goncourt et Philippe Burty,
japonistes pratiquants, comme on sait, et qui n'admettaient pas de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je l'embrassai deux fois, l'une pour le mot, l'autre pour l'acte, et la
soirée se couronnapar une pyrrhique aux Dieux autour du portrait de sa
femme, que Renoirexécutait &amp; cette époque dans le salon de l'éditeur.
C'était d'ailleurs la ronde de notre jeunesse, là-bas, aux Ternes, la
ronde des Place-aux-Jeunes. « f/ était six littérateurs,</p>
<p>a Qui n'avaient que trois francs cinquante;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Grands dieux, que la chose est fréquente, « Dans ces états peu
~o&lt;/Mf~eHrs. »</p>
<p>IV</p>
<p>Comme en qualité d'éditeur il semblait plus compétent qu'aucun autre
dans la question, d'ailleurs administrative, et que d'autre part je ne</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>marchait dans ce rêve étoilé de parleme'uaire qu'il allait d'ailleurs
bientôt réaliser. On voit que je tombais au bon moment, et, surcroit de
veine, le député n'était rien moins que le neveu de cet admirable
notaire, Mattre Turqnet, mon ancien propriétaire honoraire de l'Enctos
des Ternes, auquel, locataire éternel et reconnaissant, je devais et
dois encore tant de trimestres évanouis.</p>
<p><pb/></p>
<p>tique et social, bravo Faites-nous le journal de la vie moderne. Voilà
son titre m'écriai-je, et je courus le déposer, sous peine d'amende, là
où on les dépose S. G. D. G.</p>
<p>Nous avions l'Égérie demandée, et Zizi ferma son bec d'administrateur.
L'Ëtat lui-même coopérait en son incarnation de l'Aisne. Il y avait au
bout une souscription mécénique, pour entrée de jeu, du ministère, et,
qui sait, plus tard, de la Légion d'honneur peut-être</p>
<p><pb/></p>
<p>nulle antre part, que, comme Béusaire, je devais perdre les yeux au
service de la gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois en outre que mes petits salons autonomes, auxquels les
boulevards faisaient fête, ont créé la salle des dépêches, usuelle &amp;
présent, que tous les journaux ouvrent au bas de leurs immeubles ronnants.</p>
<p>Quant au petit bossu de ma rue Quincampoix, id esl le caissier chargé de
recevoir les abonnements respectueux, il occupait l'arrière-boutique
donnant</p>
<p><pb/></p>
<p>sur le passage des Princes, Il y trônait, dédaigneux et raide, devant un
bureau sans guichet et, auecté d'une demi-surdité, il se perdait dans un
rêve hautain et plein d'histoire. 11 répondait. quand il entendait, au
nom de Antonin, qui n'était que son petit nom de baptême, et il n'était
ni plus ni moins que le duc Capece Minutolo de San Valentino. fils du
précepteur et gouverneu'' de François 11, Bomba, le dernier roi des
Deux-Siciles.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTONIN</p>
<p>Un abonnement.</p>
<p>Vous dites?</p>
<p>Je ne sais pas s! je suis sourd, mais ce que je sais, c'est que vous
êtes, vous, un impertinent et un malappris et que je ne vous l'envoie
pas déclarer par la poste.</p>
<p>Reçus de la sorte, il était rare que les postulants insistassent, vous
l'imaginez sana peine. Les uns s'en allaient interloqués et béants, les
autres pâmés de rire, et, quant aux bilieux qui se Menaient, Antonin
leur faisait face par un axiome dont il était l'inventeur sublime «
Quand on s'abonpe, on s'abonne puHmont. a</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les cas de récalcitranee et de litanies de gueule, il tirait son
petit maroquin armorié et jetait sur la tablette sa carte de bourbonien</p>
<p>« Capece Minutolo di San Valentino 0.</p>
<p>A vos ordres, signor abonné.</p>
<p>B</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne la nie pas, cher Émile. On se hait mais on s'estime. Je suis bon
Italien avant tout. Garibaldi, c'est notre Jeanne d'Arc, retournée, oui,
mais notre Jeanne d'Arc.</p>
<p>Eh bien, suppose qu'il vienne ici, en chemise rouge, en béret et en
bottes, t'acheter un numéro de la Vie Moderne ? Que ferais-tu ? 2</p>
<p>S'il me l'achetait avec égards, en gentilhomme, j'oublierais le siège de
Gaëte, sinon, non. Prends un</p>
<p>autre caissier, s'il le faut; remplace-moi par cet exécrable tonnelier
de Prinsler, mais j'ai reçu l'éducation des cours, ce n'est pas ma
faute, mon cousin. Ceux qui m'ont fait l'honneur de lire le premier
recueil de ces Souvenirs d'un enfant de Paris ont déjà, s'ils s'en
souviennent, compris pourquoi je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne m'en parlez pas, cher administrateur. Mais qu'importe, nous ne
voulons quedel'élite.n'est-ce pas? 2 Sans doute. Monsieur Antonin, mais
je la croyais plus nombreuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et feuilletant négligemment le registre Je n'y vois pas de Bassompierre.
Est-ce que la famille est éteinte ?</p>
<p>C'est-il par ici qu'on s'abonne ?</p>
<p>Le carreau vissé dans l'œil, la voix traînante, et poussant du coude les
uâneurs du hall, l'auteur de Tartarin s'avançait en tricotant des jambes
vers le bureau ou trônait, entre ses papiers méthodiquemeni rangés,
notre comptable d'opérette. Le collecteur?</p>
<p>Quoi ?</p>
<p>Eh bien, celui qui fait la collecte, quoi ? Vous ne parlez donc pas
français, citoyen ?</p>
<p>Je le parle assez pour vous dire que le motdont vous vous servez ne
s'applique poliment qu'aux égouts ou aux impôts; il n'y a de collecteurs
ici que ceux qui gardent leurs chapeaux sur la tête en parlant aux gens
comme il faut. Quant &amp; citoyen, citoyen vous-même, nous n'avons pas
gardé les députés ensemble.</p>
<p>Daudet, comme Théophile Gautier, adorait les belles engueulades. Il se
recueillit un instant pour savourer celle du gentilhomme.</p>
<p>Tu es un frangin, reprit-il en lui tendant les</p>
<p><pb/></p>
<p>mains. Tu as une « trombine » qui me boite. Je paie la tournée, j'offre
un verre.</p>
<p>Il y avait en effet un double tirage de luxe, sur chine et sur hollande,
des numéros pour les bibliophiles.</p>
<p>Ainsi parla le beau-frère libre d'Armand Silvestre et, sous son regard
gendarmique, ou gendarméen, la foule, un instant amassée, se reprit à
circuler e.</p>
<p><pb/></p>
<p>devant les superbes cartons d'Ulysse Butin qui composaient notre
exposition gratuite.</p>
<p>Tu sais, me dit Zizi, il me manque.</p>
<p>Oh les abonnements A quoi servent-ils puisque l'on coopère ? Allons
chercher le duc, veux-tu ? Où ? Je ne sais pas où il perche. Il ne m'a
jamais donné son adresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>le public en l'avisant que nous en recevions aussi par correspondance et
mandats sur la poste. Antonin n'a quitté la ne ~oofernequ'è mon propre
départ et je ne l'ai plus revu. Comme il y a de cela trente et un ans,
il faut croire que ce plaisir ne m'attend désormais que dans tes sphères
célestes, dernier asile des bonnes manières.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACTE DE SOCIËTË</p>
<p>Ht</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>[H parut sept jours plus tôt, soit le dix avril. Vent de l'Olympe.]</p>
<p>J'entends encore, je vois, je dessinerais M* Huillier, debout, revêtu de
sa magistrature, nous répartir nos rôles divers dans Fœuvre commune, et
tel un ingénieur du génie arme ses sapeurs, l'un du levier et l'autre de
la hache, au pied de la citadelle. « ~7'emt~~emen~, M. Augusle-Émile
Bergerat. » Présent, fis-je, troublé et me croyant ailleurs. Est-ce la.
voix de Cujas que )'ouïs a travers les siècles? Je ne sais pas, me dit
Zizi, mais elle est grave. Rassieds-toi et écoute, c'est de la prose.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Charles Gillot déclara la liste fort belle, mais il n'y voyait rien pour
son idéal de réforme paniconographiquc qu'il avait impatient et
multiple. « Af. CAa~es-FerMan~ (M/o~.disait l'acte, sera chargé de'la
gravure de tous les dessins reproductibles par les procédés qu'il
exploile ou qu'il exploitera par la suife, el oH~oraKron~ dans
~eyotM'/ta~. » Et mot? 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Abbéma, Bastien-Lepage, Paul Baudry, Bonnat, Bonvin, G. Boulanger, Jules
Breton, Ulysse Butin, Cazin, Clairin, Degas, Desboutin, DetaiUc, Paul
Dubois, Duez, Falguière, Fantin-Latour, Fremiet, Gérôme, Henner,
Jacquet, K~emmerer, J.-P. Laurens, )îadrazo, Afcissonier, Manet, de
NcuvHIe, de Nittis, Puvis de Chavannes, Renoir, Rico, Vollon et Worms.</p>
<p><pb/></p>
<p>gion d'honneur et une bonne stalle au paradis, si ce n'est au héros
d'une telle munificence ? 2</p>
<p>« Stx-!emen!en/, M. Georges-Auguste Charpentier couvrira le journal de
sa ~esponso'&amp;d'edt/eHr. sera chargé de son administration, de sa
comp/&lt;!&amp;&lt;tilé, de la publicité nécessaire pour le faire conna~-e, de son
expédition el de ~otM ~s frais de posle, &lt;/&lt;&lt;bulion et messageries. Il
pourvoira fï ces divers services, d'une part au moyen de son
personnelordinaire, payé par lui, e~, ef'aM~re part, au moyen d'un autre
personnel spécial cf /'odm&lt;nM~a~on du journal, comprenant le secrétariat
de la rédaction, les garçons de bureau e~ de magasin, l'employé aux
o~onnemen~s. Id est Antonin Capccc Minutolo, duc de San Yalentino, ainsi
que je vous l'ai conté.</p>
<p>Je ne sais si cette charte extraordinaire, et le seul essai
demutue!!isme qui, &amp; ma connaissance, ait été tenté dans la partie, peut
servir de modèle aux associations ouvrières et syndicats, où la
Démocratie cherche sa cité future, et je n'en publie que ce qu'il faut
pour prouver qu'elle eut bel et bien son notaire. N'en déplaise aux gens
de peu de foi, cette Icarie fut légalisée et elle prospéra beaucoup plus
longtemps que les trois mois de l'expérience coopérative. Le premier
numéro de ~&lt; vie Moderne eut un succès immense et j'ose le dire, mérité.
Sous sa couverture lavée par Joseph do Nittis, il. contenait un dessin
d'actualité de Daniel Vierge, un carton de Paul Baudry, une double page
d'Ulysse Butin, notre prcmicr exposant,des croquis de Meissonicr, de
Détaille,</p>
<p><pb/></p>
<p>de Rochegrosse, de Forain, (le Maurice Leloir, une étude de G.
Boulanger, un fronton de Gustave Jacquet et une scène de rue par Adrien
Marie. Et les articles en étaient signés Théodore de HanvHIe, Alphonse
Daudet, Armand Silvestre, Ernest d'liervilly et le fondateur, directeur
et gérant.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL VIERGE</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Je viens, me dit-il, d'acheter une guitare pour la rédaction.</p>
<p>Mais, en Espagne, il n'y a pas de rédaction sans guitare. La guitare
fait partie de l'outillage d'un journal. Je ne me représente pas qu'on
puisse écrire sans pincer la séguedille entre deux phrases. Quand ce ne
serait que pour éviter la crampe ? 2</p>
<p>M.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce titre de meuble, remerciai-je, j'accepte le don au nom de la
Société, sans toutefois vous dissimuler que le coopérateur guitariste
accompagnateur nous impose, si je le trouve, uue dépense sottement
oubliée dans nos statuts.</p>
<p>Daniel Vierge le chantait autrement que Pagans, et sans les vocalises
qu'y a superposées Garcia, soit dans le texte original et populaire des
cafés de zingari, et on ne pouvait plus l'arrêter, Drin, drin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un signe. Lorsque l'on est renversé par un cheval devant une
maison d'où l'on sort, c'est qu'on n'y rentrera jamais.</p>
<p>Eh bien?</p>
<p>Cette maison était l'Académie de peinture. de peinture, entendez-vous?
Mon sort était écrit, je ne pouvais être que dessinateur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et les autres ?</p>
<p>« Je ne pus rentrer chez moi que le matin parce que, faute de
réverbères, éteints par ordre, le quartier était plongé dans la plus
complète obscurité. « Et l'aveugle ? y</p>
<p>« Comment, un aveugle ? 2</p>
<p>« II ne l'était que de profession. »</p>
<p>Une autre fois son impéritie du verbe français lui avait attiré une de
ces « histoires absurdes propres</p>
<p><pb/></p>
<p>Naturellement, et je n'ai pas besoin de vous 10 dire, il leur était
apparu en espion prussien, d'autant plus reconnaissable qu'il se
dissimulait davantage sous un déguisement de marchand d'habits. Une
rumeur de mauvais augure courait autour de lui et il se sentait carabiné
de regards farouches.</p>
<p>Hum. qui êtes-vous?</p>
<p>Moi ? Ze souis Vierge.</p>
<p>C'est ça dont on se fout que tu sois vierge. Qu'est-ce que c'est que tu
fais là? Tu prends des notes ? 2</p>
<p>En espagnol.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE FÊTE A L'HIPPODROME</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Il eut carte blanche, cela va sans dire. Pendant trois semaines, il
s'enferma dans son atelier, verrou tiré pour tout visiteur, et pour
moi-même. Il s'étaitfait menuisier, tourneur, ciseleur-ornemaniste,
peintre-décorateur, tailleur d'étoRes, soie, velours, brocart,
costumier, doreur et brodeur héraldique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entouré de quelques ouvrières dont sa dévouée compagne guidait les
travaux d'aiguille, il ne se reposait que par la guitare, chiquant comme
les Murciens eux-mêmes l'un de ces piments enragés qui semblent des
baies de buissons ardents et emporté par la furie de surmenage où il
devait un jour laisser hélas sa santé, puis sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car ce fut Sarah Bernhardt qui mena la criée de notre pavillon. Elle
aussi elle coopérait, comme Daniel Vierge, comme Charles Pillet et bien
d'autres que je vais dire, non moins illustres et aussi désintéressés.
Je ne sais pas si je m'abuse, mais il me semble que, dans le Paris
nouveau, le plus entreprenant, voire le plus chançard, renouvellerait
assez difficilement, sous Fallières, le prodige de ce journal légendaire.</p>
<p>Sarah Bernhardt qui, pendant la tournée de la Comédie-Française à
Londres, venait de décrocher la grande timbale où elle boit encore,
était dans le fort et le plein de sa querelle avec Emile Perrin, et si
elle n'avait pas rompu, elle allait rompre les vœux qui l'enchatnaient à
Molière. Nous l'avions soutenue de notre mieux, d'abord parce que nous
étions jeunes et ensuite parce que, sous peine d'être illogiques, nous
devions combattre pour l'art libre sous toutes les bannières. Notre
titre même nous imposait cette attitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh 1 fit-elle, ce n'est pas bien original, même pour une fête espagnole.</p>
<p>Vous ne l'avez pas regardé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jojote a le sien ? H ne m'a rien dit. J'en veux un, j'en veux un Et elle
étendait, impérative, son appui-main, comme un sceptre.</p>
<p>C'est que, d'abord, nous ne voudrions pas abuser, glissait le subtil
Zizi, et ensuite que nous portons, en vous quittant, le dernier à
Meissonier. Cependant, fis-je.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sont-ce des pommes de terre? clama-t-elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, dis-je, et, du sac, comme d'une corne d'abondance, cent paires de
castagnettes coulèrent dans les fourrures. Seulement, il y a
castagnettes et castagnettes, et celles-ci étaient les « castagnettes de
la ï~e Jt/befeme ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et vous, me dit-elle? Vous ne soufflez mot. Qu'est-ce qu'il y a ? 2</p>
<p>Rien, merci. Vive Sarah Vive.</p>
<p>Non, parlez, je veux savoir, je veux toujours tout savoir.</p>
<p>Eh bien, voici il me reste une attraction pour compte vous partez, elle
est perdue. Mes pauvres mirlitons 1</p>
<p>Quels mirlitons?</p>
<p><pb/></p>
<p>goûté des choses par ceux qui les obtiennent, des femmes par ceux
qu'elles ont aimés, des maisons où l'on est reçu par ceux qu'on y reçoit. »</p>
<p>Ces trois mirlitons-là, remarqua Zizi, n'ont pas besoin de pelures
d'oignon, ils pleurent tout seuls, mais quels autographes; ils valent
bien l'un dans l'autre cinq francs chacun. Ah quel dommage 1 Mais,
messieurs, répliquait-elle, il n'y a presque plus personne. J'ai les
jambes dans le ventre et l'estomac dans les talons. A qui voulez-vous
que je les place, vos mirlitons? A vos massiers? Mais ce ne sont pas des
êtres vivants, ils sont en bois sculpté. Laissez-moi m'en aller, je vous
en prie.</p>
<p>Pas encore, écoutez d'abord, dans ce chalumeau, le cri d'extase de
Ludovic Halévy « Heureux mirliton, qui bientôt sera pour les inondés
vendu par Sarah 1 1)</p>
<p>Pour le coup elle éclata de rire. C'est trop drôle,</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>vos mirlitons, en avant, Bianca, et passe-moi les « roseaux pensants».</p>
<p>Je pris place auprès de lui, ravi et ému de la rencontre. Ah 1 cher ami
1. balbutiai-je, mais il m'indiqua que sa langue, elle aussi, était
atteinte et qu'il ne pouvait rien me dire. Puis, me montrant son carnet
et les notes d'incendie qu'il y jetait de la senestre Patience 1
sourit-il, patience 1 C'était le seul vocable qu'il pût émettre patience
II exprimait toute sou énergie. Hélaa t où était la guitare?</p>
<p><pb/></p>
<p>Où était la houppelande? Où étaient les piments embrasés qu'il avalait
comme dragées, et où était la Ftc Moderne? Patience Pour réponse, il me
grifffonna sur une feuille la silhouette de Sarah Bernhardt agitant un
tambourin comme une gitana de Valence.</p>
<p><pb/></p>
<p>\t</p>
<p>L'ALPHABET DE FORAIN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Va donc le voir, me dit Zizi. Un illustré sans caricatures est un
illustré incomplet. Il ne flatte pas la province.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une fenêtre s'ouvrit, une tête se pencha Qui est-ce ?</p>
<p>Durand-Ruel, fis-je.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous demande pardon, ricana Forain en tisonnant le foyer du poêle,
mais j'ai des malades. Asseyez-vous donc, je pense que vous savez vous
asseoir 1</p>
<p>A ce moment, du grand lit défait, sous le moutonnement des draps, une
pauvre créature se souleva et toussa pour m'indiquer sa présence. Elle
était d'une pâleur de cire et sa chevelure embroussaillée, ses lèvres
gercées, ses yeux cernés par la fièvre, tout révélait en elle, avec une
douleur profonde, l'abandon de la moindre coquetterie féminine. Je
remarquai qu'elle était couchée toute habillée son corsage seul restait
eutr'ouvert, sans que je m'expliquasse ce qu'elle y pressait sur son
sein nu. Oui, me dit l'artiste, c'est un petit chrétien de plus. On ne
sait pas comment on est père. Pour ce</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il vient faire au monde I! était si bien au paradis.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>Un alphabet, illustré de réalités.</p>
<p>–Lesquelles?</p>
<p>N'importe, celle de l'habit noir, par exemple, dont je vois un si beau
modèle sur les pieds de votre malade.</p>
<p>Le fiacre qui m'avait amené me conduisit rue de Grenelle où Georges
Charpentier centralisait l'administration d'une main sûre.</p>
<p>Eh bien ? `.'</p>
<p>Bien, fit Zizi.</p>
<p>Et Forain fit l'alphabet de l'habit noir.</p>
<p><pb/></p>
<p>vn I</p>
<p>LA SOUPE A L'OtGXON</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors elle vous plaît, sourit-il, cette débâcle de la Seine? Et sans
attendre ma réponse: Je l'ai prise sur la berge, au milieu des
débardeurs, à</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous verrons ça. Mais point de date, je veux vous surprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre de pièces coopératives rehaussées d'aquarelle oh s'exaltait la
paniconographie de l'excellent Charles Gillot, Guzman de son art.</p>
<p>Où allons-nous ? dis-je simplement en coiffant le chapeau et m'armant de
la canne, je vous suis aux enfers.</p>
<p>Eh bien, c'est ça, vous me verrez peindre. Vous savez que je ne m'y
prends pas comme tout le monde.</p>
<p>H me faisait enfiler des venelles invraisemblables</p>
<p><pb/></p>
<p>Etudes Antoine Vollon, fis-je, car selon votre promesse, j'ai hâte de
vous voir peindre.</p>
<p>Oh moi, c'est bien simple. Je ne choisis pas, je m'assieds n'importe où.
Tout est beau dans la nature, tout y fait paysage, même sous la pluie et
dans le brouillard. Vous allez voir. Tenez, cette ruelle qui descend à
la Seine, elle est superbe dans sa lumière. Une, deux, trois, à
l'abordage. Il vida cinq ou six tubes, pas plus, sur sa palette,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut au cours de ce déjeuner de paysagiste où de bonnes histoires
d'atelier alternaient avec des aperçus d'esthétique la plus hautaine,
que le grand peintre me sollicita d'un service si singulier en sa
modestie que je le mets encore, en y pensant, au compte du vin gris de
Lorraine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VU!</p>
<p>LA CHASSE AUX ACTIONNAIRES</p>
<p>Zut.</p>
<p>J'y pensais, fit le directeur gérant.</p>
<p>La période d'essai coopératif, axée au laps de trois mois, finissait en
effet au moment même où le son fatidique tombait de ses lèvres dans
l'éternité. Ils ne veulent plus coopérer, développa Georges, du moins à
t'œi!. Commerçants wmis-je. Ingrats, fut sa juste réponse. Et après
m'avoir cruellement accusé de n'avoir qu'une idée imprécise de ce qu'on
entend par le mot de libre échange, il me</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'en avais jamais vu, et pour cause; je n'imaginais même pas de quel
bois, corne ou métal, ils étaient faits, s'ils avaient le million
ostensible et visible et comment on pouvait distinguer sur le trottoir
l'homme qui « actionne H de celui qui « n'actionne ') pas. Mon cher ami,
m'avait dit Théodore de Banville, il y a un signe auquel vous ne pouvez
pas vous tromper une minute; l'actionnaire a toujours le nez grand et
recourbé. Dès que vous en verrez un, bondissez sur lui comme un tigre et
dévorez-le. Il n'y a pas d'autre manière. Et le poète</p>
<p><pb/></p>
<p>avait ajouté au signalement un renseignement plus sûrencorc. Us
demeurent tous rue Louis-le-Grand, probablement en souvenir du Roy Soleil.</p>
<p>Nous pactisons alors avec l'iniquité ? `?</p>
<p>Tu en as de bonnes 1 Avec le diable s'il le faut! M</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, alors, alors, c'est vous qui êtes Adolphe Racot ? Il y a dix ans
que je désire vous connaître. Comment, dix ans ? Pourquoi ? Comment ?
Qu'y a-t-il donc, Monsieur le baron ? °</p>
<p>« Quelle comtesse ? `.'</p>
<p>J'ai totalement oublié le nom de l'établissement de crédit auquel
présidait M. de Soubeyran, et ce qu'il y a de pire c'est que, si vous me
le jetiez encore en ce moment dans l'oreille gauche, il me sortirait</p>
<p><pb/></p>
<p>immédiatement par l'oreille droite, au vent de ma pauvre cervelle. Tout
ce que je sais, c'est que cet établissement s'ouvrait place Ventadour,
dans le Théâtre des Italiens désanecté et non pas rue Louisle-Grand,
comme l'assurait le poète de la PaHt'ye~ de /?o~scA~/&lt; ode célèbre.</p>
<p>Mais je ne viens que pour ça. Transmettez -lui ma carte et dites-lui
tout simplement que je lui apporte des nouvelles de la comtesse. I!
comprendra. Ah St-il, incertain, mais clignant de l'œil. Au bout de deux
minutes, il reparut.</p>
<p>M. le baron va venir, mais il me prie de vous dire qu'il ne peut vous
consacrer qu'un instant entre deux~ portes. Vous voudrez bien l'en
excuser. Et, au même moment, sous une tenture qu'il soulevait comme au
théâtre, mon vieil ami Camille Saint-Saëns parut, obombré de perplexité.
Quelle comtesse, monsieur? Parlez vite. Puisqu'il me donnait du
monsieur, évidemment, ce n'était pas Saint-Saëns, mais quelle
ressemblance Et le nez y était, grand et busqué, le nez type de
l'actionnaire. II me rendit l'assurance. –C'est bien au député des
Basses-Alpes que j'ai l;honneur? Oui, mais dépêchez-vous. Je suis en
Conseil. –J'adopterai donc le langage des affaires, et même des ordres
de bourse.</p>
<p>Et j'y allai du glouglou suivant</p>
<p>!4.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Soubeyran releva la tête, qu'il avait tenue baissée en m'écoutant;
il riait, et d'un rire d'enfant. Adolphe Hacot les avait bien jugés.</p>
<p>Merci, saluai-je, j'allais vous les otMr. Et je revios, béjaune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quémandage auxquelles j'étais aussi peu propre que dextre.</p>
<p>Comment, si je le crois? Où allez-vous en ce moment ?</p>
<p>Une bonne nous fit entrer dans un salon d'attente que je peindrais
encore si l'on pouvait peindre l'intérieur d'une botte vide,
rectangulaire, tendue de papier marron, sans le moindre cadre, glace ou
tableau, sur les quatre ais, et ne prenant jour que de celui de
l'antichambre. Pour tout ameublement, une banquette de justice de paix,
et, sur la cheminée, d'ailleurs close par un paravent, un objet sans
nom, s~ans forme, arbitrairement décoratif, en fonte vertbronzée, qui ne
pouvait figurer une pendule que</p>
<p><pb/></p>
<p>Et elle marchait, cette pendule.</p>
<p>Bachaumont, qui, malgré sa folie de mégalomane, était très intelligent,
la regardait marcher avec une telle stupeur que son nez en traînait par
terre. Allons-nous en, lui dis-jo, c'est le plus sage. Au contraire,
fit-il, nous le tenons. Je ne le lâcherais pas pour vingt mille livres
sterling. Et d'un moulinet de sa canne, il paraphrasa sa déclaration par
un coup sur l'Hercule enfant sans lunettes. La pendule continua à
marcher, que dis-je, elle tinta la demie d'un faible son aigrelet qui
évoquait sataniquement l'organe même de l'icone. Comme la bonne ne
reparaissait pas, mon dompteur d'actionnaires me proposa de tuer le temps</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh ta pendule, fut son cri, la pendule de feu le mari de madame 1</p>
<p>Vous le voyez, elle marche, sourit mon compagnon, nous la remontions
pour nous distraire. Ht M. Pettorce?</p>
<p>M. Pettorce?. C'est au-dessous. Ici, c'est la comtesse, veuve du général
de. Vous ne vous êtes trompés que d'un étage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, dit-il, en reculant de deux pas, mais crie Vive Henri V 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VISITE A GAMBETTA</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais mon vieux camarade des années
d'apprentissageavaitsonidéedederrièrelatéte,et pour que cette idée se
réalisât, il fallait que le journal durât, car c'était sur lui qu'elle
reposait. ne me l'avait jamais révélée et quand je la connus, sans
l'avoir devinée. elle me précipita, entre le fou rire et les larmes,
dans l'abîme de l'ébahii-sement.Zizi voûtait être. édite</p>
<p><pb/></p>
<p>L'illustre défenseur du territoire, auréolé d'une gloire oratoire dont
je ne suis pas juge, car jamais, et j'en rougis, je n'ai mis le pied à
la Chambre ni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parions que vous venez voir ma baignoire d'argent, fit-il en nous
tendant les mains. Si l'un de vous trois a dans son gilet le couteau de
Charlotte Cordav, il frappera un Marat tout habillé et Rochefort dira
que je ne prends pas de bains. Mais entrez donc et asseyez-vous.
Qu'est-ce qui vous amène ? Je serais bien embarrassé de vous le dire.
Mais voici Georges Charpentier qui le sait et Daniel Vierge qui s'en doute.</p>
<p>Vierge avait apporté sou dessin sous son bras dans un journal. Voici.
Permettez-moi.</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bureau de Gambetta, au Palais-Boubou, était situé au premier étage,
au bout d'un couloir assez étroit, décoré de toiles que nous n'avions
pas regardées. C'étaitune chambre d'étudiant, mais d'étudiant pauvre et
bûchant pour ses inscriptions. En sus de la table oh s'empilaient
registres, livres de droit et serviettes d'avocat, i! n'y avait que
trois chaises cannelées dont l'une servait de siège a t'orateur, et, à
l'angle de la cheminée, une mappemonde montée sur pivot et qui devait
valoir six ou huit francs chez le papetier. Rien d'autre. Il est vrai
que ]a fenêtre donnait sur le jardin. Le peintre espagnol, accoutumé au
faste dont les hommes publics sont entourés dans son pays, ne
dissimulait pas sa surprise. C'est un comble, me glissa-t-il à
l'oreille. C'en est même plusieurs, fis-je, de « combles moins la
gouttière et le pot de réséda.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant plus de vingt-cinq ans~je ne devais plus avoir d'autres rapports
avec mon coUaborateur de la Folie persécutrice que par les contacts
intermittents de la rencontre, et cependant nous nous aimions toujours.
A l'enterrement de sa femme, lorsque le défilé des assistants me plaça à
mon tour devant lui il ne put y tenir, toute notre jeunesse lui reflua
au cœur, et m'ouvrant les bras –Ah! mon vieux, mon vieux, pleura-t-il,
quel sale coup! Et je sentis qu'il se retenait de ne pas achever la
locution fami&lt;lière au milieu de la fanfare funèbre des orgues.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES OBSÈQUES DE GUSTAVE FLAUBERT</p>
<p>Peut-être même y aura-t-il concours pour la statue et par conséquent
inauguration, fête, discours (pas de l'Académie, bien entendu) et
lampions. Mieux</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>vaut tard que jamais, promulgue un proverbe assez triste. Amen</p>
<p>Trente-deux ans, car le bon géant s'en est al!ë le 8 mai i88o, sans
avoir même atteint la soixantaine, étant de t8at.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>courir &amp; une rebuGade certaine, tombât-on sur un atlante. Au bout de
quelques tentatives, assez rudement rembarrées et pour cause, j'allais
prendre le parti de ne pas rentrer au banquet et de le réduire ainsi, à
la douzaine de couverts salutaire lorsque la fortune me mit en contact
avec un jeune tourlourou en permission qui béait aux arômes culinaires
de notre hûtel-restaurant, comme le Gringoire même du poète.</p>
<p>Ce fut simplement du délire. Théodore de Banville s'était précipité au
devant du troubade, il lui pressait les mains, lui donnait du cher
enfant et jurait de le recommander au ministre de la guerre. On le força
a prendre la présidence du repas entre l'auteur de Gringoire. et
l'auteur de la Grève des Forgerons, et ce dernier ne laissa pas vide un
seul instant le verre de son admirateur.</p>
<p>J'ai honte de le dire, mais si le tourlourou ignorait jusqu'au nom de
Flaubert, nous avions nous-mêmes, 16</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRE TÊTES</p>
<p>DE PEINTRES ANGLAIS</p>
<p>1</p>
<p>LE PORTRAIT DU PRINCE DE GALLES</p>
<p><pb/></p>
<p>l'aristocratie anglaise, car les choses vont ainsi dans les trois royaumes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, stylé par Sarah qui s'adressait &amp; tous ses amis pour qu'ils
intluassent sur l'Hoibein malgré lui, je lui démolissais de mon mieux
les arguments qu'ils opposait il sa fortune. L'un d'eux, et le plus
sérieux. était l'impossibilité où il était de peindre vite, sans le
nombre voulu de séances. Il était en effet d'une lenteur terrible au
travail, ne procédant que par petites touches, avec de petits pinceaux
d'éventaillist", &amp; peine chargés de pâte colorée, et il-y avait peu de
chances que le prince de Galles mît &amp; la pose autant de patience que
Sarah elle-même dont ie supplice avait duré six mois et qui avait pensé
en devenir folle.</p>
<p>Voici ce que tu as a faire, lui dis-je, si Je prince s'embête. Avec lui,
tu n'auras pas besoin de jaspiner la langue de Hudson Lowe. C'est un
boulevardier uni. Il sait par cœur tout le répertoire d'Offenbach,
paroles et musique, il possède l'argot des ateliers, des coulisses, des
tapis francs, il comprend tous les calembours et il en exécute,
lui-même, d'admirables. Mets-le là-dessus en sifflant un petit air,
lâche-lui le crachoir, et peins. J'oubliais de te dire que tu peux même
lui parler de Jeanne d'Arc, il en raSbIe. Je l'ai vu, au vernissage,
devant ton tableau, il en ba-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeté aux requins, cette Sarah, tu n'es qu'une sombre canaille Et il
égrenait toutes les lamentations de Panurge dans la nef de Pantagruel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE PHOQUE</p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>pays aussi orgueilleux de ses fastes ethniques que nous le sommes peu
des nôtres. Ici, on ne badine pas avec Wellington, m'avait dit
sévèrement mon guide, et le précepte valait pour toutes les gloires,
aussi bien artistiques que militaires, du RoyaumeUni. Le léopard et la
licorne s'y regardent éternellement sans rire. Le grand homme anglais
est grand homme tout le temps, même pour son domestique. Hélas, notre
Bastien, j'y songe encore, qu'allait-il faire dans cette trirème</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1T.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais avec quelle ampleur l'erreur n'était-elle pas réparée par le
splendide portrait de Thomas Carlyle qu'il nous dévoila sur le chevalet
Je n'avais rien vu de plus beau dans le plus riche musée et je le lui
dis dans ma langue, sans élision et toutes voyelles dehors. Il faut
croire qu'il n'en avait pas, depuis Dinan, oublié tout le verbe
gallo-romain, car il me passa le bras autour du cou, toujours comme
faisait Flaubert quand il était content de la justesse d'un éloge, et il
m'ouvrit, geste définitif, sa boîte de cigares.</p>
<p>J'ignore si ce portrait de Carlyle, mort l'année suivante, a été
terminé, et ne sais ce qu'il est devenu. Nous voulûmes, de Nittis et
moi, en rester sur ce chef-d'œuvre, et nous primes congé. En traversant
le vestibule, je revis le phoque, l'inoubliable phoque de basalte, et
tandis que je lui faisais pour toujours meg dévotions, John Everett
Millais nous saluait, en riant, de sa pipette.</p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p>LE MAITRE DE LA MORT</p>
<p>Chez qui tu voudras. Je te suis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maharadjahs par le prince de Galles », la demande enfin de son volume,
huilèrent les gonds, et, après nous avoir quittés un instant, Prinsep
revint nous prendre pour nous conduire au patron.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne nous laissait qu'une sente étroite entre elles et ne nous permettait
de nous asseoir sur aucune. Pendant que l'hôte était allé se désengluer
les mains et dépouiller sa blouse, nous étions restés immobiles, sans
mot dire, noyés dans l'éclairage verdâtre, comme sous une vague parmi
les algues. Il roulait autour de nous des ombres d'ombres, il craquait
des bruits de bruits, il sifflait des vents coulis, il dardait des
lueurs électriques qui nous faisaient tourner la tête comme des mohicans
en foret. De Nittis s'efforçait de sourire, mais, visiblement inquiet,
mon Napolitain jouait avec la corne de corail de sa breloque. Eh bien 1
me dit-il, y es-tu ? Comprends-tu ce que je disais ? Quoi ? Le maître de
la Mort. Hroum, broum, broum, fichons le camp, Pépé 1Impossible, le
voici. L'hôte reparut en effet en gentleman.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes pris, me 'glissa de Nittis, et la' charge est bonne, mais
sinistre. Et d'un tour de canne circulaire il me désigna les toiles qui
tapissaient le studio, de haut en bas, et de large en long, comme un
vaste triptyque aux volets ouverts. Ce n'étaient que des images de la Mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme il me tirait vers la porte, un jeu de lumière frisante illumina
dans la pénombre une apparition véritable, surnaturelle. Entre les ais
d'un vieux cadre dédoré, un archange a tête hybride, cuirassé comme un
Saint Michel, transparent et volatil, s'élançait sur nous la lance en
arrêt. Sa chevelure éparse semblait formée des rayons mêmes qui
l'éclairaient et ses yeux phosphorescents dardaient la colère céleste.
L'ange de la mort 1 frissonna de Nittis.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est étrange en effet, car tous les Anglais sont profondément
animaliers. Que veux-tu, les bêtes aiment la vie, iis y croient, ce en
quoi ils n'ont pas tort peut-être. Allons voir des femmes, veux-tu ?
Qu'entends-tu par cette expression ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>FR~D~UC LEfGHTON</p>
<p>NOTES. Troisième visite aux maîtres anglais. Frédéric Leighton. Gros
personnage. Président de !a Royale Académie.</p>
<p>Peintre, statuaire et écrivain d'art. Quel âge?– i83o. Le demi-siècle
alors? Yes. Qui est-ce? Leur Cabanel, pour ainsi dire. Mince t Par
conséquent. haut du col!</p>
<p>Et tirant le sien jusqu'aux oreilles, Pépé (do Nittis)dit encore: mon
petit Berge, pas d'impair, tout artiste anglais porte le saint
sacrement; mais, l'artiste anglais « officiel », c'est un suisse de
cathédrale. La hallebarde alors? Tout le temps. Donc prépare des paroles
graves. Sois tranquille, je parle le pompier comme Charles Blanc
lui-même. Mais ce Leighton? Eh bien? C'est un autre Lèighton sans doute
que le Leighton de l'Universelle Exhibition de 78?– Non, c'est le même,
il n'y en a pas deux. Est-ce que tu te paies ma tête, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Leighton paraît. C'est lui, c'est parfaitement lui, je ne saurais le
méconnattre, le Leighton du jury de</p>
<p><pb/></p>
<p>t8y8, grand, élancé, portant haut un front intelligent, vaste, que
couronnent encore des cheveux blonds, abondants et bouclés. La bouche
est fine, ies yeux bleus, doux, rêveurs, les extrémités aristocratiques,
l'allure est souple et certainement entretenue par les exercices
corporels qui sont l'hygiène de l'Angleterre. Mais tout cela comme dans
le brouillard, et peint par Watts. Il reste immobile et, debout, la
hallebarde dans le dos.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec la hâte joyeuse d'un écolier qui va recevoir un prix de gymnastique
sur l'estrade. Eh bien alors ? `? Ah quelle blague que l'Angleterre 1</p>
<p>Sa Présidence, délivrée de tout cant par son aveu pendable, nous fait
visiter sa maison, du rez-dechaussée aux combles. Nul ne se livre comme
un Anglo-saxon quand il se livre, il vous montrerait son vase de nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis six études de Théodore Rousseau, enlevées en une heure dans la
Forêt sacrée, morceau de peintre pour peintres et gens de métier.– Tout
it !a France alors ? Rutc Francia, God save Grcvy</p>
<p>Et voici les faïences.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il va, comme étourdi, vers la toile que l'hôte a sur le chevalet, un
portrait de jeune femme. Ne regardez pas çà, crie Leighton, et d'un
geste rapide il voile le portrait, c'est une commande.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et la suite des Venise, portraits de cette aimée qu'il no vit jamais, la
Venise de Turner, paradisiaque, gemmée, rose thé, transparente, noyée
dans les vapeurs de l'infini et qui roule dans les yeux comme les
châteaux de nuées omnicolores du soleil couchant, en septembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>ALMA TADEMA</p>
<p>NoTEs Alma Tadema.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sous les laitances de cet onyx, divinités du Styx, là, là. cette boîte,
en forme de harpe couchée. Erard ou PIeyeI ? rêvé-je ?</p>
<p>Eh bien 1 alors ? Non, ée n'est pas un atrium Cornélie, mère des
Gracques, n'en a pas connu l'exercice. Agrippine n'en touchait pas.
Néron n'a fait que le pressentir. Les chrétiens de son temps n'ont
jamais cueilli cette palme de l'arbre du martyre. L'anachronisme est
épouvantable, il va jusqu'au métachronisme. Ah mon cher maître 1.</p>
<p>Il l'ouvre. Toutes les dents du crocodile Mais l'excellent homme nous
rassure. Ce n'est que pour nous montrer la table intérieure tendue d'un
parchemin où Saint-Saëns, Rubinstein et leurs émules les plus célèbres
dans le crime ont paraphé et daté leurs exécutions. Et il le referme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce mot souligné d'un haussement d'épaules, notre hôte se lève pour
nous reconduire.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Aquarium donc réunit sous un seul dôme métallique les joies &amp; la fois
confuses et distinctes d'un bazar, d'un café-bar, d'un cirque, d'un
concert, d'un théâtre, d'un harem volant et d'une plazza de tau.</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>reaux. ïl y en a pour tons les genres de spleen qu'engendre le
brouillard biblique.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU VOLTAIRE</p>
<p>1</p>
<p>L'HOMME MASQUÉ</p>
<p>Donc, je rentrai dans la littérature et voici comment cela se fit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fois, sa peine, son temps, et le programme de son titre.</p>
<p>Et aussitôt Jules Laffitte entrait. La chèvre passait le pont, les
cornes braquées</p>
<p>Mon chroniqueur? L'avez-vous? Vite.</p>
<p>Ce disant, il tirait son portefeuille, l'ouvrait, créolement fastueux et
ostentatoire, et me montrait des billets de banque, geste qui n'est que
de vieux répertoire et qu'il croyait de la plus haute gomme. Un jour,
impatienté par ce Mercadet des Antilles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>auteur avait assistée la fête, « sans femmes donnée par Gambetta au
Palais-Bourbon. Elle eut un retentissement énorme et d'autant plus que
cet animal de Jules Laffitte, me prenant littéralement au mot, l'avait
signé d'une vignette représentant un homme du monde en frac, qui tenait
d'une main un claque et de l'autre un loup dont il se masquait les yeux
et le visage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nocle, et il me regardait sans mot dire. Qu'est-ce qu'il y a, fis-je en
me sentant percé de part en part? Viens donc nn peu ici, me dit-il, en
m'attirant dans un petit coin. Sont-ils bêtes, hein ? Pourquoi ? L'homme
masqué, voyons C'est toi. Chut, je t'en prie, voici Laffite qui rôde
autour de nous. 11 ne sait pas alors? Non.</p>
<p>H était bon prophète. Je débute encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>MES PSEUDONYMES</p>
<p>Aujourd'hui la Chronique n'a plus de guerriers. C'est un genre désuet.
Elle a été tuée par l'interview, en français « entrevue », qui en est
proprement le sabotage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est trop évident que le chroniqueur serait là-dedans comme un fifre
dans un ouragan. Aussi Paris n'en fait-il plus et pour cause, on
n'entendrait pas le fifre. Plus de fonction, plus d'organe. Salut,
Darwin. Tel est l'état des choses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec les cinq maréchaux, puisque maréchaux il y a, la Chronique
parisienne prit une tournure plus didactique.</p>
<p>Ah vous nous apportez une page 1</p>
<p>J'en ai l'espoir plus que la prétention, lui répondais-je, et, de fait.
je visais plus au livre qu'au journal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Mme de Sévigné avait douté de « la lettre » elle n'en eût point créé
le genre ni laissé de modèles. Il arrive que des petits maîtres ont la
vie plus dure que les grands. N'en cherchez point la raison ailleurs que
dans leur amour pour leur modeste besogne.</p>
<p>Albert Wolff, qui était Allemand, et n'avait rien des dons innés où se
signe l'écrivain de notre langue, poussait la chronique jusqu'au
martyre. Comme il savait qu'elle est un artic!e-Paris, on le voyait tous
les jours, debout entre deux kiosques, renifler l'air générique du
boulevard. Il avait fini par s'en imprégner les méninges, et le labeur
aidant, il a tracé des « pages tout comme un autre.</p>
<p>Si l'esprit est le don du chroniqueur, la première. preuve qu'il doit en
fournir est de ne pas s'illusionner sur la portée ai la durée de sa
petite homélie</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un jour. Être lu, dans l'espèce, c'est le triomphe, mais relu, il n'y
faut pas compter.</p>
<p>Le chroniqueur n'est pas un spécialiste il est tous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>force d'avoir été jeté dans les camps philistins, et qui intrigue ses
petits-enfants.</p>
<p>A quoi vous a-t-il servi, grand-père ? 9</p>
<p>Alors, donnez-le-nous pour faire jouer !e chien dans la mer.</p>
<p>Passer du Voltaire au Figaro, c'était me mettre du dos sur le ventre par
un saut de carpe dont seuls les chroniqueurs disputent le tour de force
aux acrobates, et il m'a été sévèrement reproché par les re'-Ulignes du
parti libéral. Les rectilignes sont austères, mais leur austérité, mère
de la mélancolie, cadre mal avec le scepticisme philosophique qui est la
muse même de la chronique. Du reste, pendant la durée assez longue, près
de neuf ans, de la publication des « Caliban w au Figaro, je n~ai jamais,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont le bâton mirlitonesque orne ma panoplie et intrigue ma progéniture</p>
<p><pb/></p>
<p>Ht</p>
<p>HISTOIRE D'UN « CLOU »</p>
<p>Au cours de la deuxième semaine de juillet, en t88o, le Voltaire publia
en tête de l'un de ses numéros le petit boniment d'estrade ci-dessous</p>
<p>LE CHANT DES DRAPEAUX'</p>
<p>« Le très curieux chant populaire que nous donnons aujourd'hui aux
lecteurs du Vol/aire, a pour origine un enjeu.</p>
<p>« Dans notre salle de rédaction, il y a quelques jours, on causait de
cette grande fête nationale du t4 juillet, quinze août de la République,
qui doit être, cette année, et sera celle de la concorde et de
l'apaisement des partis. On se demandait pourquoi notre durable
enthousiasme pour la prise de ia Bastille n'avait pas encore suscité son
nouveau Rouget de Lisle ou son nouveau Méhul et si la Liberté ne
clamerait pas enfin cet hymne populaire moderne dont le Tyrtée se fait
trop attendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Jamais, disaient ceux-ci, nous n'aurons cette Marseillaise de la paix
que Lamartine lui-même a manquée en 48.</p>
<p>« Parce qu'on aime la République sans y croire, disaient les autres.</p>
<p>« C'est du Pierre Dupont, fut le jugement unanime de la rédaction qui,
dès le deuxième couplet, reprenait en chœur le chant, rythmé comme une
marche, et en acclamait les auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je la prends, fut sa réponse, moins les cent mille francs, bien
entendu, mais il les gagnera luimême par l'immense succès de sa chanson.
Qui, il? –Le poète musicien. En fait de poète musicien, depuis Orphée,
je ne sais que Richard Wagner qui cumule. Cherchez. J'y vais.</p>
<p>Deux heures après il me télégraphiait a Ai le poète, Jean Richepin. A
tantôt. »</p>
<p>II faut avouer qu'il avait la main heureuse, et que</p>
<p><pb/></p>
<p>A sa prière donc, le touranien lui avait improvisé sur un coin de table
l'hymne demandé par la France, lasse d'admirer tout le temps le haut
relief de Rude. Il avait adopté pour thème la distribution des nouveaux
drapeaux qui devait être, elle aussi, le clou de la fête publique et il
l'avait traité avec cette verbalité sonore qui lui est propre. Ses vers
chantaient tout sauls.</p>
<p>Aux champs pleins de joyeux échos</p>
<p>Flambent les vives étincelles</p>
<p>Des bluets, des coquelicots,</p>
<p>Des papillons aux blanches ailes.</p>
<p>Ces Oeurs des blés, ces papillons</p>
<p>Que la nature fait éclore</p>
<p>Semblent dans les rangs des sillons</p>
<p>Planter le drapeau tricolore.</p>
<p>Comme le poète n'a pas recueilli l'ode dans son œuvre, je ne m'accorde
pas le droit d'en publier moi-même les cinq couplets et je laisse aux «
curieux » le plaisir de la retrouver dans les collections du Voltaire.</p>
<p>Rien de plus lyrique, que d'associer le travail éternel de la Nature à
la glorification de la République,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pugno fut son prophète. Mais revenons au « Chant des Drapeaux ».</p>
<p>Après avoir rallié Georges Charpentier et Jules</p>
<p><pb/></p>
<p>Diable 1 fit Salvayre, il y a quelque chose. Donnez-moi ça et annoncez
demain le « Chant des drapeaux au Voltaire.</p>
<p>Telle est l'histoire de ce clou, la vraie, s'entend, car celle du
boniment n'était faite que pour tromper le monde et elle sent trop sa
grosse caisse pour que je la laisse s'accréditer dans les âges futurs et la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES DÉBUTS D'AUGUSTE RODIN</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce moment le cabinet du surintendant s'ouvrit et encadra une barbe
car, en vérité ce n'était qu'une barbe, percée de deux yeux et montée
sur pattes, qui s'avançait comme la forêt de Macbeth, dissimulant un homme.</p>
<p>Le nom ne m'éclairait point la fourrure. 11 ne me désignait alors que le
personnage de roman, fameux par son radis noir ascétique, ou Eugène Sue
incarne</p>
<p><pb/></p>
<p>le jésuite, et je ne me le représentais passons des espèces aussi
pileuses. « Rodin chez Turquet? m'exclamai-je, que vient-il y faire ?–
C'est pour/a Porle de l'Enfer, fit Félève de Carpeaux et il me laissa
sur cette énigme.</p>
<p>On ne l'acceptait guère, dans les ateliers de Vaugirard, que pour
praticien consommé, résoluteur des problèmes les plus ardus du métier et
virtuose du modelé, sans plus. Tout l'Institut le niait, même Fatguiëre,
longtemps, trop longtemps son adversaire militant, et dont il s'est si
bellement vengé en nous donnant de lui un buste admirable. Mais à
t'avènement d'Edmond Turquet, la lutte battait son plein entre les deux
maîtres. Un S&lt;M'H/ Jean-Baplisle dans ledéserl, aujourd'hui au
Luxembourg, avait tellement abasourdi, par sa facture prodigieuse, le
jury du dernier 8a}on, qu'il avait accusé Fartiste de l'avoir purement
et simplement moulé sur nature. La barbe do</p>
<p><pb/></p>
<p>Rodin n.en avait fait qu'un tour « Ai-je aussi moulé le désert? )'
s'était-il écrié, et, dans l'indignation, il avait offert au jury de
reproduire sous ses yeux, sans modèle et de mémoire, le morceau
incriminé de supercherie. « Je ne demande que la glaise! 1 » écrivait-il
a Falguière. Us s'en tirèrent par une médaille.</p>
<p><pb/></p>
<p>de surintendant. De teUe sorte que cette Porle de r~~r lui ouvrira, vous
dis-je, celle du paradis. Il y faut tout cela, oui, mais pas davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah me disait l'artiste, ah celui-là, si j'avais pu le mouler sur nature</p>
<p><pb/></p>
<p>Y</p>
<p>UNE PAGE DE PROSE DORÉE</p>
<p>Un jour, en classant les papiers du cher maître</p>
<p><pb/></p>
<p>dont je vous parle, je mis la main sur une lettre extraordinaire, et que
vous allez d'ailleurs lire. Le Fb/F&lt;tM'e qui en eut la primeur n'a
peut-être pas beaucoup de collectionneurs et si l'aimable et charmant
poète d'Auriac n'avait fini par le dénicher dans les poudres de la
Bibliothèque Nationale, le chef-d'œuvre serait probablement perdu, comme
la moitié de l'oeuvre d'Eschyle.</p>
<p>Vous rappelez-vous, dans les Odes Funambulesques le quatrain si drôle de
Théodore de Banville ? Les demoiselles, chez Ozy</p>
<p>Menées,</p>
<p>Ne doivent plus songer aux hy-</p>
<p>Ménées.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il s'agit de la pièce du Vaudeville où il parait que les actrices sont
traitées de femmes sans cœur. Ce n'est, assurent ces messieurs, qu'en
leur montrant une bourse bien pleine qu'on obtient leurs faveurs Les
auteurs ont bien peu de mémoire, car l'un a été pendant six mois l'amant
de Constance et l'autre l'amant de Page et je ne crois pas que ce soit &amp;
prix d'or qu'ils les ont possédées.</p>
<p>« Je ne prends pas ces insultes pour moi. « J'aieu,.tu le sais,
malheureusement, plus d'amoureux pauvres que de riches et ils n'étaient
pas les moins aimés, s'ils n'étaient pas les plus aimables, et s'ils ne
sont pas les plus reconnaissants. Ce n'est pas une heure en passant que
je leur ai donnée, c'est une année et pins 1</p>
<p>« Je n'ai pas besoin de te les nommer, ni de te dire que je ne suis pas
une « fille de marbre » seulement nous sommes toutes solidaires, et, si
Hugo a si bien défendu les courtisanes, je ne doute pas que tu ne
défendes les artistes avec ton cœur et ton talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentiments. Ils pensent bien qu'on ne peut vivre et s'habiller avec
cette somme et ils font ressortir les avantages qu'on peut trouver sur
les théâtres très bien fréquentés. Ensuite ils engagent des femmes
célèbres dans les bals, comme spéculation, une autre dans le monde
élégant pour sa beauté et ses toilettes, et on vient après cela
reprocher l'immoralité des actrices.</p>
<p>«AucEOzir.a »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Dame » et de ces Barrière et Thiboust qui, l'un, a perdu Page et
l'autre Constance, dont Dieu a les âmes, s'il est juste. Et tout ça pour
des rôles, quand on y pense Oui, oui, oui, les duchesses sont plus
heureuses, mais les mères de famille aussi, Alice, et même la mère Gigogne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EMILIE GAUTIER</p>
<p>Vî</p>
<p><pb/></p>
<p>.Avignon, 17 mai 1866.</p>
<p>((CHÈRE bCBUB,</p>
<p>« Je t'avais écrit le soir même de mon arrivée comme je te l'avais
promis et je dormais tranquiUement du sommeil du juste, quand
aujourd'hui, en revenant du marché, je me rappelle fort heureusejnent
que j'avais oublié de mettre sur l'adresse de sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« MA CHÈRE SOEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Avignon. 26 mai, 11 heures du matin.</p>
<p>« CHÈRE SûEUB,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Avignon, 4 juin 1836.</p>
<p>« CHÈRE SOEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>YII</p>
<p>UN DOCUMENT LITTÉRAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>« On n'a pas ouvert le musée aujourd'hui i5. J'y suis allé pour t'écrire
ce qu'il en était. La cour était pleine de chevaux et de cavaliers. Il
est même probable que ce n'est pas prochain (?).</p>
<p>« Lecholéra adiminuédemoitié. La pauvre HéloYse a été un jour malade,
mais cela va mieux. E. est mieux portante que jamais. Nous avons.Médîner
chez Mme Heine, qui s'est trouvée prise pendant le repas, mais qui va
bien. La présidente a aussi eu une atta-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comment va notre société ? Vous êtes-vous amusés en Hollande? Et votre
charmante et excellente compagnonne, et nos amis Lhomme et Landelle,
vais-je :es revoir bientôt? Si vous ne vous amusez pas beaucoup en
Belgique, vous pouvez bien revenir. Il me semble qu'il y a bien
longtemps que je vous ai quittés. Je vous embrasse.</p>
<p>« GËRARU.)' »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2t</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE NOM</p>
<p>1</p>
<p>GENÈSE DE LA PIÈCE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses vingt-cinq sous par jour, lorsque Mélingue découvrit la bourgade.</p>
<p>24.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les fils de Mélingue ont souvent peint et dessiné cette ferme
seigneuriale tandis que leur père, dans une petite boutique attenante
faisait tailler sous ses yeux et souvent taillait lui-même, quelque
costume de d'Artagnan, de Salvator Rosa ou de Lagardère, chez le
Dussautoy du patelin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tenez, si vous étiez malin, me disait-il dans son jardin entre les
tamaris qu'il dépassait de toute la tête; vous me feriez une
bouffonnerie, une pantalonnade. On ne me donne pas les rôles qu'il me
faut. Oh 1 ajoutait-il, les Fourberies de Scapin, voilà</p>
<p><pb/></p>
<p>mon affaire Et ce disant il empoignait un tamaris qu'il déracinait d'un
geste herculéen et qui lui restait dans !a main.</p>
<p>Donc, je retrouvai le scénario de ma pièce normande, et, repris du
cacodémon, je la mis sur pied en quinze ou vingt dimanches.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>CHARLES DE LA ROUNAT</p>
<p><pb/></p>
<p>« Paris, 14 décembre 1881.</p>
<p>a CHER MoNStEUB BERGERAT,</p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais, pour ce qui est de moi, je vous avoue que je suis devenu
incapable d'y voir un peu clair sans cela la mise en chair et en os.</p>
<p>« E. GoT. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tant. J'en connais qui, après les séances, sen vont malades et se
couchent trois jours. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles de La Rounat ne reçut pas le Nom sans</p>
<p>26.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>REFONTES</p>
<p>ni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un signe y suffisait. Mais La Rounat ne l'entendait pas de cette
oreille. Il me fit observer que, selon les contrats avec la Société des
Auteurs dramatiques, quorum pars, la clause des indemnités est
réciproque et synallagmatique et qu'il y avait entre nous un engagement
dont le coût était de deux mille quatre cents livres pour cinq actes,
non joués ou repris avant la date, plus lés émoluments de l'homme à
verges. Tenez, ne nous brouillons pas, partez pour la campagne, et
faites-y la pièce. Il faut qu'une piècesoit faite pour qu'on la joue. Je
vous garde votre tour pour février prochain. Allez, allez, et faites la
pièce, faites la pièce, faites-la.</p>
<p>Et puis les miens m'emmenèrent au vert, en Bretagne. Nous y découvrîmes,
au hasard des promenades, une petite dune herbeuse et solitaire dévalant
sur une crique de sable d'or, où les fermiers remisaient les chevaux
fourbus et que, de ce chef on appelait La Fourburie. C'était Dieu
lui-même qui m'y avait conduit par l'Odéon. Je n'allai pas plus loin, et
j'accomplis la seconde prescription de l'ordonnance, je broutai.</p>
<p>La cure de salade n'était pas achevée que le fidèle La Rounat
l'interrompit par des signes impérieux et</p>
<p><pb/></p>
<p>télégraphiques Avoir reçu pièce nommée le Nom. Attends livraison
prochain courrier. C. R. Lettre suit définitive. Et dans cette lettre du
Parthe, il m'enjoignait, au nom de tout ce qui est sacré en art, en
commerce, après méditation de tout l'été et d'accord en cela pour la
première fois avec Porel, de dénouer la situation de l'ouvrage par le
mariage, usuel au théâtre en France et qui seul garantit une centième.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mariés? me cria La Rounat.</p>
<p>Mariés, fis-je.</p>
<p><pb/></p>
<p>A!ors, nous répétons demain. Et se tournant vers Porel qui, intrépide et
ferme en ses desseins, secouait fatidiquement la t~e Je vous l'avais
bien dit qu'il était homme de théâtre Puis, tel saint Remy oignit le
fier Sicambre, il étendit sur moi ses mains baptismales. A propos,
reprit~L et pendant que je vous tiens. le rôle pour lequel j'ai engagé
Dumaine ? °</p>
<p>H y sera admirable.</p>
<p>Eh bien ? `.'</p>
<p><pb/></p>
<p>REPETITIONS</p>
<p>J'étais allé voir Adolphe Dupuis pour lui offrir le seul rôle qui,
semblait-il, lui convint dans l'ouvrage, l'idiosyncrasie de cet
excellent comédien étant sa</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au bout de six répétitions, je n'étais plus que t'M paler de le Nom et
sauf le mariage imbécile du dénouement qui groupait tous les suffrages,
il n'était personne a t'Odéon qui n'eut plus ou moins participé it la
réfection de l'enfant. Le garçon de bureau, Émile, chez qui j'allais,
aux instants de repos, soupirer la cigarette, me suggérait des conseils
bénévoles basés sur le long exercice de sa charge. Il n'y avait que
Porel qui, boucheclose, m'abandonnait, telle Ariane it Naxos, it ma
propre fatalité. Et puis vint le temps des coupures franches, ou
amputations, qui sont le dernier mot de la chirurgie dramatique, et</p>
<p><pb/></p>
<p>L'avant-veille de la générale, exactement le premier février, d'après
mes notes, je fus convoqué à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne vous occupez donc pas de ça, me disait-il, j'aurai le prie-dieu au
temps voulu, » Mais je m'en inquiétais malgré moi, tant j'étais peu
autenr dramatique. On ne s'agenouille pas ainsi du premier coup en
soutane et sans disgrâce, quand on ne s'est pas adapte au geste, surtout
lorsque la soutane est toute battant neuve et raide comme une cloche.
Or, l'acteur l'avait commandée expressément et en attendait encore la
livraison. Si vieux que fut l'abbé d'Argeville, son interprète était
encore dans sa quarantième année et l'Odéon ressortit du faubourg
SaintCermain, par Saint-Thomas d'Aquin, sa paroisse. Enfin, je n'étais
pas tranquille.</p>
<p>J'aurais voulu voir au moins une fois avant la première l'excellent
Porel crouler sur le prie-Dieu; au pied du crucifix, sans erreur
décorative, et d'autre part j'avais scrupule de grever la subvention
d'un accessoire archéologique qui pouvait être remplacé par une chaise
ou même par une hypothèse shakespearienne.</p>
<p>Or, comme en compagnie d'Adolphe Dupuis,je descendais « en ville » par
la rue de Rennes, mes regards tombèrent surl'éta!age d'un magasin de
meubles anciens et nouveaux que tenait la mère du compositeur Alma
Rouch, l'auteur des Deux Augures, joie des soirées d'Alphonse Daudet,
rue Pavée. Dans cet étalage, il y avait un prie-Dieu de presbytère
normand qui était a le ? » prie-Dieu même de le Nom. La trouvaille était
providentielle. Dieu aussi voulait collaborer. J'entrai, en entraînant
Adolphe Dupuis, chez Mme Rouch, que d'ailleurs je n'avais jamais vue.</p>
<p>Combien, madame?</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, loué seulement.</p>
<p>Ah fis-je avec dépit, pas de chance. Je l'ache*tais sans marchander.</p>
<p>Pouvez-vous attendre quelques jours ? Combien?</p>
<p>Dix, pas plus.</p>
<p>Comment ?</p>
<p>Le prie-Dieu est loué par l'Odéon.</p>
<p>Ah? '?</p>
<p>Oui, pour une pièce.</p>
<p>Laquelle ?</p>
<p>Merci, madame, voici ma carte, et monsieur, que je vous présente, est le
principal interprète de l'ouvrage.</p>
<p>Et nous reprîmes notre chemin.</p>
<p>Et nous nous serrâmes la main.</p>
<p><pb/></p>
<p>GÉNÉRALE ET PREMIÈRE ADOLPHE DUPUtS</p>
<p>Elle est chez mon notaire, comme le plan Trocbu, mais n'est-il pas un
peu tard pour l'y reprendre ? La censure vient d'entrer dans la salle.
Les comédiens sont en costume au foyer. Valnay brandit sa massue</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mardi matin.</p>
<p>10, rue Taylor.</p>
<p>« JULES VALLÈS. »</p>
<p>« Demain, mercredi, je dîne avec Marpon, probablement. Je passerai
peut-être au théâtre vers deux heures, en sondeur, et sans donner mon
nom pour plus de sûreté, faisant passer ma carte sous enve-</p>
<p><pb/></p>
<p>loppe. Tu es prévenu, et tu verras si tu dois me recevoir et me cacher
contre un portant ou dans une loge noire »</p>
<p>Je lui avais répondu</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous le voyez, releva gaiement le comédien, la location marche 1 Au
rideau, Valnay.</p>
<p>Et la toile levée, ce fier artiste du vieux jeu se détordit, et entra en
scène, droit, ferme et résolu comme un grenadier impérial dans la
fournaise, j'allais dire dans le four, par habitude, mais n'antidatons
pas l'histoire, même d'un jour, ce n'était que la générale.</p>
<p>S'il n'aimait pas les vers, Vallès, qui n'était que prosateur, mais l'un
des plus forts de notre langue, mettait au plus haut prix la recherche
du style et il en traitait en profès. Tout allait assez bien pour le Nom
où il reconnaissait la manière de cet Homme</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! tu vois, un otage.</p>
<p>Ah bon. J'y suis, tu le fusilles au dénouement ? Ou bien tu nous lâches?
choisis.</p>
<p>Qui vous ?</p>
<p>Mais la Sociale. Du reste, il y a un moyen. Lequel? 1</p>
<p>Marie-le.</p>
<p>Quoi, lui aussi ? Miséricorde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NËOLOGISMES</p>
<p>Non omnis moriar, et voici pourquoi.</p>
<p>Vï</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et s'exposent bravement eux-mêmes aux déboires de la rampe. Une pièce,
bonne ou mauvaise, dit Voltaire, est une œuvre du démon, et il n'est tel
que d'en faire pour être indulgent aux pires.</p>
<p>Hein? remarqua Monselet, qu'en dites-vous? y Et quand on pense que
depuis deux siècles et demi</p>
<p><pb/></p>
<p>on nous l'a fait au génie de ce Normand transplanté qui, d'ailleurs,
Banville l'a prouvé, s'appelait Jacques Pierre.</p>
<p>Et qui n'a jamais existé, fis-je pour être du jeu.</p>
<p>Eh bien voici, dit Monselet en consolidant ses lunettes qui lui en
tombaient du nez, Desdémone a un mouchoir.</p>
<p>Le reste rentre dans l'histoire secrète des Doges.</p>
<p>Merci, dit le soiriste, et il courut rédiger sa critique volante. Vous
pensez si le lendemain la Cour et la Ville se rigolèrent, comme on
disait sous Louis XV. Le bon Louis de Grammont, malgré toute sa philo28</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jour de la première même, comme je me rendais au théâtre, je croisai
rue de l'Ancienne-Coméoie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vn</p>
<p>COUTEAUX A PAPIER</p>
<p>Charles Baudelaire réussissait ~"miracle les vers ponsardiques et il y
trompait Jules J%nin lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquez, disait Banville, que rien n'est plus ponsardiforme, ni même
autant, puisqu'au charme de la platitude s'ajoute la fleur académique
d'une faute de syntaxe admirable. Oui, cher ami, ce « qu'il vienne »
pour Je « qu'il vint » nécessaire et édicté des dieux, il est toute
i'œuvre du maître de Vienne, il la résume et la caractérise. On n'a
plus. besoin de la lire pour la connattre.</p>
<p>M. JouRDAtN. Quand je dis « Donne-toi donc, Marat, la peine de t'asseoir
», qu'est-ce que je fais, monsieur Littré?</p>
<p>M. LtTTRË. Vous faites de la prose, monsieur Jourdain.</p>
<p>M. JouRD&amp;tN. Et cette prose est-elle bonne ou mauvaise? q</p>
<p>M. LrrrR~. Ni bonne ni mauvaise, elle est ponsardienne, simplement. M.
JOURDAIN. Les six pieds~y sont cependant Donne-toi-donc-Marat-la
pei-ne-de t'asseoir.</p>
<p>28.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LrrraË. En fait de pieds, monsieur Jourdain, vous en avez deux, sans
compter les mains, qui font quatre, et pourtant vous n'êtes pas poète.</p>
<p>M. JouROAttt. Que cola est singulier Car je fais pourtant du Ponsard,
vous l'avouez vous-même, monsieur Littré. (Il scande)
Donne-toi-donc-Marat. M. LtTraÉ. Oui, et non seulement vous en faites,
mais vous faites aussi du Casimir Delavigne, de l'Émile Augier et de
l'Édouard Pailleron tout ensemble.</p>
<p>M. JouRDAtN. Mais ces auteurs ne sont-ils pas de l'Académie française? 2</p>
<p>M. LrrrmL Us en sont ou en furent, certes 1 M.. JouRDAHt. A quels titres ?</p>
<p>M. LrrraÉ. A tous les titres, excepté &amp; titre de poète. Ils ne sont pas
nés tels. Ce n'est pas leur faute, soyez-en sûr, ni la v&amp;tre, ni la
mienne. M. JocMMjN. Si je vous entends bien, et. si le don de la poésie
est inné, Nicole, ma servante, peut faire des vêts tout comme une autre,
l'occasion 2 M. LtrHu~. Dès vers, par hasard, peut-être; du Ponsard,
sûrement, et en tout temps, qu'il pleuve ou vente.</p>
<p>M. JouRBAtN. Viens ça, Nicole, et fais-moi du Ponsard.</p>
<p>M. LtTTRÉ, De l'excellent.</p>
<p>M. JouM)tMN.. Ah t que vous ai d'obligations de m'avoir instruit de la
sorte. Je vais {MMVQH' ïaii!e da. Ponsard toute la journée et ma famille
en crèvera de rage, &lt;m d'ennui.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LrrrRÉ. Comme toute la France, cher monsieur Jourdain.</p>
<p>La pièce de Ponsard, sois-en bien convaincu,</p>
<p>Est réactionnaire, et Mte comme nn.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous venez, je le vois, pour une dent gâtée!</p>
<p>Vous souffrez? La gencive est chez vous irritée. Mais je n'arrache pas,
je guéris. C'est vingt francs. Mes confrères, monsieur, ne sont pas
aussi francs Que je le suis. Souvent pour des odontalgies</p>
<p>Qui sont visiblement de simples névralgies,</p>
<p>Ils extirpent. Ce sont des charlatans. Les dents Sont des os déticats,
tendres. Je mets dedans Un peu de la liqueur que contient cette note,</p>
<p>Dont je suis l'inventeur. Que Dieu me pataftote. Monsieur, si dans deux
jours vous ne venez ici Me dire J'ai mâché du fer docteur, merci En
attendant, monsieur, veuillez ouvrir !a bouche. C'est cela. Sentez-vous
du mal lorsque je la touche ? w Oui ? tant mieux n le faut. Mais vous
venez &amp; temps. Près de votre dent creuse, il est deux autres dents Que
la contagion de la carie attaque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PtgM</p>
<p>PRÉFACE. 1 DE L'ESCAUT A L'AMSTEL</p>
<p>ET DE RUBENS A REMBRANDT</p>
<p><pb/></p>
<p>Pagea</p>
<p>VH.Lasoupeai'oignon. M7 VHi. La chasse aux actionnaires ÏM
!X.Lavi8iteaGamheHa. 169 X. Les obsèques de Gustave Ftaubert Ï77 QUATRE
TÊTES DE PEINTRES ANGLAIS</p>
<p>t. Le portrait du prince de Galles 183 Il. Le phoque III. Le ma!tre de
la mort. · M9 IV. Frédéric Leighton 207 V. Alma Tadema. 2H5 AU VOLTAIRE</p>
<p>L L'homme masqué 223 M. Mes pseudonymes · 231 III. Histoire d'un clou
2&lt;1 IV. Les débuts d'Auguste Rodin M9 V. Une page de prose dorée 266
Vt.ÊmiUeGautier. VU. Un document littéraire 272 LE NOM</p>
<p><pb/></p>
<p>TOURS</p>
<p>tMPBtMKRtE E. ARRAULT ET C" 3263</p>
<p><pb/></p>
<p>ORIGINAL EN COULEUR t)P Z 43-t2&lt;~&lt;</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
