<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1912</date>,description :1912 (A38).,521 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54983z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1912">1912</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse IYFZ 43-120-11</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLI^TION COURONNÉ!1. f»AR L' ACADÉMIE FRANÇAIS* W _/L ^eï ^l* ̃ EDMOND
STOULLIG )</p>
<p>ANNALES51 cy</p>
<p>ANNALES</p>
<p>du eatre r 1 { -D de la Musique</p>
<p>A AVEC IINK^ I</p>
<p>^1 par M. Lé&lt;mï BLUM</p>
<p>%unte-liuilicmty Ëtymnit? 191Q</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ D'ÉDITIONS LITTÉRAIHC8 A- ARTISTIQUES</p>
<p>LIBRAIRIE PAUL OLfcENDORFF 50, chaussée d'antin, 5o</p>
<p>!9l3 «</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~N~ALES DU THEATRE i 1 &lt;E/r DE LA MUSIQUE</p>
<p>~'i..t~</p>
<p>1"</p>
<p>.") c~ 1</p>
<p>~-1</p>
<p>t 1</p>
<p>LES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Les Antiales du Tht4dire et de la Musique, comprennent 38 volumes, lea
vingt et un premiers en collaboration avec M. Edouard Noël ter volume
(année 1875), avec une préface de Francisque SAMM,</p>
<p>!u!n.(Ln..t87&lt;th\T~ une étude de Victorien SAMOU. de l'Académie fran-</p>
<p>çaise L'Heur.- dit Spectacle</p>
<p>3* volume (année t877), avec une étude de Edmond GoT, de la Com~-fr~:</p>
<p>Le TlaétUre eII Province</p>
<p>40 volume (année 1878), avec une étude de Emile Zou Le Natrrali:me ar
TAedtro 6. volume (année d79), avec une préface de Henri de ~OMM~AT.
1779-1 d79 64 volume (année 18U), avec une é ide de 1 ivaorin Jo~M.
Qrestiox d~t</p>
<p>Tlaidtre-1.rriqlle;</p>
<p>7. 1'olume (année i88l~, avec une préface de H.nryF.o.~ Alaüox de lI.
Perriw; '.1'olume (année 188~), avec une étude sur la Mile ex Scene, par
tmile Poun~, de</p>
<p>"ln8Utut;</p>
<p>9a volume (année 1883), avec une préface de Charles GAR!I1D, de nn~: T.-&lt;</p>
<p>Psrit cie, Premieres;</p>
<p>loe 1'oIume (année IMI), anc une préface de Henri de Pi;xs Le Joxrxpt pt
tsTAEdtrt: U. volume (année iMS). avec une étude de Charles GO,OD, de
l'Institut C&lt;n&lt;tt&lt;Mfa«&lt;MM irr le Théttire costemporaix</p>
<p>J20 volume (année ~).3C un. préface de jules Bàitinsit Lu Jerxu IS.
1'olume (année iM7). avec une préface de M. Jules CLAMM. de L"Académie</p>
<p>française Il y a cext ans</p>
<p>14a volume (année i888), a1'ee une priface de Hector PISSARD Le Tlai41re
Libre: lie 1'.olume (année iM9h.T.c une préface de Henri HIIL8AC, de
l'Académie rru-</p>
<p>çaise La Cm;die au Cercle</p>
<p>lee 1'olume (année tHOt, a1'8O une préface de Ludovic 8.uJn, de l'Académie</p>
<p>française Une DiredrlU dr la Coneedie-Frarçalae</p>
<p>n. 1'IIbl8le (anllée tUI), a1'CC unit préface de OU8t&amp;1'e Laaaovrsr, de
l9nstttat</p>
<p>Le CmlllIIGire d. SeriN;</p>
<p>t8. 1'oIlIme (année t89~), avec une préface de M. Jule. Lsrtrras. de
l'Académie</p>
<p>française Le Mrltieilme 41. TAédlre</p>
<p>lie volume (année 1893). avec une préface de F. Baorsntss, de l'U8déaale
rru.</p>
<p>Calle La Loi d. TAeAtro</p>
<p>lOe Tolu me (année t896), a1'ec une préface de Pranclsque IAaen;</p>
<p>SI. 1'olume (année l81f61, arec une préface de M. Félix DUQVURIIL: De
T'6rotxtiws</p>
<p>fia peyertotru dr.tiqllU</p>
<p>Be 1'olume (aDnée I~), a TeC UDe préface de M. A. Cu VIAU: L'Edumii« .t.
Comldieu:</p>
<p>ss. 1'olume"(année avec line préface de M. Emile FAGUIT, de l'Acad6lDie
ft~n·</p>
<p>~ai8e La Comédi, c:otI'eJllporcIi"e</p>
<p>se volume (année 4898), avec une préface .de M. Ao6ustio Fuos La P.'IoIop.</p>
<p>rlaé4'</p>
<p>2P volume (année t8"), avec une préface de M. Albert CAa" Pris .0116'</p>
<p>8b· 'Ioillme (année l9001. avec une préface de Lllclen MU1unLD: Le
D'alsittlx TAédtn:</p>
<p>21. volume (année 19Ot), avec une préface de M. Paul 8IA1'IIU, cie
l'Académie trua-</p>
<p>Qalss Un Axcetre au AIIII4I*"11 TAéàtre et de ta yrsiqxe.</p>
<p>!8· volame (annbe !91l1, a~ec nne préface àe Caivw.s ll~ati Lu Axtret et
lftw;</p>
<p>29o '1010188 (année I90S), avec une préface de M. Alfred CArus Let
lVoxwtlw Di/t-</p>
<p>caltés du TAeatre; i</p>
<p>s0· volume (anabe 1904), avec une préface de M. C. Sw~r-Siirs, de
"108Uta' C88-</p>
<p>trit trr l'Art du TAedtre:</p>
<p>31* volume (année 1»), avec une préface de M. Jean RIC8IPIK, de l'Académie</p>
<p>tlaaralse L A~naterrinrt:</p>
<p>lte 1'olume (anRée ltOO). avee une préface de M. Adolphe BaIIIO- 6'Axterr</p>
<p>drammiffl;</p>
<p>ISe 'Iol8me (année 19(7), anc une préface de M. !COIRRI: Coxtre toute
Traditiotl:</p>
<p>Me 1'olume (ano6e 1908),, avec une préface de M. Maurice Dohus. de
l'Acadbmie</p>
<p>française l.t ~axqrte~ne acte MI mort;</p>
<p>sa.1'olume \ann" t90II), aTec une préface de M. Heurt l'Académie
trançalse le rdtier.</p>
<p>He 1'olume (annlle t910) avec une préface de M: Adolphe Jcnws~ 18: 6-19f0.</p>
<p>37mis volume (année 191 t) avec une préface de M. Robert DI F~sas
Critiqra Anterrà.</p>
<p><pb/></p>
<p>Edmond STOULLIG</p>
<p>PUBLICATION COURONNÉE PAR L'ACADÉMIE FRANÇAISB</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>~THEATRE</p>
<p>Pi THÉÂTRE</p>
<p>v~ 1 1</p>
<p>(! jÈtf'IpE LA MUSIQUE</p>
<p>AVEC UNE</p>
<p>Préface par M. LÉON BLUM</p>
<p>JDttnte-huitièmes &lt;§£nnéqs 1912</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ D'ÉDITIONS LITTERAIRES ARTISTIQUES LIBRAIRIE PAUL OLLENDORFF 50,
chaussée- D'ANTIN, 50</p>
<p>igi3</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>#%£ F AC E</p>
<p>Mon cher Stouljig,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous pose une seconde interrogation péremptoire. « La pièce a bien
marché, soit, mais vous, critique, qu'en pensez-vous? Formulez nettement
votre opinion, vous dont c'est le métier d'en avoir une! » Ici encore,
il faut répondre ainsi qu'on en est requis, sans biaiser, s&lt;ns, tricher.
Nul moyen d'éluder le cas, de se tirer d'embarras par le développement
évasif ou les agréments postiches. Le lecteur nous tient et exige de
nous !e verdict clair d'un jury d'assises. Si nous lui refusons
satisfaction, la chose est bien simple, il nous quitte.</p>
<p>Voilà, je le sais bien, des doléances d'un caractère tout personne?. Les
mécontentements, les rancunes, les camaraderies rompues ou même les
amitiés brisées sont des ennuis et quelquefois des chagrins dont on
assume le risque par le seul fait qu'on. entreprend notre profession.
Tout métier comporte ses devoirs et ses dangers qui le choisit s'engage
aux uns et doit savoir qu'il encourt les autres. Nous nous exposons aux
scrupules laborieux, aux intentions méconnues, aux amitiés lésées, et
ces blessures sentimentales sont notre maladie professionnelle, comme la
colique de plomb pour les peintres ou la nécrose pour les allumettiers.
Après tout, le métier de' critique théâtral n'est obligatoire pour
personne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>accablerons sous un mépris inique tout ce qui est ouvrage de pur
divertissement. Si nous nous plaçons au point de vue du théâtre courant,
tout ce qui dépasse le niveau moyen nous inspirera, de parti.pris, le
même sentiment composite, mêlé d'une adm,iration aveugle et d'un peu
d'ennui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ton du critique varie ainsi avec le caractère de l'œuvre,
c'est-à-dire, dans la plupart des cas, avec son importance et sa valeur.
Et la conséquence, un peu surprenante au premier abord, mais cependant
logique et nécessaire, est que la sévérité du critique s'accroîtra à
mesure que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 F .&amp;</p>
<p>LÉON BLUM</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>.ANNALES DU THÉÂTRE</p>
<p>n fiT DE LA MUSIQUE</p>
<p>LA MUSIQUE</p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE</p>
<p>L'année 191 2, dont nous allons relever l'histoire au jour le jour, se
marquera par les premières représentations de Roma de Massenet, du.
Cobsar de Mme Gabrielle Ferrari, et du ballet de M. Alfred' Bruneau, les
Bacchantes, par les reprises de Fervaal de M. Vincent d'Indy (dont la
répétition générale avait lieu le 3i r décembre) et du ballet de M.
André Messager, les Deux Pigeons, par les soirées de gala données avec
le concours des artistes et des chœurs de l'Opéra de Monte-Carlo et par
une nouvelle et brillante audition du Cycle de la Tétralogie de Wagner.
Ier JANVIER. L'année commençait, suivant une ancienne tradition, avec
Faust, interprété par Ml!e Delisle, par MM. Lassallè et Cerdan dans les
rôles de Marguerite, de Faust et de Mépliis- a</p>
<p><pb/></p>
<p>tophélès. C'était, en réalité, la i.5oome représentation de l'opéra de
Gounod, bien que l'affiche portât le chiffre de la 1406™"
quatre-vingt-quatorze représentations avaient eu lieu dans d'autres
théâtres avant que l'ouvrage fût entré au répertoire de l'Opéra</p>
<p>7 JANVIER. Représentation gratuite avec Lohen.grin, où sont applaudies
M11*8 Le Senne et Bourdon. Le ténor Magnère, subitement indisposé, est
remplacé, pendant la représentation, par M. Fontaine qui reprend après
lui le rôle de Lohengrin. 8 JANVIER. MI!e Marcelle Demougeot se fait
apprécier dans Déjanire, qu'elle chante pour !a première fois.</p>
<p>12 JANVIER. Les adieux au public parisien de l'illustre baryton italien
ont lieu dans Rigoletto, son rôle triomphal, qui lui vaut une fois de
plus d'enthousiastes ovations. Mlle Yvonne Gall chante Gilda, M.
Lassalle le duc, et MiIe Lapeyrette Madeleine. Mlle Zambelli est fêtée
comme de coutume dans Coppélia.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Caisse de secours et de pensions de retraite du personnel de l'Opéra</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 février. Soirée de. gala au profit des «œuvres de l'Union des Femmes
de France (*). 24 février. MIIe Calvet chante pour la première fois le
rôle de Dalila qui lui vaut de vifs applaudissements.</p>
<p>26 FÉVRIER. On reprend le Prophète qui n'a pas été donné depuis quatre
ans. Le ténor Franz aborde le rôle de Jean de Leyde où il se montre très
beau chanteur. Mlle Lapeyrette est une dramatique Fidès. Mlle Comès
débute avec succès dans le rôle assez ingrat de Bertha. MM. Journet, 1.
Au programme acte du Cid (la chambre de Chimène), «• acte de Fauat, i«
acte de La Féie chez Thérète. Intermède, avec le concours des artistes
de l'Opéra, de la Comédie-Française, de l'Opéra-Comique, etc., suivi
d'un grand bal.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 mars. Début de Mlle Alys Lorrain dans le rôle d'Elsa de Lohengrin.</p>
<p>3o mars. Première représentation du Cobrar, opéra en deux actes de M.
Paul Milliet, musique de Mme Gabrielle Ferrari', et reprise des Deux
Pigeons, ballet en deux tableaux d'Henry Regnier et Louis Mérante,
musique de M. André Messager 3. t. Le programme comprend le deuxième
acte de Samson et Dalila (m » Cwa.fn*JL ¥M- La88alIe et Roselly), le
deuxième acte de Guillaume Tell fMiu Delisle, MM. Duclos, Fontaine et
Journet), un tableau du Cid (M«« le Senne et M. Fontaine), l'acte de la
Taverne de la Damnation d. Faust (MM. Dangés, Lassalle, Cerdan et les
artistes des chœurs}, le premier acte de Coppélia (M»« AYda Boni).</p>
<p>t. DISTRIBUTION. Jana, M»» Hatto. La Tzigane. M«« Lapeyrette. Viarica,
M»« Dubois- Lauger. Nedelca, M»« Qoulancourt, Sta«, Muratore. Pradea, M.
Noté. Le Berger, M. Qonguet. Danaea MU* Aïda Boni et M. Cluttine.</p>
<p>8. Distribution. Gourouli, M»« Zambelli. Djali, Mlle Aïda Boni. Pépio,
Mil» Meunier. La reine des Bohémiens, M»« L. Piron.</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24 AVRIL. Première représentation de Iiomay opéra tragique en cinq
actes, musique de M. Massenet, poème de M. Henri Cain, d'après Rome
vaincue, d'Alexandre Parodi N'a-t-on pas coutume de dire que l'illustre
compositeur charme surtout ses auditoires par les adorables aveux de
l'amour ? Cette fois, il a été tenté par un drame où la beauté du
conflit et la grandeur des personnages présentent une gravité, nous
dirons même une austérité particulière. Roma, « opéra-trai.
Distribution. Lentulus, M. Mur alors. Fabius, M. Delmas. Le Gaulois, M.
Noté. Le Souverain Pontife, M. Jourtiet. Caïus, M. Carrié. Ua vieillard,
M. Rey. Fausta,M»« Kouinetzoff. Posthumia, M'i« Lvcy Arbtll. Junia, M»«
Campreion. La Grande Vestale, M"» Le Senne Galla, \pi* Courbière».</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Paul Vidal.</p>
<p>Le 3 mai, M"« Hemmler chantait le rôle de Junia, aux lieu et place d«
M»« Campredon dont le mariage avec le docteur Paul Dardet avait été
célébré la veille.</p>
<p>Le 22 juin, où Roma se devait jouer la dernière fois de cette première
série de représentations, M»« Yvonne Gall chantait avec succé» le rôle
de Fauefta créé par M»« Koasnetaoff.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 AVRIL. Soirée de gala organisée par l'Association des directeurs de
théâtres au profit de l'aviation militaire •</p>
<p>i. Au programme i. Ouverture de Patrie (Bizet). L'orchestre del'Opéra
dirigé par M. Paul Vidal.</p>
<p>S. Allocution par M. Hugues Le Roux.</p>
<p>8. Icare (ter tableau) (Deutsch de la Meurthe). MM. Muratore (Icare),
Delmas (Dédale), M«" Chenal (La Nymphe des Bois), Campredon, Henriquez,
Mati (Les Nymphes). L'orchestre de l'Opéra était dirigé par M. C. Erlanger.</p>
<p>4. ~dipe-Roi (2' partie), joué par MM. Mounet-Sully, Louis Delaunay,</p>
<p><pb/></p>
<p>5 mai. Dans Salomé Mme Kousnetzoff, qui est en même temps qu'une
admirable cantatrice une artiste chorégraphe de premier ordre, danse
ellemême avec un vif succès la danse des Sept Voiles. 9 mai. C'était la
première des dix représentations de gala données sous le patronage de la
Presse parisienne par la troupe de l'Opéra de ^lonte-Carlo au bénéfice
des familles des aviateurs victimes du devoir. On commençait par
Mefistofele, opéra en trois actes et neuf tableaux, poème et musique de
M. Arigo Boïto Falconnier, Ravot, Alexandre, Gerbault, M»« Delvair,
Yvonne Ducos, Jeanne Rémy. L'orchestre de la Comédie.Française sous la
direction de AI. Léon.</p>
<p>5. Ailes (fragment de Léonard de Vinci) (Mme Moreau-Bellecroix), jiar M.
Leitner.</p>
<p>6. Werther (3« acte) (Massenet), par M»« Brohly (Charlotte), M»»
Mathieu-Lutz (Sophie). M. Muratore (Werther).</p>
<p>7. Max et Loritz, les sinpes des Folies-Bergère.</p>
<p>8. Us Deux Pigeons (André Messager), par M-« Zambolli, Aïda Boni,
Meunier, M. Aveline et le corps de ballet. de l'Opéra. L'orchestre de
l'Opéra était dirigé par M. André Messager.</p>
<p>9. La Fille de Madame Angot (2* acte), par M"*« Germaine Gallois, Edtnée
Favart, MM. Sardet, Gilly, Alberti, Désiré, Doucet. Chœur des
Conspirateurs, chœur des Merveilleuses chantés par « tous les artistes
des théâtres de Paris ».</p>
<p>La Fête chez M"» Lange.</p>
<p>M"« Sarah Bornhardt disait La Brise (des Bouffons) (Zamacoïs). Le Comte
de Luxembourg' (F. Lehar). La Rootsie Pootsie. La Valse &lt;lo l'Escalier.
(MM. Galipaux, Defreyn, M«« Brigitte Régent, Angéle Gril, M"«» Walton,
Turner, Brassard, King).</p>
<p>La Valse chaloupée, par M»« Mistinguett et M. Max Dearly. Les
chansonniers de Montmartre MM. Fursy, Dominique Bonnaud, Vincent Hyspa,
Chepter.</p>
<p>Sketch (inéditl, par M. Sacha Guitry.</p>
<p>1. Distribution.– Marguerite, M»« Agostinelli.– Hélène, M*" Druetti.
Marthe, M"&gt;« Lollini. Panthalis, M&gt;«» Mattei. Faust, M. D.Smirnoff.
Metistufele, M. Chaliapine. Wagner, M. Ch. Delmas. Néréo, M. Alziardi.</p>
<p>Au 2. tableau, valse par le corps de baliet au 7« tableau, danse grecque
réglée et dansée par M»« Thamara do Swisky et le corps de ballet.
L'orchestre était dirigé par le maestro Seralino.</p>
<p><pb/></p>
<p>i ia mai. On donnait Higoletto de Verdi, avec £; le concours des
artistes et des chœurs de l'Opéra de Monte-Carlo</p>
<p>16 mai. Première représentation, avec leçon»l cours des artistes et des
chœurs de l'Opéra de</p>
<p>Monte-Ca~lo, de la Fille du Far.. \Vest,. opéra en</p>
<p>? Monte-Carlo, de la Fille du Far- West, opéra en</p>
<p>trois actes, d'après le drame de M. David Belasco, de MM. Guelfo Civinni
et Carlo Zangarini, l musique de M. Giacomo Puccini ·</p>
<p>ig mai. La troupe de, l'Opéra de Montet; Carlo interprète, avec un vif
succès, le Barbier de Séville, de Rossini 3.</p>
<p>i</p>
<p>t. Dwtribctîoît. Le Duc de Mantoue, M. Caruso. Rigoletto, "l M. Tilla
Ru/fo. Sparafucilo, M. Torrès de Lima. Montercne, M. Ctauzurt. Borsa, M.
Ch. Delmas, Marcello, M. Torago. • Ceprano, M. Deletlan. Gilda, M"«
Xejdanova. Maddeléna, M"»Lo£'»»»'• Giovanna, M"« Mary Girard. La
Comtesse, M»» Carioita. Un page, M"» Gervasi.</p>
<p>Au premier acte le Menuet et la Pèrigourdine étaient dansés par lea
artistes du corps de ballet. L'orchestre était dirigé par M. Léon v Jehin.</p>
<p>2. Distribution. Dick Johnson, M. Caruso. Jack Rance, shérif, C M. Titta
Euffb. Sonora, M. Allard. Ashby, M. Becucci. Jack ? Wallace, M. Lecomte.
Nick, M. Ch. Delmas. Larkens, M. Govoni. i Erin, M. Proferiset. Sid, M.
Stephan.-Bellot, M. Gasparini. i Harry; M. Afusso. Joë, M. Sidero.
Happy, M. Garzo. Billy, £ M. Nimlachi. Castro, M. Florin. Un posUllon,
M. Signorstti. p" Minnie, M»« Carmen MilU. Wowkle, M"« Loliini.
L'orchestre était dirigé par le maestro Sera ri no.</p>
<p>'{̃̃' 3. DI8TR'IBUTIO:-i. Le comte Almaviva, M. Smirnoff. Figaro, £̃ M.
Titta Ru/To. Basile, M. Chaliapine. Bartholo, M. Cholmin. s. Fiorello,
M. Ch. Delmas. Un officier, M. Proferiste. Rosine, ï M»» de Hidalgo.
Berthe, M»» Mary Girard.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par le maëstro A. Pomé.</p>
<p>M. Antoine Banès, l'excellent administrateur de la bibliothèque et des
musées de l'Opéra, a reçu de M"* la comtesse Adhéauma de Ghevigné, '̃: la
bibliothèque musicale du comte de Chevigné; de 1 éditeur Joub«rtr vingt
partitions d'orchestre des principaux ouvrages de Meyerbeer, Berlioz,
César Franck, Godard, etc.; do sculpteur Crauk, la buste de M»* Viardot
de M. René Fugère, un plâtre patiné du ténor Sellier. L'érudit critique
Adolphe Jullien outre une gravure (avant la lettre)</p>
<p><pb/></p>
<p>3o mai. Rtgoletto fait, avec le second acte du Barbier de Sëuille, le
spectacle de la troisième et dernière soirée de gala, donnée avec le
concours des artistes et des chœurs de l'Opéra de MonteCarlo</p>
<p>5 juin. M. Verdier, qui débute dans Samson et Dalila, fait applaudir une
belle voix de ténor et chante avec art le rôle de Samson. Mlle
Lapeyrette lui donne une remarquable réplique en Dalila.</p>
<p>8 JUIN. C'était la première des deux représentations exceptionnelles de
Tristan et Isolde, données en dehors de l'abonnement. L'œuvre de Wagner
avait, ce jour-là, pour interprètes MM. Van Dyck, Dufranne et Gresse,
Mmes Demougeot et Le Senne. L'exécution était magistralement dirigée par
M. Otto Lobse, l'éminent chef d'or.chestre de Leipzig</p>
<p>« Messieurs les Directeurs,</p>
<p>« Vous m'avez fait un grand honneur et donné une joie immense :l'honneur
do participer aux spectacles d'un théâtre entre tous illustre, Ja joie
de conduire un grand orchestre dont je ne saurais assez dire l'admirable
valeur, et d'entendre des interprètes tels que ceux qui ont incarné le*
rqjps du, ehefd œuvre de Wagner. Bien des fois j'ai conduit Triïlan et
/solde, et chaque fois avec un plaisir renouvelé, mais je n'ai jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>1 5 juin. La Tétralogie de Wagner prenait possession de la scène de
l'Opéra avec l'Or du Rhin</p>
<p>éprouvé une émotion aussi forte qu'au cour? de ces deux représentations,
où l'orchestre et les interprètes ont atteint l'absolue perfection. Vous
avez le droit d'être fiers de semblables collaborateurs. Je vous dois
cette joie qui comptera parmi les plus belles de ma carrière, et je vous
prie de trouver dans cette lettre l'expression de ma profonde gratitude.
« Votre très dévoué,</p>
<p>« Otto Lohsb. »</p>
<p>1. Distribution. Wotan, M. Delmas. Loge, M. Rousselière. Froh, M.
iWansen. Donner, M. Xoté. Alberich, M. Duclos. Mime, M. Fabert. Fasolt,
M. Gresse. Fafner, M. Journet. Frika, M«« Le Senne. Freia, M««
Campredon. Erda, M»« Charny. "NVoglinde, M»« Gall. Welgunde, M-«
Laule-brun. Fiosshilde M!'» Lapeyrette.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Félix Weingartner.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 juin. Pour la seconde représentation du Cycle, c'était la Valkyrie,
dirigée par M. Félix Weingartner1.</p>
<p>18 JUIN. On donnait Siegfried avec M. Rousselière, aussi remarquable
dans le rôle de Siegfried qu'il venait de l'être dans Loge de l'Or du
Rhin, avec M. Delmas, admirable Wotan, avec M»e. Charny et Mendès, MM.
Fabert, Duclos et Marvini.</p>
<p>18 juin. La Tétralogie secontinuait brillamment avec -le Crépuscule des
Dieux, superbement chanté par Mme, Félia Litvinné, Bourdon, Gall,
LauteBrun, Charny, Lapeyrette, Daumas, Dubois-Lauger, MM. Altchewsky,
Gresse, Roselly et Duclos. Et tel avait été le triomphe obtenu en ces
représentations du Cycle par M. Rousselière, qu'on lui demandait de se
faire de nouveau entendre (aux abonnés cette fois), le 24 juin dans l'Or
du Rhin, puis le 28 juin et le 8 juillet dans Siegfried, la Musique,
avaient entendu une allocution phonographique do M. Gémler, allocution
au sous-secrétaire d'Etat des beaux-arts, qui divertissait fort
l'assistance, car elle rappelait le discours phono-électoral dit premier
acte du Roi; puis ce fut le tour de la voix du ténor Franz de 1 Opéra,
qui chanta superbement le récit du Graal de Lohengrin puis pour
terminer, le violon de Kubelik dans le Zapateado, de Sarasato. Et, sur
une feuille de parchemin, les directeurs do l'Opéra, MM. Messager et
Broussan, et tous les assistants, apposèrent leur paraphe au-dessous de
la signature officielle. Le Musée do la Voix s'enrichissait ainsi de
souvenirs impérissables, qui faciliteront la besogne des musicographes
de l'avenir et charmeront nos arrières-neveux.</p>
<p>1. Distribution. Siegmound, M. Van Dyck. Wotan, M. De/mas. Hounding, M.
Journet. Brunnhilde, M»» Demoivjeot. Sieglinde, M»« Hatto. Frika, M»»
Lape&gt;/rette. Helmwigo, M"&gt;« Laute-Brun. Gerhilde, Mme Caro Lucas.
Ortlinde, M»« Campredon. AValtraute, M"« Dubois-Lauger. -Rossweisse, M««
Gauley-Texier. Grim-uerde' M»« Charny. r</p>
<p><pb/></p>
<p>où Mlle Lucienne Bréval fut sa très brillante partenaire1.</p>
<p>14 JUILLET. Aida est le spectacle de la matinée gratuite. M. Duclos,
entouré des chœurs, chante la Marseillaise où il est trissé.</p>
<p>19 juillet. Un débutant, le ténor Cazenave, se faisait applaudir dans le
rôle de Rhadamès d'/l fc/a. 24 JUILLET. Mlle Agnès Borgo chantait pour
la première fois le rôle de Brunnhilde du Crépuscule des Dieuœ, où elle
réalisait une héroïne toute de noblesse et de lyrisme visiblement imbue
des meilleures traditions de Bayreuth.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Journet tous trois y étaient très chaleureusement applaudis.</p>
<p>16 SEPTEMBRE. M"« Alice Daumas chante pour la première fois lë rôle
d'Aïda, qui lui vaut un vif succès.</p>
<p>18 SEPTEMBRE. Reprise de Siberia de M. Giordano. M"e Jeanne Hatto y
prend heureusement possession du rôle de Stefana, créé par M»« Cavalieri. V</p>
<p>30 OCTOBRE. Première représentation des Bacchantes, ballet en deux actes
et trois tableaux, d'après Euripide, poème de MM. Félix Naquet et Alfred
Bruneau, musique de M. Alfred Bruneau «.</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Di y rrhine Mil. Zambelli. Penthée, roi de</p>
<p>WS^tS iTSte. Penthée' roi d*</p>
<p>Deux bacchantes chanteuses Erinna, M". Charny, Lamice, m* Alice</p>
<p>Daecmas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les resses de Bacchus Auticlée, MU, a. Couat. Héliodora,</p>
<p>hille Johnaaon. biélitta, 11I»· L'rbari. Atthis, Din· Barbier.- Persée,</p>
<p>:Ileunier. Cochlis, Nlile II. Laugier. Démo, Mil, Schtcarz.</p>
<p>Les Vierges sacerdotales, les Mimallones M».. L. Piron Sirède</p>
<p>B. Kerval, Saurageau, hlarcelle. Une M~nade, :~In· Delaaux. Une~</p>
<p>esclave, Mlle Berrode.</p>
<p>Mit? dGuiïSinFnnD!irl Arabes, Indiennes, Phrygiennes, Chasseressea</p>
<p>Nil Guille~riin, Doch&amp;8, Even, 3louret, C. Bos, E. Roger, Rouvier.</p>
<p>Charrier, S. Kubler, Delaaux, G. Kata, J. Kats, G. FraneR, Berrode.</p>
<p>Fri™] Cléret, Raymond, Even,Ch. ^on^Zt^au^</p>
<p>Friant, Gt~illemin.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Paul Vidal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>superbe que celui du Cithéron, que peignit M. Mouveau. Et jamais M. Paul
Vidal ne dirigea l'orchestre avec plus d'ardeur et d'autorité qu'il ne
fit en la circonstance pour son ami Alfred Bruneau, musicien du plus
probe et du plus noble talent. ier novembre Thaïs reparaît sur l'affiche
avec Mlle Mary (îarden et M. Maurice Renaud, dont la voix et le jeu
expriment toute la radieuse beauté de la partition du maître regretté h.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Delmas, dans Don Diègue, Mlle Aïda Boni, d'une grâce pittoresque et
particulière, dans le divertissement étaient accueillis par de
chaleureux applaudissements.</p>
<p>27 DÉCEMBRE. Dans Tannhauser, où M. Maurice Renaud se faisait
chaleureusement applaudir dans le rôle de Wolframm, Mlle Kirsch débutait
sous les traits d'Elisabeth. Ses succès d'école avaient 1. Un examen de
la danse donne les résultats suivants Sont nommées grands sujets M"«
Germaine Franck, Rita Lequien • petits sujets M».. M. Noinville, Valsi,
Roquigny • ^quien</p>
<p>Coryphées Miles Léonce, G. Aveline, Y. Franck</p>
<p>Au 1er quadrille: Mil.. Maullor, do Craponne, Cebron, Nlorardet, Mon-</p>
<p>cey, NI. Lévi, Gindin, Thouvenin i</p>
<p>Au 2' quadrille; Mil.. Rolla, Aubagna, Lux, Ganevard, Rousselle,</p>
<p>Delannoy, Belle, Legraa i</p>
<p>Coryphée: M. Fraissé;</p>
<p>Passent au corps do ballet MM. Mondon, Denizard</p>
<p>Le nouveau classement des danseuses est donc lo suivant Petits sujets:
Mi. G. Rata, J. Kats, B. Lequien, S. Iiubler, Sauva. geau, Charrier,
Dupré, Brana, Mi'het) B. Mante, S. M"»», Marcelle, Pichard, M.
Noinville, Valsi, Roquigny.</p>
<p>npÏ3Phieî M""MaUI&gt;°ix' Martelluci.Gapnier.H. Dauwe, Emonnet, Delord,
Delamare, L. Noinville, E. Kubler, Tersen, Brévier, Carré, S. Dauwe,
Coussot, Boulay, Léonce, G. Aveline, Y. Franck D Zîr vTnrilUY i1"" Pise,
Bous(luat&gt; l'™. Franchet, Affre, D. Roger, Mauller, de Craponne, Cébron,
Morardet, Moncey, M Lévi Gudin, Thouvenin.</p>
<p>I)euxiéme quadrille ;M, Bilbaut, Prazza, H. Lévi, Lemoine, Constant,
Lapie, V lerderhold, Rolla, Stubagna, Lux, Ganevard, Roussel, Delan!
noy, Belle, Lcgras.</p>
<p>Voici, d'autre part, comment seront classés, après examen, les « grands</p>
<p>sujets »</p>
<p>M" Barbier, Meunier, Il. Laugier, Schwarz, J. Laugier, M. Lequien,
Mouret, Guillemin, Even, Soutzo,. C. B09&gt; E. R°ger' Rouvier, B. Marie</p>
<p>et Dockés.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Guilhen, Mlle Lucienne BHval. Kaïto, M»* Ckarnjf.
Fervaal, M. Muratore. Arfagard, M. Delmtu. Chennos, un paysan, M.
Dubois. Grympuig, M. Cardan. Ilbert, Moussah, M. Nansen. Lennsmor, M.
Dulreix. Gwelkingular, un paysan, M. Triadou. Un messager, ub paysan, M.
R*y. Edwig, M. Varelly. Un barde, un paysan, un berger, M. Gonguet.
Fer-- kenmal, M. DetrUu. –&gt; Badnann, un paysan, M. Tawau. Geywihr, M.
Durand. 13erddret, M. Delmont^ Hellwrig, M. Ezanno. Penwald, M. Chappelun.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLKaU.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE dY011BRs</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>ire représ. repréxnt.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>repriee l'année</p>
<p>Faust, opéra. 5 » 22 Lohengrin, opéra 2 a. 4 t. )) IS Le Cid, opéra.
4a.9t. )) 6 Rigoletto, opéra. 4 » iG La-Roussalka, ballet pantomime. 2 »
11 Déjanire, opéra. 4 » 6 Copp~t~baHet. 2 » t5 ~fonnoP'eHM, drame
lyrique 4 a. 5 t. 27 janv. 4 La Valkyrie, drame lyrique. 3 » 8
Tajtnhau#er, opéra 4 a. 9 t. » 5 Roméo ot Juliette, opéra. 5 a. 8 t. H
10 ~atMMM Dalila, drame lyrique. 3 a. 4 t. » g0 Le Prophète, opéra. 5
26fév. 4 La Damnation de Fauat, légende dram.. 5 a. 101. )) 4 *Le
Cob:ar, opéra. 2 30 mars 7 Lea Deux Piyeon.e, ballet. 2 tabl. » 31
Tha'ta, opéra. 4 a. 7t. » g. -*Roma, opéra tragique. 5 21 avril il i
Salomé, drame musical i t1 ~~o,opéra. 4 12 mai 3 Me/Isto~ttt, opéra. 3
a.9 t. limai i La Fille du Far-1~'esl, opéra. 3 16 mai 3. Le Barbier de
Siville, opéra boutre. 4 19 mai 3 Tristan et Isolde, drame lyrique. 3 »
3 L'Or du Rhin, drame lyrique 4 tabi. » Sieg~ried, drame musical. 3 3 Le
Crépuscule des Dieux, drame lyrique. 3 a. 1 p. » 4 Aïda, opéra. 4 u t0.
Sigurd, opéra. 4 4 sept. 3 Sibéria, drame lyrique 3 » ::1
~o~c~~r~rcM.baHet. 2 » 2- Les blaïtrei Chanteurs, comédie lyrique. 3 a.
4 t. » i0 'f.MBoc~a~M,banet. 2 a. 3 t. 30 oct. il O~cendoline, opéra. 3
if nov. 3. eFerraal, action musicale 3 3i déc. t</p>
<p>Les astérisques indiquent, au tableau de chaque théâtre, les ouTrages
nouveaux représentés pendant l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE i68o-igi3</p>
<p>Le Ménage de Molière de M. Maurice Donnay, •et Bagatelle de M. Paul
Hervieu seront les deux grandes pièces nouvelles de l'année, jointes à
la mise au répertoire de Sapho, d'Alphonse Daudet, de Ylphigénie de Jean
Moréas, dAntony de Dumas père, de Poil de Carotte de Jules Renard, de
Mattre Fouilla de George Sand, de Comediante de M. Maurice Magre et aux
reprises d'Alkestis, de Blanchette, dé Rome vaincue, de la Fleur
merveilleuse et du Bon Roi Dagobert.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 janvier. Dans la Surprise de l'Amour de Marivaux, donnée en matinée,
M. Granval et interprétait pour la première fois le rôle de Pierre, Mlle
Dussane celui de Colombine.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 février. M. André Brunot interprète pour la première fois, en
matinée, dans M. de Pourceaugnac, le rôle de Sbrigani, M. Lafon celui M.
Pourceaugnac, et M. Gerbault celui d'Oronte. A la représentation du
soir, M. Georges Le Rov joue pour la première fois, dans le Voyage de M.
Perriclaon, le rôle d'Armand.</p>
<p>26 FÉVRIER. Pour le 110" anniversaire de la naissance de Victor Hugo, on
donne le Roi s'amuse1, suivi du Couronnement avec Mmts S.Weber et Lara.</p>
<p>1. Distribution. M.&gt; de SaintVallier, M. Monnet-Sully. Triboulet, M.
Silvain. Saltabadil, M. Paul Monnet. –François I«r, M. Jacques Fenoux.
Un médecin, M. Falconnier. Clément Marot. M. Crotté. M. do Montmorency,
M. Garay. M. de Cosse, M. Lafon. M. de Gordes, M. Alexandre. M. do
Pardaillan, M. J. Guilhène. M. de Pienne, M. G. Le Roy. NI. de La
Tour-Landry, AI. Gerbault. M. de Vie, M. Jean Worms. Dame lîérarde, Mn«
Thérèse Kolb. Blanche, M"» Génial. Maguelojine, Mlle Dussane. Mm» de
Cossu. M"« J. Faber. Une femmo du peuple, M"« Lherbay.</p>
<p><pb/></p>
<p>du lever du rideau, la créatrice du rôle de !1i~· Champvernier n'était</p>
<p>pas' son poste. Une annonce était, faite. M. Grand paraiasait devant</p>
<p>le public et lui apprenait sans la m4indre parole désobligeante- pour 8a</p>
<p>camarade que, Mlle Provost n'étant pas venue prendre Bon service, elle</p>
<p>allait être remplacée par Mil. Robinne. Et Mlle Robinne jouait le rôle</p>
<p>alors une assignation était lancée.</p>
<p>1. DISTR1BU'rIU~T. ~Iademoiselle de Brie, Mlle Lara. Armande Bé-</p>
<p>jart, M~~· .~larie Leeonte. Madeleine Béjart, Mlle Berthe Cerny.</p>
<p>Catherine, Mlle Rachel Boyer. La Duparc, Mil. Gabrielle Robinne.</p>
<p>Mademoiselle Beauval, Mlle Jeanne Faber. Une limonadiére,</p>
<p>Mil. Yuonnt Ducroa. )'Iadau, La petite Decréquy. Corneille,</p>
<p>M. Paul Moulael. Le chevalier, M. Dehelly. Molière, lli. George Grand.
Hubert, Af. Falconnier. Mauvillain, M. Raiet. Beauvat ~I. Garay.
Provençal, M. Lafon. Baron, M. Jacques Guilhène. l.a Grange, M. (3eorges
Le Roy. Chapelle, M. Léon B~rnard. Du Croisy, M. Gerbault. Le marquis,
M. Jean lVorms.</p>
<p>M. Georges Le Roy joua, quelque temps aprés, le rôle de Baron, aux lieuz
et place de 1i. Jacques Guilhéne indisposé. Mlle Mailie reprendra</p>
<p>le *rôle de la de Brie, créé par M~n Lara; Mlle Chasle!&gt;, de l'Opéra-</p>
<p>S=t~:nT~ sous le nom de Mn· de Brie, dans le diver-</p>
<p>tissement du secon;l acte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 mars. M. Gaston Scheffer présentait au Comité de lecture un Louis
Xl/f en cinq actes, en vers, qui n'était pas admis.</p>
<p>21 MARS. Dans les Femmes savantes, données en matinée, Mlle Yvonne Ducos
continuait ses</p>
<p><pb/></p>
<p>11 AVRIL. Dans Britannicus représenté en matinée, Mlle Jane Rémy
continue ses débuts par le rôle de Junie, où elle se montre
dramatiquement touchante. M. Georges Le Roy joue pour la première fois
Britannicus et Mlle Jane Even Albine. i4 AVRIL. Mlle Lara prend
possession du rôle d'Armande des Femmes savantes.</p>
<p>22 AVRIL. C'est la 101e de Primerose. Les cent premières représentations
de la triomphale comédie de MM. Gaston de Caillavet et Robert de Fiers
ont produit la somme de 848.777 fr. 55 soit une moyenne de 8.487 fr. 75;
ce qui est, croyons-nous, sans précédent dans les Annales de la Maison
de Molière.</p>
<p>23 avril. Dans le Respect de l'Amour de M. Lionel Laroze, M. Henry Mayer
reprend avec succès le rôle d'Hubert Delcour créé par M. Le Bargy. Sous
les traits d'Andrée, Mlle Leconte se montre, une fois de plus, exquise
de grâce et d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 mai. La Comédie donne le soir au Troca-</p>
<p><pb/></p>
<p>déro la troisième de ses représentations classiques. Au programme
Tartuffe et les Précieuses ridicules.</p>
<p>Guilhéne. 1~· Egyptienne, 1I~~° Berthe Bovy. 2e Eg,yptienne,</p>
<p>Mlle Suzanne Réionne. Doriméne, M". Laurence Duluc. 'g&gt;pt'CniK'
Divertissement (réglé par MIL Chasles)</p>
<p>-ÏÏfiu^T^V*"1" Un «•lMld«-». *&gt;•̃</p>
<p>La Beauté `!· J. Briey.</p>
<p>2. Distribution. Iphigénio, M- Bartel. Une choreute, Mlle v?)
Clytemnestre, M- Louise Silvain. Une choreute, 11 Madel°lnlX°ch- Le
petit Oreste, MM. Charlotte Bourdin^Tlmemnon, M. Silvain. Achille, M.
Alb. Lambert /«/ &lt;Ién^; M. Jacques Fenoux. Le vieillard, M Rar&gt;*t Le
-MentIdS» M. Gerbault. vieillard, m. Ravel. Le messager;</p>
<p>\nu ^ISTR//B"I0N&lt; Poil de Carotte, M»* Leconte. Madame I e, iBerna?d°l!
 Annette, M"' Du»™- M°n9ieu»' ^Hl IVon</p>
<p>Bernard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>• 9 JUIN. On donne en matinée la première représentation de Maître
Favilla, pièce en un acte de M. Jules Truffier (réduction de la pièce en
trois actes de George Sand) 3. Maître Faui lla de George Sand, nous
contait M. Félix Duquesnel,</p>
<p>:î. Distribution. Maître Favilla, M. Truffier. Koller, M. Siblot. Link,
M. Lafon. Herman, M. G. Le Roy. Frantz, M. Gerbauit Marianne, M"« Renée
du Minil. Juliette, M»« Berthe Bovy.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. A la mairie, pui* en l'église de Limeil-Brévannes (Seine-e'-Oise),
avait eu lieu !e mariage de MH. Gabrielle Robinno et de M. R. Alexandre
tous deux pensionnaires de la Comédie-Française. Les témoins étaient •
pour la martte, MM. Jules Claretie et Georges Lafenestre, membre de
l'Institut; pour le marié, MM. I.aac Alexandre, son onclo, et Paul Mounet.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 juin. Le Mariage de Figaro est donné en représentation classique
populaire du soir au Trocadéro.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 JUIN. Dans Sapho, donnée en matinée, M. Charles Granval interprète
pour la première fois le rôle de La Borderie, et Mlle de Chauveron celui
de Francine. Le soir, Mlle Jane Faber joue pour la première fois le rôle
d'Annette dans Poil de Carotte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 JUIN. Une matinée de gala, organisée au bénéfice de l'Association des
artistes dramatiques, nous valait la première représentation d'un
délicat et touchant petit acte, Deburau 2. que M. Jules 1. Distribution.
Combe de Raquais, M. Henry Mayer. D'Orcieu, M. Leitner. André D'Orcieu,
M. J. Guilhène. kerbel, M. Delaunay. Le commiasaire, M. Crotté. Laure de
Raguaia, M»» Bartet. Isabelle de Raguais, M"« Bocy. Madame d'Orcieu,
Mil» Delvair. Henriette do Kerbel, Ml'« Faber.</p>
<p>*i. Distribution. Deburan, M. Maurice de Féraudy. Le portier, M. Croué.
Charles Deburau, M. Jacques de Féraudy. Madame Coche, M'»« Thérèse Kolh.</p>
<p>MM. Robert de Fiers et A. de Caillavet avaient adressé la lettre
suivante a M. Thureau-bangin, becrétaire j&gt;erpétuel de l'Académie française</p>
<p>« Paris, le 28 juin 1912.</p>
<p>« Monsieur 1-e Secrétaire perpétuel,</p>
<p>« Daignez agréer, etc.</p>
<p>(( RoUKUT DE Fl.KRS.</p>
<p>« G. -A. ije Cailla vkt. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Oreste, M. Mounet-Sully. Phœnix, M. SjJoain, Pyrrhus,
M. Paul Vounel. --Pylade, M. Jacques *Fe no u.c. Andro-</p>
<p>Pyrrhus, M. PoM&lt; ~OM~&lt;. –Pytade, M. Jac~Mea'~tOM c. Andro-</p>
<p><pb/></p>
<p>i3 JUILLET. On donnait, avec un vif succès pour l'œuvre et ses
excellents interprètes, Mlle Piémaque, M»« Bartet. Hermiono, M«« S.
Weber, Céphise, M»« Génial. Cléone, M»« Madeleine Roch.</p>
<p><pb/></p>
<p>rat et M. George Grand en tête, la centième représentation des Marionnettes</p>
<p>18 JUILLET. Dans Polyeucte, représenté en matinée, Mlle Madeleine Roch
aborde le rôle de Pauline. Le soir, dans l'Ecran brisé, Mlle Géniat joue
pour la première fois le rôle de Marthe Chenevray, créé par Mme Bartet.</p>
<p>19 JUILLET. Dans Primerose M. Alexandre reprend avec succès le rôle de
Pierre Lancrey, créé par M. Grand.</p>
<p>1. A l'occasion de cette centième, annoncée pour le soir, M. Pierre
Wolff avait réuni au Pré-Catelan, dam un déjeuner intime. ses
interprètes et quelques amis. Déjeuner très gai, trea cordial. Discours
charmant de M. Claretie. Réplique très spirituelle de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 JUILLET. ,Dans le Monde où l'on s'ennuie,. donné en matinée, M. Lafon
joue pour la première fois le rôle de Desmillets, et M. Gerbault celui
de Toulonnier.</p>
<p>25 JUILLET. Reprise de l'Amiral, comédie en deux actes, en vers, de M.
Jacques Normand.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Pendant un entr'acte, les spectateurs tirent entre eux une quêt« pour
acheter deux gerbes do fleurs. Et, au dernier acte, parmi lesvingt-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trait une maîtrise toute particulière, traduisant avec un rare bonheur
les sentiments successifs d'Arnolphe, sa confiance impertinente, sa
sottise exubérante et comique au début, et le désespoir qu'il éprouve,
par la suite, devant la constatation de son infortune. Le public ne
ménageait pas ses applaudissements au vieil et intelligent interprète de
ce grand rôle du répertoire.</p>
<p>8 août. Dans Andromaque, M. Alexandre joue pour la première fois le rôle
d'Oreste, où il affirme de nouveau de belles et puissantes qualités. 9
août. Dans les Femmes savantes, M. Jean Worms jouait pour la première
fois le rôle de Clitandre. Il y montrait beaucoup de finesse,
d'intelligence et un sens très vif des nuances. Mlle Jeanne Even tenait
pour la première fois le rôle de Mme Van der Beck, dans Y Amiral.</p>
<p>10 août. Dans Britannicus, M. Alexandre joue pour la première fois le
rôle de Néron, et M. Jacques Guilhène également pour la première fois
celui de Britannicus. Dans les Folies amoureuses, Mlle Berthe Bovy, Mlle
Andrée de Ghauveron et M. Croué interprètent pour la première fois les
rôles d'Agathe, de Lisette et d'Albert. 13 AOUT. Dans le Député de
Bombignac, Mllc Andrée de Chauveron jouait pour la première fois le rôle
de Julie, où elle se montrait parfaite de grâce, de naturel et de
simplicité.</p>
<p>r4 AOUT. Mlle Yvonne Ducos abordait, dans Denise, le rôle de Denise
Brissot, oit elle faisait apprécier, avec beaucoup de sincérité, une
émotion profonde et un vif sentiment des nuances.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 AOUT. Dans le Jeu de l'Amour et du Hasard, Mlle Gabrielle Robinne
joue pour la pre- i mière fois le rôle de Sylvia, où elle est parfaite
de grâce et de charme.</p>
<p>16 AOUT. Mlle Jeanne Even joue pour la première fois le rôle de
Marceline du Mariage de Figaro. 18 AOUT. Mlle Madeleine Roch jouait pour
la première fois le rôle de Jocaste àf Œdipe-Roi, où sa belle voix
profonde et le tragique de ses attitudes produisaient une très vive
impression.</p>
<p>19 août. Dans le Passant, Mlle Suzanne Révonne tenait, pour la première
fois, le rôle de Zanetto. Mlle Andrée de Chauveron jouait, pour la
première fois, le rôle d'Adèle de la Parisienne. Enfin, dans les
Précieuses ridicules, M. Gerbault, f pour la première fois, interprétait
le rôle de ¡- La Grange.</p>
<p>21 AOUT. Mlle Andrée de Chauveron jouait pour la première fois le rôle
de Martine du Médecin ` malgré lui, où elle montrait beaucoup de belle
humeur, de rondeur et de vivacité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>premier prix de comédie du Conservatoire, prenait possession du rôle de
Don Ricardo, qu'il rendait avec intelligence. MM. Garay et Gerbault
jouaient pour la première fois les rôles du duc de Bavièreet de Don Garcie.</p>
<p>1er SEPTEMBRE. Dans Britannicus, donné en matinée gratuite, Muie
Segond-Weber (Agrippine), M. Paul Mounet (Burrhus)etM. Alexandre (Néron)
étaient acclamés par une salle comble. Mlle Yvonne Ducos et M. Gerbault
jouaient pour la premièrefois les rôles d'Albine et de Narcisse.</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Rousset, M. da Féraudy. Morillon, M. Siblot. Le
cantonnier, M. Ravet. GeorgesGaloux, M. Guilhène. M. Galoux, M.
Gerbault. Auguste Morillon, M. J*an Worms. Madame Rousset, M»« Thérèse
Kolb. Elise Rousaet, M"« Piérat. Lucie Galoux, M"« Maille. Madame Jules,
M«« Lherbay. On commençait par La Joie fait peur, jouée par MM.
Trvffter, Georges Le Roy, M* Renée du Minil, Lifraud, Révonne, et par M.
Jacques Guilhàne, qui interprétait pour la première t'ois le rôle d'Adrien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>durant la partie de dominos où il ruse et se défend, et dans la scène où
il s'emporte et rudoie sa fille». Il est impossible, croyons-nous,
d'être plus près de la réalité. Pour bien jouer le personnage de la
mère, il suffit d'avoir de la bonté, et on sait combien Mme Thérèse Kolb
en est pourvue. Mlle Maille est gracieuse et fine sous les traits
passagers de Lucie Galoux. M. Jean Worms « a le sourire » de l'amoureux
bellement robuste il a mis beaucoup de simplicité et d'émotion dans sa
déclaration. M. Siblot sait être pittoresque en son petit rôle
épisodique de père campagnard. M. Ravet a dessiné avec beaucoup de
justesse, sans aucune exagération, le personnage du père Bonnenfant, le
cantonnier vieux et cassé, devant qui devra s'humilier la fière
Blanchette. 19 septembre. Dans le Jeu de l'amour et du hasard, donné en
matinée, Mme Lara interprétait pour la première fois le rôle de Sylvia.</p>
<p>26 SEPTEMBRE. En matinée, M. Reynal joue pour la première fois, non sans
adresse, le rôle de Jasmin de Mademoiselle de la Seiglière, précédemment
interprété par M. Croué.</p>
<p>a OCTOBRE. Dans le Baiser de Théodore de Banville, où M. Georges Berr
est, toujours, un Pierrot incomparable, M1'9 Piérat joue pour la
première fois la fée Urgèle, où elle se montre délicieuse de finesse et
de poésie.</p>
<p>8 OCTOBRE. Dans Primerose, qui vient de reprendre triomphalement
possession de l'affiche, Mlle Jeanne Rémy joue pour la première fois le
rôle de la comtesse de Plélan.</p>
<p><pb/></p>
<p>io OCTOBRE. M. Reynal joue pour la première fois, dans le Barbier de
Séville, donné en matinée, le rôle de l'Eveillé l.</p>
<p>L'inestimable ouvrage était, en effet, accompagné de la lettre quevoici</p>
<p>Paris, 15 octobre 1912.</p>
<p>« Monsieur l'Administrateur général,</p>
<p>« Veuillez agréer, etc.</p>
<p>« Joseph-Napoléon PRUIOLI ».</p>
<p>M. Jules Claretie faisait placer les précieux volumes, accompagnés de la
gaine artistique et de la lettre du comte 'Primoli, dans une élégante
vitrine qui doit être définitivement installée dans la salle du Comité. •</p>
<p><pb/></p>
<p>28 OCTOBRE. Première représentation de Bagatelle, comédie en trois
actes, en prose, de M. Paul Hervieu 2. En un remarquable</p>
<p>1. Distribution. Lentulm, M. Albert Lambert fils. Fabius. M. Paul
Mounet. Lucius. M. Louis Delaunay.– Kaeso, M. Joliet. Un vieillard, ty.
Falconnier. Festus, M. Garay. Vestapor, M. Alexandre. Ennius, M. Georges
le Roy. Philius, M. Gerbault. Caïus, M. Jean Worms. Un vieillard, M.
Reynal. Posthumia, M»« S.'Wabef. Opimia, M"« Piérat. Junia, M1'» Yvonne
Lifraud. Galla. M»« Lherbay. Une femme du peuple, M"» Jeanne Even. Une
vestale, M"« J'anne Rémy. Une femme du peuple, M»« Mal-</p>
<p>raison.</p>
<p>2. Distribution. Gilbert de Raon, M. Albert Lambert fila. Jincourt, M.
George Graml. Galéard, M. Paul yutna. Chamhres, M. Georges le Roy.
Vureuil, M. Léon Rernard. Sarsy, M. Jean</p>
<p><pb/></p>
<p>MU» Dussane remplacera pendant quelques jours M"« Leconte dans le rôle
de Raymonde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 NOVEMBRE. M. Reynal fait dans Harpagon de l'Avare des débuts qui
promettent. Il a composé le rôle avec un soin, une netteté de
composition, une pointe d'originalité qui ont plu et lui ont valu de
sincères applaudissements.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 novembre. Notons, pour mémoire, la lecture au Comité, réuni sous la
présidence de M. Jules Claretie, et la réception de Servir, pièce</p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOVEMBRE. Cent cinquantième représentation de Primerose1.</p>
<p>10 décembre. Dans Les Fresnay, de M. Fer- nand Vandérem, M. Reynal prend
possession du rôle de Raoul Dumontier.</p>
<p>rr r DÉCEMBRE. Le Comité entend la lecture d'une pièce en un acte, en
vers, de MM. Tristan Mari et Claude Gével, Le Petit Chaperon rouge, qui
est « retenue pour la représentation ».</p>
<p>i5 décembre. Dans Tartuffe, donné en I mutinée du dimanche, M. Jacques
Fenoux aborde ̃ le rôle de Tartuffe qu'il joue avec beaucoup d'art ̃ et
même de personnalité. Le soir, on reprend M avec un très vif sflecès le
Bon Roi Dagobert de 1 M. André Rivoire 4, où MM. André Brunot et Croué
prennent possession des rôles de Dagobert et d'Eloi, qui leur valent à
tous deux de chaleureux applaudissements.</p>
<p>i. Distribution. Odoric, M. Siblot. Dagobert, M. André Brunot. Eloi, M.
Croué. L'ordonnateur, M. Garay. Pépin, M. Lalon. y Ega, M. Reynal.
Nantilde, M»« Leconte. La reine, M»» Piérat. B«rtru/1«, M»u MadeUhxe
Rtth. L'intendante, M«« Lkerbay. Une dame d'honneur, M"» Andrée de
Chauveron. Une dame d'hoaneur, M»« Jeanne Rémy. Une dame d'honneur, M»»
Léo Malraiaon.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 décembre. L'année se terminait heureusement par une brillante reprise
de la très jolie comédie de M. Miguel Zamacoïs, La Fleur merveilleuse,
qui retrouvait son vif succès de pièce et d'interprétation 4. Mllc Renée
du Minil et M. Léon Bernard se faisaient particulièrement applaudir dans
les rôles qu'avaient créés Mme Louise Silvain et M. Silvain.</p>
<p>1. Distribution. Gabelousse, M. Georges Berr. Chevalier de Blancourt, M.
Raphaël Duflos. Van Amstel, M. Siblot. Gilbert, M. Dessonnes. Médard, M.
Jnliet. Btoise, M. Falconnier. Ziska, M. Ravet. Romain, M. Croué. Jacob
TeyUngen, M. Granval. François Hotland, M. Paul Numa. Thomas, M. Garay.
Le tapissier, M. Lafon. Framz Hals, M. Alexandre. De Lignerolle, M.
Guilhène. Pierre, M. Le Roy. Florent, M. Lion Bernard. Willem Van
Harlem, M. Gerbault. De Fronvllte, M. Jean Worma.-Le paysan, M. Reymal.
Régine, M&gt;&gt;« Renée du Minil. Griet Amatel, M»» Leconte. Spéranza, M"«
Géniat. L'apprenti, M»« Bovy. Le Gamin, M"« Riionne. Une bourgeoise, M««
Faber. Une ménagère, M'»« Lherbay. Une bourgeoise, M"« Ewtn. Une
servante, M"» Y. Ducos. Une servante, M"» A. de Chauveron. Mietje, M»«
Jeanne Rémy. Alida, M»« L. Duhic.</p>
<p>TABLEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRT</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>!*• «pré», représenta</p>
<p>1 d'ades ou de la pendant</p>
<p>reprbe Tannée</p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE</p>
<p>Primerose, comédie 3 » 1Oi II ne faut Jurer de rien, comédie. 3 Il k.
Gribouille, comédie en vers i n » 9 Lu Cloches de Port-Royal, A-propos en</p>
<p>vers » » 5</p>
<p>Le» Demoiselles de St-Cy'r, comédie. 4 » 4 Neiges d'antan, comédie 1 »
La Brebis perdue, pièce 3 g Les Marionnettes, comédie ".4 » 9 La Joie
fait peur, comédie 1 » 10 Œdipe-Roi, drame en vers 5 «ï Le Plaisir de
rompre. comédie i » 5 Il faut qu'une porte soit ouverte ou</p>
<p>fermée, comédie 4 » 2 A Ikestis, drame en vers 4 «5 janv. «Â Gringoire,
comédie 7 » 5Les Tenaille», pièce 3 7 LA P«n/wri*r#, comédie en veiY. 4
7 La Conversion d'Alctste, comédie en</p>
<p>~•» i n 2 U Monde où l'on s'ennuie, comédie 3 » i» U Bonhomme Jadis,
comédie. 1 » Î Le Voyage de M. Perrichoh*, comédie. 3 N 9 Les Limites du
cœur, comédie 1 » • Potiche, comédie 4 » 9 Le Luthier de Crémone,
comédie en vers 1 » 3 Cher Maître, comédie 3 » S Le Roi s'amuse, drame
en 7ers! 5 » g £m Affaires sont les Affaires, pièce. 3 » 6 Hernani,
drame en vers 5 » 9 Le Père I.ebonnard, comédie en vers. 4 » 4 Les
Romanesques, comédie en vers 3 » « i Ruy Blas, drame en vers 5 3 *Le
Ménage de Molière, comédie! 5 a. 6 t. 11 mars 34 Mademoiselle de la
Seiglière .comédie.. 4 » 4 i807, comédie 1 » » Horace et Lydie, comédie
envers 1 n 5 Il était une Bergère, conte en vers. i » l 4 Le Député de
Bombignac, comédie 3 » 5 U Respect de l'A mour, comédie. 1 » 4</p>
<p><pb/></p>
<p>Sapho, piéce. 5 6 mai 31 Poil de Carotte, comédie. 1 i Il 15 Iphigl»ie,
tragédie. 5 » 12 La Nuit de Décembre, scène en vers » » 6 En visite,
comédie. t Il 8 L'A»glais tel qu'on le parle, comédie. 1 » 5 Le Passant,
comédie en vers. 1 » 9 *3fe&lt;fr&lt;oct~o, pièce. i 9 juin ii Un Jour de
Flte, comédie. i » 4 *C'o~««of~e, pièce en vers i i3 juin 8 La
Paritie»ne, comédie. 3 » Un Soir d'étd, comédie. 1 Il i "Aritony, pièce.
5 27 juin 8 La Loi de l'homms, pièce. 3 M juin 3 L'cran 6riad, pièce. i
Il 6 Chacun aa rois; comédie. 3 20 juillet 2 D~Mttt, pièce. 4 » 7
L'Amimip comédie en vers. i » 7 Le ~'MtM&lt;«&lt;r, comédie en vere. 3 » 3 La
Or~ do: Forgerons, s~ne en vers. Il JI 1 .N&lt;&lt;MM*&lt;M, comédie. 3 10 sept.
7 Iw Marqwia da Villemer, comédie. 4 » i Le Daiur, comédie. i » 3 La
Palx elles iot, comédie. i » 1 Chss l'Abocat, comédie. i a i Le
BottAtMr~M&lt;p&lt;MM, comédie. tilt i Roms vaincu#, drame en vers 5 t7 oct. 6
*Bagagollo, comédie. 3 28 octob. 3t &lt;~ttMt&lt;M&lt;tM&lt;p&lt;MOMefotMOMr, comédie.
3 4 La Fontai»s de Joune»ce, comédie</p>
<p>mythologique en vers. 1 1 Lea Fresnay, comédie. i n g Le Bon Roi
Dagobert, comédie en vers. 4 45 déc. 5 *Le ~a&lt;y&lt;/&lt;M, i-propol en vers. »
21 déc. 2 La Nuil d'doùt, scène en vera. » » 2 La Fleur merveilleaut,
pièce en vers. 4 Il t</p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE (Suite)</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>1» repré». reprisent,</p>
<p>d'acte» ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/></p>
<p>Polyoucte, tragédie. 5 » t Le Malade imaginaire, comédie. 3 t) 8
Bérénice, tragédie. 5 1) 1 Iphigénie en Aulide, tragédie. 5 3 L'École
des Femmes, comédie 8D vers. 5 n J Les PrEciet~ses ridicules, comédie. i
w 7 ZeCtd, tragédie. 5 L'h'eole des .Karis, comédie -en vers. 3 n 5
Tartu/j"e, comédie en vers. 5 '10 L, Jeu da rAM6Ur et du Haserd, coméd.
3 w Il J~MfoMr~r~d~~eaj~t,conMdie. 3 w 4 Le Maris9e de Figaro, comédie.
5 1) 3 Morssieur ds Pocerc~eau~sac, comédie. 3 » 3 Mithridate, tragédie.
5 t ~V&lt;contcd&lt;, tragédie. 5 It 3 Horace, tragédie. 5 » 3 Lej'Fommes
savantes, comédie en ver* 5 » 6 BriMnnicus, tragédie. 5 t3 La Mère
conlfdente, comédie 3 3 Le it ariage /'ercA, comédie. 1 t Lee Fautaee
Con~dencei, conédie 3 a 3 Andromaqi4a, tragédie. 5 '» 3 MMr~, tragédie.
5 5 Le Dlpit amouree~, comédie en vers. t w 5 Le Barbier de Séville,
comédie. 4 Il 8 Le Médecin malgrd lui, comédie. 3 n 5 L'~ware, comédie.
5 3 Lw~~o«t~«~h~r~, comédie en verig. 5 t Let Folfes amoureus~a, comédie
en vers. 3 t Z~JtfMaM~fope.cemédioeBvet'a. 5 » 2 Athalie, tragédie 5 n i
La Surprise de l'dmour, comédie. i T</p>
<p>d'actes oa de la pendant</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>1» représ, représent</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>RtPIRTOIRB CLASSIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE NATIONAL</p>
<p>DE L'OPÉRA-COMIQUE</p>
<p>-Quatre nouveaux ouvrages la Lépreuse de M. Sylvio Lazzari, la Sorcière
de M. CamilleErlanger, la Danseuse' de Pompéi de M. Jean Nouguès, et les
Fugitifs de M. André Fijan seront, avec les reprises de Don Juan, du
Pardon de Plocrmely de Joseph et du Devin du village, les. principaux
faits de l'année que nous allons suivre, au joup le jour.</p>
<p>5 janvier. –Mignon était au programme de la première des quatre matinées
gratuites prévues par le cahier des charges. L'œuvre vénérable
d'Ambroise Thomas avait pour interprètes MmM Billa-Azéma, Tiphaine, de
Poumayrac,. MM. Capitaine, t de Creus, Azéma, Gourdon et. Dupré. Et le
divertissement du premier acte, réglé par Mme Mariquita, était dansé par
Mlle Richauine en tête du corps de ballet.</p>
<p>7 JANVIER. Mrae Edvina chantait pour la première fois la Tosca, où elle
apportait une interprétation d'une originalité et d'une beauté toute
particulières. MM. Sens et Albers étaient ses excellents partenaires.</p>
<p>ii j an vi eh. On reprend en matinée Joseph,. de Méhul, que M. Francell
interprète avec le goût sûr et le beau style d'un véritable artiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 JANVIER. Dans le Vaisseau fantôme, Mme Espinasse (remplaçante pied
levé Mlh Chenal) était l'interprète sensible et très intelligente du
rôle de Senta. M. Henry Albers incarnait le Hollandais avec une rare
vaillance et une émotion profonde.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Ruhlmann.</p>
<p><pb/></p>
<p>AKKALES DU ~.d ~,· Î i 7</p>
<p>A\:1ALBS DU *? t' ,&lt; S 7</p>
<p>B~J ?t }/ ,&amp;~ i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, donnez-moi l'absolution</p>
<p>De toute faute que j'ai commis;</p>
<p>Pour laquelle Dieu m'a fait naitre,</p>
<p>Je vais entrer dans ma passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>blanche », d'où il lie sortira plus. Comme l'avait</p>
<p>fait le compositeur de Pelléas, 1~I. Syl\'io Lazzari</p>
<p>~~=~= ~=X~ seule est</p>
<p>'importante. Dans la première version, Aliette ne</p>
<p>revenait UI1 au troisième acte, que pour</p>
<p>narguer sa et Ervoanik partait seul pour</p>
<p>saisissant et pathètique. Sur le poème de AI. I-Ienry</p>
<p>Bataille, duc d'aucuns ont pu trouver singulière=.r&amp;=-~</p>
<p>saurait dénier, en son humaine grandeur, une</p>
<p>grave et sévère heauté, 1\1. Sylvio Lazzari a écrit,</p>
<p>dans Je pur style waguérien, une émouvante et robuste ~artition qui a
115 révélé, chez ce compositeur de talent encore mal connu de la masse
du public,' une force frasque et une poésie de sentiment que nous
louerons hautement, et attesté en lui un véritable musicien de théâtre.
Aussi avons-nous le grand plaisir de relater ici un incontesté succès
qui n'est que la trop juste réparation de longues et de douloureuses
épreuves. Que si ~-ous rne demanda de vous citer les pa~es maitresses de
l'œuvre de sensibilité si fine et si profonde de M. Syh o Lazzari, je ne
manquerais pas d'appeler plus particulièrement votre attention; tout
d'abord</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Caualle~s'r'a rur~ica.na.</p>
<p>29 FÉVRIER. Première représentation, en matinée, des Fugitifs, épisode
lyrique en Jeux actes, de M. Georges Loiseau, d'après une nouvelle deM.
 François de Nion, musique de* M. André Fijan*. La nouvelle parut dans
un • volume intitulé F An Rouge le lieu dé l'action et le temps où elle
se déroute ont été déplacés tandis que, chez M: de Nion, elle est située
sur les bords</p>
<p>1. I&gt;J8'1'&amp;JItU1'ION. -.LouiseBara,d, :4fr. Bapis,oaae, CbaO:-toU. Rnet</p>
<p>Mile ~Yelly Martyl. Une m~grre, Mile Jean Bérard,,</p>
<p>M..Yaria. Méraudon, ~(. Delnoye. Cordier, M. Belliomme. Le</p>
<p>sergent, M.btfma, Savinard, M. Paaquier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lamat, Vezzani Mesmaecker. M Ruhlmann dirigeait 1 orchestre.</p>
<p>3o MARS. Matinée populaire donnée au Trocadéro on donne l~sireille,
interprétée par Mm~g Mendès, Rynald, Billa-Azéma, de Poumayrac, Tissier,
MM. de Poumayrac,'Vaurs et Dupré. L'orchestre est conduit par M.
Picheran. 5 AVRIL. Concert spirituel donné le Vendredi-saint au profit
de l'Association des artistes</p>
<p>dramatiques f.</p>
<p>IO AVRIL. Centième représentation de~Madame Bulterjl,y, de M. Puccini.
Le rôle de Madame Butterfly est devenu la propriété de Mme Marguerite
Carré qui l'a interprété « les cent fois » de</p>
<p>remarquable façon.</p>
<p>~O ~AVRIL. Orphée, de Gluck, avec Mme Delna, si remarquable Orphée, avec
Mme Espinasse(Eury~ i. Voici quel en était le programme:</p>
<p>rasxltna PARTI.</p>
<p>i. Synapllo»ie i»achenAe, e:dcntbe par l'orcheatre (Schubert).</p>
<p>2. Les adieux de Wotan de la Yalkyrtt (Wagner), par M. Henry</p>
<p>Albers.</p>
<p>3. Ridemption (César Franck), par Mlle Heilbronner.</p>
<p>4. Co»eerto e» « la e (a:teg), par M. Aaoul Pugno.</p>
<p>5. Prélude de Lohe»yrt», par l'orchsstre (Wagner).</p>
<p>d· ~a~e-dfagdelei»e (Ma~senet), par MW. Léon Beyle, Henry Alber.,
Capitaine, de Poumayrac, de Creus, Paaquier, Donval, Andal, Vaun,</p>
<p>Belhomme, Guillamat, Asbma, Dupré.</p>
<p>DeUXI$1IE PARTI..</p>
<p>i· par"iiral (L'enchantement du Vendredi-Saint), par l'orchestre</p>
<p>(Wagner).</p>
<p>2. L'B»/ance du Chriat (Berllol), le récitant: M. Francell.</p>
<p>La Crdalfo» (Haydn), par ~u. Nicot-Vauchelet.</p>
<p>4. Lu Troyena (Berlioz), par Ma. Marie Delna.</p>
<p>5. Yariati°»a Symphoniques (César Franck), par M. Raoul Puglio.</p>
<p>~SSSS.SE?~</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Rublmann.</p>
<p><pb/></p>
<p>dice), Mlle Nicot-Vauchelet (l'Amour), et M"«Ganteri (l'Ombre heureuse)
était suivi des Petits Riens, un délicieux ballet de Mozart, qui n'avait
pas été représenté depuis sa création, en 1778. Mme Mariquita en a
reconstitué l'action, d'après l'argument primitif de Noverre, avec une
délicatesse et une sûreté exceptionnelles. MIIes Yetta Rianza,
Christiane Kerf, Teresina Negri, G. Dugué, M. Quinault, Mlle Goetz y
remportaient un vif succès. L'orchestre était conduit avec légèreté par
M. Wolff.</p>
<p>t. Distribution. Don Juan, M. Jean Périir. Don Ottavio, M. FrancêU.
Leporello, M. Vituillt. Masetto, M. Dtlvoye. IA commandeur, M. Payan.
Elvire, Mue O«n«vièv« Vix. Donna</p>
<p>Anna, M"« Btpinaut. Zerline, MU* Siaihitu-Lutx.</p>
<p>L'orchestre éUit dirigé par M. Reynaldo Hahn.</p>
<p>L'orchestre étoit dirigé par M. Rtynttdo Hahn.</p>
<p>Mil* Marthe Chenal reprendra plu. tard, avec succès, le rôle de Donna
Anna qui lui avait été primitivement destiné.</p>
<p>M&gt;* Rosé Heilbronner succédera Mlle Vix dans Elvire et s'acquittera avec
talent de ce rôle délicat et difficile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 mai. On donne Carmen. pour la rentrée de M. Edmond Clément, de retour
d'Améfique. L'excellent Don José a dans Mlle Marthe Chenal une brillante
partenaire.</p>
<p>18 mai; ^Pelléas et Mëiitattd&amp; est repris devant une salle comblé. Le.
publio manifeste son enthou-</p>
<p><pb/></p>
<p>populaire au Trocadéro.</p>
<p>22 JUIN. Matinée de gala au profit de la caisse des retraites du
personnel du théâtre 3.</p>
<p>1. SOU9 la pr~lideDce de M. AutraDd, préfet de Seina..t-ois8, et par</p>
<p>les loin.. d'Bxcelator, une plaque commémorative était apposde sur la</p>
<p>façade de la mailon où est la demeure, lise 5. rue de Meamea, 1
Bougival, où s'éteignit le célèbre compositeur de Carmen, de nombreules
pel'8onnalit~s artiltjquel l'étaient réuni. Des</p>
<p>,allocutionl et discours furent prononc~a par M. Victor Seul, maire de</p>
<p>René MiKSt.c~eifMn.~f~ Marl Pierre</p>
<p>BouRÏval i René MJlliet, conlemer généra du canton de Marl1; Pierre</p>
<p>L~tte, dtrectear d'F~eeMoy at X?~T ~° Marty; Pierre</p>
<p>~fl te, directeur d'8xceliior, et àCavier Leroux. M".MtdeJefn.Rech,</p>
<p>de la ComMie-Fnncalte, récita ensuite deux lonnets inédits de Mme Lucie</p>
<p>D9larue-Mal'drU8 et de M. André Rivoire. &lt;'&lt;' M-. Lucie</p>
<p>8. Dte~tztispnror. Toinette, M~·. Eapinatas. Aline, M~1· ~~ie". Teinet,
Catherine Mlle FrïaM~' Le Chemineau. M. Henri ATbera.</p>
<p>Toinet, M. Duboü. François, M. DuprA. Thomas, M. Delvoy~.</p>
<p>Maltre Pierre, M. M. D~. 3. Au programme</p>
<p>S. Le De»i» du bst~e~ op~re.comique en un -acte, de Jean-Jacques</p>
<p>1\OQ"leau, partition reconltltuée pu M. Julien Tiernot.</p>
<p>MUe Ne~ly htortyi, Colette; MM. de Cre"a, Coli.; Daprd, le Devin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Divertissements-ballets réglés par M°&gt;« Mariquita, dansés par M"« Yet'a
Rianza, G. Dugué, M. Quinault et le corps de ballet de l'Opéra-Comique.
L'orchestre était dirigé par M. Picheran.</p>
<p>2° Carmen (Bizet)</p>
<p>M»« Lucienne Bréval, Carmen; Dilla-Azéma, Mercedes: Tissier, Frasquita:
MM. Muratore, Don José; Vtgneau, Escumillo; Guillainat, Zuniga; Andal,
Morales.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Picheran.</p>
<p>3o Alceste (Gltick), 2j :ute</p>
<p>Mm** félia Lilvinnu, Alceste: Villelle, la Gouvernante; MM. Duf'ranne,
le Grand-Prètre; Guillamat, 1 Oracle: Elni,\e Héraut.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Albert Wolif.</p>
<p>io Poil de Carotte, comédie en un acte, de Jules Renard Mm" Marie
Leconte, Poil de Carotte Fnj/oUe. Madame Lepic Jane Faber, Annetto; M.
Léon Bernard, Monsieur Lepic.</p>
<p>5° Intermèdes</p>
<p>Mlle Agrippine Vaganowa dansait a) Chuchotement des /leurs: b)
Mélancolie russe. M11*1 Mathieu- Lut z, yicot-Vauchek't, Brohlij.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 OCTOBRE. Première représentation de la Danseuse de Pompéi,
opéra-ballet en cinq actes et sept tableaux tiré du roman de Mme Jean
Bertberoy, poème de Mme Henry Ferrare et de M. Henri Gain, musique de M.
Jean Nouguès Vous vous souvenez du joli roman de Mme Jean Bertheroy.
Vous avez lu la touchante histoire 1. DISTRIBUTION*. Nonia, M»«
Marguerite Carré. Plancine, M»« Philippot. Myrrha, M»« Tissier. Hiboera,
M"« Ménard. i« jeune fille, M«» Billa-Azéma. 2* jeune fille, M»»
Carrière. 3« jeune fille, M»« Mariani. Aurélie Vettii, M»«FiW««e.
Hyacinthe Vettii, M. Francell. -Chrestus, M. Vieuille. Ludius Félix, M.
Boulogne. Philippe, M. Delroye. Rurius, M. de Creus. Livius, M. Andal.
Aulus Vettii, M. Payan. Modeste, M. Pasquier. PlanliuB, M. Donnai. Le
Centurion, M. Brun. Le portier, M. Barthez. Le petit Sannion, M.
Pitchalski.</p>
<p>Divertissements et danses, réglés par M»« Mariquita, au 1« tableau
Bacchanale, dansée par M»«» Richaume, Isis, Albani. G. Dwpue. Tesseyre,
Gœtz, Bugny, André, Karité, le corps de ballet, et M. Quinault au i'
tableau Dtnaes sacrées, par lo corps de billet, et Cérémonie Orphique.</p>
<p>Au 5» tableau Le Triomphe de Vénus, grand ballet</p>
<p>Flore, M»« Cléo de Mérode. Proserpino, M»« Yetta Rianza. L'Amour, Mlle
Thérésina Négri. Adonis, M. Quinault. Une harpie, M. Senka Malatzoff.</p>
<p>M"« Marguerite Carré Nonia.</p>
<p>Trois esprits infernaux M"«» Richaume, Dugué, Rosne; deux furies: M"««
Lu-paria, Tesseyr* papillons M»» Bugny, Forestier, André, Collin fresque
M»" Isis, Albani, Boncza, Canota, Karité, Geudens, Petit.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Wolff.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment artistique.</p>
<p>mT™rE.-M". Lubin, très brillante lauréate des concours du Conservatoire,
où elle obtenait au précédent mois de juillet les trois premiers prix de
chant, d'opéra-comique et d'opéra, débutait dans Anton» des Contes
d'Hoffmann, et faisait apprécier la puissance de sa voix en même temps
que de réelles qualités dramatiques.</p>
<p>seniation.</p>
<p>'"î ™mb*e. On donne Louise, le lendemain du jour où M.Gustave
Charpentier, brillamment</p>
<p><pb/></p>
<p>2 décembre. –On donne Carmen avec Mlle Germaine Bailac.</p>
<p>6 DÉCEMBRE. M»« Marié de Lisle (en représentations) chante Charlotte de
Werther. 8 décembre. Début de »!»• Alavoine, qui joue Frasquita de Carmen.</p>
<p>18 décembre. Première représentation de la Sorcière, drame musical en
quatre actes et cinq</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>iq DÉCEMBRE. M. Elain, premier prix du Conservatoire aux précédents
concours, débutait &lt;m matinée dans Figaro du Barbier de Sèvitle, où il
attestait d'excellentes qualités une voix bien timbrée et bien conduite,
une vraie nature de oomédien. M. Delvoye prenait en même temps
possession du rôle de Bartholo, dans lequel il mettait toute la rondeur
et toute la spirituelle bonhomie qui lui sont habituelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>«B^^i^B^p^l D'TE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de ld de</p>
<p>NOMBRE I^U^I^</p>
<p>a&gt;.m~ ou de la pendant</p>
<p>d- 0~ a</p>
<p>dacte» reprise Vannée</p>
<p>Les Contes d'Ho/Tmann, opéra fantat-| 5 53</p>
<p>tique. 5 t. )'1 Qi</p>
<p>tique ;•• lia 5t. » 24</p>
<p>Louise, roman musical ••••• • t. 17 Madame Butterfly, tragédie
japonaise.. î 36 Carmen, opéra-comique *ast » I 38 Werther, drame
lyrique 4 a. 5 t. » La Fille du Régiment, opera-comique » 2 L'A neêtre,
drame lyrique. 3 » 2 Bérénice, tragédie en musiqua U a 5 t Il 13
LeRoidYs, opéra 3 a. 5 t. » &amp; Lu ^ojco, drame lyrique • • • · 3 Il 18</p>
<p>Caballeria Rusticana, drame lyrique 2 Il 2</p>
<p>Le Voile du bonheur, comédie lyrique. 2 tl janv. 2</p>
<p>Joaepfc, drame biblique. · a » 6</p>
<p>j^CA«mi«&lt;au, drame lyrique- .• · J » 6 La Vie de Bohême, comédie
lyrique. 4 1 Il 1 5 Manon, drame lyrique 3 )} 5 Le Vaisseau fantôme,
opéra. · 3 février 5 •La Lépreuse, tragédie légendaire. 3 7 février 19
Richard Cœur de Lion, opto-comi- I t</p>
<p>que. 3 Il 1</p>
<p>Lea Noces de Jeannette, opéra-comi-</p>
<p>que I « I 29 févr. I 5</p>
<p>«L«« Fu»«»ri, épisode lyrique. ••••••̃••• 1G mar9 7 Le pardon de
Ploérmel, opéra-com.que. 3 5 Mignon, opéra-comique 3 Uo Il 5 Orphée,
drame lyrique i 20 avril 9</p>
<p>Les Petits Riens, ballet | g a 9t. I 30 avril I 13</p>
<p>Don Juan, opéra. 2 a.9t. 30 avril .1 i3</p>
<p>X)on/uon, opéra. ••••••••••••• "5 18 mai 7</p>
<p>Pelléa$ et Mélisande, dram «lyrique &amp; t8 mai ft L« Diti» du village,
opéra-comique 8 » 6</p>
<p>Lakmd, opéra-comique. 3 Il 6</p>
<p>Lakmé, opéra-comique 21 sept. »</p>
<p>La Trawala, opéra .̃••• • • • • "j" I' 5 a. 7 t I 29 oct. 17</p>
<p>Phildmon et Baucis,`rop~ra-comique. t 2</p>
<p>•1^ lï«-««^ ^^&gt; "^Sil 2 » 2</p>
<p>Philémon et Ba«cta,Véra-comique 2 » |</p>
<p>TWrè««, drame musical. •• · il»2</p>
<p>Le Barbier de Sévill*, opéra-bouffe. 4 lg dé&lt;. 7 *La Sorcière, drame
musical. 4 a. &amp; t. t8 déc. 7 £ja*gU*r* Notre-Dame, miracle. 3 2
jf&lt;r«»He, opéra-comique 5 a. 7 J n | 2</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE NATIONAL DE L'ODÉON (SECOND TIIÉATRE français)</p>
<p>-'&lt;</p>
<p>Six ouvrages nouveaux sans compter les .3 -spectacles inédits du samedi
et les reprises dés || jeudis classiques sont entrés, en 19 12, au 1
répertoire de i'Odéon, où ils ont fait diversement j figure. Ce sont: le
Faust, de M. Emile Védel; la 1 Foi, de M. Brieux Honneur Japonais, de 1
M. Paul Anthelme; Esther,princesse d'Israël, de J MM. André Dumas et
Sébastie.i-Charles Leconte i le Redoutable, de Mlle Marie Lenéru, et
Madame de J Châtillon, de M. Paul Vérola. Nous les retrou- | verons à
leur date dans l'histoire, au jour le jour, du théâtre que dirige avec
tant de laborieuse activité M. André Antoine. i</p>
<p>Les chœurs et l'orchestre des Concerts Colonne, sous la direction do 'i
J M. Gahriel Pierné.</p>
<p><pb/></p>
<p>possession du rôle de Rose Marnai, était, précédée d'une conférence de
M. Jean Aicard, le triomphant spectacle de la matinée du jeudi i i
janvierEt c'est par le Misanthrepe accompagné d'Une Soirée perdue
d'Alfred de Musset, dite par M. Joubé, que, le 15 janvier, le théâtre
célébrait l'anniversaire de la naissance de Molière.</p>
<p>Oronte, M. Flateau. Acaste, M. Dubernay. Clitandra,</p>
<p>M. Grégoire. Un garde, SI. Afalavid. Dubois, M. Jean d'Yd.</p>
<p>Basque, M. Grouill°t.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Génevote, Mlle Madeleine Barjac. Manon,</p>
<p>btu· hTagd. André. Chasteaufort, M. Dss~ontai~ea Granger,</p>
<p>M. Denis d'Inès. Gareau, M. Flateau. La Tremblaye, M. lierré.</p>
<p>Paquier, '1. Jean d'Yd. Charlot Granger, M. Donvallet. Flenry,</p>
<p>M. Dubus. Corbinell, M. Grouillet. Un cuistre, M. ~ttly.</p>
<p>3. DIaTRIBUTION. L'amiral, M. De~ardins. Le lieutenant</p>
<p>Feuggrea,i. Des/'ontai»sa. Le lieutenant Malte, M. Grétillat. Le</p>
<p>commandant, bi. Chambreuil. Le commi88aire Rouillot, M. Flatea~.</p>
<p>aspirant, M.Darvigny. -Lanrence,M~I·GildaDarthy.-Marc, MU.M986</p>
<p>Gondré. Loulou, la petite Aupugeau. Buridan, M. Dsnis d'lxés.</p>
<p>Thomas, M. Flattau. ter écolier, M. Grégoire. 2e écolier,</p>
<p>Gro»illet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quatu jours après la première représentation, le 26 janvier, Mlle Marie</p>
<p>suivante « Mon cher ami,</p>
<p>« Nous n'avons pas été compris comme nous le voulions. On s'est mépris</p>
<p>formidablement sur les intentions de votre auteur. Il est inadmisaible</p>
<p>que moi, fille, petite-fille, arrière-petite-fille de marins, je puisse
8~ro</p>
<p>mittÊm</p>
<p>prie indtamment de na pas me jouer une fois de plus, trop r~vo1tée du</p>
<p>malentendu pour en éprouver d'autre regret que celui de vous avoir</p>
<p>entrainés dans cette aventure, vous, si admirabM de dévouement, ainsi.</p>
<p>que mes excellents et charmants interprètes. « Lbséru&gt; »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 février. Première représentation à'Esther, princesse d'Israël, drame
en quatre actes, en vers, de MM. André Dumas et Sébastien-Charles
Leconte, adaptation musicale de M. Léon Jehin*.</p>
<p>i. Distribution. Mardochée, M. Desjardin: Aisuerus, U.Joubé. Aman, M.
Qrélillat. Némucan, M. Chambreuil. Chtésias, M. Dénia d'Inès. Un héraut,
M. Hervé. Asac, M. Bacqué. Habana, M. Malavié. –Le lecteur, M. P.
Baumé.- Un archer, M.Bonvallet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Esther, M»« Ventura. Vasthi, M»« Dione. Lyda, M»« Andrée Pascal. Mnasie,
M»« de France. Thamar, M"« Méthivier. Halle, Mil» Chapela*. Mandant, MU«
Roaay. A mont A, M»« Navarra. Miriam, M&gt;&gt;* Delmas. Tobula, M"« Barat.</p>
<p>Les danseuses M«U» Aymo«, lais, Zerka, lié, Kranil orehestro Colonne,
sous la direction de M. Pierre Monteux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme les Strophes chantées du second acte et la Prière d'Esther. Pour
le reste, l'ouverture, les danses et les interludes, il a su enchaîner
des fragments de Glazounow, de Borodine et de Rimsky-Korsakow, d'un
orientalisme exquis. Le tout a été supérieurement enlevé par l'imposant
orchestre Colonne fort bien dirigé par M. Monteux. Pourquoi, se
demandait-on, le beau spectacle que nous a si artistiquement présenté M.
Antoine n'aurait-il pas le succès d'Antar ?. Or, la cinquantième et
dernière représentation d'Esther a été donnée le 9 avril.</p>
<p>22 FÉVRIER. Pour la série moderne de l'abonnement aux
Mâtinées-Conférences du jeudi, on reprend la Puissance des ténèbres,
drame en cinq actes et six tableaux, de Léon Tolstoï, traduction de MM.
Isaac Pavlowsky et Oscar Méténier*, qui fut autrefois l'un des plus
grands succès du Théâtre Libre et plus tard du théâtre Antoine. La
conférence est faite par M. Léopold Lacour.</p>
<p>24 FÉVRIER. En matinée inédite du samedi, M. Antoine nous donne Près de
lui, pièce en quatre actes d'un jeune poète, M. Denys Amiel*, 1.
Distribution. Anicia, M"» Van Doren. Matriona, M"« Grumbach. -Akoulina,
11»* André* Pascal. Aniuotka, La petit* Crétot. Marina, M'U Navarra.
Mavra, M"« Chapelaa. Marfa, M»* De*corval. Première jeune 'fille, M»*
Magd. André. Deuxième jeune fille, M»* Méthivier. La Marieuse, M&gt;&gt;*
Rosay. Nikita, M. Grétillat. Mitrich, M. Da fontaines Piotr, M. Bacqué.
Akim, M. Jean d'Yd. Le Père du fiancé, M. Dubus. Le Mari de Marina, M.
Mathillon. I/Ouriadnick, M. Œttly. Le Fiancé d'Akoulina, M. Dervign
Garçon d'honneur, M. Grouille t. Le Strarosta, M. Malavié%– Un cochec,
M. Grégoire.</p>
<p>2. Distribution. Nelly Gelder, M»« Madeleine Gautier. lien-</p>
<p><pb/></p>
<p>16 MARS. Le spectacle des matinées inédites du samedi comprenait deux
pièces. C'était d'abord une oeuvrette assez fine, l'Epée', tirée par M.
de tiette Marinier, M"« Oaborne. Yvonne Tardif, M»« Colonna Romano. Une
dame, M"« Barsange. Vera Reyer, M»« Rosay. Luce Branghi, M»« Afagd.
André. Une dame, M»« Chapelas. Julie, Mlle Delmas. Serge Tenfco, M.
Oritillat. Lagoeau, M. Denis 47n*«.– M. Gelder, M. Bacqué. Levai, M.
Cola».– Fels, M. Malavié. Dantau, M. Grégoire. L'huissier, M. Jean d'Yd.
Kerny, M. Bonvallet. Un inspecteur, M. Œttly. Un monsieur, M.,Dubut. Un
journaliste, M. Grouille! François, M. Derrigny. 1. Distribution.
Pauline, M»« Gilda Darjhy. Stratonice, M»« Grumbaeh. Polyeucte, M.
Joubé. Sévère, M. Hervé. Fabian, M. Bacqué. Félix, M. Chambreuil. Albin,
M. Bonvallet Néarque, M. Malavié. Cléon, M. Œttly.</p>
<p>2. Distribution. Madame du Tremblay, M»« Kerwich. Iréne, M&gt;'« G. de
France. Madame Désamours, M"« Chapelas. –Madame de laMéliniére, M»«
Mazalto. Mademoiselle Piémousse, M»« Navarra Le Chevalier, M.
Desfontaines. –Monsieur du Tremblay, M. Denis d'Inès. Octave, M. Maupré.
Désamours, M. Fiateau. L'abbé de Préfontaine, M. Bacqué. Derenne, M.
Jean d'Yd. Marquis</p>
<p><pb/></p>
<p>21 mabs. Troilus et Cressida, de Shakespeare, traduction en dix-huit
scènes de M. Emile Vedel*, des Etangs, M. ATalavié. Monsieur (FErlaut,
M. Œttly. Monsieur d. La Mélière, M. Dubus. Porphyre Cruchot, M.
Greffoir». L'ftU» I^aftrosM, M." MathUlo*. Mathurin, M. GrouiUH. Pora»r,
M. Dermifny.</p>
<p>1. Distribution. Catherine, MH. Van Doren. Sophie Mikaïlovitch,
M»*Ommbacfr. t&gt;*nt\o, M. GrétiHat. –h» Général govvernear, M.
Chambreuil. La Pope S«rf», M. Jferré. Le Chef de la Polie», M Cola*.
Leliontenant Vassili, M. Bonvallet. -Pierre, M. Grégoire. 2.
Distribution. Cressida, M»* SyCvie.</p>
<p>IKS ORBCS</p>
<p>AchiUe, M. Joubé. Ajax, M. Grétillat. Thersite, M. Dénia d'Inès. Ulysse,
M. Bocque.</p>
<p>MM. Plateau, Ménélas Cota*, Dioméde Jean d'Yd. Nestor; Bon vallet,
Patrocle Dervigny, Calchav.</p>
<p>i-«s trotens</p>
<p>Cassandre, M"» Dione. Andromaque, M"* Mithivier. Ilèténe, M"* Colonna
Romano. Un page, M"« Sfagd. André. Hector, M. Desjardin». Pandarus, M.
Desfontaints, Trottas, M. Hervé. Héléous, M. Paul Baume*</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Htalavié, Priam Q. Grégoire, serviteur de PAris Œtlly Al«««ndr«
GrouMe^ Uelpbebe Bogar, En*»,</p>
<p>Le prologue, M. Denis d'Inùa.</p>
<p>JHaeiqte de •&lt;*&gt;*» t6«M le direction de NT. Bmile Bretodfteaa.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>diverti avec M. Flateau, fort amusant dans le rôle du gracioso Clarindo,
pour lequel le maître Massenet avait pris soin d'écrire la musique de
délicieux couplets1. La pièce était précédée d'une délicieuse conférence
de M. Henry Roujon. 17 avril. Première représentation de Y
HonneurJaponais, pièce en cinq actes et six tableaux, de M. Paul
Anthelme2. Paul Anthelme est le pseudonyme d'un ancien et très considéré
collaborateur du Temps, Paul Bourde, devenu un de nos hauts
fonctionnaires coloniaux, aujourd'hui retiré dans l'excellent fromage
d'une belle perception. A la veille de son départ pour le Tonkin, il
avait fait parattre un remarquable roman, la Fin du vieux temps, qui
passa complètement inaperçu, sans même être honoré de ce bout de réclame
biblio-</p>
<p>1. Distribution. Estrella, M1'» Vera Sergine. Teodora, M1'» Chap$la*.
Matilde, M"« Roaay. Le Roy, M. Hervé. Busto Tabera, M. Maxime Léry. Don
Sancho Ortiz, M. René Rocher. Clarindo, M. Flateau. Don Arias, M.
Malavié. Don Pedro, M. Bogar. Don Farfan, M. Dubu». Don Gonzalo de
Ulloa, M."Bonvallet. Don Pedro de Caus, M. Mathillon. Un valet, M.
Œtlly. 2. Distribution. Prince d'Osaka, M. Desjardins. Yagoro, M. Joubé.
Ouakami, M. Des fontaines Prince de Sendaï, M. Gréiillai. Kira, M. Dénia
d'Inès. Kentzeï, M. Hervé. ter Commis- «aire impérial, M. Bacqué.
L'Empereur, M. Chambreuil. Tessama, M. Flattau. Mori, M. Malavié.
Sayemone, M. Bonvallet. Le vieillard Oyama, M. Jean d'Yd. Un invité, M.
G. Grégoire. Choïto.M. Mathillon. Notuké, M. Œttly. Norinobou, M.
Dervigny. Samouraï d'Oaaka, M. Haab. Femme de Yagoro, M»« Grumbach. La
nourrice, Mlle Keneieh. Princesse d'Oaaka, M»« Dione. Matinde-Printemps,
M»« G. de France. Siodji, M"« A. Pascal. Miya, M"* Méihivier. Dame
Prune, MU* Mazalto. Chrysanthème, M»« Delmas. Montagne Verte, M&gt;&gt;*
André. Mitsou, M»* Mona Gondré. Petit-Sourire, M»« Dylta.</p>
<p>MM. Bogat (Otori), Duverbay (Saïto), Ch. Bert (Kobayaski), BreuiU lot
(Samouraï de Sendaï), CAarj&gt;m (Samouraï d'Osaka), Portal (Yamato), M"»
Aymos (la Danseuse).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 AVRIL. En matinée du jeudi reparaît le</p>
<p><pb/></p>
<p>2. DISTRIBUTION. Cléanthis, M»* Barjac. Alcmène, M»* Colonna Romano. La
Nuit, MU* Léo Renn. Jupiter, M. Grétlllat. Mercure, M. Grégoire. Sosie,
M. Grouillet. Amphitryon, M. Hervé. Argatiphontidas, M. Malatié.
Pausiclis, M. Œttly. Polidas, M. Mathillon. Naucrates, M. Bogar.</p>
<p>3. Distribution. Yaouma, M»* Sylvie. Miéris, M»« Véra Sergine. Le grand
prêtre, M. Joubé. Bitiou, M. Desfontainn. Le Pharaon, M. Grétillat.
Sokiti, M. Dénia d'Inès. Santni, M. Hervé. Rhéou, M. Chotnbreuil. Pakh,
M. Malavié. L'intendant, M. Jean d'Yd. Nourm, M. Grouillet. L'exorniste,
M. Mathillon. Un otiiieier. M. Œttly. Les hommes, MM Grégoire, Deroipny,
Bogar, Portal, Breuillot.</p>
<p>M»* Trouhanova, danse réglée par M&gt;« MariquiU».</p>
<p>Kirjipa, W&gt;* Eugénie Nau. Taya, M»* Méthivier. Hanou, M»« Chapelas.
Pahasi, MU* Rosay. Nagaou, M»* Madame Andrée Une femme. M»* MaxaXto.
Sitainit, M"* Deltnan. Mounére, M»* Dylla. Dalethi, M"« Routeey.</p>
<p>Les danses M&gt;i«i Aymo$, Aubry, Lucy, Germaine.</p>
<p>Orchestre Colonne sous la direction de M. Camille Saint-Saëm.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dide symbole de la charité, de l'humanité, de l'espérance l'image même
de la noble pièce qu'a écrite M. Brieux, la figuré de la Foi qui
persiste dans les cœurs des plus sceptiques et des révoltés. Mlle Sylvie
a réalisé, avec une délicatesse exquise, le personnage très poétique
d'Yaouma. M. Hervé assumait le rôle écrasant de Satni il l'a vaillamment
supporté, communiquant au grandiloquent apôtre une force, une autorité
très impressionnante. M. Chambreuil a composé avec bonheur le caractère
du personnage incertain et violent de Rhéou. M. Joubé donne au
grand-prêtre une digne allure et, de sa belle voix, il domine le tumulte
du peuple. Il faut citer encore M. Grétillat, Pharaon despotique et
rageur M. Desfontaines, très intéressant dans la silhouette tragiquement
bouffonne de Bitiou-le-Nain. Et vraiment M. Brieux ne pouvait mieux
faire que de remercier cordialement les artistes de l'Odéon qui, tous,
ont défendu sa pièce avec un talent, un dévouement, une confiance
inaltérable et pour commencer, M. Antoine, qui l'a, c'est tout dire, si
« amicalement » montée.</p>
<p>6 JUIN. La saison se terminait par la représentation, en matinée, de
Florise, de Théodore de</p>
<p><pb/></p>
<p>Banville1, précédée d'une conférence de M. Charles Morice, et le soir,
avec le Cid, donné pour le 3o6e anniversaire de la naissance de Pierre
Corneille i.</p>
<p>18 juin. En matinée, sur invitations, on donne Andromaque, drame
d'Euripide, traduction intégrale, en vers, de MM. Silvain et Ernest
Jaubert, musique de M. Laurent Léon3. Ainsi qu'ils l'avaient fait pour
Hêcube, MM. Silvain et Ernest Jaubert ont traduit littéralement
Andromaque d'Euripide, et l'effet sur le public de ce formidable et
vivant mélodrame a été immense. C'est, vraiment, très humain et très
prenant. Mme Louise Silvain a su trouver, dans Andromaque, les accents
les plus touchants; Mlle Géniat, sortant de son emploi de façon assez
imprévue, a dessiné, dans Hermione, une très curieuse figure de petite
princesse barbare et cruelle; M. Paul Mounet fut un Messager de superbe
allure, et M. Si! vain mérita d'être acclamé comme artiste et comme
auteur, puisqu'il fut,</p>
<p>1. Distribution Florise, M"« Ventura. Cêlidée, M»« Grumhach. Amarante,
M»* Kerwich. Lucinde, M"« Mad. Barjac. Guillemette, MU* Mad. André.
Alexandre Hardy, M. Desjardins.– Jodelet, M. Desfontaines. Sylvain, M.
Denis d'Inès, r- Rosidor, M. Coste. Pymante, M. Chambreuil. Le comte
Olivier, M. Paul Baume. 2. DISTRIBUTION. Chiméne, M11* Gilda Darthy.
Dona Urraque, M«* Albane. Léonor, M»* Colonna Romano. Klvire, M»*
Méthivier. Un page, M»« Mad. André. Don Rodrigue, M. Grétillat. Don
Gomez, M. Joubé. Don Dié.gue, M. Chambreuil. Don Fernand, M. Afalavié.
Don Sanche, M. Bonvallet. Don Ariat, M. Bogar. Don Alose, M. Œttly.</p>
<p>3. DISTRIBUTION. Pelée, M. Silrain. Un messager, M. Paul Mounet. Oreste,
M. Raphaël Du flot. Ménélas, M. Jacques Fenoux. Hermione, M"* Géniat.
Andromaque, M«* Louise Silvain. ^hétis, M»« Maille. Le chœur (strophe).
M»« Berthe Bovy. Uno esclave, M"« Lherbay. l.a nourrice, M"« Jeanne
Even. Le chœur (antistropho), M"« Yvonne Ducos. Mollossos, la petite
Renée Pre.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le Pelée du premier acte, un admirable « raisonneur ».</p>
<p>1 Distribution. Hermionè, M»* Gilda Darthy. Cléone, M«» Dione. Céphise,
M"» Méthivier Andromaque, M»» Guintini. Pyrrhus, M. Desjardins. Oreste,
M. Grétillat. Phienir, M. Chambreuil. Pylade, M. Hervé.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Ciarisse, M»» Osborne*. Lucrèce, Mlle Méthivier.
Sabine, Mlle Léo Iienn. Isabelle, M"» Michel. Cliton, M. Denis d'Inès.
Oronte, M. Chambrtuil. Alcippe, M. H«rvé~. Dorante, NI. Pierre Bertin.
Philiste, M. Campana. Lycas, M. Grégoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dartky. Catheririe de Médicis, M"» Gvumbach. Jolyetto, M»« de</p>
<p>France. Madame de Nevers, M«« Osborne. Madame de Sauve, M«U Dion*. Mica,
M»» Delmas. La nourrice/M"* Chapelas. Musique de scène be M. J.
Clemandh, exécutée sous la direction de M. Emile Bretonneau.</p>
<p>La Heine Margot se donnait en matinée le lendemain 26 septembre,
précciléo d'une conférence de M. Mare Va renne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Toinette, M»« Aller*. Polichinelle, M»* Jane Marnac.
Béline, M»« Kerwich. Angélique, M»« G. de Franee. LquiMD, M»* Mona
Qondri. Argan, M. Vilbert. BéraUe, M. Dtt jardins. Thomas Diafoirus, M.
Detfontaines. CléanU, II. Maupré. Monsieur Purgon, M. Cotte. Monsieur
Du&amp;Uvf, M.««n d'Yd. Monsieur. Bonnefoi, M. Malavié. Monsieur Fleu» rant,
M. Dervigny.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 octobre. On reprend en matinée les Perses d'Eschyle, traduction de M.
Ferdinand Hérold, musique de M. Xavier Leroux t.</p>
<p>25 octobre. En matinée, Dans l'ombre des statues, pièce en trois actes,
en prose, de M. Georges Duhamel 2. Malgré l'intérêt purement littéraire
t. Distribution. Atassa, M»« Grumbnch. L'ombre do Darius, M. Desjardins.
Le Messager, M. Grétillat. Xerxés, M. Herv&gt; Le Choryphéc, M. Ckambreull.
Les Choreutes, MM. Malavir, Grégoire, Bertin, V(trny, Campana, Bogar. La
danseuse, M"« Aymos. 2. Distrihutk'N. Le conseiller Trouil!ehort, M.
Vilbert. Alain</p>
<p><pb/></p>
<p>Mostier, M. Dtajardins. Hilaire, M. Dt ni* d'Inès. Alfred Guillermor, M.
Costt. Robert Bailly, M. Htrvé^– Docteur Pillet, M. Malavié. Eloi. M.
Jean d' Yd. Le rédacteur, M. Bonvallet. Le délégué Levié, M. Dervigny.
Un délégué, M. Grégoire. Un délégué, M. Bogar. Madame Caroline Bailly,
M»* Van Doren. Alice, M«« Albane.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 novembre. En matinée on donne la Farce de la Marmi te, de Plaute,
précédée d'une conférence de M. Emile Faguet1.</p>
<p>i4 NOVEMBRE. Le Ciel, de Corneille, donné en matinée, est précédé d'une
conférence de M. Léopold Lacour*.</p>
<p>21 NOVEMBRE. Première représentation de 1. DISTRIBUTION. Grand'Largesse,
barbon, M. Denis d'Inès. Leloton, serf des deux vieillards, M. Caste.
L'Estimé, autre barbon, M. JeanàiYd. Lemouche, maître d'hôtel de
Grand'Largesse, M. Alaiavié. Louveteau, fils de Madame Honesta, M.
Varny. Feuardent, M. Grégoire. Congrion, garçon de cuisine, M. Dervigny.
Un porteur d'étriviéres, M. Bogar. Madame Honesta, sœur de
Grand'Largesse, M». Kerwich. Téte-la-Grappe, duègne de l'Estimé, &amp;!»•
Léo *•̃- Lar&gt; D»60» M«« Michel. Phœira, tille do l'Estimé, MU» André.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 NOVEMBRE. On &lt;donne en matinée, précédée d'une conférence de M.
Nozière, la Locandiera, de Goldoni, dans une adaptation de MlleDarsenne*.</p>
<p>30 NOVEMBRE. Représentation en matinée du samedi de deux pièces en vers
Le Dernier Madrigal, comédie en trois actes, en vers de M. Jean 1.
Distribution. Zvandoline, M"» Ventura. Hortense, M»*Peuget. Déjanire-,
M»« Dion». Le chovalier, M. Grétillat. Le comte, M. Vargas. Le marquis,
M. Jean d' Yd. Fabrice, M. Desfontaines Un domestique, M. Grégoire.</p>
<p>2. Distribution. Sabadino, M. D»nts dTnès. Frigar», M. Cosl». Chevalier
de Fourquenay, M. Maupré. Borrômée, M. JeandYd.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Robert Egliseille, M. Vargaa. Le marquis de
Saint-Feuille, M. Chambreuil. La reine Dorothée, Mlle Albane.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux amoureux tendres et joliment passionnés. Et M. Denis d'Inès campa
avec beaucoup d'allure et de verve le spadassin bourru et bienfaisant
qu'est Sabadino, truculent et pittoresque. L'Heure des Tziganes,
tonjours en vers en très beaux vers met en scène un ambassadeur, une
reine déchue voire même une impératrice Elisabeth d'Autriche et l'ancien
lecteur de cette reine, présentement homme de lettres et académicien.
Dans un parc de ville d'eau, cet académicien, cet ex-lecteur se trouve
en présence de la reine qu'il aima jadis sans le lui dire c'est la
situation de nos chers vieux de Y Artésienne et le lui dit vingt ans
après. Mais elle l'arrête sur le bord de l'aveu, respectueuse du passé,
de l'heure présente. par peur de gâter avec des mots trop précis un
commun souvenir si tendre et si profond. Làdessus, jouent les tziganes
c'est « l'heure des tziganes » et l'amoureuse auguste se sépare de
l'éminent amoureux. Ce n'est rien et c'est exquis. MM. Vargas et
Chambreuil, Mme Albane ont su rendre la noble impression que réclamait
cet acte original, l'œuvre d'un homme de talent, n'en doutez pas. 5
décembre. Tartuffe, donné en matinée (essai de mise en scène nouvelle en
cinq décors), est précédé d'une conférence de M.Charles Martel*. 21 ¡
décembre. Première représentation de Faust, de Goethe, traduction en
trois parties de 1 DISTRIBUTION. Tartuffe, M. Desjardins. Orpon. M.
Desfontaines. Monsieur Loyal, M. Maupré. Valére.M. bu nia d'Inès.
Cléante, M. Chambreuil. Damis, M. Berlin. L'Exempt, M. Boijar. Madame
Pernello, M"» Kerwich. Mariana, M"» G. de France. Elmire, M»» Osborne.
Dorine, Mlle Peuget. Flipote, Mlle Delmas.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Marguerite, Al"« Sylvie. Dame Marthe, Mlle Peugel. La
Samaritaine, M»« Kerv:ich. Madeleine, M»« Dione. Lisette, M"* Barsange.
Une jeune tille, Mlle De France. Gabriel, M»« Méthivier. Sainte-Marie
l'Egyptienne, M"« Guintini. Une jeune fille, MU» Aizhel. 1« Servante,
MU. Léo Renn. 2« Servante, M"« Delmas. Une Coryphée, Mllc V. Dario. Une
Coryphée, M"" M. Marque!. Un ange, M"» Roussey. Valentin, M. Marquât.
Faust, M. Jonbé. Méphisto, M. Des fontaines Voix du Soigneur, M. Hervé.
La Sorcière, M. Denis d'Inès. Wagner, M. Coste. Frosh. M. Jca'nd'Yd.
Brander, M. Malavic –Siebel, M. Bonvallet. 1&lt;" Promeneur, M. Bogar. l"
Etudiant, M. Berlin. Altmayer, M. Dervigny. Un mendiant, M. Breuillol.
Un paysan, M. Ougier. Un esprit, M. Couve. 2» Paysan, M. Bernard. 2«
Etudiant, M. Roclwt. Un promeneur, M. Favières.</p>
<p>Orchestre ot chœurs d'Ed. Colonne, sous la direction de M. Gabriel Pierné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la. de</p>
<p>1 l'CI repréf. représeat.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>David Copperfield, pièce. 5 » 9 LeBot&lt;r~eoM~en~/to&lt;Hm~,comédtO. 5 » Les
Corbeair,c, pièce. 4 » t Bajazet. tragédie. 5 » 3 Les Plaideicra,
comédie en vers. 3 » 3 Aux Jardind da Jlur~ie, drame. 3 » L'Arlésienme,
pièce. » x 21 Le J/t~&lt;!M&lt;/&lt;T'&lt;~e, comédie en vers. 5 Il 2
~o&lt;M&lt;eMrde~'OMr&lt;'e(tt&lt;~Mac,cotncdie. t n t *Le Pédu;~t joue, coniédie. 5
1 18 Janv.. 2 *Ge Redoutable, pièce. 3 22 janv. 3 *L'ane de l3ecridan,
comédie en vers. t 22 janv. it 31anelle Salomon, pièce. 1 pr. t. » t La
Coupe enchangee, comédie. 1 » 4 *Esther, princesse d'/arac' drame en
vers 4 8 février 59 Le Florentin, pièce on vers. i » 4 Lu Puissance des
Ténèbres, drame. 5 a. 6 t. 22février 3 Près de lui, pièce. i 2 1 février
2 Polyeucte, tragédie. 5 » 3. Le Barbier de Sérille, comédie. 4 » 2 Les
Reve»ants. drame. 3 » 3 *La Sentence, pièce. 2 16 mars 3 *L'L'pee,
pièce. 3 1G mars 1 *Troilus et Cres3ida, drame. !S scén. 21 mars 5
*L'&amp;'&lt;ot~'de Sévihe, comédie héroïque. 3journ. t1 avril 2 *L'~fonMet&lt;r
Japoxais, pièce. 5 a. 6 t. 17 avril 45 Le Cha~tdelier', comédie. 3 a. 9
t. » 1 Amphitryon, comédie en vers. 3 » 3 Chatterton, comédie. 3 a. 4 t.
o 2 *La Foi, piéce. 5 23 mai 9</p>
<p>Le J&lt;w de ~'Amo'&lt;r et du Hasard,</p>
<p>comé&lt;he. 3 H 2</p>
<p>Le Cid, tragédie. 5 I » 5 Le Souüer de Corneille, à-propos. » » 1
Florise, comédie en vers. 4 » 2 Les Fourberies de Scapin, comédie 3 I »
i *Andromaque, drame en vers. 3 18 juin 2 Le Menteur, comédie envers. 5
» 2 Andromaque, tragédie. 5 )) t La .Reine :Ilargot, drame. 5 a. 12 t.
25 sept. 3t Le Maiade imagtnaire, comédie. 3 » 31 I ea Perses, drame en
vers 3 17octob. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Genest, pièce. 5 » 2 *Dans l'ombre des Statues, pièce. 3 25 oct. 2
Le Dépit amoureux, comédie en vers. 2 » 3 La Farce de la marmite, pièce
5 7 nov. 2 *Madame de Châtillon, pièce 5 a. 6 t. 21 nov. 4 La Locandiera
Il 28 nov. 2 Vieil Heidelberg, pièce 5 » SI *Le "Double Madrigal,
comédie en vert. 3 30 nov. 2 *L'Heure des Tsiganes, comédie en ven. 1 30
nov. 2 Tartuffe, comédie en vers 5 » 2 Faust, pièce 3 parties 21 déc. 12
Le Légataire universel, comédie 5 » 2</p>
<p>--1--</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>tu représ. représent,</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise Tannée</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU GYMNASE*</p>
<p>Deux pièces nouvelles, l'Assaut, de M.Henri Bernstein, et la Femme
seule, de M. Brieux, constitueront, avec les reprises du Détour et de
Château Historique, l'histoire officielle du Gymnase eh l'année 1912,
commencée avec Un bon Petit Diable.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Alexandre Méritai, M. Lucien Guitry. Antonin Frépeau,
M. Signoret. Garancier, M. Motnitr. Daniel Méritai, M. Vargas. Julien
Méritât, M. Puylagarde. Un valet de chambre, M. Berthault. Renée de
Rould, M'i» MadelHn» Lély. Georgette Méritai, M11* Jeanne Deielos.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le ier août, le groupe de l' « Avion militaire » nous donnait une pièce
nouvelle que l'auteur avait tout d'abord voulu appeler Monsieur le
Ministre. sans savoir que c'était le titre d'une œuvre de M. Jules
Claretie, autrefois représentée avec succès sur cette même scène du
Gymnase, avec l'anonyme collaboration d'Alexandre Dumas fils. Mieux
averti, M. Géo s'est aimablement incliné devant le désir de M.
l'Administrateur de la Comédie-Française, et a changé son titre.
Ministre est, située en</p>
<p>1. Distribution. Jean Murgi, M. Reusy. Robino, M. Gontier. Capitaine Von
Hasson, M. ^farcillac. Revuelta, M. Berlhaull. Germain, M.
Fleury-Fontès. Kestello, M. P. Btrty. Alberti, M. Ris$ler. Castello, M.
Talbert. Charlot, M. Feld. Carlos, M. Max-Méry. Toupet, M. E. Allard.
Napoléon, M. Lafferrière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Geneviève Colombin, M»« Hélène Maia. Marguerite Baudoin, M"« Alice
Beylat. Augustine, M»* Stamani. Une jeune damer M"«v Jane Saliany.
Mariette, M"« Dazairy.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 octobre. Reprise du Détour, pièce en trois actes, de M. Henry
Bemstein*. Le Détour est la suite A* Yvette, Guy de Maupassant n'avait
écrit qu'une nouvelle, sans solution. Pierre Berton, en une pièce qui
fut jouée au Vaudeville, ne conduisit pas plus loin l'aventure. M. Henry</p>
<p>1. Distribution. Cyril, M. Dûment/. Rousseau, M. Signoret. Armand
Rousseau, M. Paul Capellani. I.eMeillan, M. A ndré Lefaur.–Fred, M.
Gandéra. Nissol, M. Puylagarde. Michelon, M. Pally. Jacqueline, M»*
Madeleine Lély. Raymonde Wilson, M&gt;&gt;* Juliette Darcourt. Madame
Rousseau, M** Cécile Caron. La princesse Uranu, M** Louise M arque t.
Lucienne Rousseau, M»* Suzanne Ooldstein.– Madame Pradès, M»* Marcelle
Jotset. Madame Micheon, M»« Eugénie Noria. Marie, M"» Dutrie. Louise,
Mils Jane Saliany. Le rôle de la princesse Uranu sera rempli pendant
quelques jours par M-i* Alice Bustat. Celui de Lucienne Rousseau sera
repris par M"» Cartes. M»* Roany-Derys et M. Roger Monteaux reprendront
ceux de Jacqueline et d'Armand Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chambre, Mlle Suliany.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un Bon Petit Diable, petite féerie on vers 3 » 3g L'Assaut, pièce 3 2
février 210 *.Vinistre, pièce. 3 l«r août 53 Château historique, comédie
3 16 sept. 30 Le .Détour, pièce 3 16 oct. 76 *La Femme seule, comédie 3
22 déc. 18</p>
<p>NOMBRE DATE N0*BR1</p>
<p>de de la de</p>
<p>représent. **• représ, repréwnt.</p>
<p>pendant ou de la pendant</p>
<p>l'année reprise Tannée</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU VAUDEVILLE»</p>
<p>Six pièces nouvelles Rue de la Paix, de MM. Abel -Hermant et Marc de
Tolédo Bel Ami, de M. Nozière; Mioche, de Pierre Berton Oit naît
esclave, de MM. Tristan Bernard et Jean Schlumberger Sumurum, importé de
l'étranger par M. Max Reinhardt, et la Prise de Berg-op-Zoom, de, M.
Sacha Guitry, jointes aux reprises à' Education de prince et du Dindon,
constitueront l'histoire du Théâtre du Vaudeville en l'année 191 2,
commencée avec la Famille Benoiton.</p>
<p>22 JANVIER. Première représentation de Rue de la Paix, comédie en trois
actes, de MM. Abel Hermant et Marc de Tolédo2. Avec MM. Abel Hermant et
Marc de Tolédo, nous sommes « rue de la Paix » chez le couturier Laurent
Baudry, et voilà, certes, un bien joli cadre pour les évolutions des
mannequins et des clientes qui portent des robes amusantes oh 1 si
amusantes 1 1. Directeur, M. Porel administrateur, M. Georges Poutat;
secrétaire général, M. Camille Malacan.</p>
<p>2. Distribution. Marquis d'Hautefort, M. Dttquexne. Ismaïl, M. Jean Dax.
Baudry, M. André Lefaur. Jacques Revel, M. Roger Vincent. Vicomte de
Pannecé, M. Pierre Juvenet. Madame Le Franc, M»» Henriette Rogger*
Marquise d'Hantefort, M»»Jan« Iribe. Comtesse Pescher, M«« Ellen Andrée.
Raymonde, M-« Terka-Lyon. Françoise, M»* Carèx*. Augusta, M"« Farn*.
ComUsse de Val-Su«oa, M»» Qeorgette Armand. Lady de Leede, M«» Qéraldi.
Thérèse, .M»« Oaby M arcy. Yvonne, M»« Berlto Futur. Suzanne d»
Brtsaigoy, M«« Fernande Cobanel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, soyons juste, notons encore le joli début de Mlle Gaby Marcy, de
séduisante ingénuité en Mme Baudry, et la piquante apparition deMme Jane
lribe (c'est la marquise d'Hautefort) portant harmonieusement les
audacieuses toilettes que lui dessina son mari.</p>
<p>1. Distribution. Laroche-Mathieu, M. Duquesne. Forestier, M Lérand.
Walter, M. Joffrt. Georges Duroy, M. Jean D&lt;uc. De Vamlrec, M. Maurice
Luguel. Norbert de Varennes, M. Pierre Juvenet. Le commissaire de
police, M. Cousin Un monsieur, M. Vertin. L'abbé Rauvier, M. Chanot.
Schram, M. Jean Outlton. Le directeur, M. Dorgel. Un reporter, M.
Chartrettes. Jean, M. Henri Barbât. Saint-Pothain, M. Bosc. Le
cinématographe, Il. Paulain. Madeleine Forestier, M». Oabrielle Dorziat.
Clotilde de Marolleir, M»» Madeleine Dollty. Madame Walter, Mlle Vira
Seroine. Suaànne Walter, M»» Juliette Clarens. La bonne, M-; &gt;
Ellen-Andrée. Madame Richard, MW Farna. Jeanne, M"» Berlhe Futitr.- La
bouquetière, Mlle Marcelle Gaydott. Rom Walter, M»« Yvcnne Dario.
MademoUelleRémol.Miu Maud Oypsy. Une fllle, M»« d'Orval. Une femme des
Fohes-Bergere, MU* Lttgrange.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 AVRIL. Premières représentations de Mioche, pièce en trois actes et un
tableau, de Pierre Bertont, et de On naît esclave, pièce en trois actes,
de MM. Tristan Bernard et Jean Schlumberger'. Pour terminer la saison,
M. Porel nous offrait deux pièces d'un genre différent qui, par leur
variété même, ne pouvaient, pensait-il, 1. Distribution. Le docteur, M.
Maurice Luguet. George Seagrave, M. Edgar Becmanu. Edward Swinton, M.
Roger Vinont. Jarvis, M. Verlin. Le capitaine, M Chanot. Joseph
Maudsley, M. Guillon. Révérend Auguatus Corbett, M. Dorgel. Richard
Mac-Millan, M. Mendaille. Samuel Pauuceby, M. Leyssae. Le. steward, M.
Thotnen. Mioche, M»« Polaire. Madame Corbett M" Ellen-Andrée.
Antoinette, MU» Fana.</p>
<p>•</p>
<p>2. Distribution. Burette, M. Duqmtn*. Petit-Lubin, M. Lérand. Champel,
M. Joffre. Frédéric, M. Jean Dax.~ Fabien, M. Cousin. Augustin, M.
Barbât. Madame Petit-Lubin, M"« Marguerite Caron. Sidouie, M»«
Ellen-Andrée. v- La cuiainiére, M"* Fuaier. Mademoiselle Merlerel, M"«
Mérian. La cuisinière, M"« Leduc. La bonne, Mle Laffon.-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lubin, comme les Petit-Lubin regrettent les Champel. Finalement, les
Petit-Lubin viennent rechercher les Champel, qui sont tout heureux de
rentrer chez les Petit-Lubin. Les Charnpel reprennent leur service 'les
Petit-Lubin reprennent leur esclavage. Ces trois actes comiques, très
comiques, et parfois profonds, ont été joués admirablement je souligne
l'adverbe qualificatif par M. Jofï'reet, très plaisamment, par MM..
Lérand, Duquesne, Cousin, Jean Dax, M'"es Marguerite Caron, Ellen-Andrée
et Fusier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 MAI. Première représentation de Sumurum, pantomime en neuf tableaux,
d'après les contes orientaux de Friederich Freksa, musique de Victor
Hollaender, mise en scène par M. Max Reinhardt M. Max Reinhardt, qui est
un i. Distribution. Le Cheik, M. Paul Wegener. Nur en Din, marchanl
d'étoffe», M. Aleasandro Moi.isi. Le Bossu, propriétaire de la maison de
danses, son frère. M. Paul Biens feldt. L'esclave, M. Krnut Matrav.
Lechefdcseunuquet.M. Wilhelm Diegelmann. l"eunuque, M. Albert Karchow.
2» eunuque, M. Paul Conradi. 3» eunuque,</p>
<p><pb/></p>
<p>M KarlEtort.- i» eunuque, M. Wilhelm Teehel. Un vieillard, M.' Emmerich
Kelêman. Un autre esclave, M. Ernst Lubitsch. Le gardien. du Bazar, M.
Oeorg Hoetz.l. Un gardien du Hareng M Vicolcu Zartêlli. Sumurum,
favorite du cheik, M" Maria Carmï- La servante, M- Charlotte Fedak. La
danseuse, M-. Lpoldte ZZanlin. La Javanaise, M- G^rudEyyldr La négresse,
M». T.ydia Salmonox». Une esclave, Mlu/°Jan"a Tencin Femme du Harem, MU.
Irma G«ig*r. Femme du Harem, W^Ztte B.ndor/r. Femme du Harem, M». LazHt.
Femme du Har«m, M"« Bowett. Femme du Harem, M». Rippa. Le nain «Je
Sumurum, M»* Lia Rosen.</p>
<p>L'orchestre nous la direction «lu compositeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans le Pierrot bossu, s'est révélé bon mime, et enfin, M. Alexandre
Moissi, amoureux plutôt banal.</p>
<p>Le i* septembre le Dimdon atteignait sa 500» représentation. A partir du
15 septembre, M»« Jeanne Gheirel reprenait le rôle de Lucienne Vatelin
qu'elle avait brillammeni créé au Palais-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLEAU-</p>
<p><pb/></p>
<p>La Famille Benoilon, comédie 5 ,r -Rue de la Paix, comédie 3 22 jîmv
*Bel-Ami, pièce., 8 tabl. mtvrier 4(J *Mtoche p.ece 3a. lt&gt; 4 avril 19
*On nait eaelam, pièoe 3 i avril l 19 Education dé prince, pièce 4 22
avril 3 f 7-TT1' PantOmim° 9 tabl. 25 mai 22 .l« Dindon, pieco 3 m qk
*La Prise de Berg.opZoom, comèdi'e. 4 4 ocîïb! 105</p>
<p>DATE I NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>· 1" rqpréi., reprisent,</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DES VARIETES i</p>
<p>Deux, pièces nouvelles Le Bonheur sous la main, de M. Paul Gavault, et
L'Habit vert, de MM. Robert de Fiers et G.-A. de Caillavet,
constitueront, avec les reprises du Roi et d'Orphée aux enfers,
l'histoire des Variétés en l'année 191 2, Elle avait commericéVpar les
Favorites, de M. Alfred Capus,dont la 5oe -représentation s'était donnée
le g janvier.</p>
<p>26 janvier. Première représentation de Le Bonheur sous la main, comédie
en trois actes, de M. Paul Gttvault2. On a souvent le bonheur sous la
main, et on va le chercher bien loin. Plus</p>
<p>1. Directeur M. Fernand Samuel administrateur M. Boutet leMonvel
secrétaire général Ni. Jules Brasseur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hivelo, ~I. I'Wil. J.EvèrJlIl', NI. (,`h. l3ernard. Gabrier,</p>
<p>M. J.'IJ/H'8, Soriiin de Chamarande, M. Uu~ruy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 mai. Reprise d'Orphée aux Enfers, opéraféerie en trois actes et huit
tableaux, d'Hector Crémieux, musique de Jacques Offenbach</p>
<p>̃*</p>
<p>1 DISTRIBUTION. John Styx, M. Brasseur. Jupiter, M. Guy. Aristée Pluton,
M. Prince.- Orphée, M. Paul Bourrillon.- Mercure, M. Gaston Silvestre.
Mars, M. André Simon. Vulcain, M. Rocher. Kurydice, M»« Méaly. Diane,
M"« Jeanne Soulier. Cupidon, M»» Arlette Dorgère. Junon, M«« Marcelle
Yrven. L'Opinion publique, MH« Thérèse Cernay. Vénus, M»« Mary Penet.
Hébe, M"« Jeanne U g aide. Pomone, M»« Debienne. Minerve, M«« Dolcey.
Pandore, M«« Debacktr. Cérès, M"« Mareil.– lais; M»» Badin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis Gupidou! Mon amour</p>
<p>A fait école buissonnière</p>
<p>Je reviens au lever du jour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23 AOUT. Sous la même direction d'été, première représenta-tien de Un
Match de boxe, -comédie ea trois actes, de MM. Jean-José Frappa -et
L~I~'rn'y Dupuy-Mazuei 3. Match de boa~e, nous 1. doude par Mbi. de
IIa:L, HervE, Ge Bon, .11I~·· Itéranpirre,</p>
<p>André« Pascal et Ctcidvr, et li~~· Ridde, premiè1-e danflleuse,</p>
<p>W Ln ~o~' de Pâquea,ldgende roumaine en</p>
<p>Keim et Alfred Gragnon, jouée par MM. de .Va.t', de 1 artal, Comolet,</p>
<p>Joaquin, Co~lohboK, ,Tlvaison, et Ze petit Robert, ~i· A ~dnée Pasr.al</p>
<p>et Lacroix. al</p>
<p>R~°'I'2"- Roland Kindertoy, 1\'{, de l~fax, Marcel de Bellac, M. ~orp&lt;,
Lacro:x. Philippe Biovet.M~j~</p>
<p><pb/></p>
<p>Tximbal, M. Mendaille. André Fortin, M. Comolet Tnstau, M. Mayral.
Edmond, M. de Canongé Lucie Menard, M"« Andrée Pascal. Yvette, M»« Maud
Gipsy. Eliane, M»« M.L. Lacroix. Suxanne, M»'« Yvette Xaltier. Roland
Moulus, Jacquin. On commençait par Vlntnu, pièce en un acte, de MM.
Marcel Jâbre et Henry Dupuy-Mazuel, jouée par MM. Rozanne, Jacqum,
Michèle., Bergutt et M"» M.-L. Lacroix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le J° Se^m^ c'était, avec la reprise iluP *aUX Enfers, 'a réouverture
officielle du théâtre. Et nous avions la joie d'applaudir une fois de
plus l'entratnante musique que vous savez. Evohè t Offenbach est roi de
l'opérette 17 NOVEMBRE. Première représentation de</p>
<p>y l'Habit c~ert, comédie en quatre actes, de</p>
<p>MM. Robert de Flers et G.-A. de Caillavet</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Hubert de Latour-Latour, M. Braaseur. Le duc</p>
<p>de Maulevrier, M. Guy. Parmeline, M. Max Dearly. Pim:het,</p>
<p>M. Pri»ee. Durand, 11f. NumBa. Général Rouasy de 14a 1\larnière.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. A. Simon. Le doyen, M. E. Petit. Le baron Bénin, M. Bernard. De
Saint-Gobain, M. Fabre. François, huissier do la présidence, M.
Lurville. Mérault, M. Rocher. Mourier, M. Avelot. Laurel, M. Dupray.
Champlein, M. Girard. Michel, NI. Dupuia. Le .colonel, M. Valoy. La
duchesse de Maulevrier, M»» Jeanne Granier. Brigitte Touchard, M"*
Lavallière. Madame de Saint-Gobain, M"« Cernay. Madame Givré, Mlu J.
Ugaldt. Madame de Jargeau, M"« Mareil. Mélanie, M"» Badin. Mademoiselle
Maréchal, M»« Monteil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>amours sur le piano, parce que les mots lui manquent. M. Max Dearly y a
dessiné, parbleu av«c la fantaisie que vous lui connaissez, une de ces
ébouriffantes caricatures dont il a le secret. Voyez Parmeline bousculer
tout le monde, avec le sansgêne et la suffisance qui lui appartiennent,
en cette grouillante séance de réception supérieurement mise en scène,
dans l'exact décor d'Amable, par le maître Fernand Samuel. Ah! la
joyeuse soirée! 1 L'année se terminait avec le grand succès de l'Habit
vert, dont la cinquantième représentation s'était donnée le 3o décembre
la pièce de MM. de Flers et de Caillavet avait réalisé près d'un million
de recettes en un mois et demi.</p>
<p>DATE NOM BU</p>
<p>NOMBM de la de</p>
<p>Ire repré.. reprnasot.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'aanbe</p>
<p>Les Faboritea, comédie. 4 22 *Z,&lt;BoMAeM~&lt;OMjt~aMto~t. comédie. 3 86
janv. 50 l.e Roi, coniédie 4 » 69 OrpJede aux Enfers, opéra-féerie. 3 a.
8 t. 10 mai 89 Les Amours d'Ovide, pièce en vers .2 21 juin 30 Un Soir
de P«quea, légende i 21 juin 30 *Les Joies du plein air, pièce. 1 21
juin 30 '3fofcA de SoM, comédie. 3 23 août 3, *L'Intrus, pièce. 1 23
août 38 *L'Habit vert, comédie. 4 li nov. 52</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DU PALAIS-ROYAL</p>
<p>2. Distribution. Marius, M. Charles Lamy. Président Tricointe, M.
Germain.- Cyprien Gaudet, M. Le Gallo.- Hirnasuis, M. Levesque. La
Moulaine, M. Clément. Octave Rosimond, M. Palau. Poche, M. Edmond Jioze,
Pinglet, M. Rochambeau. Hnuquet des Ifs, M. Duvelleroy. Dominique, M. G.
Barrai. François, M. Jean Guyon.- !••" employé du garde-meuble, M. Max
Moralla.– t» employé du garde-meuble, M. Roblol. Un expéditionnaire, M.
Périou. Un expéditionnaire, M. Vinaix.– Un rédacteur, M. Valpré.
Gohctte, M»« Armande Caasive. Madame Trioointe, M»» Delphine Renol.
Sophie. M»« Marguerite Lavigne. Denise, M11» Camille Calcat. Juliette,
M»» Juliette Garcia. Angélina, M»« Germaine Brasseur.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>1" représ. représent,</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Le Petit Cmfé, pièce o Il "I •*•«*–»•. î «</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE LA RENAISSANCE i</p>
<p>Quatre pièces nouvelles Pour vivre heureux, de MM. Yves Mirande et André
Rivoire; En garde de MM. Alfred Capus et Pierre Veber; le Feu de la
Saint-Jean, de MM. Frantz Fonson et Fernand Wicheler l'Idée de
Françoise, de M. Paul Gavault, et les reprises de Divorçons! de Patachon
et de Petite Peste c'est en quoi consistera l'année 191 2, dont les
premiers jours sont occupés par la Petite Chocolatière.</p>
<p>16 janvier. Première représentation de Pour vivre heureux, comédie en
trois actes, de MM. Yves Mirande et André Rivoire2. Vous n'avez certes
pas oublié ce joli conte en vers, subtil et charmant, Il était une
bergère qui fut le</p>
<p>1. Directeur M. Abel Tarride; Secrétaire général M. L.-A. Da rd et.</p>
<p>2. Distribution. Mauclair, M. Tarride. Maurice Pradoux, M. Victor
Boucher. Ruffat, M. Mauloy. Chimène, M. Bullier. Chapan-Tacquart, M.
Paul Plan. Paupion, M. Berthier. Girardot, M. A. Alerta». Massy-Bloch,
M. G. Carpentier. Vernier, M. Tour- neur. Legrand, M. A. Xicolle. Le
père Tranquilla, M. J. Cognet. Paillon, M. Davin. Liégeois, M. Baulin.
Brodard. M. Bartet. Puzin, M. Charpin. Madeleine, M»* Blanche Toutain.
Noémie, Mill Marcelle Yrven. Jacqueline, M»« Cécile Ouyon. Lucette, MH*
Huguette Dattry.– Nathalie, M"* Alice Vermeil.– Madame Pichu, M»* Luce
Colal. Fanny, M»« A. Morgane. Léa, M&gt;'« J. Dariel. Une dame, Miss Desmond.</p>
<p>M. Tarride sera remplacé pendant quelques jours dans le rôle de Mauclair
par M. Mauloy.</p>
<p>Pour vivre heureux était bientôt agréablement accompagné d'un acte de M.
Octave Neller, la Main rente, interprété par M««» G. Gravier -et Dorah
Selly, MM. Leclercq et Bartet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>retrouvons, au dernier acte, les principaux personnages de la. pièce.
Noémie a épousé Ruffat. Mauclair, qui n'a jamais voulu démentir la
nouvelle de sa mort, vit aux champs, dans la retraite, avec Madeleine il
s'est forgé un état-civil et s'appelle maintenant Simpson. Il a l'air
américain, de la tète aux pieds, il en a même pris l'accent. Il a
continué de peindre; il veut profiter des hauts prix où sont maintenant
cotés ses tableaux. Pradoux entreprend d'en vendre une série. Ruffat et
Noémie prient le musicien d'accrocher, dans cette collection, quelques
autres Mauclair restés en leur possession. Ce sont des faux, cyniquement
fabriqués et signés par cette canaille de Ruffat. Des experts déclarent,
bien entendu, ces faux tableaux parfaitement authentiques, et ce sont
les vrais, récemment exécutés par Mauclair, qu'ils arguent de faux.
Exaspéré, Mauclair se démasque un instant pour confondre sa « veuve »
après quoi, il rentre définitivement dans son état de mort officielle et
de survivance clandestine et pseudonyme. Ce dénouement est-il très
logique? Et comment un homme peut-il bien se faire passer pour mort et
se marier sous un faux nom sans étonner personne? Mais au diable la
vraisemblance en une fantaisie vaudevillesque, où l'on s'est grandement
amusé! Le second acte ne fut. .qu'un éclat de rire, et cela doit nous
suffire. M. Tarride, que nous n'avions pas eu le plaisir de revoira la
scène depuis le jour où il donna l'admirable Vieil Homme, de Georges de
Porto-Riche, fut, vigoureux et pittoresque, un superbe Mauclair.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme se souvenant de sa création de Mon arrtc~ Teddy, dont M. André
Rivoire fut l'un des auteurs, il « reprend » merveilleusement l'accent
américain du dénommé Simpson</p>
<p>11 FÉVRIER. Le Docteur ~lmour, fine et spirituelle comédie en un acte,
de M. Lucien Gleize, obtenait un succès très chaleureux et très mérité
1. 19 MARS. Première représentation de En garde pièce en trois actes, de
Alfred Capus et Pierre Veber garde! est une aimable et spirituelle
comédie légère très légère un peu vide d'action sans doute, et qui vaut
surtout par les détails. très délicatement imaginés, par une charmante
écriture, par des pensées délicieuses, par des mots justes et naturels,
par une piquante observation de la vie, par une atmosphère de bonté
narquoise et de douce philosophie qui, vous le savez,'est la marque
hahituelle de ~11~I. Alfred Capus collaborant pour la seconde fois, et
le plus heureusement du monde, avec M Pierre Veber. Cette jolie pièce,
toute de grâce et de fantaisie, a ravi les auditeurs du premier soir, t.
.louée par 11~m·. Burkel, Farrel, DoYah Seliy, MY. Leelercq,</p>
<p>Berthier, Curpentier. Bartet.</p>
<p>2. DMTRtBLTioK. Hector Le Hercheur, M. Gaston Dubosc.Brancoer, Vi.
V~tetor Boucher. Tancier, NI. Peiilier. ~e~ N. Paul Pla». Pianoli, M. A.
Aler~ne. Dantarac, Il d. :Vicolle. Emile, M. J. Cognel. Mocsieur
Brissaud, ~I. C. Bartet. De l'a Chaux-Braisé, M. Rautin. De Frangy, M.
Lauient. ter monsieur, M Landaia, 2. ~onrieür, li. Bernard. Un
domestique, 1f. Cons'tant. Germaine Brancour, hi·· 3tartlie Rlgnler:
Colette, Mlle ~Narthe Lutsi. Feraande, MI]@ Cécitt G~~yon. Julie, Mlle
Vorganp. Madame Jacob, Mil. LucQ Colas. Anna. Mil. Derah Selly. Madame
13rissalld, llfu· Léo Burkel. Ira M'" Farrel. Y-- 2. dame, M". Yvonne
Datmont. a. dtme, M". ètiat Looh.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Marthe Régnier et de M. Gaston Dubosc, en lettres lumineuses au
frontispice de la Renais-sance ? Vous connaissez l'admirable sincérité
du jeune comédien vous vous doutez de son gros succès dans le rôle du
mari. La pièce est d'ail-leurs fort bien jouée par tous avec infiniment
de verve et de gaieté par Mlle Lutzi, avec une véritableintelligence par
Mlle Cécile Guyon, avec beaucoup de bonne humeur, dans le grincheux ami
et associé, par M. Bullier, avec le sens du pittoresque par M. Alerme,
en une brève silhouette d'escrimeur italien.</p>
<p>Quelques jours aprèf, le 83 avril, avait lieu la 500» représentation
deDivorçons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 t MAI. Première représentation du Feu de la Saint-Jean, comédie en
trois actes, de MM. Frantz Fonson et Fernand Wicheler «. Sur ce même
théâtre de la Renaissance, où fut représenté le Mariage de MU(i
Beulemans, repris ensuite sur diverses scènes et joué. indéfiniment, MM.
Frantz Fonson et Fernand Wicheler nous ont donné une seconde comédie de
la même inspiration mi-bruxelloise, mi-parisienne. Trop peu parisienne,
et pas assez belge, a-t-on trouvé, cette fois. La seconde mouture des
heureux auteurs fut bien accueillie, du reste, par un public qui leur
était d'avance très sympathique. Voici, en quelques mots, te thème du
Feu de la Saint-Je(in. Lucien Van Daël est sous le pseudonyme plus
ronflant de Lucien de Solanges un jeune 1. pismuBUTiuN. Van Daël, M.
Ja^ue. Lucien, M. Rollan. Le comte, M. Mauloy. Victor, M. M'jlo.
Georges, M. A. Nicnlle. Adhémir, M. Raulin. Le facteur, M. J. Cognet.
François, M. Henriquet. Madeleine, M»« A. Meyard.– Jeauuo, M»« Jane
Delmar. Germaine, M"« Sistnj. Sonia, M"« A VermvU. Clémence, M»« Luce
Colas. Marie. M»« Charmai. Hélène, M"« Claudia. Julie, M«« Yvonne
I.Uumutnt. Léouske, la petite Choqnet. Sophickc, la petite Lesaurd.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>g racad, un très grand artiste = tel était notre</p>
<p>Geoffroy. t.</p>
<p>Le théâtre avait fermé ses portes le 16 juin. Il les rouvrait quelques
jours après, le 28 juin, pour une « saison d'été » qu'il inaugurait par
la reprise de Petite Peste, une très charmante comédie de M. Romain
Coolus créée quelques</p>
<p>années auparavant sur la scène du Vaudeville.</p>
<p>hi. ~1. Alerme· Chameron, M. Dareay. Rousson, 1%1. J. Cognel.</p>
<p>Lambret, M. C. Bortet. \iarceline, Mlle Huguette Dastry. Paule, Mu·
gélrne hi~~· Madeleine Chapel.</p>
<p>2. D19TRIBUT10N. Le comte Nfax, du Tilloy, 1I. Tarride. Evariste
,Leputois Mérinville, M. Victor Brucher. L©hutois Mérinville, M.
Bullier. De Tergy, ~I..llauloy. Le marquis Robert de Revray, M.
Dechamps. Augustin, hl. Cot~sin. c. Ctucourt, A. Alet-ene.Baron de La
Verdière, ·I. I. Cognet. De Céricourt, M. Raulin.f~hénot, M. Scott.
Térillac, :~i. Bernard. Conatant. Madame Clotilde du Tilloy, ~1~·
utarguerite Caron. l.ucienne, Mm Cécile 0&lt; -M..tK.. ''°~M,~ .t..M.rf,M..
Madame Leclapier, hl~i· Luct Colaa. '°'~°~u. A. 3lcrgane. Madame de
Frileuse, Mil. Lfo Burkel. Ginette, hi~~· Y. Damnont. Baronne</p>
<p>Hélène de Laverdière MU. .'lfariani. Germaine, Mlle Lécuyer.</p>
<p>hiadame de Trvmelle, ~I1~· Jlad. Chapel. Niadonoisello Colombe de</p>
<p>Saint-Yriex, Nille Alhert. Madame Lourdet, Saxe. Filitti,</p>
<p>M«· Roseray. ~C~ Syleaine Gray.</p>
<p><pb/></p>
<p>3i octobre. Première représentation de l'Idée-</p>
<p><pb/></p>
<p>de F,~c~n~'oise, comédie en quatre actes, de Paul</p>
<p>Gavault t. Celle représentation nous a valu une profession de foi de
l'auteur. « Il n'y a</p>
<p>bien au théâtre, dit M. Paul Gavault, de pièce</p>
<p>pas au et de pièce non littéraire. Ceux qui</p>
<p>ittéraire et de pièce non littéraire. (~eux qui</p>
<p>littéraire sont des sots. Il Y a,. q uel q ue soit le</p>
<p>).af6rn.ent sont des so~U~ des</p>
<p>~enre de t'ouvrai. des p a des</p>
<p>lettres et ci'autres u tes de littérature », Cela</p>
<p>lettres et d'autres ,e.e~ en matière</p>
<p>n'a point de rapport. La « lillérature )1 en matière dramatique est un
attribut, uu ornement, non point un facteur essentiel. Alors que la
poésie n'est que littérature et que le roman ést littérature</p>
<p>presque intégralement, la pièce de lhéÙtra., au</p>
<p>contraire, existe et se défend en dehors de sa valeur littéraire ou du
degré de littérature qu'elle</p>
<p>valeur littéraire :;tlSA~</p>
<p>contient. Si elle est mal faite, toutes truite de st y le ne la
sauveront pas si elle est construite</p>
<p>selon les règles immuables de l'arl dramatique, le</p>
<p>~on tes re~es "d.,t.d'Œuvre. Le</p>
<p>mérite de sa forme en fera un chef-d'œuvre. Le</p>
<p>malheur veut que trcs soti~'ent les auteurs drama-</p>
<p>..atheur veut «~ de, littérature et</p>
<p>tiques les mieux doués mauquent de littérature de que les littérateurs
les plus délicats manquent de</p>
<p>1. DISTUIBl:TIO="i.- ieur :luvornet.~i.o~~lel. Oerard.M. Viclor</p>
<p>l3uucher· Ci~~rance, ~i. Colom~ey. .a Ni. Br&lt;llier. Napoléon Couture, M.
Clearles D. °~ Couai».</p>
<p>Henri. :\1. ~(!Jnsieur CùlltUl'd, NI. Cu»sta»t. Françoise,</p>
<p>Henri, M. M" ,'f.)" C"</p>
<p>Vim. :ytartlee K~M" 1)weruEa, C.&lt;&lt;</p>
<p>Lili, lftv HuJuette Du~l~-y. c.,le"te, lltn Guce Cola~. Hélène,</p>
<p>)..tt. M". M~ ~c°.Xr. M". D.r~ S.M.</p>
<p>~Itt· .icole de ~1lnntjoye. )(adamt! ~M,g.~ Dorah olie étuite de
I.'Id~~e de t' était 1)ientôl ~n f. d'uno jolie etulie de</p>
<p>mumrs siguée Harry le Bon htoye», enlevéo</p>
<p>pr. r.</p>
<p>avec verve par ~ll11e. I we Cola. l.~u&gt;'v~~ ~eily, S, Tunrray, T~mnet,
·i~I. Gao Geclarcy, Cognet, Pa«l.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i DATE NOMBRE</p>
<p>HOMBRE DATE de</p>
<p>t I~10a1BRF 1~e ~e représ. la représeut.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>~a~e&lt;~&lt;'C~o&lt;'o~&lt;tf~, pièce. 4 v » 14 *PoMt'ftcre/'etu'fM. comédie. 3
1Gjan\ 75 La Jlain reste, comédie. et 19 jaw. 27 *Le Docteur amour,
comédie.¡ 1 titev. 4;') *En (3arde! piéce. ( 3' 1\1 ma'l's *Amnésie,
comédie. ¡ 1 21 mars Diaorçonsl comédie. 3 1f. avril .H! Monsie~er
Vlal~~sie2cx, pièce. 1 ~7 avril 27 *7.eFct&lt;f~~Sot/t&lt;-Je(t~, comédie. 3
21 mai :Hi petite Peste, comédie. 3 28 jui n 1 Hi Patachon, comédie. 1 i
t, octol&gt; 3t &lt;'7.'M&lt;'e de Françoise, comédie.) t 31 octoh. S2</p>
<p>~Z.c ~o~ .Vo~M, pièce.) l 22</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE SARAH BERNHARDT</p>
<p>Trois œuvres nouvelles La Reine Elisabeth,. de M. Emile Moreàu, la
Maison de Temperley, de sir Conan Doyle, adaptée. par M. Eugène
Gugenheim, et Kismet, de M. Edward Knoblauch, texte français de M. Jules
Lemaitre, ont été données en l'année '191 2, heureusement commencée avec
la fructueuse reprise de Lucrèce Bor g w2. Le 4 janvier, on avait repris
en matinée le Procès de Jeanne, d'Arc, de M. Emile Moreau3. Puis,
pendant que, le soir, elle jouait YAiglon, Mme Sarah Bernhardt nous
rendait, pour les matinées classiques, Andromaque^, et Esther 1.
Administrateur: M. Maurice Bernhardt; Secrétaire général M. Perronnet.</p>
<p>4. Distribution. Andromaquo, M»« Sarah Hernhardt. Hermione, M"e Ventura.
Céphise, M»« Jane Mi'a. Cloone, M&gt;:« Thomas.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce pie j'admire le plus, et où je vous reconnais, c'est qu'ayant
commence de quêter avec l'âme belliqueuse du petit prisonnier blanc et
obtenu de quoi construire un appareil de combat, vous avez continue avec
l'itme de la Samaritaine, pour qu'on essayât d'assurer un peu la vie du
héros qui va déployer vos ailes Il n'y a que vous pour savoir ainsi «
dépasser ». r</p>
<p>« Je suis l'admirateur fervent de votre génie et de votre cœur. « Edmond
Rostund. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'une maison où rien ne se fait qui ne soit artistiquement beau. Et
pourtant la Reine Elisabeth ne se jouera, hélas! que dix fois1. Le 21
avril, elle était remplacée sur l'affiche par la Dame aux Camélias, puis
par V Aiglon, où lors d'une courte absence de Mme Sarah Bernhardt, Mlle
Renée Parny tenait pendant quelques jours le rôle du duc de Reichstadt.</p>
<p>« Mon bien cher ami,</p>
<p>«Nous avons tous travaillé avec ardeur et amour pour le public. Il ne
répond pas notre appel, et je prétends que c'est lui qui a tort, car
votre pièce est une belle et forte pièce</p>
<p>« Toute ma grande amitié. « Sarah Ukk.nhahdt. »</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Lorenzaccio, Sarah lïernhardl. Catherine &lt;!inori, M»»
.M.-Louise Derval. Marie Sederini, M'"« Jane Méa. Louise Strozzi, M»«
Seylor. Une dame, M"« Boulanger. –Marquise Cibo, M»» Jane Clador.
Alexandre de Médieis, M. Lou Teilegen. Scorroncolo, M. Decmur.
Précepteur du petit Strozzi. M. Chameroy. Philippe Strozzi, M. Maxudian.
Giorno le Hongrois, M. Colas. Julien Salviati, M. Deneubourg. Léon
Strozzi, M. Quiaé. Cardinal Cibo, M. Darsay. Vcntini, M. Favières. Sir
Maurice, M. Durozat. Montagnard, M. Cauroy. Valori, M. Laurent. Pierre
Strozzi, M. Terestri. Précepteur do Salviati, M. Bussières. Mattio, M.
Dvn'k</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>\l~~ Jaue .lt~nt. ,/u,e¡,J'IHc, ~lll" Jurte C;la~lor. La IlIar,chale
Lct'ro,</p>
<p>M'ne/Ve'cojJ. Napoléon. M. Laroche. Pierre Lazard, M. t'humera;</p>
<p>Le Pape Pie VII, M. Maxudian.– Un grenadier. M. Guidé.– Nicoud</p>
<p>(Coluche).M. /)&lt;:an. -lluhort, M. Jean Xnjelo. Wilholm. M. liussit-res.</p>
<p>llmison Lowe, M. Coulmnbon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mort au grand empereur, et Mme Prévost représente la maréchale Lefèvre,
épave car il y a de tout en cette olla podrida, de la fameuse Madame
Sans-Gëne. n</p>
<p>Le théâtre avait fermé ses portes le 23 juin. Il les rouvrait le 20
septembre avec une intéressante reprise de 1 ~11 lon où M. Pierre
Pradier, qui tenait pour la première fois le rôle du duc de Reichstadt,
montrait de grandes qualités de la ieunesse, de la flamme, une heureuse
diction, une sensibilité délicate. M. Laroche était excellent dans le
rôle du vieil Empereur; M. Angelo pittoresque dans celui de Flambeau.</p>
<p>6 NOVEMBRE. Première représentation de la Maison de Temperley, pièce en
cinq actes et sept tableaux de Sir Conan Doyle, adaptation de M. Eugène
Gugenheim 1. D'un roman célèbre, traduit en français sous le titre de
Jim f~arrisson, boxeur, M.. Conan Doyle prit les personnages et 1.
DISTRIBUTIO: Le duc de Reichstadt, M. Pierre Pradier.</p>
<p>L'Empereur. )1. Laroche. Gentz, Ni. Chameroy. Metterni~h,</p>
<p>M. 3faxudicen. Flambeau, Jean .lngelo. Le taHleur, M. Guidé.</p>
<p>Ledlinsky, M. Pat4i Lat4rent. D'Obonhaus, ~I. Cattroy. Niarmont,</p>
<p>M. Dur~osat. Prokesch, M. Ch. Rolla. Tiburce, M. Drick.</p>
<p>F alstaff, M. Bc~,tsièroa. L'attaché français, M. J. Le Gall. Dietrich-</p>
<p>stein, ~(. Prcka. 3onibelle-,i, M. Coeilombon. Général Hartmann,</p>
<p>M. Landel.- L'huissier, M. Worte.- Le doct©ur, ~I. Boeial.- Le valet</p>
<p>dn Duc, M, Gazay. Forèsti, M. 'anson. Le sergent, M. Braimont.</p>
<p>Sandor, M. Debray. Le montagnard, M. Tracin. L'Archida-</p>
<p>chesse, Mlle :tt.-L. Dtrval. Marie-Louise, Mml Jane htla. Fanny</p>
<p>¡':ssler, 'file ~fad. Thomas. La camériste, Mill Carloeva. Thérese,</p>
<p>Mlle illaylianeq. La baronne, ~llIe liomani. Scarampi, MIIIAlisson.</p>
<p>La comtesse, Mill Sar'iae. Demoislle d'honnedr, llftt~ Ledyne May.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Hélène Morley, Mlld M.-Louise Derval. Lady</p>
<p>Temperley, )11111 Jane ~?léa. N loirn, Mil. Jane .~laylianes. Lucy,</p>
<p>~Iu· Romani. ~r. Jakes, ·t. btaxudian. John lIawker, M. Henry Houry.
Jack Temperley, M. Guidé. Duc</p>
<p><pb/></p>
<p>de Rroa.l^ater, M. Cframeroy. Chartes Tomperley, M. Jean Angelo. Ginçer
Stubb. M. Louis Déan. Berks, M. Caùroy. Ton, Cribb, M. J. Durozat.-
West, M. Paul Laurent. Mcrcer. M. Bussïères.Dutch Sam. M. J. Le Gall.
Jerrv, M. Dicck. Lord Rutton, M. Ch. Rolla. Jackson, Ml
Coulombon.-noVkins, M. Bocjat. Buckhorso,</p>
<p>Di. Prika.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>21 NOVEMBRE. Avant de repartir pour une nouvelle tournée d'Amérique,
Mm*Sarah Bernhardt donnait une matinée au bénéfice du petit personnel de
son théàtre. ,La grande artiste se faisait acclamer dans le iei et le 3e
acte de Phèdre, dans le 4* et le 5fi acte de la Dame aux Camélias et
dans. Une Nuit de Noël (sous la Terreur) de MM. Henri Cain et Maurice
Bernhardt, qu'elle avait créée au Coliseum de Londres.</p>
<p>17 décembre. Répétition générale, donnée au bénéfice de^ Associations de
la. Presse, de Kismet, conte arabe, de M. Edward Knoblauch, texte fran-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'année se terminait avec Kismet, sur 1 engagement pris par M.Guitry,
encore concessionnaire du théâtre, de jouer Servir, que M. Henri Lavedan
venait de retirer de la Comédie^ rançaise, et d'y créer le rôle du vieil
officier patriote que devait interpréter M. Paul Monnet.</p>
<p>IU-- DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE '*« U J?"</p>
<p>NO~lmn: ,le Iii rr,pwaent. d~</p>
<p>f~OMBt~ iro re|iri-s. reprisent.</p>
<p>a-aclas ou .le l;i p«n.lanl</p>
<p>r.!|nis« Tannée</p>
<p>Lucrèce lioryia. drame •• t 2 Le Procès de Jeunue d'.lrc, pt'o. · 5 1
jativ. 2 2 Andromaque, tragédie. 5 y 37 La Dame aux Camélias, pièce • g^
L'Aiglon, drame 7 mafg 5 Esther, tragédie 3 7 mars 3 La Cour à
Sainl-Cyr, prologue •&gt; mars f La Samartratue, évangile «" ( t Phèdre,
tragédie H avri; 12 *Z,a Reine Elisabeth, pi.ico is mai "» Loren^aet-to,
pièce • () ( ,er mai 27</p>
<p>.Vopo~o~,t"eco. 1er juin :!7</p>
<p>'La Maison .rf« Temperley, pwco 5 al t. iw</p>
<p>*une Nuit de .Vo.'M»i«ce t déc ls</p>
<p>Kismet. conto arabe tj taill. 1~ dvc. 1"</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE RÉJANE»</p>
<p>1</p>
<p>1. Directrice M"« Réjane; Secrétaire général M. Traversi. 2.
Distribution.- Claude Leblanc, M. Claud» Garry.- Henry de SaintServan,
M. Louis GauihW. Charles Latrille.M. Mardor. Flavigny, M. PUrade.
Edoa.rd. M. Margtnson. Raoul, M. F™n™f%- Dyck, M. Barklay. Blavin, M.
Luits-Morat. -Miguet M. Afa»Ward. Jacques Etienne, M. Lucien Valter.
Bernard, M. Chartol Didier, M. Sovières. Auguste, M. Boiman. Suzanne
Leblanc, M" Réjane. Comtesse de Saint-Servan, M-« Aimée Testandier.
Duchesse de Frontenac, M- Dayneê-Graasot. Izahelle de Frontenac. M»»
Emmy Lynn. Raymonde, \?'« D. Réal. Juliette, M»« Dtrxs. Sophie, M»»
Blanche Dufreiney,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 avril. Première représentation des Moulins .qui chantent, opérette en
trois actes, de MM. Fonson et Wicheler, musique de M. Van Oostl. \.m
Distribution. Lisbeth, M»* Cébron-Norben* Petrm, Wi* Alice « yty'rTr
Kate, MUi Yvonne Harnold.- Nèle, M»« Gina Féraud.–Henri, M. Vigneau (de
TOpéra-Comique).– Fritz, M. Jule$ Berry Le tourgmestre.M. Ambreville.–
Cites, M. A.Frank.– Hani, M. Detnères.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Christiane du Hallier. M"' Van Doren Suzanne Flamant,
M«« Madeleine Carlier. Andrée, M»« Marc;. Carèse. Frar,cine, MU»
Dufresnay. Le petit René la petite Favret. Maurice Flamant, M. P.
Capellani. Ou Hallier, M. Séverin- Mars. Jean Flamant, M. Durée. Docteur
Bourrât. M. G Carpentier. Bertin, M. L. WaUer. Louis, M. Barrois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle était jouée avec conviction par Mile Carlier. (Suzanne), simple et
douloureuse par M. Capellani. (Maurice), qui avait de la fougue.</p>
<p>20 SEPTEMBRE. Première représentation de* Les Yeux ouverts, pièce en
trois actes, deM. Camille Oudinot1, et de la Princesse et le Porcher,
fantaisie rimée en deux tableaux, tirée d'un conte d'Andersen par Mme
Jacques Terni, musique de M. Henry Février*. Nous avions applaudi déjà
la très fine et très savoureuse comédiede Chaine anglaise, que donna au
Vaudeville M. Camille Oudinot en collaboration avec M. Abel Hermant. Au
Théâtre Réjane, nous avons goûté toute la fine observation du premier
acte des Yeuxouverts, .que représentait la direction intérimaire-</p>
<p>1. Distribution. Ouranof, M. Arquillière. Olivier Norsant, M. Paul
Capellani. L'abhé, M. Dhurlal. Borain, M. Georges Michel. Orosjcan, M.
Paul Ichac. Jacques, M. Robert Got. Kelleu, M. Grayvnl.– Moressen, M.
Lacoste. L'amiral, M. Legourd. Le marquis d'Oltray, M. Carpit. Sylvanè9,
M. Kapet. Un domestique, M. Coaseront. Suzanne Granger, M»* Potaire.
Titine de SaiDt-Gérand, M"» Emma Bonnet. Madame Mercinet, M»o Berthe
Jalabert. Madame Dardez, M»* Léo Burkel. Gisèle de SaintGérand, M"«
Denise Hébert. Marquise Claudine d'Olbray, M"« Géo Dielly. Madame
Jeunet, M'i» Renée Perrin. Gissey Hudson, M'l« Valenline Lugand.– Marthe
Lévy, M11» Marihe Maziehl.– Madame Lermann, M"» Yvonne Royville. Madame
Moressen, M»« Suzanne Théray. Madame de Cuniés, Mlle Jeanne Guéret.
Comtesse Gulowska, M»* Graveno. Une institutrice, M»* Germain. Lahuma.
Thérèse G ranger (7 ans), la petite Anita Labartha. Une femme de
chambre, M"« Franconi.</p>
<p>M. Lugné-Poe remplacera, dans le rôle d'Ouranof, M. Arquillière appelé
par un engagement dans :n autre théâtre. Et après M. Capellani, le rôle
d'Olivier Norsant sera de même repris par M. Wocniann. 2. Distribution.
Le prince Isolin, M. Robert Gàf Le page Odet, M. Greyval.– L'empereur,
M. Lacoste.– Bigorne (ministre), M. Gaston Rys. Le porcher, M.
Cosseront. La princesse Porlette, M"« Denise Hébert.– Hlandine, M»«
Yvonne Royville.- Dame Ortrude, M"« ValenUne Lugand. Eisa, M"« Géo
Dielly. Certa, M"« Marthe Maziehl.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12 novembre. Première représentation d'Un Coup de téléphone, pièce en
trois actes et quatre tableaux, de MM. Paul Gavault et Georges Berr*. t
Distribution Serpolet, M. Gaston Dubosc. LejonquoU, «''S'C. EmMnvillo.
M. Marcel Simon. Julien de</p>
<p>Uocreuze, M. Juvenet. ltérard, ~I. Bo.,iry6an. Gargousse, M. Luits-</p>
<p>.Norat. Joseph, I~i. Terz~il. Germaine, Mme RéJane. Mariette,</p>
<p>Mill Léonie H'ahne. Eveline, ~i~~· Catlr. F'onlener~. Rosine, Mill de</p>
<p>.ftornand. Louise, Af~~· l3ertlre Fe~s~er. Clara, AI". Isabelle Fnsicr.</p>
<p>Marguerite, M"« Diris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de milieu eût été donnée dans un théâtre plus intime que celui de la rue
Blanche, très joli sans doute, mais si défectueux au point de vue de
l'acoustique. En tout cas, elle n'eût pu, nulle part, être mieux
interprétée qu'elle ne le fut par Mme Réjane c'était l'heureuse rentrée
de la prodigieuse comédienne que vous savez et par les excellents frères
Gaston et André Dubosc, que secondent le plus plaisamment et le plus
gracieusement du monde MM. Marcel Simon et Juvenet, M™3 Léonie Yahne, de
Mornand et Isabelle Fusier. Quelques représentations de Raffles avaient
précédé Un Coup de'téléphone. C'est par une reprise de Madame Sans-Gêne,
avec M- Gabrièlle Berny, que se terminait l'année, résumée dans le
tableau suivant</p>
<p>• "̃̃B™HŒH^MaSM!H! DATE NOMBRB</p>
<p>NOMBRB d« la jf6.</p>
<p>1« représ- représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>n 10 I m 39</p>
<p>La Revu* Satu-GSne Ja.w». s Madame Sanê-Qine, pièce » 51 *L'Aigrttf,
pièce ••;• • J 6 avril 36 *£M M oulins qui chanfnt, opérette. 3 b^ avril</p>
<p>*Am*$ iauvages, pièce 4 9 mai 35</p>
<p>*Lês Yeux ouvert», pièce ••• v 35 *La Princu* et le Porcher, fantauie 35</p>
<p>""»*••••• 4 28 octob. 14</p>
<p>Raflle», pièce 12 nov. 5«</p>
<p>• Un Coup de Téléphone, pièce 3 •• ♦ t. « nov. 38 *Af&lt;m«&lt;«Mr F Adjoint,
pièce. l *° nov. 38</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE ANTOINE t</p>
<p>Caiteau.</p>
<p>^Distribution Villaret. M. GSmier. Richard Hurdas. MF Cannant- Hubert
Villaret, M. *•«.*•. Le père Bal loche M. Lluù r Géo Burdaa, M». Eva
Lavallière. Jeanne Villaret. ÏÏÙ. suzavne Munie. Héléne Harlay, M«
Germaine Dermoz Fanaine Villaret, M* J-nne Fusitr. -Geneviève Fraienuil.
Mue Slly Béû AhîSîatU, M». Yvonne Dincrd. Jaauett. Villaret, Vetue</p>
<p>Odette Carlia.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. DISTBlDtn'ION. Gaspard de Bosse, M. Rouyer. ge Poète,</p>
<p>M. Llui.c. De 1'alora, M. Ca»tpana. Le Baïle, M. 2klenaud. Le</p>
<p>Marquis. M. ~fendallle. 1. lr8telier, âI. Vallée. Rois-Itoilé,</p>
<p>M. Priolet. piéroun, M. Tanneur. le Yieomte, Df, de Canonge.</p>
<p>Antoine, Il. Florence. Brisonnet, M. Blancard. Le Comte.</p>
<p>M. Tr~tta~a Le Roeix. t.e lll~aeein, M. 3le~ret. Le vieu: noble, 34.
Puionc. Biaise, M. '°" Armide de Vei3ogtre, Mlle A. de</p>
<p>~'ousul:, Nanettey%file Norma. Louison, Mlle Andrée Duyuesnel.</p>
<p>Une daine, Illie Manou,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i 1 mai. Première représentation à' Impressions d'Afrique, pièce en
quatre actes et un prologue, de M. Edmond Roussel, musique de scène de
M. Willy Redstone</p>
<p>2. Distribution. Géo Burdan, M«« Jane Danjou. Jeanne Villa, ret, M»«
Paule Rolle. Fannine Villaret, M«« Jeanne Ftuier. Hélène Harley, M»»
Germaine Dermox. Geneviève Braiseul, M»« Madeleine Ramey. Antoinette,
M«« Yvonne Dinard. Jeannette Villaret, MU, Maria Fromet. Richard Burdan,
M. Rouyer. Charles Villaret, M. Saillard. Hubert Villaret, M. Reuay. Le
père. Balloche, M. Lluis.</p>
<p>3. Distribution. Timothy Qibbi, M. Gémier. John Oibbt, M. Paul
Escoffler. Docteur Hambury, M. ClatU. Patrick Hutchiñon, M. Baequé. Sam
Royce, M. Albert Reuty. Williams Halton, M. Jean Toulout. Jim, M.
Vallée. Seymour, M. Marcel Dumont. Wailly, M. Méret. Germaine Leiage,
M"« Andrée Mégard. Cynthia, M«« Germaine Dermox. Emma Nelaon, M&gt;&gt;« Jane
Futier. Donald Gibba, M»« Maria Fromet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une Affaire d'or était suivie des reprises de la Vie publique, de M.
Emile Fabre, et de la Fille Elisa, avec Mlle Régina Badet, accompagnée
de Grégoire, comédie en un acte, de M. Henri Falck, précédemment créée à
l'Œuvre ».</p>
<p>20 décembre. Première représentation de Y Homme qui assassina, pièce en
quatre actes, de M. Pierre Frondaie, d'après le roman de M. Claude
Farrère2, et des Singes, pièce en un acte, de 1. Distribution. Grégoire,
M. Carpentier. Jacques, M. Marcel Dumonl. Lucette, M»« Régira Badet.</p>
<p>2. Distribution. Lady Falkland, M»« Madeleine Léiy. Edith, M"« Germaine
Dermoz. Madame de Servange, M»« Alice Acl. La baronne de Kerlotf, M»»«
Alice Vermeil. La femme de chambre, M»« Deredon. Le colonel de Sévigné,
M. dernier. Mehmed pacha,</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Albert Keyser et Charles Martel'. Sans doute, il ne faut pas
chercher, dans V Homme qui assassina, nous ne dirons pas le décor si
exact de Constantinople en dépit des deux toiles de fond qui
représentent la Corne d'Or et le Bosphore mais l'originale atmosphère
dans laquelle M. Claude Farrère, émule de Pierre Loti, avait
délicieusement baigné son dramatique roman. Mais nous y retrouvons du
moins, très èrânement campés par M Pierre Frondaie, en grand progrès, ce
nous semble, depuis la Femme et le Pantin, les personnages du livre déjà
célèbre lord Falkland, le terrible Anglais éperdûment épris de sa
cousine, dont il veut faire sa femme; la pauvre lady Falkland, que le
mari et la maitresse veulent contraindre au divorce, non sans lui
arracher son fils; le prince Cernuwitz, l'ami et le louche complice du
mari; enfin, le colonel de Sévigné, le noble protecteur de l'infortunée
lady. Entre ces quatre ou cinq personnes, se joue un drame
singulièrement prenant. Car il arrive ceci que le prince Cernuwitz,
devenu l'axnant de lady Falkland, s'arrange d'accord avec le mari pour
se faire surprendre en flagrand délit. Falkland tient donc son divorce,
et sa femme, folle de honte et de douleur, signera un papier par quoi
elle renonce à</p>
<p>'.NI. Cattdé. Le prince Cernuwitz, M. Paul Eaco/Jivr. Sir Archibald</p>
<p>Falkland, M. Jea» Toulout. Le lieutenant Terrail, M. Albert ~truty.</p>
<p>Atik-Ali, M. G. Carpentier. Ferger, M. Marcel Dumont. lA</p>
<p>domeatiql1e de lady Falkland, Di. Denalence. Le domestique de M. de</p>
<p>Sévigne, M. Miret.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Pélagie, Mill Greyial. Léontine, Mil. Jeanne</p>
<p>Fuaier. Emilie, Mlle Alaricha. -~Babette, bllle Deredon. Baptiste,</p>
<p>M Lluis. Auguste, M. Vallc~e. Mathieu, M. Tanneur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'&lt;;i DATE NOMBRK</p>
<p>NnuRRU de la de</p>
<p>NOMBRK tM fepré3 représflnl&gt;</p>
<p>d'actes ou de la pédant</p>
<p>reprise l'anne*</p>
<p>27</p>
<p>Papillon dit Lyonnais le Juste, pièce 3 » Le Sous-Marin" Hirondelle",
pièce. 2 n0 •Les Pe&lt;»»«, pièce t 2ljanv.</p>
<p>•Afonsteur Ducaty, pièce 4 4 marg .1S</p>
<p>*AMSo&lt;&lt;t&lt;,pt&amp;Ce. i mars \18</p>
<p>~'(3aapard dra~e héroï-comique. 5 4 mai</p>
<p>*/mpr«J»ona d'Afrique, pièce 3 15 octob. 37 «r»t« A/T*»»»"» d&gt;or»
comédie g l3 nov. 2S</p>
<p>*Crédulités. pi~ce. 3 13 nov. 2S</p>
<p>•Crédulités, pièce # t 16 nov. W</p>
<p>Le Mirage, pièce 4 r,déc. 7</p>
<p>La Vie publique, puce to déc. H</p>
<p>La ~fpMMtqMe,p"'ce. t iodée. il</p>
<p>Lo F»«e £&lt;«ao, P»*ce t 10 déc. Il</p>
<p>Grégoire, comédie •• 4 iodée. H t *Iffomm« qui owassma, pièce 19 déc. 17
*Les Singes, i»ièce 1 t9 déco 17</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DE LA PORTE-SAINT-MARTINI</p>
<p>1 7 février. Le Chandelier précédé d'une causerie de M. Maurice Magre,
constituait le premier spectacle d'une série de matinées Alfred de
Musset, intelligemment organisées par Mme Marie Samary et M. Charles
Esquier.</p>
<p>2 MARS. Première représentation de Carmosine, comédie en trois actes,
d'Alfred de Musset 3. Carmosine est la dernière pièce de ce Spectacle
dans un fauteuil, qui finit par passer si glorieusement de la lecture à
la représentation. Quelles prophéties barbares n'avait-on pas formulées
au 1. Directeurs MM. Henri Hertz et Jean Coquelin Secrétaire général M.
Léo Marchés.</p>
<p>t. Distribution. Jacqueline, M"« Andrée Mégatd. Madelon, M"« Léone
Mariani. Maitre André, M. André Dubosc. Clavaroche, M. de Bermingham.
Fortunio, M. Raymond Tristan-Bernard fils. Landry, M. Sam ton.
Guillaume, M. Ulyue Bernard. Un jardinier, M. Totah.</p>
<p>3. Distribution. Minuccio, M"« Oabrielle Dorziat. Carmosine, M"* Yvonne
Qarrick. La Reine, M»« Lencloi. Madame Paque, M»* Blangy. Pierre
d'Aragon, M. Monelly. Maître Bernard, M. Froment. Vetpariano, M. Frère.
Perillo, M. Maurice Varny. Un officier du palais, M. Edmund Almund.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 mai. Première représentation de la Crise, i. Distribution. Le duc
Laërte, M. Duquesn*. Irus, M. Oabritl</p>
<p>Frère. Silvio, M. Maurict Varny. Spadille, M. GUnal. Quinola,</p>
<p>M. Donnio. Ninon, M"« Devimeur. Ninette, M"» Lili Coignêt. 2.
Di«tbibutk«. Le prince d'Eysenach, NL Garrigues. Le marquis della Ronda,
M. Chabert. Rautta, M. Proxy. Grimm, M. Samaon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jeune Vénitien, M..41musid. Laurette, Mil. Julirtte Clarens.</p>
<p>Jeune femme, Mlle Darcoup-9. Jeune femme, M'tift I)ar.-Yl.</p>
<p>MIl8ique de st:fme de Schumann, Tosti, Reynaldo Hahn, exécutée IOU8</p>
<p>la ~lirection de M. Waël-MuDck. Conférence de M. Charles E~llier.</p>
<p>t. DISTIUBt:TtO:"i. Michel Ravardin, M. Félix Huguenet. Laurenl
liernard, M. Louis Gauthier. M. £rf}ttlnli Bour. Landin, M. Jean Adme.
¡"ouga..e, M. H. Collrn. ~m~ Terrypotf, M. Lorrain. péchard, M.
~llarment. 1·oZel,M. A. Sacrin. -C~z.c.M.Do~C~.nr,M. &lt;' 11i. Htnriot.</p>
<p>Giaële Prieur. Mm. Jane Hading. Suzanne Landin, Mil. Simone</p>
<p>Frlvalles. Mariette, M~t· Lucy Blémont. La générale, Nille Guertef. Une
femme de chambre, Di~~· Jeanne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. DI811\IBV11ON. Simon Colline, M. Galipaer. Adam Fumée,</p>
<p>~i. Yilbert. Léonard Botal, M. Decaye. -Jean Maugier. M. Bacyaet.</p>
<p>Un aveugle, M. Dutilloy· Gilles Boi!lcourtier, M. Rablet.</p>
<p>s~raphin Dulaurier, M. Koval. Un valot, Di. Chartrette. Gatheriae,</p>
<p>Mu. de Pou~ola. A lizon, MU. àlarcelle Yrrex. Wademoi..Uedela</p>
<p>Garandière, M' Giaèls Gravier.</p>
<p>i. D~ Yvonne Stettin, ~l~</p>
<p>}Ionique FeK, Mlle Louise Xiat~nei. Thérisse Deniau; M»· Simone</p>
<p>Frleallea. Heneiette, M~u C Dar7rt· Bei'trand de Diauret, M. Jean</p>
<p>Coquelin. Maree) Beaueourt, M. Pierre Xa9nier. LieutenaD\</p>
<p>.Monseigneur Jaseey. M. H. Etilcant. 8tettin, M. Collen.</p>
<p>Proeareur, M. Jean Ayme. Le Juge d'inltruction, M. l,éon Cl~is-</p>
<p>tian. :.e Maire, M. Yar~ewt. Jnatin, M. Mermet. I:Ordonnan~~e, \I. J.
Nenriof. I:e MBdecin-Ib6iste, M. Darnaud.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 NOVEMBRE. Première représentation des Flambeaux, pièce en trois
actes, de M. Henry Bataille 1. M. Henry Bataille prenait soin de définir
lui-même l'objet de sa pièce lorsqu'il écri1 DISTIRIBUTION. Laurent
Bouguet, "M. Le Bargy. Blondel, U F~li~; Huguenot.- ilernert, M. Jtan
Coq~~elin.- ~fadame Bouguet, M-. 'Suzanne De.prés. Edwige, M". Ytonne de
Bray. Marcelle, M»« Simone Frétait»*. r</p>
<p>Les autrei rôles par MM. Etiévant, Collen, Harment, Savry, L. Chns tian
Persan, Vernel, Richaud, Done.j, Glénal, Ma, Jaquet, Laverne^
Boxù-geoii, Adam, Desrieu, M– feanne Dulac et Mazalto.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques répliques Mlle Frévalles les disait avec beaucoup de justesse
et de conviction. C'est dans l'épisode significatif du brave Hernert,
chargé de faire la lumière sur la pièce, en disant l'origine des «
flambeaux », que nous apparaissait M. Jean Coquelin il débitait cette
philosophique tirade avec une belle maîtrise.</p>
<p>UATH t'.OMBRB</p>
<p>NmlBRE de la de</p>
<p>NOMBRE ~e représ. 13 représent.</p>
<p>d'actes ou Je la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Z.a~am~'e,ptece. 3 » H 2 t3 ~fC'/tOMd~tcr,co.nédiJ. 3 17 févr. 2
Carmosine, comedte. · 3 2 mars 2 A quoi révent les Jeunes Filles, coméd.
3. 16 mars 2 Laurette ou la ~'uit vénitienne, coméd. t il) mars 2 *La
Crise, comédie. 3 3 mai 42 *La C'owédie de celui qui épousa une</p>
<p>~M~tM~«- t in a i 1 A&lt;t~o~roM~.tnece. 4 28 Fept. 67 *&lt;?&lt;M~C3M.t"CCe. 3
2û nov, 46</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE LYRIQUE MUNICIPAL DE LA GAITÉ4</p>
<p>12 JANVIER. Première représentation des Girondins, drame lyrique en
quatre actes et six tableaux, de MM. André Lenéka et Paul de Choudens,
musique de M. Fernand Le Borne On sait qu'il se forma toute une
littérature autour des Girondins de la Convention. Le monument le 1
Directeur. MM. Emile et Vincent Isola administrateur M. 0. de Lagoanére
secrétaire général M. Marcel Simond. D.8TR.BCT.ON. Laurence, M» Aurore
Marcia. Art~misn, M». Renée D*nthe$»e. Jean Ducloa, M. Satignae. Varlet,
U. Bologne. Boyer Fonfréde, M. Petit. ^f\Dnm0^ M. Saràit. Richard, M.
Alberti. Oaipard, M. Delgal. Robespierre, M. Renoux. Vergniaud, M.
Ratjau. G««onni, M. Laeomjj. Valazé, M. Bakle, Brissot, M. Moranez
Fauchet, M. Cr"' cent. Hérault de Séchelles, M. Royr. Boissy d AnKlat,
M. Bel.langer. Un Sectiônnaire, M. ï"ft&lt;mn#rt#u.c.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. A. Amalou. n,</p>
<p>Mil. Lemaire reprendra le rôle d'Artémise, créé par M«u Renée Dintnesse
î e roïe^d. Laurence sera chanté par Mlle Germaine Perrier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>F- •</p>
<p>£̃̃</p>
<p>ii v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>meilleur point orchestral la difficile œuvre de M. Le Borne, si
artistiquement montée par la généreuse direction des frères Isola.</p>
<p>28 JANVIER. Reprise de Quo Vadis i de M. Jean Nouguès</p>
<p>a</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Ange Pitou, M. Sardet. Pomponnet, M. Gilly.
Larivaudiére, M. Détiré. Trénitz, M. Dousnet. Louchard, U.Alberti.
Cadet, M. Raveau. Guillaume, M. Delgal. Buteux, M. Brefîel. Un officier,
M. Quettin. Mademoiselle Lange, M»* Germaine Gallois. Clairette Angot,
M"* Edmée Favart. Amarante, M»« Jackson. Javotte, M"« Sorelli. Thérèse,
M»« Dharris. Cydalise, M»« Dehave. Madame Delaunay, 1 MU* Hoven. Madame
Herbelin, M»« Lyzam. Babet, M«« Doccin. .Herailie, M»« Venutsa.</p>
<p>Le rôle d'Ange Pitou sera repris par M. Vincent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chef d'orchestre M. A. Amalou.</p>
<p>Le rôle de Naïl sera repris avec succès par M»« Marguerite Iterua.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JUIN. Au bénéfice de sa caisse de secours, l'Association, des
secrétaires de théâtre avait eu la très heureuse idée de nous rendre en
matinée de gala la Tour de Xesle, le célèbre drame d'Alexandre Dumas et
Frédéric Gailfardet. Et le public était venu en foule car c'est un
besoin de Paris. d'entendre tous les dix ans au moins la Tour de Nesle1.
Les mérites de l'interprétation furent pour1. Distribution.– Orsini, M.
Silvain.- Buridan, M. Albert Lambert. Richard, M. Hrunol. Philippe
d'Aulnay, M. Ouilhène. Gaultierd'Aulnay, M. Le Ro; Louis X, M.
Gerbtvdt.– Landry, M. Puquesne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enguerrand de Marigny, M. Philippe Garnier. Savoisy, M. Becmann. De
Pierrefonds, M.Afdndaille.– Simon, M. Dauphin. Sire Raoul, M. Syms.
Jehan, M. Jean Guillon. Un capitaine des gardes, M. Henri Barbât. Un
arbalétrier, M. Rolland. Mar.guerite de Bourgogne, M"« Louise Silvain.
Chxrlotte, M»« Yvonne Ducos. Une femme voilée, M»» Favrel. Olivier, page
do Savoisy, M"» Gina Récainié. Page de la Reine, M»« G. Levillayer. Page
.de Sire Raoul, Mlle Miabell. Page de Pierrelonds, M"« Kiki-Ost.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre avait fermé ses portes le 3o juin avec la Fille de Madame
Angot. 11 les rouvrait le | ier octobre par la centième d'Hérodiade Le
len- ] demain il reprenait l'Africaine 3 et donnait, le 1. Au programme
l"acte deQuo Vadi»? par M««Vallandri, MM. Petit, Codou, Maguenat, M»«
Mazly.</p>
<p>3« acte de Lucie de Lammermoor (air de la Folie), par Mlli Cham- bellan.</p>
<p>Amour et Sport, opérette, par M"" R. Leblanc, Maccketti, Doccin, MM. G.
Bourgeois et Victor Henry.</p>
<p>Le Trouvère (3* acte), par le Cinématographe. • Une partie de concert
comprenait les noms de</p>
<p>M"" Litvinne,- Brozia, Mérentié, Fierons, Androwa, MM. Noté, Tharaud,
Vicenzo Tanlongo, Steva, M«» Guionie, MM. Dranem, Frageon etM&gt;&gt;«
Napierkowska.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Jean, M. A/fre. Hérode, M. Maguenat. Phanuel, M. Henri
Sylvain. Vitellius, M. Audoin. Le grand prêtre. M. Alberti.– Une voix,
M. Sardel. SaIomé,M»« Zina Brozia.. Hérodiade, M"» Fierena. Jeune
Babylonienne, MH« Kerjean. 3. DISTRIBUTION. Nélusko, M. Noté.- Vasco de
Gaina, M. Tharaud ̃.</p>
<p><pb/></p>
<p>Don Pedro, M. Henri Sylvain. Grand Inquisiteur, M. Alberti. Don Diego,
M. Audoin. Don Alvar, M. Raveau. Grand Brahmine, M. Doinal. Sélika, APi«
G. Ptrrier. Inès, M»« J. Guionie. Anna, M"» Elza.</p>
<p>Mlle Aurore Marcia chantera, elle aussi, le rôle de Sélika. 1.
DISTRIBUTION. Papageno, M. Lucien Fugère. Prince Tamino, M. Gilly.
Sarastro, M. Henri Sylvuin. Monostatos, M. Audoin. Bambolado, M.
Dousset. Manès, M. Alberti. La Reine de la Nuit, Mu« Alice Verlet.
Pamina, M«« Lamber- Wi llaume. Papagena, M»« J. Guionie. U* Fée, M"«
Boymond. 2* Fée, M"« Maina Doria. 3* Fée, Mlle Lemaire. 1" Génie, M»«
Macckttti. 2« Génie, W^Elzina. 3' Génie, Mlle Mazly.</p>
<p>Ij9 rôle de Papagena sera repris par M»« Maina Doria.</p>
<p>?. Distrihution. Gérald, M. Codou. Nilakantha, XI. Audoin. Frederic, M.
Maguenat. lladgi, M. Douaaet. Laktné, M"« Mûrie Thiéry. Mallika, Mlle
Mazly. Ellen, M»« Maina Doria. Rose, Mlle Macchetti. Mistress Bentson,
Mlle Jackson.</p>
<p>Le rôle de Gérald sera repris par M. Nuibo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I /orchestre était dirigé par M. de Lagoanêre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-1 DATE NOMBM</p>
<p>· NOMBRE de la de</p>
<p>1~ représ. représent.</p>
<p>.d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Paillâsse, opéra-comique. 2 Il t3 Le Ch6lel, opéra-comique. 1 Il 9 LP
Cceur da Fluria, ballet. 2 » :i Robert le Diable, opéra. 5 » 13
Hérodiade, opéra. 5a.7t. » 25 Ivan le Terrible, opéra. 3 .)1 » 3 La
Juive, opéra. 5 Il il 4 Paysans et Soldals, drame en vers 5 » 3 *Les
Girondins, drame lyrique 4 a. 6 t. 12 janv 22 L, Soir de lYaterloo,
épisode dramatique 2 tabi. JI S Le Barbier de Séville, opwra-bouH'e. 4 »
4 QuoVadi.!1opéra. 5 a.7 t. 28janv. 18 La Favorite, opéra. 4 JI 10 La
Fille de Jfadame, A ngot, opéra-co- mique. 3 28févr. 100
~VaM.drtmetyrique. 3 a. 4 t. Mavrit 20 I,e Trouvère, opéra. 4 JI (i La
Fl~ite fnchantée, opéra-féerie.¡ 4 a. tG t. Il 28 L'Arricaine, opéra. 5
Il 10 Lahmé, opéra-comique. 3 2 nov. 1t *L'Aiyle, opéra. 4 p. t0 t. 18
nov. 20 l,e Petit Duc, opéra-comique 3 4 déc. tG</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DU CHATELET</p>
<p>4 MAI. La « Saison de Paris » de l'ingénieux Gabriel Astruc dont la
principale attraction avait été, en 191 1, le Martyre de
Saint-Sébastien, de M. d'Annunzio nous valait cette fois la
représentation d'Hélène de Sparte, de M. Emile Verhaerena, tragédie
écrite en français, qui n'avait été publiée jusqu'ici que traduite en
allemand et en russe. Hélène la belle Hélène est revenue de Troie,
ramenée par son mari Ménélas au milieu des acclamations du peuple,
jetant des fleurs. Heureuse d'avoir dormi dans sa maison sous le ciel de
la Grèce maternelle, après vingt ans d'absence, elle veut vivre
désormais pour le calme bonheur goûté auprès de son vieil et indulgent
époux. Mais hélas! elle compte sans sa funeste i. Directeur: M. Fontanes
Secrétaire général M. Béguiseau. 2. Distribution. Hélène, M«»
Rubitutêin. Electre, M»« Véra S$rgine. Pollux, M. de Max. Ménélàs, M.
Detjardins. Castor, M. Roger Karl. Zeus, M. Dorival.</p>
<p>L'orche.tre et les chœura étaient dirigés par M. Louis Hasseimans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bizarre. au point d'être parfois incompréhensible. Le succès a été pour
Mlle Véra Sergine, une Electre ardente et farouche. M. Desjardins a très
grand air en Ménélas. M. de Max a lancé de sa belle voix claironnante
les majestueuses tirades de Pollux quel admirable tragédien Curieuse,
mouvementée, est la tumultueuse mise en scène de M. Sanine lumineuse,
charmante est la partition de M. Déodat de Severac, fort bien conduite
par M. Hasselmans, et que nous retrouverons cet hiver au programme de
nos grands concerts symphoniques.</p>
<p>t. Distribution. La Déesse, M"» Lydie Nélidow. La Jeune tille, M&gt;&gt;*
Thamar Karaavina. La Bayadère enivrée, M11* Bronislawa Xijintk*. Le Dieu
Bleu, M. Nijintky. Le Jeune homme, M. Max Frohman. Le Grand prêtre* M.
Fédorov;.</p>
<p>Avec le Ditu Bleu on donne VOiaeau de feu, de Stravinski, le Spectredo
la Rote, musique de Weber, et les Danses du Prince Igor, d»Borodine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 JUIN. Daphnis et Chloé, musique de. M. Maurice Ravel, chorégraphie de
M. Fokine, décors et costumes de M. Léon Bakst M. Michel Fokine n'a fait
que s'inspirer du poème pastoral de Longus, et n'a pris au romancier grec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Orchestre sous la direction de M. Louis Has&gt;clmans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Distribution. Honnenfant, M. Vilbert. Pépin, M. Moricey.</p>
<p>Auguste, M. Hamiltoa. Cassagnol, M. Jutliën. Putois, M. Bardés. Gérard,
M. Paulais. Yvette, M«« Germaine Reuver. Madame Bonnenfant, M»« Lepers.
Bérénice, M»« Chapelas. Madame Lecfcq, M»« Moralys. Madame des
Etiquettes, M»« orbal. Une ouvreuse, M»« Perny. Rosette, M»« Steyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE 1~ONBRt</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>Ire reprca. repfesent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>La Course aux Dollars, piéce. i a. 25 t. « 266 .Concerts Weingartner. 1)
1K mai 4 C&lt;w&lt;w« de danaw de 111118 rroM~o~c~o. Il t2 avril i *Héléne de
Sparte, tragédie ~S i mai 1) *e Dieu Bleu, ballat t t3 mai » L'Uiseau de
f eu, ballet. 1 1) » Le Spectre de la Rose, ballet. t Il » Le Prtnce
Igor, ballet. t Il » Tharnar, drame chorégraphique. 1 20 mai i »
CarnaCal, ballet t Il Il Pétrouchka, ballet i ,) )1 *f,'Aprfa.Mtat d'un
faune, tableau choré-</p>
<p>graphique. Il 29 mai » *Dap7tM~~C~oe,baHet. 3 tabl. 8 juin » *Sftlo)nd,
drame. 1 13 juin 6 *otae~pièce.4a.83t. 23 nov. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE L'AMBIGU &lt;</p>
<p>Trois pièces nouvelles le Mystère de la Chambre jaune, de M Gaston
Leroux le Coquelicot, de M. J. Joseph-Renaud, et Cœur de Française, de
MM. Arthur Bernède et Aristide Bruant, se joindront aux reprises de
Roger-laHonte, des Mystères de Paris et de Nana pour constituer
l'histoire de ce théâtre en Tannée 1912 commencée par le succès de la
Revue de l'Am-</p>
<p>bigu.</p>
<p>1. • Directeurs Henri Hertz et .Jean C&lt;*iuelin Secrétaire général M. Léo
Marchés. 4</p>
<p>2 Distribution. Rouletabille, M. Maxime Lery. Larsan, M. 'Eliévant.
Monsieur Slaogerson, M. Blanchard. Robert i Arzac, M. Renoir. Sainclair,
M. Basuuil. Le père .lacipie, M. Chaberl. -"Monsieur de Marquet, M. Jean
Aymé. Lamartine, M. /.orrai»». Le président dos assises, M. Gouget. Roso
Pompon, M. Ragot.La Souris, M. Magnard. La Candeur, M. Harmene. Dax, M
S. L'avocat général, M. Ada, Arthur Rance, M. Dan*quin. Bernier, M.
Person. -Le brigadier de gendarmerie, M. Levy. ï.l«ine, U.GUnat. Un
naisse, M. tolangf. M.lhiWo stanjrerson M- Massart. Miss K lith Rance,
M«. Sara:a Madame Bernier, M", mémont. La Mlle Darlot. Invitée, M".
Lorsy. «• invitée, Mlle Laumier. Une oune tillo, M»« La/our rade.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Lord Francia Blakeney, M. Candi. Chamblin, M. Lltévant.
Lord André Foulkeg, M. Renoir. Népomucéno Bourbillotte, M. Chabert.
Armand Cassard, M. Basseuil. Herbert, M. Blanchard. William Pitt, M.
Dannequin. Lord Hastings, M. Chancel. Lord Guilsborough, M. Jean Rozane.
Jellyson M.Albert Levy.– Vicomte de Tournay, M. Glénat. Brogard.M Pierre
Garnier. Bibot, M. Garride. Marat, M. Rimbert. Lord Tiffeld, M. Chanin.
Fouquier-Tinville, M. Delmoude. Marguerite Blakeney, M« Léontine
Matsart. Lucette de Tournay, M»« Sylviane. Marquiae de Mirabelle, M»«
Lucy Blémont. LadyVeekby, Mlle Lorsy. Lady Tuggs, M"« Dérivai. Comtesse
de Tournay, M»« Jeanne Guéret. La mère Brogard, M»« Vartilly. Mary, M»»
Martys.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20 MAI. Pour l'ouverture de la « saison d'été »</p>
<p><pb/></p>
<p>on reprend les Mystères de Paris, drame en cinq actes et dix tableaux,
tiré du roman d'Eugène Sue par Ernest Blum1.</p>
<p>17JUIN.- Reprises du Train de 8 ^7, épisode de la vie militaire en trois
actes et six tableaux, de M. Léo Marchès, d'après le roman de M. Georges
Courteline», et de A u téléphone, drame en deux tableaux, de MM. André
de Lorde et Charles Foley 3.</p>
<p>w</p>
<p>1. Distribution. Rodolphe, M. Renoir. Le Chourineur, M Etiévant. -Le
maitre .l'école, M. Gouget. Çthrwn, M. Chabert. Jacques Ferrand, M.
Blanchard. Pipelet, M. Angely. Tortillard, M. Glenat. Germain, M.
Basseuil. Tom Seyton, M. Dannequin. -Martial, M. Lévy. Sarah, M». Louise
Himmel. Fleurde Marie, M»« Madeleine Deréval. Rigolette, MU. Paulette
Lorsy. I* Chouette, M». Albanie. Madame Pipelet, M». Vartilly. Madame</p>
<p>Georges, Mlle Darlot.</p>
<p>Le rôle de Sarah lera repris par Mai Hamel celui du Chourinear,. par M.
Blanchard.</p>
<p>2. Distribution. Mascotte, M". Lucy Blémoni. Fernande, M». Vartilly.
Bibiane, M»« Martei. Réséda, M". Lafoureade. Boule de Neige, M». Anita.
La Guillaumette, M Lorrain. Croquebol, M. Chabert. Capitaine Hurluret,
M. Blanchard, Adjudant Flick.M. Flandre. Le Colonel, M. Gougel. Bout, M.
Glénat.Le lieutenant du 22», M. Basseuil.</p>
<p>3. Distribution. Marthe, Mn. Madeleine Doréval. Manette, M»« Lucy
Blémont. Lucienne Rivoir«,M»u Martel. Pbtit Pierre, M». Solange. André,
M. Renoir. Rivoire, M. Jean Ayme. Blaise, M. Dannequin. Un domestique,
M. Bourgeois. Un gamin, M. Glénat.</p>
<p>4. Distribution. Nana, M". Paule Andral Madame Hugon, M- Léontine
Mauart. Zoé, MU. Lucy Blémont. Madame Lerat, MU* Mazalto. Madame Maloir,
M»« Vartilly. Pomaré, M- Attcmuf. Simone, M»« Louise Himmel. Clarisse,
M". Dargeville. Blanche de Sivry, MH. Lan.jay. Lucy Stewart, M». Maud
Saurel. Louiset,</p>
<p><pb/></p>
<p>~I Chabert. Georges Hugon, M. Roger L~vy. Le marqui. de</p>
<p>-Chouard, M. Blanchard. Prullière», M. Jean Aymé. Dagenet, M. BommuU.
Bosc, M. Ptrson. Francis; M. Dannequin. -Joseph M. Glénat. Un
domeatique, M. Totah.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 OCTOBRE. Première représentation de Cœur de Française, drame en cinq
actes et huit tableaux, de. MM. Arthur Bcrnède et Aristide Bruant1. 1.
Distribution. Général Von Talberg, M. Pierre Renoir. Jacques Mflller,
lieutenant Arsbarh, M. Damorès. Capitaine hvrard, M. Raoul Praxy. Jean
Aubry, M. Albert Reynal. Major</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ajoutons au chapitre de l'Ambigu la mention des « Matinées rouges
organisées par M. André de horde, dont la première avait lieu le 31
octobre.– Au programme: première représentation de la Reconnaissance, de
MM. G. Monnier et Léon Michel Deu.r heures du matin, quartier Marheuf,
de Jean Lorrain et de M. André Coquiot les. Invisibles, de MM. André de
Lorde et Binet; Un Client sérieiu:, do M. Georges Courteline Puis
venaient Mademoiselle Fi fi, &lt;ie M.'(). Méténier (d'après Guy de
Maupassant); la Ruse, drame en deux actes, de MM. Claude Roland et J.
Hersent Un négociant de liesan&lt;;on% comédie on an acte, de M. Tristan
Bernard.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Revue de l'~1 mbigu. · 3 a. 12 t. » 56 tLet 3fgst~res de la Chambre
jaune,</p>
<p>drame. 5 14 févr. i6 8oger la Honte, drame. 5 a. 7 t. 21 mars 38
.*Coquelicot, pièce. 5 21 avril fi La D~ee~c Orpheliaes, drame. 5 a 8 t.
6 mai 16 Lei :~fystrres de Paris, drame 5 a. 10 t. 20 mai 33 Iw Train de
8 h. 47, épisode militaire.. 3 a. 6 t. 17 juin 53 Au Téléphone, drame. 3
.abl. 17 juin 53 ~M.dramo. 5 i8 sept. 38 "CœM'&lt;tM';a:«'. drame. 5 a. 8
t. 23 octob. 92</p>
<p>DATE NO)1BI\8</p>
<p>ire représ. représent.</p>
<p>d'actes oa de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE L'ATHÉNÉE</p>
<p>2. Distribution. Robert, M. André Brûlé.– Houzier, M. André Dubose.
Paraineaux, M. Guyon. Faloize, M. Harry Baur. Miran-Charville, M.
Cazalis. Bourgeot, M. Galltt. De Sauveterre, M. Cueille. Hubert, M.
Lecoq. Couvray, M. Sauriac. Patard, M. Tallier. Charny, M. Maihé.
Ducray, M. Arweld. Georgie, le petit Lulu. Hélène, M»« Y. de Bray.
Madame Flory, M« Marie Laure. Madame Miran-Charville, M»« Jane Loury. La
princesse, M"« Frémaux. Madame de Valende, M»« Bargyl. Madame d
Krqueline, Mlle Charlier. Madame d'Humiége, Mlle Boretti. Julie, M"«
Znrn. Irma, M"» Hélène Vega.</p>
<p>M»» Emmy Lynn remplacera dans le rùle d'Hélnne M"« Yvonne de Bray.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Amour en cage, comédie 3 » 59 Le Journal joué, revue. 1 » 289 Le Cœur
dispose, comédie 3 22 févr. 191 Arsène Lupin, pièce 3 a. 4 t. 6 juillet
75 Chauffée, comédie 1 8 juillet 94 *Le Diable Ermite, comédie 4 15 nov. 55</p>
<p>DATE NOMBRI</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>!»• représ. repréunU</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES BOUFFES-PARISIENS i $</p>
<p>A la Revue des X. avait succédé la reprise de Lysistrata, de M. Maurice
Donnay2.</p>
<p>2.– Interprétée par M««« Cora Laparcerie, la danseuse Estr.ée, Thomorey,
B. Roland, Rapp, Andrée Mielly, Stamani. de Beaumonl, Huguelte, MM.
Robert Hasti, Henry Lamoihe, Sance, Raymond-Lyon. 3. Distribution.– Le
baron, M. Hasti. Adolphe Dubois, M. Henry iAtnothe. Anatole, M.
Callamand. Plantin, M. Sance. Béju, M. Dutet. Boucat, M. Parmelin. Le
garçon de reçettos, M. Rony. Léontine, M"« Cora Laparcerie. Hortense,
Mlle Thotmrey. La marquise, M"* Marie Châlont. Juliette, M"« Rapp.
Miette. M»» Stamani. Virginie, M»« Lemercier. Isabello, M"« Mariner.
Ernestine, M»« Jane FAhj.</p>
<p>On commentait par Jolie Occasion, comédie en un acte, de MM. Pierre
Veber et Mollet-Viéville</p>
<p>René Pradier, M. Régnier. Chardonsec, M. Sance. No&lt;;l, M. Dutet. Ev«,
M"« de Heaumonl.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7 mai. Première représentation de la Cote d'amour, comédie en trois
actes, de M. Romain Coolus1. La pièce nous a. charmés par son tour</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Solange, M«» Cora Laparcerie. Gabrielle, MU» Jane
Danjou. Lise, M'i» Andrée Sylvane. Germaine, M»« Stamani. Madame de
Parties, M"* de Beaumont. Madame de Wognes, MU« Pax. Blémont, M. Claude
Qarry. Bussac, M. Robert Hasti. Combrefeuil, M. Jacques de Féraudy. De
"Wogne», M. Lucien Callamand. Marécat, M. Sance. Leverdier M. Roulant.
De Parèlee, M. Parmelin. –Paul, M. Dutet. t- Tillien,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la Cote d'amour on joignait bientôt Xantha chez les Courtisanes t,
dont la dernière représentation se donnait le 3o juin f.</p>
<p>1. M11* Rose Deschamps y remplacera, non sans succès, M"« Cora Laparcerie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 5 décembre. Première représentation du Noël de Pierrot, mimodrame en
trois tableaux, de M. Fernand Beissier, musique de M. Monti. Spectacle
de Noël, comme l'indique l'affiche, qui avec les danses lumineuses de la
Loïe Fuller, a pour mission d'amuser les yeux. Il ressort de cotte
soirée sans éclat que Thalès est un mime admirable et aussi peu
conventionnel que possible. Dans l'art difficile de la pantomime, il
est, croyons-</p>
<p><pb/></p>
<p>24 DÉCEMBRE. Première représentation de la Part du Feu, comédie en
quatre actes, de MM. Mouézy-Eon et Nancey C'est une charmante comédie,
gaie, aimable, ingénieuse de plus, elle ne manque pas d'esprit. Ginette
de Chantenay est obligée de partir pour le Brésil, afin d'y 1
Distribution. De Chantenay, M. Victor Boucher. MontignyMarlotte, M.
Hurteaux. Talleron, M. André Lefaur. Jules Rognette, M. Mathillon.
Nélusko, M. Signoret. Joseph, M. Parn»lin. Ginette de Chantenay, M»»
Arlette Dorgère. Denise Rolland, M»« Marcelle Praince. Marise, M»«
Templey. Lydie, Mlle Paryê. DolorèB M»« Morgane. Madame Grisolles, M««
Claude Dantelte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>If représ, représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Lu Revue des X, revue 28 tabl. » 30 L'Amour propre, comédie i 9 janv.
220 Lysiltrata, pièce 4 27 janv. i9 Les Maris de Léontine, comédie 3 16
févr. 37 Jolie occasion, comédie i 17 févr. 42 *A.gnès, dame galante,
comédie en vers.. 4 28 mars 35 *La Cote d'amour, comédie 3 7 mai 20
Xanthochez les courtisanes, com. en vers 3 i7 mai 48 *Sur le plateau,
pièce i 26mai 39 L'Enfant du Miracle, comédie bouffe. 3 7 sept. 68 Cycle
de Danses 9 nov 27 *La Bonne vieille Coutume, pièce 3 22 nov. 23 *Soil
de Pitrrot, mimodrame 3 tabl. 1T&gt; déc. 7 *La Part du feu, comédie 4 24
déc. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE CLUNY</p>
<p>On commençait par le Troisième galon, pièce militaire en un acte, de MM.
Henry Moreau et Marc Sonal.</p>
<p>Distribution. Odette, M»« de Saboval. Le général, M Pont. Athanase, M.
Bellent. De Prémoran, M. Darbel.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Montgobert, M. Grégoire. Toupin, M. G. Saulieu.
Paniquet, M. Vallièrea. Chamovard, M. Marius. Leture, M. Garnier.
Ernest, M. Pont. Robinot, M. Rivière. Madame Chamovard, M** Franck-Mal.
Lucienne, M11* C. Barré. Amandine, M'l« J. Peyral. Régin a, M»* Dors.
Madame Grégoire, M«* DaubrayJoljf. Mélanie, M»« de Saboval. Sophie, Mlle
Kerval. Betzy, M&gt;&gt;* Wylmilh.</p>
<p>3. DISTRIBUTION. Alcide Lefolichon, M. G. Saulieu. Bourlingard, M. V
allier e*. Urbain, M. Marius. Frivolet, M. Garnier. Jou vencel, M. Pont.
Pilou, M. Delhéry. Lucien Gobinois, M. Darbel. Cardillac, M. Rivière.
Eglantine, MB« Franck-Mel. Juliette, M"» Cécile Barré. Yvonne, Une J.
Peyral. Pervenche, M"« DaubrayJoly. Victorine, MU* Dars. Sidonie, M'*«
Kerval.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 MAI. Premières représentations de la Voleuse d'amour, pièce en trois
actes, de M. E. de Valmonca*, et de Poivre et Sel, revuette en un 1.
Distribution. Maxime de Chambley, M. Delorm.l. M«q«ii» de Majunga, M.
Maurice Minart. Adrien DeirouB.e«ui M. Louis Baért Lucienne
Deirou.teaux, MU. Renée Garde,. Madame de Borsange. M»« H. Daray. Julie,
M"« de Saboval.</p>
<p><pb/></p>
<p>et (3aaton Seluyet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2i JUIN. Premières représentations de Miss Bridget, de M. A. Couturet,
et de Tu nous la sors bonne, revuette en un acte, de MM. Quine) et Codey.</p>
<p>28 août. Réouverture, après la fermeture estivale, par la reprise de
Francs-Maçons, vaudevilie en trois actes, de MM. Claude Roland et G.
Leprince, dont la 000e représentation se donnera le 27 septembre.</p>
<p>10 OCTOBRE. Premières représentations du Loustic, vaudeville militaire
en trois actes, de MM. Eugène Jonllot et Benjamin Rabier*, et du
dramatique, dont nous sommes les servants et qui est un des fleuron s r
une des gloires de la France ».</p>
<p>M. Philippe Garnier lisait easuite une belle conférence de M. Edmond
llaraucuurt sur 1 Effort « la Pitié.</p>
<p>Le Misanthrope et l'Auvergnat, comédie-vaudeville en un acte,
de,Labiche, était joué par MM. tie Verneuil, Delhéry, Pont, Bégiane, M
"•• Galdy, Saboval.</p>
<p>On commentait par V Emouvant» Journée, vaudeville en un acte, de M. Ed.
O'r'arell, joué par MM. Laurysse. Darbel, M»– Sorel, Wylmilh. M. Le Prin.</p>
<p>2. Distribution. Benoit, dit le Bicot, M. Alberu. Hector des. Aubrays,
M. G. Saulieu. Le commandant, M. Fertinel. Baron Hubert de la Garenne,
M. Antony. Clouteau, M. Coanard. Caporal Mépié, M. Garnier. Housquin, M.
Pont. Charlot, M. Delhéry. Pitois. M. Bellon. Le maire, M. Laurysae.
Mouillard de PalaUeau, M. Rivierre. Lamuuchette, M. Pare Hatrisse.
Sergent Maruse, M. Bayard. Fourageot, M. Max Arno. Larpion, M. Poyé.
Madame Mouillard, M1»* Franck-Mel. Madame Lobergeois, M** Gabriell*
Chdlon. Titine, M"» J. Peyral. Sophie, M»» Valy Bridge. ̃ Anpéle. M"«
Parisis. la cantininre, M»« Wylmilh.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Distribution. Arnoux, M. Vallières. Monsieur Gobert, M. de Verneuil.
(lirardot, M. Pont. Audren, M. Bellon. Le maitre baigneur, M. Parc
Hatritse. Un çarc.-on .l'hôtel. M. Poyé. Un baigneur, M. Max Arno.
Clnre, Mlle Cécile Barré. Madame Gobert, M"» Gabrielle Cholon. Marie
Louise. Mlle de Saboval. Une dame M"« Wylmilh. Une baigneuse, M»« M. Le
Prin.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>Ire représ, reprisent,</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'ann&amp;&gt;</p>
<p>La Sanction sociale, pièce j gç L'Affaire de la rue de Lourcine, comed.
i 37 Un Chapeau de paille d'Italie, comédie. '5 5 ^9 ^"L'Enfant de la
Panne, vaudeville. 3 2ijanv. 22 *Le troisième Galon, pièce militaire. 4
2i janv* 2* Plumard et Barnabe,. vaudeville 3 10 févr 52 *Le Trésor
d'Evariste, pièce 1 6 mars 72 Kiki, folie-vaudeville 3 21 mars 26 •Les
Sœurs Zigoteau, vaudeville 3 4&lt;j avril 3i *La Voleuse d'amour, pièce 3
16 mai 'i3 *Poivre et Sel, revuette 1 16 mai 43 *Miss Bridget,
vaudeville-opérette g 21 juin 25 •Tu noua la sors bonne, revuette 1 21
juin 2"&gt; Francs-Maçons, vaudeville 3 2.8 aoiit 48 Il~ Le Misanthrope et
l'Auvergnat, comédie-</p>
<p>vaudeville 1 28 aoftt AH •L Emouvante journée, vaudeville 1 28 aont 18
•A* Poste! vaudeville t 13 8ept. 30 *Le Loustic, vaudeville militaire 3
lô octob.1 106 '*Le Crabe, comédie. j a 2 t. t0 octob. I 106</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DÉJAZET</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DES ARTS l</p>
<p>L'année avait commencé avec le Chagrin dans le palais de flan, le
curieux drame chinois adapté par M. Louis Laloy.</p>
<p>2. DisTRinuTios. Crofts, M. Janvier. Le pasteur Gradner, M. Lucien
l)a&gt;,le. Frank, M. Félix GanAira. l'raed, N ..Wu«. -•Madame Warren, MDelphine
 Uenot. Vivio, M»« Carmen Deraisy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 AVRIL. Première représentation de Mil neuf cent douze, scènes
contemporaines en cinq actes et sept tableaux, de MM.. Charles Muller et
Régis Gignoux, musique d« ballet et instrumentation de M. Florent
Schmitt. Devant le flot sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>#</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Irma, M»« Sabine Landray. Aïina, M»« Ribes. Madame
Lncotte, M"« Gabrielle Dodd. (lautrel, yi.»Hardoux. Des Lupins, M.
Joachim. Grugenheim. M. Goriettx. Boulomies, M. Devitor.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOVEMBRE. Première représentation du Grand Nom, pièce en trois actes,
de M. Victor Léon et Léo Feld, adaptation française de M. Pierre Veber1.
MM. Victor Léon et Léo Feld ce 1. Distribution. Brandt, M. /«rs.Vr.
Hofer, M. Rouyer. Manbardt, M. Hardoux. -Last, M. Joaehim. Wiegand, M.
Ooriêux. Weitbracht, M. Betsy. Roummel, M. Saint-Mari. Hiuchka,</p>
<p><pb/></p>
<p>Deréval! M«» Hofer, M"« Dttfratr: Anna, MU» /Ïi6««. l.a</p>
<p>baronne Rodeck, M"« Petit. Merie, M»« Mais.</p>
<p><pb/></p>
<p>il\ novembre. En matinée, M. Paul Bastier présente au public, en une
conférence, un vieux chef-d'œuvre allemand Marie-Madeleine, de
Friederich Hebbel, qu'interprètent, avec beaucoup de zèle et- de
dévouement, M. Dullin, Mlle* Barthe et Desvergers.</p>
<p>12 décembre. Premier spectacle de musique. Au programme Les Deux
Vieilles Gardes, opérette-bouffe en un acte, de Villeneuve et Lemonnier,
musique de Léo Delibes La Source lointaine (miniatures persanes),
pantomime mystique en quatre tableaux, d'après un conte de Victor
Golouhew, musique de Mme Armande de Polignac Idoménée, de Mozart
(troisième acte), version française de M. Louis Laloy 3.</p>
<p>1. Distribution. Madame Potichon, M. Guyon fila. Madame Vertuchoux, M.
Désiré. Fortuné, M. Berthold.</p>
<p>L'orchestre était conduit par M. D.esportes.</p>
<p>2. Distkiuution. L'Ange Rizwan, M»« Sapierkowska Lo l'rinro, M»« Denyse
Mussay. Un valet, M»« fijamil-Anik. Le Conteur, M. René Rocher. Lo
Maitre du Ciel et de la Terre, M. Finel. Un chasseur, M. Francesco.
L'Echanson, M\ Marcel Hérouville. 3. Di3TRinuTio.N. Ilta, Mlle Lucy
Vaulhrin. Adanianto, \l\Iiérizu. Ele.tre, M'U Wiitkoicaky Lo Grand
Prêtre, M. Ghatne Idononéo, M. Sens. Arbace, M. Moisson. I. Oracle, M.
Istratti. L'orchestre était conduit par M. Gabriel Gi^wlez.</p>
<p><pb/></p>
<p>D\TE KOMBRE</p>
<p>KOMBRE .Ie la de</p>
<p>Ira représ. représent.</p>
<p>d'actes ou (te la pendant</p>
<p>reprise t'ann~e</p>
<p>L2 &lt;'lic:grin dans le palais de Han, tra-</p>
<p>gédie 5 n 27 Les Fulies Fran~~aises ou les Dominos,</p>
<p>battet. i 5~ ~nM&lt;.t&lt;/o,contc'iia. 2 7 janvier 4G *.V&lt;tM&lt;-)'&lt;6"/e,baHet.
1 28janv. 40 *La l'ro/'es~iun de rladarne ZVarreu,</p>
<p>piéce. 4 1G févr. S2 *,Vil M0t&lt; ceuit clou;,e, scènes content?"</p>
<p>raines. a. 7t. 1~ aHil 1~ *Jeawuina, ji~ce. 3 23)nai 15 *Pupa:i. ballet.
i 23 mai 1 -) *.llarie d'lmil, pi~ce. 3 1:1 octoh. 1H *U~te loge pnur
l'ac~st, ccmNClio. 1 f3 octob. 21 *f,foMMK'&lt;f~&lt;'OM/f&lt;ïMC&lt; pièce. 1 15
octob. 79 *l.e Grand .o~u, yi~·ce 3 S nov. ~9 *3/ttt't0-(!f~e. pièce. 4
tabl. il nuv. 3 Les Decca: Vieilles Gardë-f, opérette-</p>
<p>bo)it!'e. 1 12 flée. » La Snunce .luiutaine, pantotninto mys-</p>
<p>tique. 4 tabl. 12 d~c. )1 A~MtC/tc'e, opéra. 3" acte 12 déco 1)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TRIANON-LYRIQUE*</p>
<p>2. DI6TIlIBUTIODi. Boulotte, M·· Yaucaire. La princesse</p>
<p>Hermia, M~t· Sus. The~oenet. La Reine Clémentine, !4it~· Hutin. Ls</p>
<p>sire de Barbe-Bleue, M. Robert Le Lubes. Le roi Bobèche, M. ~s</p>
<p>baron Deapatya. Popolani, M. (3abriet Frère. Le comte Oscar,</p>
<p>*Fîoï£*S£kr. Le prince Saphir, M. P. Marpueritte. Alvarez, M. le baron
de Coubertin.</p>
<p>L'orchestre et les chœurs sous la direction de M. Maurice Jacquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chef d'orcheatre M. Ed. Flament.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mireille reparaissait sur l'affiche le 20 mars. Venaient ensuite
Mam'zelle Trompette, opérette en trois actes, de MM. Maurice
Desvallières et Moncousin, musique de M. Th. Hirlemann précédemment
créée aux Folies-Dramatiques puis, le 3 mai, le Don César de Bazan de
Massenet, sur un livret d'Adolphe d'Ennery et*J. Ghantepie1; le 27 mai,
la Fille du Régiment le 2 juin, Monsieur Choujleury restera chez lui le.
opérette en un acte, de Saint-Remy, musique de Jacques 1. DISTRIBUTION.
Paillette, M«« Alice Favier. La Môm» Carabine, M»« Jane Ferny. La
baronne, M«« Qaïma. Rosalie M»« Perroni Le capitaine Duruchard, M. José
Théry. Martignoi, M. Ballet. Canasson, M. Tillet. Lamirette,
U.Bourgueil. Briffard, M. Marthy Le colonel, M. Delhougno. La
Citanguette, M. Laurière. Savignac, M. Mourier.</p>
<p>2. Distribution. Maritana, M»« Jane Morlet. Lazarille, M.»* Rénaux. Don
César de Bazan, M. Sainprey. Charles Il, M. Vincent. Don José, M.
Tarquini d'Or. Le capitaine des gardes, M. Laurier e. ° Orchestre dirigé
par M. G. Borgalonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Offenbach 1; le 7 juin, les Petites Michu, de MM. A Vanloo et G. Duval,
musique de M. André Messager 1 le 20 juin, en une matinée extraordinaire
au profit des artistes des choeurs, avec le concours de l'Opéra-Comique,
3~o~,d'Ambroise Thomas 3 le 21 septembre, les Mousquetaires au couvent;
le 22 septembre, le Pré-aux-Clercs; le 24 septembre, les Haguenots le 27
septembre, le Voyage de Surette, de Duru et Chivot, musique de M. Léon
Vasseur</p>
<p>31 OCTOBRE. Le vaillant. théâtre que dirige avec tant d'habileté M.
Félix Lagrange a ses fidèles, ses habitués, ses amis, les sympathies de
la presse et celles du public il est désormais classé il reçoit une
subvention officielle que dis-je ? il nous offre la primeur, en langue
française, d'un op~ra-comique en trois actes, de M. Franz Lehar
l'illustre auteur de la Vecaue Joyeuse et -du Comte ~de Luxembourg sur
un livret qu'ont très prestement et très adroitement adapté MM. Jean
Bénédict et Henry Gauthier1. Interprété par Ma·· Jane 3forlet, Jyhsm,
MM. Théry, Jourin, Tt&lt;AfoMW~f.oMW~re.</p>
<p>2. DtSTmBOTMK. Le général, M. Tillet. Michu, M. Joaé ThEry. · Aristide,
M. Jouvin. Gaston Rigaud, M. Bellet. Bagnolet, U. Brunais. Marie
Blanche, àP~· Alice Perroni. Blanche Marie, ~M··Jean»e de Poumayrac.
Mademoiselle Herpin, MU. Jane Ferny. Madame Michu, Mil@ Jyhom.</p>
<p>Orchestre dirigé par M. Bergalonne.</p>
<p>3. DISTRIBUTION. Wilhelm, M. Capitaine. Lothano,M_A~. Laërto, M. Jouvin.
Jarno, M. ~?~ Antonio, M. Mouriir. Mignon, Mlle Marié de L'lale.
Philine, Mil' Jane Morlet. Frédéric, Mil@ A lice Perroni.</p>
<p>4. DISTRIBUTION. Verduron, M. Brunafa. Pinsontaet, M. Jouvin. André, M.
Bsllet. Giraflor,M. Tilltt. ~uzette, M~· de Poumayrac. Paquita, Mil'
Alice i'rrroni. Cora, M"' ~yrt&lt;. La Rosalba, I4iu· payen.</p>
<p><pb/></p>
<p>Poumayrac. Lilia, M»« Alice Perroni. Julcsa, M"« Labarthe.</p>
<p>Orchestre dirigé par M. G. Bergalonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>maestro. A</p>
<p>Avec la Fauvette du Temple, de M. André Messager (8 novembre), et Paul
et Virginie, de Victor Massé (4 décembre), se terminait le programme
très éclectique de l'année 1912.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE APOLLO1</p>
<p>2 Distemotioh. Suzanne Didier, M" Brigitte Rtgent. Juliette, M» Angele
Gril. -Madeleine, MV Cécile £••«̃. M»« M™£' -=- Nelly, M"« Hilda Turner.
Le prince Baail Basilovitch, M. Félix Qalipaux. Fernand de Luxembourg,
M. Henry Defreyn. Brissard, M. Fernand Frey. Pawlow, M. Paul Bert.
L'amateur, M. Clarel. Vesuel, M. Ivan Servais. Le concierge, M. Harvand.
Nitichka, M. Lemail. Sacha, M. Gaucher. Michka, M. Parril.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Hartand. Le Brigadier, M. Frachêr. Rigobm, M. SUrn.</p>
<p>Coradet, M. Willy.</p>
<p>M. Louis Ganne conduisait t'orchestre.</p>
<p><pb/></p>
<p>*V 5I8TW,?0IAO!fl,r- Sereototte, MIL Alie» Favier. Germaine, Mlle
Marcelle Devriès. Manette, M»« Dorsat. -Jeanne. M»« Brémond -.Gertrude,
Mlle de Vouzy. Suzanne, M«« Rosa HoU. Catherine, M»« Meran. Gaspard, M.
Signortt. Grenicheux, M. Georges Foix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Planquetlc1. Grand succès pour M. Signoret, dans le rôle de Gaspard.</p>
<p>21 juillet. Reprise de la Veuve Joyeuse1. Très heureux début de Miss
Bella Alkins dans le rôle de Missia.</p>
<p>i. Distribution. Prince Danilo, M. Albert Beauval. Camille de Coutancon,
M. Qtorges Foix. Baron Popoff, M. Blondel. Figg, M. Sterny. Lérida, M.
-Miller. D'B-tillac, M. P. Barnabe. Bogdonowitch, M. Harvand. Kromtiky,
M. Ymer. Prititch, M. Max-Harry. Le gérant, M. Fraehêr. Le groom, le
polit Paul. Missia, Mise Bella Alkins. Nadia, MIL Lacoste. Prascovia,
M»« Barsac. Olga, M"e Jane Rond». Sylvia, MU* Eliant Dorziat. Manon, M»*
de Vousy.</p>
<p>2 Distribution. Lieutenant Bumerli, M. Henry Defreyn. Colo.net Popoff,
M. Villot. Major Alexius, M. Coulomb. Capitaine Mas.acrofff M. Valdor.
Nadina, M" Brigitte Régent. Aurélia, M&gt;L Sarah Morin. Matcha, M»« Pipa
Bonafi, Stephana, M»» Eliane Dorziat. Katinka, M»« ie Vouzy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>exquis, d'une étonnante finesse musicale le duo de la lettre « Mon très
cher Monsieur Bumerli » qui est, croyons nous, le joyau de ce gentil
ouvrage. Si le mot « gentil » n'existait pas, il faudrait l'inventer
pour qualifier Le Soldat de Chocolat. La mise en scène est ingénieuse et
l'interprétation excellente. Mme Brigitte Régent, comme chanteuse et
comme comédienne elle est, excusez du peu 1 élève de Mlle Piérat a
retrouvé son grand succès du Comte de Luxembourg. Et M. Defreyn, qui
s'est révélé, cette fois, amoureux comique, ne fut jamais plus justement
applaudi que dans le personnage de Bumerli. Si d'aventure M. Fernand
Samuel reprenait aux Variétés la Grande Duchesse ou la Périchole, il
aurait, dans M. Defreyn, l'interprète rêvé. Notons l'aimable début de
M1Ie Pépa Bonafé qui incarne verveusement la petite Mascha, le succès de
chanteur de M. Coulomb, et l'apparition, sous les traits du .général
Popoff, d'un bouffon plein de naturel, M. Villot. Disons enfin que M.
Franck a fait, en la personne de M. Joseph Szulc, l'acquisition d'un
maître conducteur d'orchestre</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Favart, opérette 3 » oa La Veuve Joyeuse, opérette 3 » •*&gt; Les
Petites Etoiles, opérette 3 » 1 J Rêve de valse, opérette. 3 » 30 Un Bon
Petit Diable, petite féerie en vers 3 22 fevr. o *Le Comte de
Luxembourg, opérette 3 13 mars 12i Les Saltimbanques, opérette 3 a. 4 t.
4 juin 19 Les Cloches de Corneville, opérette. 3 a. 4 t. 22 juin 50 *Le
Soldat de Chocolat, opérette 3 8 nov. ^6</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>i» représ. reprisent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE FEMINA1 t</p>
<p>2. Distribution. Marquise de Corbreuse, M»« Augustine Leriche. Marcelle
d'Orcemont, M«« Alice Xory. Gilberte de Saint-Léger, Mlle Gaby Marcy.
Mag, Mlle Simone Harly. Le duc d'Or-emont, M. Paul \rdol. Servignac, M.
Henry Roussel. General V angny, m! Blanche. De Saint-Léger, M. René
Koval. Bretonnes, M. Henry Trévoux. Bonneuil, M. Prad. D'Hadricourt, M.
Herté. De Serveni, M. Râteau. De Grovillo, M. Beleys.</p>
<p>On commençait par Fais ça pour moi. un acte, de M. Louis Vcrneuu Andrée,
M»» G. Verneuil. Robert, M. Prad. Sharpless, M. Herté.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DISTRIBUTION. Anna, M~t· Jane .ylar»ac. bladame Touffe, le</p>
<p>Baby, la Manucure, Primerose, MU..JJérindol. Amédée Touffe,</p>
<p>M. Paul Ardot. Le Mendiant, le Garçon de recettes, le Maître</p>
<p>d hdtel,Julee Lemaitre, M. l3oucot.-MonsieurToufié, l'Organieateur, le</p>
<p>Chanteur, l'Ami jaloux, Abel Hermant, M. Blanche. Le Figurant,</p>
<p>M. Vernaud.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. DISTRIBUTION. Jacques Rouvray M. Louis Gauthier. Castellon M.
Arquillière. Stéphane, M. Henry Roussel. Prineau, M Louvigny. Le
gênerai, M. Bertel. Lucienne Rouvray, Mlle Monna Delza. L'arpéte, M&gt;U
Jane Danjou. Eveline, Mih Alice Walser. Anna, M»« Roch.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. DISTRIBUTION. Paul Courtoy, M. Saillard. Adrien Courtoy, M. Raoul
Praxy. Octave Boissard, M. Raymond Reynal. Le cure Dabraud, M. Ducolltt.
Le baron de Quimperf, M. Lugné-Po*. Un secrétaire, M. Ritman. Un
domestique,' M. Tenroe. Monsieur Rynet, M. Armand Bernard. Raymonde
Oourtoy, M"» Grtta Prozor. Henriette Valmy, M»« Aimée de Raynal. Suzanne
Josset, M»« Renée Charmoy. Madame Rynet, M»« Paulus. La petite Adèle,
M«« J. Haye. La petite Denise, M«« M. Haye. 2. Distribution. Anna, M. F.
Baisiac. Enée, M. Damorès. Achate, M. Ducollet. Didon, M"« J. Ugalde.
Une jeune fille blonde, M"« Saville. Une jeune fille brune, M»« Lesville.</p>
<p>THÉATRE DE L'ŒUVRE</p>
<p><pb/></p>
<p>puis houleux. Des choses excellentes sont dites inopportunément. On ne
les écoute pas. Des coups de théàtre, pathétiques en soi, éclatent sans
précaution, sans préparation. Ils paraissent ridicules. On a été un peu
dur envers M. William Speth. Il se pourrait qu'il eût le don du théâtre.
Nous le reverrons quelque jour, mieux armé, mieux instruit. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son héroïne. Cette Ariane vit, comme l'autre, en Grèce et dans une
antiquité, sinon aussi reculée, du moins très respectable déjà. Mais les
sentiments qu'elle exprime sont de tous les temps. En une sorte de
tryptique, M. Allou a voulu nous montrer la vie douloureuse d'une femme,
et de toutes les femmes vierges d'abord, puis amantes, puis mères. On a
fait fête aux vers coulants et faciles parfois trop faciles de M.
Maurice Allou. Mlle Vera Sergine fut une Ariane émouvante et poétique.
Elle a dit de sa voix mélodieuse de très belles choses sur l'amour
maternel, qui nous ont paru la partie la plus forte d'une œuvre quelque
peu incohérente.</p>
<p><pb/></p>
<p>25 MAI. Morituri est une pièce d'avant-garde. M. Maurice Prozor est
évidemment hanté par Ibsen. De Morituri il a fait une satire violente,
bizarre, risible, déséquilibrée. La pièce, malgré quelques morceaux
d'une observation aiguë, défie en son ensemble tout jugement. Des
silhouettes passent, tantôt douloureuses, tantôt ridicules. Ceux qui
doivent mourir, les prédestinés, sont les malades d'une ville d'eaux, de
Royat, paraît-il. Nous sommes dans le clan des cardiaques. Voici le
jeune homme qui se sait condamné et qui veut vivre; l'étrangère
hystérique qui offre son amour dans l'espoir de recueillir, sur des
lèvres avides, un dernier soupir; le vieux qu'on pousse dans une petite
voiture; le rasta suffisant, insolent, conscient de sa santé et de sa
force. L'action se noie dans une vague de quasi folie. Des répliques
comme celle-ci « Je le tuerai par derrière. Ce sera littéralement
fascinant » Et des phrases hachées, brèves, dangereuses. Le public fut
souvent, aux moments pathétiques, envahi par une grande joie. Une chose
nous a plu pourtant la constatation féroce de l'égoïsme chez les gens
qui se savent guettés par la mort. Parmi ces incurables, nul ménagement
pour autrui. Rien Ae terrible comme un peu d'humanité qui se sent près</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GRAND GUIGNOL</p>
<p>24 MARS. Les Ingrats, de M. Jean Martet2; L'Obsédé, de M. Théodore
Lascaris, d'après une nouvelle de M. André de Lorde3 Le Carnaval de Puce
et de Plock, pièce en deux tableaux, de MM. Moriss et Marius Bernard4;
Le Beau Régiment, drame en deux actes, de M. Robert Francheville5; Une
nuit d'amour, de MM. Maurice Hennequin et Serge Basset6.</p>
<p>15 JUIN. La Bienfaitrice, de M. Paul Giaf1. Directeur M. Max Maurey.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Philippe, M. Oréhan. Huguenade, M. Maisonnière. Madame
Labad^-Baisdoux, M"« S. Vallier. Mariette, M»» Vatta. Marie-Louise, M»«
Daurand. Hortense, M»« Marcelle Barry.</p>
<p>3 Distribution. –Georges Vernier, hi. Brizard. Le docteur Perraud, M.
Guérard. Madame Vernier, M»« Daurand. Louise, MU* Monthil.</p>
<p>4. Dr- ribution. Luce, M. Defresne. Plocq, M. TernoU. Le duc, M.
Saisonnière. Le petit jeune homme, M. Viguier. Poilu, M. Desmoulin.
Machard, M. Lagrange. Madame de Brives, M»- Marcelle Barry. la comtesse,
M»« Suzanne Vallier. La bouquetière, M»»« Vatta. La grolse dame, Mlle
Daurand. La marquise, M»« Monthil. Une dame, Mlle Suzanne Oallty. 5.
DISTRIBUTION. Le colonel Schemnitz, M. Desmoulina. Le colonel Deutsch,
M. Ratineau. L'adjudant-major Ehbermann, M. Gréhan. Le médecin-major
Mauser, M. Guérard. L'officier vétérinaire Graff, M. Ternois. Le
brigadier infirmier Glauben, M. Viguier. -Nitoch Petrovich, M. Brizard.
Gottling, M. Defresne. Le bourgmestre Wolff, M. Maisonnière. Hoffmann,
M. R. Lagrange. La marchande, M»« Marcelle Barry.</p>
<p>6. DISTRIBUTION. Godinois, M. Gréhan. Le Trinquier, M. Lagrange. Julot,
M. Defresne. Polyte, M. Nicole. Virginie, Mlle Suzanne Galley.</p>
<p><pb/></p>
<p>fieri L'Esprit souterrain, drame en deux actes, de M. H.-R. Lenormand,
d'après Dostoïewsky*; Le Grand Match, de MM. André Leroy et Paul
Carterex3; Pendant l'Armistice, de MM. Armand Charmain, d'après Guy de
Maupassant4 Le Sacrifice, de M. Jean d'Aguzan, d'après M. Henri
Duvernois 5.</p>
<p>12 décembre. La Poire en deux, de M. Alfred Edwards6; Le Grand Oiseau,
de MM. 'Pierre Jeanniot et André Muller7; Une place de libre, de M. Léon
Michel, d'après M. Henri Duvernois8; i. DISTRIBUTION. Caboche, M. R.
Lagrange. ter viveur, M. Maisonnièr*. 2» viveur, M. Gréhan. ter
monsieur, M. Viguier. 2» monsieur, M. Ternois. Madame de Maintenon, M»»
Sus. Vallée. La camériste, M»* Suz. Qallêt.</p>
<p>2. Distribution. Ordinow, M. Dullin. Simonow, M. Ouérard. Apollon, M.
Defresne. Lisa, M1»» M. Barry. La patronne, MU* Daurand.</p>
<p>3. Distribution. Le manager, M. Defresne. Toby, M. Guérard. Le champion,
M. Deamoulins. Yaeult, M. Brizard. Le directeur, M. Gréhan.
L'organisateur, M. Viguier. Le chef seigneur, M. Nicole. 1" seigneur, M.
Afaisonniére. 2* seigneur, M. R. Lagrange. Le médecin, M. Ternois. Le
contrôleur, M. Dullin. Georgette, M"« Vatta.</p>
<p>4. Distribution. Pi\tureau, M. Quérard. Marnion, M. Deamoulins. Le
lieutenant, 11. Brizard. Le teldwebel, M. Viguier. 5. DISTRIBUTION.
Fflitz, M. Gréhan. Cruquemillet, M. Xieole. Le docteur, M. Maùonnière.
Madame Mita, M&gt;&lt;&lt; Daurand. Madame Cruquemillet, M»» S. Galley. Adéle,
M"* Vatta. G. Distribution. Mistress Hobson, M»« Suzanne Voilier. Madame
Oiclard, M»« Daurand. Ponette, I1U« Vatta.– Mademoiselle Chrétien, M"»
Marcelle Barry. Le docteur Charles Magne, M. De.frune.– Le docteur
Smith, M. Gréhan. Le consultant, M. R. Lagrange. Le secrétaire, Af. Grange.</p>
<p>7. Distribution. –Madame Ooderville, M"« Suzann* Galley. i«' aviateur,
M. Brisard. Je aviateur, M. Viguier. Le directeur, M. Quérard. Monsieur
Goderville, M". Defrttne. Le journaliste, M. Deamoulins. Un mécanicien,
M. Nicole. Un ajusteur, M. Orange.</p>
<p>8. DISTRIBUTION. Chinette, M»* Suzanne Voilier. Gaby» M"« Vatta.
Léopold, M. Gréhan. Tronque, M. Guérard. Cara-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Baiser dans la nuit, drame en deux acles, de M. Maurice Level» Le
Rapide de 22 heures, de MM. Paul Giaffieri et Raymond Duez*.</p>
<p>beau M icole. Parthenay, M. Grange. Grouillot, 111. ~lfaitort~ière. Le
directeur, M. R. Lagra»ge.</p>
<p>1. DlSTRIBt:TION. -.Jeanne, Mlle Marcelle Barry. Une garde, 'Mlle
Daura»d. Le Vitriolé, NI. Bri6ard. Jean Dupré, M. Viguier. Pierre, M.
D~MM. Le médecin, M. GuErard. L'avocat,</p>
<p>M. Deamoult»e.</p>
<p>8. DISTRIBUTION. Blanche, Mlle Suzanne Galley. Mariette, Mu· Vatta. Une
demoiselle, Mlle Daurand. Mignon, hi. Maison"6. François, M. Grtha». Le
commissaire, M. Nicole. Célestin, M. R: Lagrange. l.e concierge, M.
Grange. L'opérateur, M. Viguier.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES CAPUCINES i</p>
<p>27 FÉVRIER. Sappho\ opérette en deux actes, de MM. André Barde et Michel
Carré, musique de M.Charles Cuvillier2; l'Intérim, de M. Maxime
Vermont3; Mieux vaut tard. de M. Jean Calyat 4. vue en deux 3o AVRIL. Ce
qu'on peut dire, revue en deux actes, de MM. Hugues Delorme et Jean
Deyrmon5 l'Autre mari, de M. Robert Dieudonné 6; la Surprise, de M. Jean
Gusky 7.</p>
<p>1. Directeur M.Armand Berthez.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Phaon, M. Berthez Macrobe, M. Arnaudy. Lvcias, M.
Tramont. tiapphô, M»« Régina Badet. Eunice, Mlle Luette de Landy.
Myrrhine, M». Line Valori Mnasid.ce, MU. Mad.Andral. Bilitit, M"« Lélia.
Çalyce, Mlle Maud Harry. Glycère, M»« Nicolle. Gyrinna, M»« d'Orsel.</p>
<p>3. DISTRIBUTION. Tétard, M. Arnaudy. Coutarel, M. rromonl. Lucien
Moriisot, M. A. Lwyuet. Placide, M. Hervil. Poupette, M»* Jeanne Taldor.</p>
<p>4. Distribution- Docteur Lefaucheux, M. Hervil.- Verdelet, M. A. Luguet.
Luce Lefaucheux, M". Maris» Orbal. Anna, M"« Gina. 5. Distribution. M.
Cochon, le cipal, M. Berthez. Le nationaliste, Saint-Fiacre, M. Arnaudy.
Vincent, Baptiste, Cartouche, M. Tramont. Guillaume, l'inconnu, M.
Luguet. Emile, Monsieur, M*. Hervil. L'assurée, l'arpète, Sapphô, M»«
Bordoni. La cornedienne, le snob, la nounou, Mlle Nina Myral. -Commère
du i« acte, la grisette, M»« Isab. Fusier.- Justine, commère du 2e acte,
M»« Andral.</p>
<p>6. Distribution. Félix Lignières, M. Arnaudy. Paul Tréguier, M. Tramont.
Marcel Vaucheron, M. Luguel. Le portier, M. Hervil. -Antoinette, M&gt;'«
Jalabert.</p>
<p>7. Distribution Beaucoq, M. Hervil. Chapoulot, M. Weber. Georgette, M»«
Afoud Harry.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 OCTOBRE. Potins et Pantins, revue en deux actes, de M. Hugues Delorme
Flirt pour deux, de M. Maurice Hennequin la Mèche fatale, de M. Jean
Gusky 3.</p>
<p>24 DÉCEMBRE. Paris fin de règne, revue en deux actes, de MM. Rip et
Bousquet 4 ·, Mondanités, de M. Jean Sam ois 5.</p>
<p>1. Distribution. Le Purotin, le Porte-Veine, Monsieur Gogo, Monsieur
Paul. M. Berthez. L'Avertisseur, le Ténor, le Vieil Impérialiste, M.
Arnaudy. Duval, le Policeman, M. Tramont. Albert, le Compère, M. de
Garcin. La Cochère russe, la main de Fathma, la Boniche, la Marchande.
d'Alcarazas, M"* Edmée Favart. Salomé, la Griffe de Tigre, Eve, M»»
Alide Guerra. Le Porte-Bonheur anglais, la Suffragette, M&gt;&gt;* Hilda May.
La Montansier, 1» Commère, M»« Albany. Marianne, MU* Dherblay. Madame
Chrysanthème, le Houx, un Jardinier, M»« de Morlay. Le Muguet, un
Jardinier, Mil* Maud Germy. s- La Corne de Corail, M11* Maud Harry. Le
Sou percé, M»« Feindel. Le Trèfle, M"« Moussy.</p>
<p>2. Distribution. Monsieur Dupont, M. Arnaudy. Henri Destourelles, M. de
Garcin. Lucien Leverdet, M. Tramont. Horace Grisolles, M. Sovièrea.
Geneviève, M"« Monthil. Suz&amp;nne, M»* Dherblay. Irma, M»« Moussy.</p>
<p>3. Distribution Monsieur Ledoux, M. M. de Vloet.– Fifrelin, M. Lamare.
Marguerite, MU* Moussy. Rose, MU* Feindel. 4. Distribution. La Baronne,
la Damequi déménage. Polichinelle, Ninon de I .enclos, la Grue, M»« Jane
Marnae. L'Automobiliste, la Danseuse de Pompéï, la Petite Dame, Mil*
Dantès. La Commère, M»« R. Muller. La Dactylo, Pierrette, M»» Albany.
L'Ingénue, Lili, Le Clown, M1'» Marconi. Première Conspiratrice, M»*
Monthil. La Bonne, l'Examinatrice, M"* Murray.– Françoise, Marchande de
mouron, la Barmaid, M"«.ffy«or. Deuxième Conspiratrice, M^* Moussy. Le
Monsieur qui déménage, Le Bargy, le Fêtard, M. Herthex. Le Locataire
éventuel, te Général, le Commissaire, M. Arnaudy. L'Ennemi des
calembours, la Perlière, le Concierge, M. Tramont. Le Compère,
l'Argentin, M. A. Luguet. Le Caporal, l'Automobiliste, l'Agent Vermuche,
M. Piérade. L'Agent Bedoul, le Régisseur, M. de Vloet. L'Ingénieur, )e
Marchand de plaisirs, M. George. Jean, le Marchand de berlingots, M.
Laurac.</p>
<p>5. Distribution. Jean, M. Arnaudy. Monsieur de Poneytte, M. Tramont.
Monsieur Charassey, M. A. Luguet. Le boucher, .M. Piérade. Madame de
Poneytte, M»« Monthil. Joséphine, M»« Dherblay.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE MICHEL* 1</p>
<p>16 FÉVRIER. Le Ricochet, de M. Henri Clerc» le Pas de Porte, de M.
Pierre Langlé» l'Imprévu, comédie en deux actes, de M. Frédéric Febvre4;
En Camarades, pièce en deux actes de Mme Colette Willy 5.</p>
<p>29 février. Princess' Review, de MM. Charles Quinel et Moriss 6.</p>
<p>i4 MARS. Les Sauveteurs, de M. Jean Chézy 7 Non Non Non d'Alexandre
Bisson*;</p>
<p>1. Directeur M Michel Mortier Secrétaire général M Claude Gével.</p>
<p>2. Distribution. Vercotois, M. Cornéiy. Pajol^I. Rheima. Lucienne, M»«
Valmy. Marcelle, M»« Depreale.</p>
<p>3. Distribution. Théodore, M. Georges Cdhuzac. Oscar, M. Bélier*».
Chochotte, M"* Clairville.</p>
<p>4. Distribution. Riswald, M. Roienberg. Monsieur de Champly, M. Jean
Laurent. Jean, M. Bélièrts. Victor, M. Cornéiy. Marthe, M»« Jeanne
Thomastin. Henriette, M»» Valmy. 5. Distribution. Max, M. Jean Laurent.
Le gosse, M. Daliour. Fanchette, M«« Colette Willy. Marthe Dayen, M"«
Jeanne Chesnel. La bonne, Mme Depreale.</p>
<p>6. Distribution. La petite actrice persécutée, le trottin de chez
Lucile, Mùb Sdna Attg. La princesse Dollar, la conférenciére, la
mineure, M»» Savelli. La soubrette, Gaby Deslys, Lavallière, M«« Nini
Barthe. L'étudiant d'Oxford, Max Dearly, Maurice Rostand, Dranem, M.
Morisa. Le domestique du professeur, le client du renard, le pianiste
disadora Duncan, Vilbert, M. Bélièrej. Le valet de chambre, Albert
Brasseur, M. Cornély..</p>
<p>7. Distribution. La Femme, M»« Valmy. Bile, M»« Depreale. Tripier, M.
Cornéiy. Lui, M. Rheima.</p>
<p>8. Distributon. Cécile, M»« Oiaèle Gravier. Georget, M. Georgea Cahuzac.
Langevin, M Bélier ea. Un garçon de café, M. Rheima.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Cage ouverte, comédie en trois actes, de M. Edouard Bourdet</p>
<p>27 AVRIL. L'Avocate, de M. Missoff2 Madame en aura un. de M.
JeanPellerin3 On purge Bébé, de M. Georges Feydeau 4 Le Tiers porteur ou
l'Honneur de Désiré, de MM. Jean Kolb et André I de Fouquières, musique
de M. Claude Terrasse 5. 6 juin. La Maritza, en deux tableaux, de M.
Paul Bail, musique de M. Rodolphe Berger 6 Ln Change, de M. de Buyzieulx 7.</p>
<p>21 juin. Toutdoucet tement, de M. Robert Mureau (Mlle Lyse Berty).</p>
<p>10 OCTOBRE. Chonchette, de MM. de Flers et Caillavet, musique de M.
Claude Terrasse 8; la 1. Distribution. Jacqueline Lardier, Mlle J.
Thomassin. Marthe Pierron, M»« Monna Delza. Madame Pierron, M»«
Thomerey. Robert Lârdier, M. Lefaur. Paul Servan, M. Ch. Dtschamps.
Etienne, M. Cornély.</p>
<p>2. Distribution.– Monsieur Sarbacane, M. Bë Hères. Jacques, M. Cor.
nély.- Marcel Littres.M. Rheims.– Mademoise:le Simonne, M»« Varley. 3.
Distribution. Armand Delattre, M. Jean Peyrière. Suzanne Verneuil, M"«
Raymonde Ariel.- Yvonne Leroy, M»« Germaine Sylvèt. 4. Distribution.
Adhéaume Chouilloux, M. Charles Lamy. Follavoine, M. Lucien Rozenberg.–
Horace Truchet, M. Rheims. Julie Follavoine, M»« A. Casëive. Clémence
Chouilloux, M«« J. Du/lot. Rose, M»« Attier. Toto, la petite Lesseigne.</p>
<p>5. DISTRIBUTION. Harry, M. Lucien Rozebenrg. Désiré Pou.pard, M. Charles
Deschamps. Lechâtre, M. Bé Hères. Lecoudunois, M. Cornély. Totoche, M»»
Yette Sahita. Coletto, M»« Valrny. 6. Distribution, –Maritza, M»«
Juanita de Frexia. -• Maurice de Chevincourt, M. Jacques Normand. Marko,
M. Charpin. JoséMaria, M. Bé Hères. Henrique; M. Cornély.</p>
<p>7. Distribution. Emilienne, M»« Desirelles. Marthe de la Fère, M"« G.
Sylvès. Jacques de la Fère, M. Henry Burguet. Pierre Jurrieu, M. G.
Deschampa. Jean, M. Bélières. Un Garçon, M. Alfred Rhtims.</p>
<p>8. Distribution. Chonchette, M"« Alice Bonheur. Saint-Guillaume, M. Max
Dearly. Charles, M. Stephen. Le Vicomte, M. Decaye. Le Baron, M.
Raucourt. I</p>
<p><pb/></p>
<p>Bonne Maison, comédie en trois actes, de Gandrey et Henry Clerc { Son
Innocence, de MM. Paul François et G. Guilleré 2 La Cloison, de M.
Claude Gével 3.</p>
<p>10 NOVEMBRE. Bibdotons (Mlle Lyse Berty). 24 NOVEMBRE. La Réussite, de
M. Beslay l'Escapade, comédie en trois actes, de M. Gabriel Trarieux 5
la Cruche, comédie en deux actes, de MM. Georges Courteline et Pierre
Wolff 6. 24 décembre. Les Bonnes relations, comédie en deux actes, de
MM. Pierre Veber et Claude Roland</p>
<p>i. Distribution. Léa, M"« Lucienne (fuelt. Irma, M»« .Renée Desprez.
Mariette, M»« Roberty. La Couturière, M»« de Savini. Heurtemotto, M.
Poiin, Victor, M. Lucien Rozenberg. Le docteur, M. Béliéres. ^Régnier,
M. Decaye.– Dumont, M. Raucourt. 2 Distribution. La Patronne, Mlle
Timmy. Bourrachaux, M. Decaye. Le Garçon, M. G. Buarini. Régnier. M.
Raucourt. Le Photographe, M. Rheims.</p>
<p>3. Distribution. Jean, M. G. Buarini. Lucienne, M»« Linska. 4.
Distribution. Suzanne, Mlle Sylvère. Denise, M"« Varley. Madame de
Serviéres, M»* Rousseau. Boulon, M. Béliéret. Monsieur de Serviéres, M.
Vibert. Edmond, M. G. Buarini. 5. DISTRIBUTION. Gilberte Savine, M"«
Madeleine Dolley. Bérengère de Horn, M»» Lucienne Roger. La marquise de
Guitres, M»« Bouchetal. Madame do Ferriére, M»« Valmy. Madame de Rouvre,
M»« Koroff. Madame Dusolior, Mlle Josseline. Jacques Seignettes, M.
Rozenberg. Benjamin Cobrat, M. Bélieres. –Le commandant Fauche, M.
Decaye. Paul de Clousiers, M. Varny. Robert de Guitres, M. G. Buarini.
Norbert, M. Rheims. Un domestique, M. Raucourt.</p>
<p>6. Distribution. Margot, M»« Juliette Margel. Camille, M»« Marie
Marcilly. Ursule, Mlle Dermonville. Lauriane, M. Galipaux. Lavernier, M.
Claude Garry. Marvejol, M. Bélieres. Un facteur, M. Rheims.</p>
<p>7. Distribution. Pierre Trigand, M. Rozenberg. BarbetMaltouraé. M.
Bélieres.– Melchior de Godasse, M. Pierre Stephen. Elvire
BarbetMaltourné, Mlle Dolley. Yvonne Trigaud, Mil» Sĩ mono Hobson. La
nounou Joliveau, Mlle Meryan. Maria, Mlle Volda.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMÉDIE ROYALE 1</p>
<p>16 FÉVRIER. Le Ricochet, de M. Jean -,m Lahovary 2 Champion de boxe
(dans sa catégorie), ï de M. Yves Mirande3; Pompette, comédie en M deux
actes, de MM. Pierre Veber et Pierre 1 Monlrel*; Zubiri, de M. Georges
de Porto-Riche, Jj d'après Victor Hugo5. 1</p>
<p>8 MARS. La Joie du Sacrifice, de M. J.-J. |j Bernard6; Les Visiteurs
nocturnes, de M. Tristan | Bernard7; Jean III ou V Irrésistible vocation
du ^| fils Mondoucet, comédie en trois actes, de M. Sacha $ Guitry 8. J</p>
<p>1. Directeur M. Lucien Meyrargue. *| 2. Distribution. Rirette
Bernier.M»» Alice Barton. Julie, j M»« Hélyane. Gaston Bernier, M. Xyms.
Agénor de Sainte-Adresse, | M. Prévost. -H 3. DISTRIBUTION, Elle, M&gt;:»
Polaire. Ermeline, M»« Barsac. »v| Lui, M. Edgard Bectnan. Stf.tterson,
M. Prévoit. :'è 4. Distkibution. Renée, M"« Charlotte Wye. Herminie, M»«
Marthe Derminy. AuRUstine, M»« Parrille. La générale, i M»« Linda Celli.
Madame Chaumont, M"« Hélyane. Madame Saur, i M"« Yvel. Comtesse ite
Marabout, Mlle de Brysse. Guy Fontenil, '&lt; M. HarryMats. Jean, M.
liesse. Maitre d'hôtel. M. Darbrey. S 5. Distribution. Zubiri, M»»
Polaire. Rodolphe, M. Edgard Beeman. Serio, M. Vajiw. Templier, M. Xyms.
–Maître d'hôtel, y M M. Darbrey. 6. Distribution. Cécile Marnel, Mlle
RUtoT Françoise Bonvalet, ;j Mlle Parys. Adrien Bunvalet, M. Prévost.
Robert Marnel, M. Max Réal. '), 7. Distribution. Madame Domas, M»«
Jeanne Sabrier. Kugénie, •; M»« Barsac. Marchu, M. Landrin. Barcelle, M.
Resse. $ 8. Distribution. Leone, M« Ch. Lyiès. Madame de Mondoucet. M"«
C. Caron. Une comédienne, M!'« Ceili. Femme de chambre, M11» de Brysse.
Monsieur Mondoucet, M. Baron. Paul, M. Sacha</p>
<p><pb/></p>
<p>1 i MAI. L'Inoubliable nuit, sketch en deux tableaux, de MM. Geo
Grosmith et Max Dearly (M. Max Dearly).</p>
<p>9 OCTOBRE. Le Mari honoraire, de M. Pierre Montrer Le Baiser défendu, de
M. Géo Sam, musique de M. Edouard Mathé*; Aglais, pièce en deux actes,
de M. Louis Bénière3; Séance de nuit, de M, Georges Feydeau 4.</p>
<p>8 novembre. Le Suiveur, de M. Pierre Roger 5 Les Saphirs, pantomime de
MM. Léonce Perret et Jacquinet, musique de M. Eugène Poncin 6 Le Premier
Flirt, opérette de M. Redelsperger, musique de M; Fred Mage 7 On dit
que. de M. Robert Dieudonné 8.</p>
<p>Guitry. Lambrequin, M. Arquillière. Le Régisseur, M. Resse. Un comédien,
M. Prévost. Le Souftleur, M. Darbrey.– L'Habilleur, M. Xyms.</p>
<p>1. Distribution. –Marcel, M. Billard. Philomène, Mme A. Prieur.
Armandine, Mlle Brécilly. Anne d'Autriche, M»« A. Yvel. 2. Distribution.
Mikaël, M. Ferreal. Coquino, M. Rivers. Morton, M. Cornély. Philo, M«&gt;«
Lina Dorey. Gilda, M«« Xania Routchine.</p>
<p>3. DISTRIBUTION. Commandant Ilurson, M. G. Dubosc. Juteau, M. Chautard.
Isaac, M. Marcel Simon. Saint-Phal, M. Maurice Violette. Pierre, M.
Cornély. Collin, M. Xyms. Chabourgnac, M. Billard. Brenat, M. Fautrier.
Aglaïs, M m» Rejane. Bertine, M»« Marthe Alex. Picroche, M»« Henriette
Miller. Hélène, Mlle Hélyane. Roblot, M"&gt;» Prieur. Adèle, M"« de Ray n
al. Lyroi, M»» Linda Celli. Tricard, Mlle Brécilly. Françoise, Mlle
Andrée Yvel.</p>
<p>4. Distribution. Gentillac, M. Dubosc. Fauconnet, M. Marcel Simon.
Rigolin, M. Maurice Violette. Joseph, M. Rivers. Le chasseur, M.
Billard." Un garçon, M. Fautrier. Artemi.se, M"« A. Cavell. Clarisse,
Mlle Lina Dorey. Emilie, Mme A. Prieur. Bamboche, M"» Rosette Scott.</p>
<p>5. M"« de Raynal, MM. Maurice Violette et Cornély. (5. Mm"Valentine
Petit et Derevin, MM. Jacquinet et Puvilland. 7. m»* Marguerite Deval et
M. Maxime Capoul.</p>
<p>H. Ma*» Xania Routchine, L. de Morena et f'ernou; MM. Rivers et Paul Ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 NOVEMBRE. La Peau de l'Ours, de M. Tristan Bernard 1; L\i~ Ilon2me,
comédie en deux actes, de Maurice Vaucaire et Yves 1\Iirande 2; Souper
d'adieu, de NI. Maurice Vaucaire :le</p>
<p>4 D~CEMBRP, Dos~ilé, de M. André Picarde Les !'f~c~res ~M&amp;~OM, de M.
Tristan Bernard 1. NI~,les Berthe Roland, .n-&lt;.r,A. l'rd, et Ji~i.
Lieriille, Pae~l</p>
<p>Villé. (,~orn6ly.</p>
<p>\I~e~ Carrnen de Riiisy,. Varville, et ~I\f. Jean Guitry et Fer~zand</p>
<p>Rieers.</p>
<p>3. Nflle Jane Jléryem et MM. A. Prad, Violette et Billard.
DISTR1HI:TION. Margot, Vi~ Jtarnelle Lender. Marie, Mlle Linda Celli.
-Dumont, ~l. Lugn~-Poe. Le Baron, M. i'folette. 5. D. Clotilde de
Bersin. ~I»d J. Thomassin. La</p>
<p>comtesse de Bersin. Mlle ~ifarthe Ale.c. Madame Souhigou,</p>
<p>~1~ Henriette ~1 &gt;idral. Baronne Tiersot, Vit~~ Carmen de Rliis~</p>
<p>Léontine, 'Nllle Varaille. Une femme lie chan~hre, \l~~e l2osette Snott.</p>
<p>soubigou, VI. A'-quillière. Arthur, M. Jean Ge~itr~. Le marquis de
Corniérti, 1\1, Guraitle. Roger, M. Violette. l;n mécanicien, M. Prad.
Ln contremaitre, Ni. l'illé. Baron Tiersot, NI. Corne,'ly. Le duc de
Chargy, M. A- Gaétan, 11. I3illard. Richard, M. Desclos.</p>
<p>29</p>
<p>ANNM.KS 1&gt;I- THKATRK 29</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE IMPÉRIAL4 i</p>
<p>21 I SEPTEMBRE. Son vice, de M. Léon Xanrof 2; la Petite Jasmin, comédie
en trois actes, de MM. Willy et Georges Docquois3; Salomé la Danseuse,
de M. André Avize, musique de M. Edouard Mathé4.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Paul, M. Léon Bar y. Jacques, M. Charles Castin.
Valentine, M"» Raymonde Ariel. Bavolette, M"« Pierrette Monfray.</p>
<p>3. Distribution. Rosebon, M. Georges Coquet. Lalliette, M. Henry
Roussell. Paacalin, M. Pierre Bressol. Courtois, M. Charles Castin. Le
vieux monsieur, M. Léon Bary. Renée, M1'» Andrée Mielly. Madame Jasmin,
M11* Lola Xoyr. Le mannequin, M'i» Raymonde Ariel. Hortense, M»«
Germaine Devismes. Zoé, l'arpè.te, M"« Eve Xévil. Sophie, M»« Monfray.
Sidonie, M»» F. Dhilia.</p>
<p>4. Distribution. Hérode, M. Pierre Bressol. Ismaïl, M. Max Aliot.
Saloinè, Mll« Séphora Mossé. Hérodiade, M"« Viorica Marini.</p>
<p>5. Distribution. Le préfet, M Georges Coquet. Prince Anahyla. M. Pierre
Brehol. Comte Clambaud, M. Victor-Henry. Jacques, M. Léon Bary. Hubert,
M. Maurice Poggi. Marcel, M. Ch. Caxtin. Miette, M11» Ldone Devimeur.
Madame de Pauliére, M»» Alice Clairville. Flora, M"« André. Coquet.</p>
<p>6. DISTRIBUTION. Chudio, M. Victor-Henry. Le roi Léon, M. Georges
Cahuzac. Abel, M. Philippon. Marguerite, Mile Gaby Boissy. Lucia, M»«
Lucy Jousset. La reine, M11» Renée Bylilis. L'rbana, M"* Germaine Devismes.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 novembre. M. Collerette veuf, de MM. Jules Thinet et Paul Fabri le
Poussel'Amour, de MM. Maurice de Féraudy et Jean Kolb, musique de M.
Erik Salie2.</p>
<p>t. Distribution. Monsieur Collerette, M. Victor-Henry. Lecoiffeur, M.
Georges Coquet. Lo monsieur des P: F., M. Charles Castin. L'homme du
bain, M. Léon Bary. Gaston, M. André Ruiz. Le livreur, M. Maurice Poggi.
Adële, M»« Andrée Coquet. Madame Lebouc, M»» Germaine Devismes. Irma,
M»« PierretteMonfray. Le pâtissier, M™« Renée Dorianne.</p>
<p>2. Distribution. Aimé Chéri, M. Pierre Bressol. Lord John d'Eut'. le
dessinateur Moriss. Le mitron, M. Maurice Poggi. Miette, M»» l.ucy
Jousset. Elisabeth, M»« Pierrette Monfray. 3. Distribution. Achille do
Paudansacq, M. Wilned. Gaston,. M. Rosny. Le modèle. M. Poggi.
Georgette. M»» Andrée Magda. Madeleine, M»« Wilson.</p>
<p>i. Distribution. Bourdache, M. Robert Hasti. Poponardr M. Bouchez.
Nicholsonn, M. Moriss. Valescure, M. Rosny. Saint-Galmier, M. Ch.
Castin. Desquenelles, M. Poggi. Don Diego Suarez, M. André Ruiz.
–Solange, M"« G. Devismes. Viviane, M«i Pierrette Monfray. Léocadie,
Mlle Lucy Wilson. Joséphine, M»» Henriquita.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TRENTE ANS DE THÉATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>64.098 francs en 1912, 82.520 francs. Total 731.930 francs. Voilà,
n'est-il pas vrai, des chiffres qui parlent par eux-mêmes.</p>
<p>En 191 2, sans compter les fragments d'opéracomique et d'opéra, si
heureusement intercalés dans les programmes des Trente Ans de Théâtre,
le répertoire classique, excellemment interprété par les artistes de la
Comédie-Française, a figuré dans les galas populaires avec le Cid,
Horace, Tartufferies Femmes savantes, le Dépit amoureux, le Barbier de
Séuille, comme le répertoire moderne avec Rmj Blas, la Parisienne, les
Honnêtes femmes, le Passant, le Luthier de Crémone, la Grève des
Forgerons, la Paix chez soi, le Gendarme est sans pitié. Au Trocadéro
ont été donnés Œdipe-Roi, avec Mounet-Suljy, l'Artésienne1 1 et la
Damnation de Faust, avec Mme Litvinne et M. Albers et l'orchestre des
Concerts Colonne, conduit par M. Gabriel Pierné. Sur l'initiative de
leur infatigable président Adrien Bernheim, les Trente Ans de Théâtre.
nous donnaient, le 19 juin, sur la scène des Variétés, la reprise de la
très belle pièce de M. Paul Hervieu, la Loi de l'homme, heureusement
mise en deux actes, au lieu de trois qu'elle comportait primitivement.
Vous vous rappelez le sujet. Epouse aimable, mère aimante, la comtesse
Laure de Raguais est lâchement, impudemment trompée, pour Mme d'Orcieu,
mondaine du même monde et 1. Interprétée par M»»» Pierson, Marie
Leconte, MM. Albert Lambert tils, Paul Mounet, Ravet et Léon Hernard, de
la ComédieFrançaise M°&gt;«» Jane Hading, Monna Delza, MM. Cornaglia et Guyon</p>
<p>tjls.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et Lara, Marie Leconte èt Sorel dans. une gavotte, avec Mlies Cléo de
Mérode et Gabrielle Dorziat dans des danses, avec Mlles Marnac et
Bordoni, avec Fursy, Fragson et Paul Ardot, tous justement applaudis. Et
puis ce fut une bande de bigophones, conduite par l'inénarrable Guy,
avec un extraordinaire piston solo, Guyon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU CONSERVATOIRE •</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCERTS COLONNE</p>
<p>La Damnation de Faust, donnée au début de l'année pour la 168e fois,
faisait salle comble au Châtelet le 7 janvier. Le populaire che
f-d'œuvre bénéficiait de nouveaux interprètes, très chaleureusement,
très justement applaudis. M.. Robert Lassalle (de l'Opéra) abordait le
rôle de Faust auquel il prêtait le charme vainqueur de sa voix si
fraîche et si délicieusement timbrée. M. Fournets avait repris, pour la
circonstance, la partie de Méphistophèlès qu'il chantait avec toute la
conviction et toute l'autorité du bel artiste que nous connaissons de
longue date. Et, dans Marguerite, on faisait fête au joli et pur talent
de Mm« Jacques Dalcroze, la femme du sympathique compositeur. Si les
Berlioziens furent satisfaits de l'orchestre, nous- n'en donnerons pour
preuve que ce cri proféré de « là-haut » après le traditionnel bis. de
la Marche hongroise « Vive Pierné »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Gabriel Pierné nous redonnait, le dimanche. suivant, le bruyart. et
brillant Psaume XLVI^ de M. Florent Schmitt, œuvre qui n'est pas sans
défauts, brutale et rude par moments, mais où l'on admire n'est-ce donc
rien que ça? de rares qualités de puissance. Une jeune fille, Mlle
Guyomar Novaës. Brésilienne, je crois,. et presque Indienne, a joué
délicieusement le concerto en ré mineur de Mozart, bien en mesure, avec
un sentiment délicat des nuances et une sonorité exquise dans les
pianos. On a fini par Psyché de César Franck, poème assez effacé, sans
passion, sans éclat, avec des chœurs de sylphes qui n'ont rien de très
neuf et un duo d'amour entre instruments, inférieur aussi au Roméo et
Juliette de Berlioz. En dehors du Final- Apothéose, vraiment beau
pendant cinquante mesures, Psyché ne nous a inspiré cette fois
oseronsnous le dire ? qu'un respectueux ennui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la séance se terminait avec le fulgurant Cha sseur maudit du même maître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS LAMOUREUX</p>
<p>Cependant que Mme[Félia Litvine se montrait l'éloquente interprète des
Chants et danses de la mort, de Moussorgsky, M. Chevillard offrait, le 7
janvier, aux. auditeurs des Concerts Lamoureux la première audition des
Heures antiques, envoi de Rome un peu quelconque de M. Maurice Le
Boucher, grand prix en 1907. •*̃</p>
<p><pb/></p>
<p>quelque peu, ne trouvez-vous pas ? De même pour l'Esquisse sur les
steppes de l'Asie centrale de Borodine, la Jeunesse d'Hercule de
Saint-Saëns, et aussi la Vie ̃="̃ et l'amour d'une Femme de Schumann,
chanté, il est vrai, par Mme Mytz Gmeiner, artiste consommée et virtuose
très suffisante pour se faire entendre dans une grande salle; nous le
préférons cependant dans un salon. Avant le Schumann classique, elle
avait interprété délicieusement les Trois- Tziganes de Liszt et le Matin
(Morgen) de Richard Strauss, deux morceaux romantiques pleins de charme
M. Soudant, le premier violon qui l'accompagnait dans chacun de ces
morceaux, a partagé son succès il est impossible de jouer plus juste
et-de soutenir plus délicatement une chanteuse.</p>
<p>Excellente fut la journée du 25 février. Du classique d'abord
l'ouverture de Léonore et la deuxième sym-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la grandeur de l'œuvre. La forme de cette symphonie nous paraissait tout
particulièrement digne d'éloges, surtout dans le scherzo, si amusant de
rythme et d'orchestre, et dans le final vraiment majestueux. On devait
féliciter les Concerts Lamoureux de nous avoir fait connaître cette
oeuvre de très réelle valeur, signée par le compositeur des Girondins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois nouveautés le i o novembre une jolie sym-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le « clou » du Concert du 8 décembre était l'intégral Harold en Italie
de Berlioz, dont beaucoup. d'auditeurs • ne connaissaient encore que des
fragments. Excellente</p>
<p><pb/></p>
<p>Honnête concert le 2 2 décembre, sans la « petite secousse» de certains
jours. Après la belle ouverture d'Iphigénie en Aulide de Gluck, la
symphonie en si bémol majeur de Chausson a été acclamée par le groupe
Franckod'Indyste, accueilli respectueusement par les autres. Musique
habile et savante, employant tous les procédés qu'on enseigne pour
arriver aux résultats qu'on prévoit. Moins de sincérité assurément que
dans le psaume de Castillon, également Franckiste, joué précédemment au
Conservatoire.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONSERVATOIRE</p>
<p>DE MUSIQUE ET DE DÉCLAMATION</p>
<p>COMPOSITION musicale. Pas de premier grand prix. Premier second grand
prix M. Mignan, élève de M. Paul Vidal.</p>
<p>FUGUE. Premier prix M. Becker, élève de M. Paul Vidal. Second prix M.
Charlet, élève de M. Widor. Premier accessit Mlle Granier et M Laporte,
élèves de M. Paul Vidal. Deuxième accessit M. Roussel, élève de M. Paul
Vidai.</p>
<p>Contrepoint, Premiers prix M. Fourestier, élève de M. Gédalge
M"ePhilippon, élève de M. Caussade. Seconds prix Mlle Hublé et M.
Voilquin, élèves M. Caussade. Premier accessit MM. Antoine et Bigot,
élèves de M. Gédalge. Deuxième accessit MM. Guinand et Szyfer, élèves de
M. Gédalge.</p>
<p>HARMONIE. Classes des élèves hommes. Premiers prix MM. Szyfer et Maret,
élèves de M. Xavier Leroux; Goguillot, élève de M. Taudou. Seconds prix
MM. Siohan, élève de M. Lavignac; Friscourt et Carembat, élèves de M.
Xavier Leroux. Premier accessit MM. Souchon et Ibert, élèves de M.
Pessard Sauveplane, élève de M. Xavier Leroux Ramondou, élève de M.
Lavignac. Deuxième accessit MM. Rose, élève M. Emile Pessard; Fiévet,
élève de M. Xavier Leroux Liégeois, élève de M. Taudou.</p>
<p>Classes des élèves femmes. Premier prix M«« Nagel, élève de M. Chapuis.
Seconds prix MI|M Soulage et Tailleferre, élèves de M. Dallier;</p>
<p><pb/></p>
<p>s£- Bossus, élève de M. Chapuis. Premier accessit ̃ Mlle Hédoux, élève de
M. Chapuis. Deuxième accessit Mlle Dedieu-Péiers, élève de M. Chapuis.</p>
<p>̃j.' Chant. Concours des élèves hommes. Premiers h' prix MM. Hopkins,
élève de M. Hettich Elain, élève de M. de Martini Iriarte, élève de M.
Cazeneuve. Seconds prix MM. Palier, élève de M. Hettich Niréga, élève ;̃'
de M. Lorrain Triandàfyllo, élève de M. Berton. Premier accessit MM.
Taillàrdat, élève de M. Dubulle; '̃ Verneris, élève de Mlle Grandjean
Friant, élève de M. Hettich Noël, élève de M. de Martini. Deuxième v
accessit MM. Leroux et Feioer, élèves de M. Eng-el ̃ Déloger, élève de M.
Lorrain Rambaud, élève de [ M. Hettich. v Concours. des élèves femmes.
Premiers prix M"" Lubin et Kirsch, élèves de M. de Martini Weykaert,
élève de M. Lorrain; Mm* Bugg et Mlle Gharin, élèves de M. Guillamat.
Seconds prix MllM Arcos, Borel, Mm» Bonnet-Baron élèves de M. Dubulle
Mn«» Laughlin, élève de MUe Gr&amp;ndjean Vorska, élève de M. Berton
Brunlet, élève de M. Cazeneuve. Premier accessit Mlle. Gilson, élève de
M. de Martini Vadot, élève de M. Engel Nieras et Cavalieri, élèves de.
Mlle Grandjean D'Ellivak, élève de M. Berton. Deuxième accessit Miles
Alicita, élève de Mlle Grandjean Lavalette, élève de M.. Engel Famin,
élève de M. Guillamat Brothier, élève de M. de Martini.</p>
<p>Opéra. Prix des élèves hommes. Pas de premier prix. Seconds prix MM.
Guis et Palier, élèves de M. Saléza; Dutreix, élève de M. Melchissédec
Noël, élève de M. Sizes. Premier accessit MM. Stévens, Leroux et Niréga,
élèves de M. Isnardon.</p>
<p>t 'Prix des élèves femmes. Premiers prix Mm* BonI 'oeUBaron, élève de M.
Sizes; MHes Lubin et Kirsch,</p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p>élèves de M. Isnardon Bôrel, élève de M; Saléza. Seconds prix Mlles
Brunlet et Philippot, élèves de M. Saléza. Premier accessit Mroe Bug£,
élève de M. Isnardon M11» Loth, élève de M. Sizes.</p>
<p>Opéra-comique. Prix des élèves hommes. Premier prix M. Déloger, élève de
M. Sizes. Seconds prix': MM. Palier et Feiner, élèves de M. Saléza Noël,
élève de M. Sizes Poncet, élève de M. Isnardon. Premier accessit MM.
Triandafyllo, Iriarte, Leroux, èlèves de M. Isnardon. Deuxième accessit
MM. Corbière, élève de M. Sizes; Dutreix, élève de M. Melchissédec
Niréga, élève de M. Isnardon.</p>
<p>Prix des élèves femmes. Premiers prix M»«» Vorska, Lubin, Àrcos,
Hemmerlé, M™8 Bugg, élèves de M. Isnardon. Seconds prix: MlIe» Joutel,
élève de M. Sizes Gilson, élève de M. Saléza; Laughlin, élève de M.
Saléza. Premier accessit Mme BonnetBaron et Mlle Charin, élèves de M.
Sizes. Deuxième accessit M»«« Alicita, élève de M. Isnardon Vaultier,
«•lève de M. Saléza.</p>
<p>Tragédie. Prix des élèves hommes. Pas de premier, prix. Second prix, M.
Praxy, élève de M. Leitner. Premier accessif: M. Daltour, élève de M.
Silvain. Deuxième accessit M. Le Goff, élève de M. Berr.. ̃</p>
<p>Prix des élèves femmes. Premier prix M'»« Guintini, élève de M. Duflos.
Seconds prix Mlle. SéphoraMossé, élève de M. Berr Briey, élève de M.
Truffier. Premier accessit M»« Delvé, élève de M. Leitner. Comédie. Prix
des. élèves hommes. Premiers prix MM. Reynal, élève de M. Truffier
Varny, élève de M. Bfin. Secondsprix MM. Praxy, élève de M. Leitner, t
et Got, élève de M. Truffier. Premier accessit M. Le Goff, élève de M.
Berr Ducollet, élève de M. Paul</p>
<p><pb/></p>
<p>Mounet Daltour, élève de M. Silvain Maudru, élève de M. Duflos. Deuxième
accessit MM. Gaudin et Richaud, élèves de M. Silvaio Lagrenée, élève de
M. Berr. •</p>
<p>Prix des élèves femmes. Premiers prix Mlleï Malraison, élève de M. Berr
Michel, élève de M. Leitner. Seconds prix M"M Valpreux, élève de M-.
Berr Davids, élève de M. Truffier; Delvé, élève de M. Leitner. Premier
accessit Mlles Talour et Guintini, élèves de M. Duflos; Andréyor, élève
de M. Silvain.' Deuxième accessit Mlle8 Gédalge, élève de M. Silvain
Villeroy, élève de M. Paul Mounet.</p>
<p>Piano. Classes des élèves hommes. Premiers prix MM. Kartun, Dyck, Truc,
Cognet, élèves de M. Diémer. Second prix: M. Becker, élève de M. Staub.
Premier accessit MM. Bêché, élève de M. Diémer Fournier, élève de M.
Staub. Deuxième accessit MM. Raffit et Bruck, élèves de M. Diémer.</p>
<p>Classes des élèves femmes. Premiers prix Mlle8 Lefort, élève de M.
Cortot Blanc, Herr-Japy, Arnoult, Barret, élèves de M. Delaborde; Gelly,
élève de M. Philipp Lefébure, élève de M. Cortot, Seconds prix: Mlle«
Meyer, élève dé M. Cortot. Follet, Ruffin, Streff, Dufour, élèves de M.
Philipp Blanquer, élève de M. Delaborde Rainoird, élève de M. Cortot.
Premier accessit MIIe8 Illing-worth, Liénard, Prélat, élèves de M.
Delaborde Leleu, élève de M. Cortot de Valmalète et Decour, élèves de M.
Philipp. Deuxième accessit MIle» Lévy, élève de M. Philipp Durony et
Creyk, élèves de M. Cortot.</p>
<p>Orgue. –Professeur M. Eugène Gigout. Premier prix M. Clavers. Seconds
prix MM. Nibelle. et Ibos. Preo mier accessit M. Panel. Deuxième
accéssit M. Marchai.</p>
<p><pb/></p>
<p>HARPE. Professeur M. Hasselmans. Premiers prix Mlle9 Gérard, Régnier, t
Pinguet, Ondat et M. Jamet. Second prix :-Mlle Raymond. Premier accessit
Mlle Jacques. Deuxième accessit Mlle David. Violon. Premiers prix M.
Darrieux, élève de M. Berthelier MllM Cousin, élève de M. Rémy Prère,
élève de M. Nadaud. Seconds prix MM. Choubry et Gentil, élèves de Ni.
Lefort Mlle Lavergne et M. Mogey, élèves de M. Nadaud. -Premier accessit
Mlle Gauthier et M. Scetens, élèves de M. Berthelier M. Emmanuelle et
Meibovici, élèves de M. Nadaud Thillois et Bogouslawski, élèves de
Lefort Franquin et Domergue, élèves 'de M. Rémy. Deuxième accessit M.
Reynal et Mlle Longuet, élèves dé M. Rémy Mlle Lecture, élève de M. Lefort.</p>
<p>ALTO. Professeur M. Laforge. Premiers prix M. Bailly et Mlle Garanger.
Seconds prix: MI|M Nehr et Masson. Premier accessit: M. Fourel. Deuxième
accessit: M. Grouet.</p>
<p>Violoncelle. Premiers prix MM. Lévy et Alaux, élèves de M. Loeb Mlle
Krettly, élève de M. Cros Saint- Ange. Seconds prix: Mlle Cartier et M.
Chizalet, élèves de M. Loab. Premier accessit Mlle Laffite et M.
Miquelle, élèves de M. Cros Saint-Ange. Deuxième accessit M. Stien et
Mlle Friscourt, élèves de M. Cros Saint-Ange Mlle Mogniat et M. Patte,
élèves de M. Loeb. &gt;</p>
<p>CONTREBASSE. Professeur M. Charpentier. Premiers prix MM. Boussagol et
de Félici. Second prix M. Chauvet. Premier accessit M. Hornin. Deuxième
accessit: MM. Cagnard et. Paquotte.</p>
<p>FLUTE. Professeur: M. Hennebains. Premiers prix MM. Demailly et Clouet.
Second prix: M. Messicr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier accessit MM. Ehrmann et Balay. Deuxième accessit MM. Blanc et
Louis, Mlle René.</p>
<p>Hautbois. Professeur M. Gillet. Premiers prix MM. Saivin, Frion, Priam.
Seconds prix MM. Dufour, Saint-Quentin. Deuxième accessit MM. 'Moreau et
Vasseur.</p>
<p>CLARINETTE. Professeur M. Mimart. Premiers prix MM. Coulibœuf et Dauwe.
Seconds prix MM. Bégoulle et-Bonade. Premier accessit M. Bonnet.
Deuxième accessit M. Ferranti.</p>
<p>DASSON. Professeur M. Bourdeau. Premiers r. prix MM. Bourgain et
Mathieu. Seconds prix MM. Peyrot et Cortot. Premier accessit MM. Jacot
et Saint-Pé. Deuxième accessit MM. Dayez et SimonSolère.</p>
<p>Cor. Professeur M. Brémond. Premier prix 'M. Chantron.. Second prix: M.
Fontaine. Premier accessit MM. Lemaire et Albert. Deuxième accessit MM.
Warin et Levasseur, Pessard et Gaujac. CORNET A PISTONS. Professeur M.
Petit. Premiers prix MM. Gurs, Mériguet et Douane. Pas de second prix
Premier accessit MM. Lecomte et Pichet. Deuxième accessit MM. Brion,
Porret et Berthelot.</p>
<p>TROMPETTE. Professeur M. Franquin. Premiers prix MM. Bécar et Narbonne.
Seconds prix MM. Marcerou, Bellon et Déas. Premier accessit M. Poiret.
Deuxième accessit MM. Rozaire et Jalabert.</p>
<p>TROMBONE. Professeur M. Allard. Premiers prix MM. Stoltz et Visticot:
Seconds prix: MAI. Desplanques. Puig et Dubourg-. Premier accessit M.
Rech. Deuxième accessit M. Chandelon.</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉCROLOGIE</p>
<p>Hommes de lettres et Auteurs dramatiques J|j</p>
<p>Armand d'Artois, Edmond Benjamin, Alexandre jf Bisson, René- Marc Ferry,
Léon Gandillot, Louis de J Gramont, Omer Guiraud, Léopold Kampf, Marcel
| Lauras, Masson-Forestier, Albert Vallin. jlj</p>
<p>'̃II</p>
<p>Compositeurs et Artistes musiciens ,| Emile Descombes, Domergue de la
Chaussée, Hassel- |mans, Antony Lamotte, Henri Logé, Masseritet,
Juliani- | Ropiquet. Artistes dramatiques et lyriques -i Mme Charles
Baret, Pierre Berton, Mme Bianca, | Mn« Boidin-Puisais, François
Clément, Edmond 'y Cornet, Cornier, Mme Desclauzas, Mme. Devoyod, Géo,
Gourdon, Grandjean, Grivot, Florence Gromier, Mme Hamaeckers, Haymê,
Juliette Hemmler, Mme Ju- dith, Viviane Lavergne, Mme Laville-Ferminet,
Mme Lo- ';i raft, Mme Madier de Montjau, Médrano, Pierre Nolley,
Roussel, Georgette Sandry, Marguerite Sanlaville, Rose &lt; Thé,Vaunel. --i</p>
<p>j:</p>
<p>Divers /j ¡,</p>
<p>Carpezat (peintre-décorateur), Chéramy, Francis &gt; Robin (directeur de
théâtre), Rossi (administrateur du. Nouveau-Cirque). -7</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PRESSE THÉATRALE EN 1912*</p>
<p>Action. M. CAMILLE LE SENNE.</p>
<p>Actualité française illustrée. M. PIERRE SALES. Agence Havas. M. GEORGES
VISINET.</p>
<p>Annales politiques et littéraires. M. ADOLPHE. Brisson (Jean Thouvenin),
critique dramatique M. ALBERT DAYROLLES, critique musical.</p>
<p>L'Art et la Mode. M. Lucien Chantel (LouisClaude-Silvère), critique
dramatique M. EDMOND STOULLIG, critique musical.</p>
<p>1. Les critiques dont les noms ne sont suivis d'aucune mention sont en
mémo temps chargés du compte-rendu dramatique et du compte-rendu musical.</p>
<p>L'Association professionnelle et mutuelle de la critique dramatique et
mustcale tenait, le 29 mai, son assemblée générale annuelle sous la
présidence de M.Georges Boyer, président sortant et non rééligible. M.
Théodore Henry, secrétaire général, donnait lecture de 80n rapport
annuel. Ce rapport, très intéressant, qui rendait compte de la marche
progressive de l'Association, était vivement. applaudi. M. Georges
Daudet, trésorier, faisait ressortir la brillante situation de
l'Association. Son rapport était également fort apprécié. M. Georges
Boyer remerciait chaleureusement ses confrères de l'appui qu'ils lui
avaient prêté pendant aa présidence.</p>
<p>M. Adolphe Brisson était par 58 voix sur 64 votants proclamé président,
pour l'exercice 1912-1913, et MM. Albert Soubies et Emile de Saint-Auban
étaient réélus vice-préeidents MM. Théodore Henry, Georges Daudet et
Edmond Stoallig étaient confirmés par le Comité dans les fonctions de
secrétaire général, de trésorier et d'archiviste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Iv Aurore. M. Charles Demestre (Charles Martel), '̃ critique dramatique
M. Casadesus, critique musical ̃ M. PAUL Lévy, critique musical.</p>
<p>jj£. Autorité. M. Alfred Poizat.</p>
<p>Sv Comœdia. M. G. DE Pawlowski, critique drah: matiqué-; M. LOUIS
VUILLEMIN, critique musical C MM. Emery et I ouïs Schneider; M. EMILE
MAS La §:̃' Comédie-Française; M. JEAN Prudhomme L'OpéraI Comique M.
Raphanel (Maximin Roll) L'Odéon i- M. Datin DE Cham%clos Soirée Parisienne.</p>
<p>'f- Comœdia illustré. M. Ernest La JEUNESSE, critique dramatique; M.
ALBERT Berthelin, critique mu&amp;\ sical; M. D. Calvocaressi, critique des
concerts. • f' Courrier du soir. M. René Prelm, critique dra}' matique
M. HENRY Boyer, critique musical. (r. La Critique Indépendante. M.
Jacques Pares. La Dépêche Coloniale. M. ReneBbnoist. Echo de Paris. M.
FRANÇOIS DE Nion, critique dramatique; M. ADOLPHE Boschot, critique
-musical M. Auguste Germain (Le Capitaine Fracasse), Courrier H:; des
théâtres.</p>
<p>$*' Eclair. M. PAUL Souday; M. Talmont, Courrier £ des théâtres.</p>
<p>Excelsior. M. Joseph Galtier, critique dramã tique M. Jean Chant avoine,
critique musical t M. Xavier Roux, Soirée parisienne.-</p>
<p>~;r- Femina. iVI. HBNRI DuvER~oIS.</p>
<p>p'. F e mina. M. Hbnri Duvernois.</p>
<p>:;• Figaro. M. ROBERT DE Flers, critique dramatique; M. GABRIEL Fauré,
critique musical · M. Henri l:i Quittard, critique des concerts M.
Miguel Zama|a coïs (Un Monsieur de l'Orchestre), Soirée parisienne t" M.
Serge Basset, Courrier des théâtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>France. M. Saint-Geniês (Richard O'Monroy). France du Sud-Ouest. M.
Fernand BOURGEAT. ;| Gaulois. M. Félix Duquesnel, critique drama- |
tique; M. L. DE Fourcaud, critique musical; M. Louis :| Schneider,
critique des concerts; MM. Edouard Noël ".?-&gt;j et Lionel Meyer, Courrier
des spectacles. Gazette de France. M. Georges Malet, critique ||
dramatique M. Henri de Curzon, critique musical. |] Gil Blas. M. Edmond
Sée, critique dramatique; ;| M. Isidore DE Lara, critique musical M.
RENÉ Blum, &gt;• Courrier des théâtres. « Grande Revue. M. Jacques Copeau,
| Guide musical. M. Henri de Curzon.</p>
<p>Humanité. M. Alfred NATHANSON (Alfred c Athis), critique dramatique; M.
B. Marcel, critiqué musical..</p>
<p>Illustration. M. Gaston SORBETS.</p>
<p>Indépendance Belge. M. R. DE Weindel, critique dramatique.
Intransigeant. M. Fernand WEIL (Nozière), critique dramatique M. Edouard
BEAUDU, critique musical.</p>
<p>Journal. M. Abel Hermant, critique dramatique M. Reynaldq Hahn, critique
musical MM. Mo- bisson «t Paul Largy, Courrier des théâtres.</p>
<p>Journal de Rouen, M. Georges VISINET.</p>
<p>Journal des Débats. M. Henri Bidou, critique dramatique; M. Adolphe
Jullien, critique musical; M. EDOUARD Sarràdin, Compte-rendu du
lendemain .et Courrier des thé&amp;tres.</p>
<p>Journal du IX* arrondissement. M. Fabius DE Champville.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lanterne.- M. Eugène Héros, critique dramatique M. Beauchamps, critique
musical.</p>
<p>Liberté. M. FERNAND GREGR, critique dramatique M. GASTON Garraud,
critique musical M. TH. Avonde, Soirée parisienne et Courrier des théâtres.</p>
<p>Libre Parole. M. GENDROT (Jean Drault). Magasin pittoresque. M. EMILE
FOUQUET. Matin. M. LÉON BLUM, critique dramatique M. ALFRED BRUNEAU,
critique musical.</p>
<p>Mémorial diplomatique. M. ALEXANDRE Bigukt, critique dramatique M.
Charles Lambert (Charles Bert), critique musical.</p>
<p>Ménestrel. M. ARTHUR POUGIN, critique musical MM. Paul-Emile Chevalier
et Maurice Lena (Léon Morris), critiques dramatiques.</p>
<p>Messager de Paris. M. PHILIPPE Hervé. Monde Artiste. M. PAUL Milliet,
critique musical M. EDMOND STOULLIG, critique dramatique. Monde
illustré. MM. J.-J. FRAPPA et LEVEL, critiques dramatiques; M. Auguste
BOISARD, critique musical.</p>
<p>Monde musical. HSl. MANGEOT et Dandelot. National. M. MAUJEAN, (Emile
Max) critique dramatique.</p>
<p>New- York Herald. M. PIERRE VEBER.</p>
<p>Opinion. M. J. Ernest-Charles, critique dramatique M. Lichtenberger,
critique musical.</p>
<p>Paris-Journal. M. Henri Keroul.</p>
<p>Paris-Midi. M. Robert Cattbau.</p>
<p>Paris-Sport. M. AUGUSTE Germain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Patrie. M. H. de Gorsse, critique dramatique; M. ALBERT RENAUD, critique
musical M. Ichac, Courrier des théâtres.</p>
<p>Petit Bleu. M. J. JOSEPH RENAUD, critique dramatique.</p>
<p>Petit Journal. M. GEORGES BOYER; M. Paul. DAMBLY, critique des concerts.</p>
<p>Petit Marseillais. M..YvAN (Théodore Henry). Petite République. M.
Sabatier, critique dramatique M. PAUL Abram, critique musical M.
Théodore MASSIAC, Courrier des théâtres.</p>
<p>Presse. M. DEBUSSCHÈRE, critique dramatique M. MARCEL HABERT (Mondor),
critique musical. Radical. M. BLOCH (José de Béris), critique dramatique
M. ANTOINE Banès, critique musical. Rappel. M. Louis Miral, critique
dramatique • M. ALBERT MONTEL, critique musical; M. JULES LECOCQ,
Courrier des théâtres.</p>
<p>République française. M. ALBERT Blavinuac M'. GUSTAVE SAMAZEUIL,
critique des concerts. Revue Bleue. M. Firmin Roz, critique dramatique.
Revue Britannique.– M. FERNAND BEISSIER.</p>
<p>Revue des Deux-Mondes. M. RENÉ Doumic, critique dramatique; M. Camille
BELLAIGUE, critique musical.</p>
<p>Revue universelle. M. PAUL Souday, critique dramatique M. G. Servières,
critique musical.</p>
<p>Siècle. M. Camille LE Senne*.</p>
<p><pb/></p>
<p>S. M. I. M. EMILE Vuillermoz MM. Vincent d'Indy et Claude -Debussy.</p>
<p>Soir. M. JACQUES COLLEY, critique dramatique M. ALBERT Soubies (B. de
Lomagne), critique musical. Soleil. M. Emile DE Saint- Auban; M. EDMOND
Lb Page (Nissarès), critique des concerts.</p>
<p>Temps. M. Adolphe Brisson, critique dramatique M. Pierre Lalo^ critique
musical; M. Adolphe Aderer, dompte-rendu du lendemain et Courrier des
théâtres. Théâtre. M. Fm&amp;tàbQÏèatiEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIfi$S£^</p>
<p>PAQM</p>
<p><pb/></p>
<p>¡y'{¡. 9 ·`- ·~ h~ r.y</p>
<p>C^ÉAIEUE PAUL OLLENDORFF 50, Ohautiée d'Anttn, PABI8</p>
<p>Edmond STOULLIG</p>
<p>Lea Annales du Théâtre et de la Musique comprennent 38 volumes, les
vingt et un premiers en,collaboration avec M. Edouard Noël l« v &gt;lume
(année 1875), avec une préface de Francisque Sarcet</p>
<p>S. volume (année 1876), avec une étude de Victorien Sardou, de
l'Académie Tran-</p>
<p>çaltn L'Neure du Speetacfe;</p>
<p>^Jr^fuÏMTnSeSraTec une étude de Edmond Gor, de la Comédie-Française</p>
<p>Le Tl~ttre ell l'rorince;</p>
<p>^î^ome'tannée 'S, avec une'étude de Emile Zoia Le Naturalisme au
Théâtre; 5* volume (aunée 1879), avec une préface de Henri de
Lapommerate li&lt;9-1879: «• volume (année 1880), avec une étude de
Victorin Joncisrïs La Quettion du</p>
<p>ThdAt ~4re:</p>
<p>70 volume (année 188t), avec une préface de Henry Fououier La Maiton de</p>
<p>ll. Perri</p>
<p>M'f volmfe. (année 1882), avec une étude sur lu Vise en Scène, par Emile
Terri», de l'Institut</p>
<p>9» volume (année 1888), avec une préface de Charles Garnier, de
l'Institut Le Tout</p>
<p>Part~ des Premterea</p>
<p>^i^umeVméé'lSM), avec une prérace de Henri de Pêne Le Journal et le
Théâtre; 11. volume tannée 1883), avec une étude de Charles Gounod, de
l'Institut Comtde ration* *ur le Théâtre contemporain</p>
<p>«• volume (année 1886), avec une préface de Jule» Barbier La Jeunet; 1S«
volume (année 1887J, avecune préface de M. Jules Clarith, de l'Académie
français* II V a cent an*; !•" -t.</p>
<p>il» volume (année 1883), avec une préface de Hector Pessard Le Théâtre
Libre. »5« vohuM (année 188»), avec. une préface de Henri Meilhac, de
l'Académie français*:</p>
<p>La Comüle au Cercle;</p>
<p>4S* volume (année 1890), avec une prérace de Ludovic Halévt, de
l'Académie française: Une Directrice de la Comédie-Franc a i*e;</p>
<p>47* volume (année l»l), avec une préfàoe de GusUve Urrocmit, de 1 Institut</p>
<p>Le r.I»te»aire de Seribe;</p>
<p>^lo^oUraTlannê* is«i) avec une préface de M. Iules Ijuurm, de l'Académie
franctiat .Le Jh$tici$me au Tkéàtre\ i9* volume (année 1893), avec une
préface de F. ^uwetieri, de l'Académie francalM La Loi du Théâtre; *• e
»• volume (année 1894), avec une préface de Franeisqua Sarcet</p>
<p>11» volume (année 1895), avec une préface de M. Félli Diit^wsu. De V
Evolution de*</p>
<p>Rtpertofroa drareatiq~tea:</p>
<p>*ï^vôWed(aSi8S,'avec une préface de M. A. Ciaviab
L'Ed»èutim*tf**«ifJ~SS« volume (année 1897), avec une préface de M.
Emile Faouet, de l'Académie fra«caiM la Comédie conttmforaim; &gt;
J'i&amp;YManiè (anné&lt;n89i5/avêc uni préface de M. Augustin Filon La
Philotophi* du ^»v^uMJi«nné« 18WK avec 'une préface de M. Albert Carré
Le l'riz Monbinne;</p>
<p>**vo1amV (année ttOOJvWc1 ano préface de Lucien MuiLnio U MalaUe du</p>
<p>&lt;CM)r&lt;. (dDM avé~ Jlno pr6face de Lucien lIu8LnLD lA Moloi,e du</p>
<p>ClTVvoiumf i (année 19»l);avecvone prérace de M. Paul Hravreu.de
l'Académie fran-</p>
<p>"̃ ami ÛnAfcTtrt. aux Annale* du Théâtre et de la Muiique de t'Académie
l'raD.</p>
<p>· ~:1, aï Ancffre 4u.é A"IIG'" du 1'AEdtre et de la 1I.1119I4e;</p>
<p>^3» Volume (année 1902), avec une préface de Catulle Mçndes U* Autres et
Sou*; Wvolrae (année «903), avec ada préface de M. Alfred Cafus Les
Nouvelle* Dit-</p>
<p>gqÇvolume (année 1M4), avec une préface de M. C. Saint-Sains, de
l'Institut Cau-</p>
<p>»ru la;' r o4ri,1*1.</p>
<p>31* voiumi-1»ni&gt;&lt;e: I»J»$»', avec une préface de M. Jean Ricmipin, de
l'Académie française r L'Amiteurtmt</p>
<p>«Tvohime (année 19*8), avec une préface de U. Adolphe Brisson L'Auteur
drs£ volume (année 1997), avee une préface de II. Noiiïre: Contre toute
Tradition. Si* volume (année 1908), avec une préface de M. Maurice
Donhaï, de l'Académie française Le CinquietMarttèttmort;</p>
<p>3.-i« volume (année 1909), avec une préface de M. Henri Laveda.n, de
l'Académie française Le Métier.</p>
<p>36» volumo (année 1910), avec une préface de M. Adolphe Jollien
1875-i9l9. 37» volume (année 1911) avec une préface de M. Robert de
Flers Critique* Auteur». ORANDK IMPniHIRIC OC TROVKS, Itt, RUK THIKM</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
