<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Coquiot, Gustave (1865-1926)">Gustave Coquiot</author>
<title>Le vrai J.- K. Huysmans,... / Gustave Coquiot ; avec un portrait... par J.-F. Raffaëlli. lettre-préface de 1896 à G. Coquiot / J.-K- Huysmans</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Coquiot, Gustave (1865-1926)</author>, <title>Le vrai J.- K. Huysmans,... / Gustave Coquiot ; avec un portrait... par J.-F. Raffaëlli. lettre-préface de 1896 à G. Coquiot / J.-K- Huysmans</title>, <date>1912</date>,description :Comprend : [Lettre-préface de 1896 à G. Coquiot],251 pages
</bibl>
<publisher>C. Bosse (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4058660</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1912">1912</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LE VRAI</p>
<p>J.-K. HUYSMANS</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR:</p>
<p>L'Eternel Jocrisse</p>
<p>Petits Croquis. (Dessin de J.-F. Raffaèlli.) Les Bals publies.</p>
<p>Les Cafés-Concerts.</p>
<p>La Seine.</p>
<p>Les Villas de Paris.</p>
<p>Dimanches d'été.</p>
<p>Les Soupeuses. (Dessins de Georges Bottini.) Les Féeries de Paris.
(Dessin de R. Carabin.) Le Chariot errant. (Dessin de J.-F. Raftaêlli.)
THÉATRE</p>
<p>(Seul ou en collaboration)</p>
<p>M. Prieux est dans la salle!</p>
<p>Deux heures du matin. quartier Marbeuf. (Oouverture de Géo Dupuis.)</p>
<p>Hôtel de l'Ouest. chambre 22.</p>
<p>Une nuit de Grenelle. (Couverture de Géo Dupuis.) Sainte-Roulette.</p>
<p>La Corde.</p>
<p>L'Ami de la Justice.</p>
<p>POUll PARAITRE PROCHAINEMENT Poupées de Paris. (A. Romagttol, éditeur.)
Pierre Bonnard. (H. Floury, éditeur.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GUSTAVE COQUIOT</p>
<p>PRÉFACE DE J.-K. HUYSMANS</p>
<p>PARIS</p>
<p>V CHARLES BOSSE, LIBRAIRE .46, R"F I.AFAYETTE, 9e</p>
<p>J.-K. HUYSMANS (Avec un portrait nouveau, par J.-F. RAFFAELLI)</p>
<p>1912</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p>LE VRAI I</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE: "25 exemplaires sur papier du Japon.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES MOTS</p>
<p><pb/></p>
<p>dans un définitif oubli. Et aussi il ma semblé qu'un tel essai devait
être simple comme la vie même de Hùysnians, qui, plus que quiconque,
avait horreur des « confidences » et des « souvenirs ». (On sait que,
par un paragraphe de son testament, il a interdit de réunir en volume
ses lettres ou ses notes inédites).</p>
<p>G. C.</p>
<p><pb/></p>
<p>MINISTÈRE E</p>
<p>L'INTÉRIEUR R</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(Premiers contacts</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>N m'avait dit « Il n'est pas commode, vous savez, le bougre Ne vous
laissez pas trop impressionner, car l'accueil, même préparé par quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quand irais-je chez l'auteur de cet incomparable et démoniaque
Là-Bas qui venait d'affoler des foules entières au point qu'on le
pourchassait pour qu'il se fit cicerone de messes noires</p>
<p>Le soir, ou le matin, avant son départ pour son bureau ?</p>
<p>Cette question-là, je la débattis longtemps. Le soir, Hüysmans devait
écrire ou même prendre simplement des notes et alors quel accueil, bon
Dieu serait celui qu'il me réserverait</p>
<p>Dès l'entrée, j'eus un émoi en mettant le pied</p>
<p><pb/></p>
<p>dans cet ancien couvent de Prémontrés, qu'il a si complètement décrit
dans son livre intitulé De Tout.</p>
<p>Cet immeuble était, en effet, véritablement noir et silencieux. De
places en places, guidant les pas, des lumignons essayaient vainement de
percer d'épaisses ombres. J'avais mal choisi, pour m'y reconnaître,
cette soirée d'avril de l'année r892 cette soirée si opaque que je ne
voyais rien devant moi.</p>
<p>Ah oui, l'escalier est étroit, et, comme il est sans tapis, il est rude,
avec son bois fortement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>crois, de recevoir, de temps en temps, dans sa solitude, un visiteur ».</p>
<p>Hüysmans a écrit cela quelque part et il me semble que c'est pour lui,
pour se bien désigner.</p>
<p>Ah quelle soirée, celle de mon premier contact, quand j'y songe</p>
<p>J'allais prendre congé de lui quand le hasard d'un mot le fit « partir ».</p>
<p>Lui, du talent, furibonda Hüysmans, mais il est dénué de tout c'est un
indigent de</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi, je crus que j'étais perdu auprès de lui après ma malencontreuse
opinion et je battais, penaud, en retraite, quand il me dit Tenez, voici
quelque chose qui dégote son Vinci Et il me montrait une photographie du
Crucifiement, de Mathaeus Grünewald</p>
<p>« Hein est-ce assez éloquent ? Ça surpasse carrément toutes les
peintures du Léonard. C'est autrement vivant et neuf On est las de ces
Jésus peints comme des petits vieux et de ces Vierges sébacées, plus
molles que des vessies de porc. Il faudra cependant que je dise ça tout
au long un jour; car c'est agaçant et épuisant, en somme, d'entendre
toujours rabâcher, en fait d'art, les plus dénués lieux-</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIERS CONTACTS</p>
<p>communs et les plus imbéciles opinions. Ah 1 si elle connaissait
seulement ce Grünewald, toute la clique des critiques d'art mais non,
ils sont trop crétins, ces gens-là</p>
<p>Comme Mallarmé et Hüysmans étaient deux</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>Et cela était d'un vif intérêt, et d'un enseignement utile. Car cette
discussion prouvait que la musique des mots, si chantante et si
harmonieuse qu'elle soit, est fréquemment arrêtée</p>
<p><pb/></p>
<p>net par un mot, par une repartie. Jit c était toujours Hüysmans qui
disait ce mot-là, cette repartie.</p>
<p>Ah cette année 1892 dans sa vie Ce qu'elle compta, presque malgré lui
car, dans un autre chapitre, je dirai comment, avec la bonne humeur «
d'un chien qu'on fouette », il partit pour la petite Trappe de
Notre-Dame-d'Igny, située près de Fismes, sur les confins de l'Aisne et
de la Marne. Oui, ce fut la fameuse année</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>Je l'y connus s'occupant encore d'un atelier de brochure qui lui venait
de sa mère le fameux atelier qu'il mit en scène dans les Sœurs Vatard,
et qui était installé au rez-de-chaussée, dans la cour. A dire vrai,
l'écrivain se reposait plutôt sur son associé Leroux du soin d'exploiter
cet atelier. Il avait bien assez, comme tâche rebutante, d'aller au
Ministère de l'Intérieur, où il devait rester trente-deux épuisantes
années.</p>
<p>Ce couvent des Prémontrés</p>
<p>C'est que, si vous vous rappelez l'extraordinaire et si cocasse invasion
du concierge</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIERS CONTACTS</p>
<p>Sortait-il ? Assurément. Même ce solitaire qui n'a jamais cessé de
vilipender la femme, supportait cependant sa société chez les autres. Il
allait comme cela, aimable an moins en appa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ces détails que j'effleure, que l'on ne m'en ait pas rancune, car ils
expliquent bien toute l'unité littéraire de Hüysmans, tout son art
résolument pareil, que les années de maturité ont seulement paré
d'orfèvreries de mots de plus en plus merveilleuses.</p>
<p>Oui, cet art grognon, rêche, violent, vibrant, fait de coups de poing,
de coups de dent, de coups de tête, cet art qui fonce, heurté, bousculé,
et bouclant tout, et étranglant tout, c'est tout l'art de Hüysmans, dès
son premier petit volume, qu'avait si drôlement condamné le père Hetzel
et c'est aussi toute sa vie, en dépit des ménagements qu'il fut bien
contraint d'avoir, sous peine de périr, lui aussi, avec la camisole de
force, dans un cabanon du Bicêtre des Lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne se souvenait plus de la concession qu'il avait faite, et de la forme
qu'elle avait prise. Toutefois, appuyons bien sur ceci ses concessions
ne visaient toujours que des gens de talent et des choses louables. Car,
jamais je ne l'ai entendu, par exemple, vanter un homme de lettres
auquel il refusait tout intérêt. Et je ne sache pas non plus que la
Politique, ait, avec son amas d'infamies, jamais trouvé gràce devant
lui. Non, je le répète, il redoutait ce que les aliénistes appellent
d'un doux euphémisme le maillot de sûreté et, partant donc, il était
parfois conciliant et, ce qui peut surprendre, indulgent.</p>
<p>Que de soirées j'ai passées avec lui, appelé par des mots brefs tracés
d'une fine écriture sur des cartes de papier gris ou sur des lettres à
en-tête de son Ministère</p>
<p>J'arrivais, et c'était toujours pour moi le</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est qu'il était si simple, si modeste en ses désirs. Une femme de
ménage ravaudait son logis, cirait ses bottes, préparait, l'hiver, son
feu, et c' était tout. Pour tout le reste, l'écrivain y parait lui-même.
Combien de fois, ainsi, l'ai-je vu compter ses notes de blanchissage,
vérifier son linge et le pointer sur un carnet Sans doute, ces détails
surprendront nos actuels « gendelettres » mais sont-ils tant que cela
inutiles pour présenter ce merveilleux artiste, qui, au moment où tant
d'auteurs mondains s'enrichissaient, restait obstinément, lui, dans sa
condition médiocre 1</p>
<p>Un de ses rares plaisirs d'alors, c'était la flânerie sur les quais.
Certain de ne rien trouver</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIERS CONTACTS</p>
<p>dans les boîtes des bouquinistes, il y furetait quand même, par besoin
de remuer des livres, des paperasses, ou de lire en courant quelque
sottise.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>Je l'accompagnais jusqu'au cabaret bardé d'une grille, dit de la Petite
Chaise, rue de Grenelle, au n° 36 et là, il « chipotait » un menu repas,
qu'il me vantait avec force réticences -puis, pour toute une journée, il
disparaissait sous une porte de la rue des Saussaies. Hüysmans devenait
un employé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son (Bureau</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ON bureau Depuis combien de temps était-il dans ce ministère ? Il me dit
un jour qu'il y était entré exactement le 1er avril 1866. Ça avait été
une idée de son grand-</p>
<p>« – Entre deux dégoûts, me disait-il un jour, j'ai choisi le moindre le
Ministère c'est tout de même moins abêtissant »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>M. Folantin décoré Ce fut un hourvari de ses collègues et un soulagement
pour les gendelettres. Les feuilletonnistes et les vaudevil-</p>
<p><pb/></p>
<p>listes, qui dépendent de l'Instruction publique, n'ont jamais, en effet,
trop de croix et qu' était Hüysmans ? Le public des boulevards, allons
ne le connaissait même pas A l'opposé, au Ministère, je veux dire chez
les chefs de bureau, cette croix suscita un scandale c'est que ces
séniles bonshommes bâillent continuellement après ce ruban promis à
leurs années de patiente inactivité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son gîte lui semblait, du reste, maintenant, possible et, tout de suite,
il y avait disposé méthodiquement ses livres, ses notes.</p>
<p>Il y travailla, en somme, avec assiduité, pour son propre compte car il
avouait qu'il y avait écrit entièrement quelques-uns de ses romans.
Quand il était fatigué, il regardait sous sa fenêtre un jardinet tapissé
de lierre, et, au centre d'une corbeille, une statue de marbre, une
femme dont la physionomie allègre et sotte, l'inspirait, disait-il.</p>
<p>« L'Administration vous inflige bien des pensums ? lui demandai-je, un
jour.</p>
<p>Sans doute, me répondit-il, tous les trois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cylindrique passée au chocolat. Puis elle éclairait mal tout d'abord, et
le garçon multipliait les tentatives pour obtenir une lumière acceptable.</p>
<p>Ils en ont de bonnes, me disait-il, ceux qui me conseillent de me marier
comme si le mariage n'était pas encore cent fois plus affligeant que
tout le reste. Et puis quelle femme</p>
<p><pb/></p>
<p>se contenterait d'un sort semblable au mien 1 Et quel déluge de
contraintes et d'implacables maux Enfin il me faudrait subir toute une
famille, toute une trôlée de parents que d'avance j'exécrerais, ah non,
je me satisfais encore mieux des soins de ma concierge et de la bibine
des gargotes</p>
<p>Et il y allait sans cesse dans ces gargotes, avec un vague espoir de
trouver le mieux, un jour. Or, continuellement, il était déçu.</p>
<p>On a raillé sans esprit sa manie de toujours parler cuisine. Ses
inquiétudes d'estomac ont fait sourire. Pourquoi ? -.1</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, vous l'avez vu en scène dans A Vau-l'eau, ce Hüysmans désuni.</p>
<p>Il a exagéré sans doute la détresse de ce pauvre hère qui va, de gîtes
en gîtes, pour pêcher une joie sûre je me souviens, certains soirs,
pourtant, d'un Hüysmans, qui, toujours pourvu d'argent, car il était
prudent ne savait où aller, malgré toutes mes propositions concernant
tel ou tel restaurant.</p>
<p><pb/></p>
<p>SON BUREAU</p>
<p>Il est vrai qu'on n'y perdait pas son temps car, si l'on avait, soi, un
appétit féroce défiant toutes les « ratatouilles », on en entendait de
ces mots amusants qui muaient toute l'ordonnance des mets, tout
l'apprêté du service, en une effroyable bouillabaisse de bran et
d'ordures qui réellement fumait avec une saveur incomparable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, au Ministère, Hüysmans fut, durant toute sa carrière,
"régulier – ce qui est la caractéristique du véritable employé. C'est
peut-être un étonnement. Mais il était cela,</p>
<p><pb/></p>
<p>je dois le dire, par calcul, afin d'éviter les « histoires ».</p>
<p>Ah me répondit-il il est venu simplement de la part du chef pour voir si
j'étais sorti 1 Et cela, au fond, ne l'indignait pas. C'était dans les
habitudes du bureau il y était fait depuis longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il arrivera même un jour ceci c'est que, forcé d'admirer, quelquefois,
des œuvres, il s'en défendra après coup, trouvant de subtiles raisons
pour justifier ses enthousiasmes, mettant</p>
<p><pb/></p>
<p>tout, sans vergogne, sur le compte du beau style neuf, pittoresque,
coloré, qui, dit-il, le requiert par-dessus tout.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Hommages</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>omme tout le monde, Hüysmans eut pendant longtemps le culte de certains
maîtres et, aussi adroit que n'importe quel débutant, il sut se glisser
dans les cénacles et 4~ nl,n,~n~~nc ~uw.h~4..4:n</p>
<p>Fils d'un véritable déraciné car son père, tombé dans Paris, y resta
volontairement casematé, Hüysmans suivit heureusement des cours à
l'institution Hortus et au lycée SaintLouis. Cela le parisiennisa, lui
acquit des relations utiles et, par la suite, on le vit s'en souvenir et
les mettre en œuvre, quelquefois avec une obstination têtue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il m'a conté ses premières relations littéraires</p>
<p>C'est chez Léon Cladel, me dit-il, que j'ai connu Edmond de Goncourt et
Villiers de l'Isle-Adam.</p>
<p>Et c'est très exact. Par le cher poète Henri</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, quelqu'un osa lui dire que Villiers, « après tout, n'était
qu'un influencé d'Edgar Poë et de d'Aurevilly » Ah en réponse, ce fut
une des rares apologies que je lui aie entendu débiter, mais ce qu'elle
le fut d'un ton sec et rageur</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela jeta malgré tout un froid, et l'on parla d'autre chose.</p>
<p>L'équipe de Zola dans laquelle il s'enrôla ne lui donna aucune joie.</p>
<p>Il y supportait cependant Maupassant et Henry Céard, qui était son
collègue au Ministère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Flaubert ? disais-je.</p>
<p>Et Tourgueneff, l'ami dont Flaubert parle sans cesse ? demandai-je encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Russe ah quel robinet d'eau tiède, c'était le plus niais des hommes
Je ne sais vraiment pas pourquoi l'on chante toujours ses louanges</p>
<p>Tout cela me laissait absolument interdit. Restait Barbey d'Aurevilly.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est dans ce petit tourne-bride que je connus Charles Buet. Ah il
était curieux celui-là, au moins Il tenait de l'homme d'église et de
l'huissier de province d'ailleurs, il se révélait très retors et très
fin. »</p>
<p><pb/></p>
<p>même sac et Dante et Schiller et Goethe, par exemple.</p>
<p>Je les ai tous lus avec attention cependant, ces solennels pontifes,
disait-il et je me suis toujours demandé en quoi ils pouvaient
intéresser. Ils sont d'un pompier qui accable, et il est vraiment odieux
qu'on nous ressasse tous les jours l'apologie de ces séniles badernes
qui ne devraient contaminer que les lycées où d'imbéciles barbacoles
opèrent</p>
<p>Propos hors de toute mesure, certes. Mais Hüysmans en tenait d'autres</p>
<p><pb/></p>
<p>Seul, Baudelaire était véritablement l'idole. Et c'était une admiration
sans limite, un enthousiasme sans cesse renaissant</p>
<p>– Ah ce que cet homme a écrit s'écriait-il. Ce qu'il l'a explorée, l'âme
Tout ce que nous aimons maintenant vient de lui, uniquement de lui Et il
a tout réussi avec le même bonheur surnaturel Tenez, il y a des gens
qui, avant que de s'endormir, relisent le Candide, de Monsieur Voltaire,
moi, je leur donne et ce médiocre matassin et toute sa bande, pour une
simple page des Curiosités esthétiques Ah ce que c'est charnu, artiste
et neuf</p>
<p>Et des soirs d'hiver, près d'un feu de bois qu'il tisonnait, j'écoutais
ainsi Hüysmans me dire ses haines et ses joies.</p>
<p>Une fois, après l'avoir entendu encenser les grands Mystiques Ruysbroeck
l'Admirable, Catherine Emmerich et quelques autres, poussé par je ne
sais quoi, je profitai d'un silence pour lui citer les Augier, les
Feuillet et les Dumas fils dont le répertoire reste, au bout du compte,
celui de la Comédie-Française et des grands galas dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses opinions sur d'autres hommes de lettres de son temps ? Il les
exprimait souvent d'une façon extrêmement concise. En voici quelquesunes
que j'ai pu noter fidèlement, au sortir de nos entretiens</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR Hugo. – Epique garde-national mais ce qu'il les a bien chantés,
celui-là, les Eléments</p>
<p>LECONTE DE LISLE. Le quincaillier sonore tout de même d'autres vers que
ceux d'Hugo Paul Bourget. Ah\ celui-là, les duchesses l'ont toujours
stupéfié</p>
<p>Jules Laforgue. – Quelle joie</p>
<p>HENRI DE Régnier. – Le pompier Renaissance.</p>
<p>MARCEL Prévost. Le jeune premier des romans de Georges Ohnet</p>
<p>LES HUMORISTES. Je m'en</p>
<p>MAURICE BEAUBOURG. Un régal, sa Saison au Bois de Boulogne.</p>
<p>LES Rosny. – Les deux lapins de la Science quel vocabulaire</p>
<p>JEAN Richepin. Ponchon d'abord</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY HOUSSAYE. La vivandière de la Grande Armée</p>
<p>Anatole FRANCE. -Il s'y connaît, le gaillard mais ce qu'il se défile</p>
<p>JULES RENARD. L'aigre constipé!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en dît,il y trouvait parfois un plaisir et ce plaisir là, il
l'éprouvait surtout quand il se rencontrait avec Gustave Guiches, dont
la compagnie le récréait, qui allait aussi au grenier Goncourt.</p>
<p>Le vieux, c'était Edmond de Goncourt. Devons-nous en blâmer Hüysmans ?
Non. Et puis, cela ne nous regarde pas. Je constate seulement qu'il
était moins bien intentionné qu'un autre fidèle, Gustave Toudouze, qui,
lui, tous les dimanches sans en manquer un seul, accomplit le pèlerinage
d'Auteuil, pendant une vingtaine d'années peut-être, et qui voulut, en
hommage, couronner le tout en publiant chez Colin un volume des « PAGES
CHOISIES » d'Edmond de Goncourt</p>
<p><pb/></p>
<p>Imprudence suprême que l'orgueil du Maître ne lui pardonna point</p>
<p><pb/></p>
<p>fais après tout que suivre son propre exemple car, bravement, et même
avec une certaine forfanterie, il ne s'est guère ménagé dans ses propres
livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les catholiques me diront que c'est dans la règle, cela. C'est possible.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Critique d'Art</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ROGER MARX, dans une rarissime plaquette publiée chez Kleinmann, termine
ainsi une magnifique et rapide étude de l'œuvre de Hüysmans</p>
<p><pb/></p>
<p>vérité, s'en doit-on étonner ? Il n'était pas arrivé de rencontrer
depuis Thoré un diagnostic aussi peu faillible, depuis Baudelaire le
double don de la divination et de l'expression, qui fait des écrits
esthétiques de J.-K. Hüysmans des pages définitives, et de leur auteur,
en ce temps, non point un juge parmi les juges, mais une personnalité
unique le critique de l'art moderne. »</p>
<p>Ah rien n'est plus juste que tout ceci et ce n'est pas sous un autre
jour qu'il convient de voir cet incomparable descriptif, qui fut une
sorte de « fou furieux » de peinture, comme il le disait lui-même, et
qui aima l'Art avant tout, par-dessus tout.</p>
<p>Lui demandait-on lequel de tous ses livres il préférait ? il répondait
sans hésiter Certains. Et, en effet, il a bien prodigué dans ce livre de
critique toutes les plus étranges et les plus inouïes pierreries de ses
mots, je dis ses mots car il en inventa beaucoup, quand la disette des
rares vocables l'agaçait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, autant il était débonnaire parfois pour des romans que la foule
vantait, pour des volumes de vers qui radotaient d'anciens lyrismes,
autant il était exalté et prolixe quand il s'agissait de peintures et de
critiques d'art. Il estimait certes les opinions de Roger Marx, de
Gustave Geffroy, d'Octave Mirbeau, d'Armand Dayot, de Georges Lecomte,
de Louis Vauxcelles et de Gabriel Mourey mais tout</p>
<p><pb/></p>
<p>le reste du lot des Aristarques débridait ses colères ou son ironie.</p>
<p>C'est dans le Voltaire, dans la Réforme, dans la Revue littéraire et
artistique, qu'il débuta</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était le temps où il était possible de dire toute sa pensée, d'exposer
toutes ses opinions. Aujourd'hui, on résume en quelques lignes les plus
valeureux efforts il est vrai qu'il y en a tant</p>
<p><pb/></p>
<p>les enthousiasmes et les dégoûts, je me demande, tout de même, comment
les peintres mis en cause et les lecteurs des feuilles hospitalisant de
telles diatribes se retrouvaient, quand ils s'étaient secoués des
fureurs de ce terrible homme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>La vérité, il la formulait donc, telle quelle. Ses mots, quelquefois,
faisaient sursauter peu importe, on les avait enregistrés par leur
étrangeté, par leur violence, ils s'étaient tout de suite imposés.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE D'ART</p>
<p>Un le voit pour ces maîtres, la critique n a plus beaucoup raison d'être</p>
<p>Néanmoins, Félix Fénéon remarque avec justice dans un numéro d'Art et
Critique, qu'avant Hüysmans, Théodore Duret avait fêté l'impressionnisme
naissant « mais son style incolore, ajoute-t-il, n'avait pas fait une
grande trouée. JI Il est incontestable que, mieux aussi que Duranty, cet
autre promoteur de l'Impressionnisme, Hüysmans fixa tous les regards
vers les maîtres qui sont aujourd'hui classiques cela, Félix Fénéon,
dans la Libre Revue, et Gustave Geffroy, dans la Justice, le dirent
expressément par de lumineux articles.</p>
<p>Ça n'allait point sans horions, inefficaces, d'ailleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la Hollande n'eût peut-être pas voulu, elle non plus, accepter ce
critique révolutionnaire et enragé.</p>
<p>Et dire qu'il était (on en conviendra ) le peu banal aboutissant d'une
longue lignée de peintres s'imaginant que l'on ne pouvait pas marcher
sans la noble béquille d'invariables maîtres croyant fermement qu'il y
avait d'immuables recettes pour peindre les ciels, l'eau, les arbres
redoutant enfin toute manière différente de peindre comme une embûche,
comme une trahison</p>
<p>Il y demeura plus exaspéré, plus « fou furieux » d'art que jamais et, un
beau matin, il publia Certains.</p>
<p>Alors, il fut de nouveau très attaqué et très soutenu. Le livre
méritait, certes, toutes les louanges et toutes les haines.</p>
<p>Dans l'amas des articles qui lui furent consacrés, j'ai glané pour cette
œuvre préférée de Hüysmans quelques opinions caractéristiques. On aura
ainsi une idée d'ensemble des propos qu'elle suscita.</p>
<p>D'abord, tandis que la Revue des Deux-Mondes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et ils terminent en faisant la guerre aux « éreinteurs du temps présent »</p>
<p>Cela, c'est parce que Hüysmans a le tort de ne point aimer assez, au gré
des Rosny, son prochain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>de sexes, du laissé-pour-compte de maisons closes 1</p>
<p>Alors comme je disais que Théophile Gautier et Paul de Saint-Victor
avaient aussi enguirlandé quelquefois de médiocres peintres, Hüysmans me
jeta</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans le même esprit qu'il consacra au peintre mystique
Charles-Marie Dulac des pages dans la Cathédrale et un long chapitre
dans De Tout.</p>
<p>Je veux bien croire que ce franciscain « hors les murs de tout monastère
» l'intéressait en faisant de la peinture religieuse. Il lui consacra
même des phrases très tendres, s'extasiant sur sa série des églises, sur
cette autre des sites de France, sur ses lithographies, qu'il appelait
des « gloses de prières et des stades d'âmes » Des vues d'Assise, de
Subiaco, de Fiesole, de Ravenne et de Rome l'avaient aussi charmé mais
quand toutes ces œuvres surtout de piété furent exposées chez Vollard, rue</p>
<p><pb/></p>
<p>Hüysmans, lui, était dans sa règle il avait trouvé un peintre pieux, il
l'encensait, en se donnant le luxe, cette fois, d'écrire avec une plume
détachée de l'aile d'une colombe. D'excellents professionnels seraient
surpris bah cela ne comptait guère.</p>
<p>De même, il s'était enthousiasmé pour l'art patient, minutieux et
d'orpailleur de Gustave Moreau.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE D'ART</p>
<p>Mais Hüysmans a débusqué aussi, on l'a vu, d'authentiques artistes que
le temps n'a pas blessés et il a eu raison dans Certains de leur
consacrer les pages définitives qui demeurent pour nous, au surplus, de
parfaits modèles de critique d'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>cienne et simiesque Ah ce qu'il insiste sur les tubs et sur les pansages
auxquels elle doit se soumettre chaque jour pour retaper le « fripement
» de sa chair</p>
<p>Raffaëlli, maintenant. Il en commente l'admirable « Belle matinée », que
l'on a laissé partir pour l'Amérique, comme si nous étions tellement
riches d'incontestables chefs-d'œuvre Puis voici d'extraordinaires
scènes de caféconcert, un hilarant et formidable quadrille aux
Ambassadeurs, du temps de ce Valentin le désossé qui fut une des
convulsions de Paris mais Hüysmans n'oublie pas pour cela les paysages
suburbains que Raffaëlli a imprégnés de tant de douloureuse poésie et où
des êtres étiques, souffreteux, n'implorent plus le ciel, d'où retombent
sans cesse d'épaisses fumées et des nuages de suie</p>
<p>Le critique ne serait plus lui-même s'il ne se faisait pas la main, à
présent, en écorchant toutes vives de trop notoires renommées et, dans
le tas, il choisit Stevens et James Tissot. Le premier mérite cependant
une louange mitigée mais comment défendre le second, celui qui ne
craignit pas de saboter pour la mai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>disait et ces aquarelles raccrochaient véritablement trop</p>
<p>J'ai dit ce que Hüysmans pensait de Félicien Rops, qui prend, dans
Certains, la plus grande part. Et il la prend, parce que l'écrivain a pu
se vautrer sur un sujet qui lui fut particulièrement cher la Luxure.</p>
<p>Avec quelle ivresse non contenue, il s'attarde, après avoir rejeté les
innocents badinages</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE D'ART</p>
<p>des Fragonard, des Boucher, des Baudoin, des Gavarni et des Devéria
auprès d'abord des Rowlandson et des Japonais</p>
<p>J'ai gardé longtemps trois albums japonais que Hüysmans m'avait donnés.
Il les collectionnait volontiers. Ceux-ci contenaient de frénétiques
images où l'imagination la plus furieusement bestiale avait déliré. Dans
des palais, en bateau, dans des intérieurs, devant des boutiques, au
beau milieu de la rue, où bâil-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CRITIQUE p'ART</p>
<p>« Ce qui est unique, c'est l'impression que dégage cette effrayante
page..Ce démon si étrangement figuré, est là, immobile, impitoyable,
campé en quelque sorte dans sa victime dont il n'entend même pas les
râles. Sa tête, traversée par la corne lunaire et dont on ne voit que la
nuageuse nuque, songe, loin de la terre, alors que le pieu festonné de
ses génitoires baigne dans des flots de sang. C'est affreux et
grandiose, d'un symbolisme aigu de Luxure échouée dans la mort, de
Possession désespérément voulue, et, comme tout souhait qui se réalise,
aussitôt expiée.</p>
<p>« Dans une autre, « l'Idole », la femme acquiert,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cette figure est vraiment magnifique jamais la violence de la chair
n'était ainsi sortie d'une œuvre jamais expression d'infini, d'extase,
n'avait ainsi décomposé, en la sublimant, une face. Il y a d'une Thérèse
diabolique, d'une sainte satanisée, en prière, dans cette créature
accouplée, attendant la minute suprême qui se changera en une
inoubliable déception, car tous les documents l'affirment, la femme qui
fait paction avec le Diable, éprouve, au moment final, l'indicible
horreur d'un jet de glace et</p>
<p><pb/></p>
<p>tombe, aussitôt, dans une inexprimable fatigue, dans un épuisement intense.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'on constate toujours que cela lui convient bien mieux que les
descriptions de ses états d'âme, alors qu'il s'alarme dans une Trappe.
Aussi, avec son autre livre préféré La Cathédrale, va-t-il redevenir
très heureusement tout-à-fait lui-même car il aura l'occasion de faire
montre derechef de ses éblouissantes qualités de critique d'art.</p>
<p>M. Camille de Sainte-Croix a remarqué très justement que c'est par les
sens que le mysticisme a conquis Hüysmans</p>
<p>« Lisez La Cathédrale, dit-il, vous y trouverez non point une
prédication apostolique, mais une éclatante et furieuse interprétation
des styles de toute architecture gothique, romane, by-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au lendemain de la publication de La Cathédrale, au-dessus du flot des
comptes-rendus, M. Roger Marx eut la plus ingénieuse idée d'illustrer le
sien par des photographies de divers aspects de la basilique et de
placer au-dessous de ces images les phrases correspondantes du livre.</p>
<p>On vit alors nettement avec quelle conscience, avec quelle sûre
virtuosité de mots exacts, avec quelle surprenante clairvoyance,
Hüysmansavait étudié, scruté toutes les physionomies de NotreDame de
Chartres, toute son anatomie même, depuis le jet de la nef jusqu'aux
contreforts, armés comme des roues.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE D'ART</p>
<p>Ah ces Marie peintes avec le vert glacé des angéliques! répétait-il. Et
ces Madones considérant d'un œil béat leurs pieds et ces Saints Antoine
de Padoue, frais et léchés et ces Saintes Madeleine pleurant des pilules
d'argent</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cela compte peu si l'on met en parallèle tous les cris d'admiration
que la prodigieuse basilique lui fait jeter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le livre fut terminé, il y avait, avec les notes prises, de quoi
remplir cinq gros volumes Et l'on accusait Hüysmans de lenteur Ce fut du
moins et exactement le propos tenu devant moi par un éditeur notoire,
maquillé d'un ruban rouge.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Notre Café</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>était un petit café paisible et fané.</p>
<p>De vieilles dorures achevaient t de se noircir là-haut dans les
corniches, et tout autour de</p>
<p>scènes mythologiques que l'on avait brossées avec une délicatesse
inusitée de tons. Jamais un homme bruyant n'entrait là. On y eût entendu
voler une mouche; puis, soudain, comme une espèce de cyclone, des
dominos que l'on remuait, fracassaient.</p>
<p>La caissière était une personne très effacée par le temps une veuve,
sans doute, revenue depuis bien des années des orages de la vie. Elle
plaisait au regard elle avait un menu sounre chaque fois qu'un de ses
clients entrait</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>Pour eux, pour la caissière si humble, pour le petit café si paisible,
nous y fûmes quelquefois, Hüysmans et moi.</p>
<p>Ah certes, bien que pour les Types de Paris, de son ami Raffaëlli, il
eût écrit le poème en prose des Habitués de Café, il n'était guère, lui,
un de ces habitués mais il me disait, certains soirs d'accablante
chaleur « Ah j'ai toujours le temps de rentrer dans mon chauffoir;
allons prendre un bock 1 »</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE CAFÉ</p>
<p>Et l'on y allait, et nous causions.</p>
<p>Mais je m'en rends compte, maintenant combien de mots j'ai oubliés
Combien d'autres aussi que je ne veux point dire ici pour ne pas
désabuser beaucoup de gens qui croient encore qu'ils étaient, eux,
ménagés par le peu commode écrivain.</p>
<p>Ah surtout, n'oubliez pas d'y visiter Hambourg. Quelle ville et ce
qu'elle est remplie de juifs et de filles Ah il y a tout ce qu'il faut
là-bas pour drainer votre bourse Suivez n'importe quel juif d'aspect
sordide, et il vous conduira dans un immonde locatis où il recèle les
plus mirifiques diamants du monde et les plus fabuleuses pierreries
Quant aux filles qui y pullulent et y purulent, ce qu'elles sont en
outre de leur savoir-faire spécial, joyeusement patriotes, avec leur</p>
<p><pb/></p>
<p>manie de saluer toutes, avant l'effusion des sens, l'image de leur
Empereur qu'elles gardent au-dessus de leur lit Ça dégote un peu nos
rapetasseuses d'ici, hein ?</p>
<p>– Qu'a-t-elle écrit ?</p>
<p>– A ma chère petite fleur »</p>
<p>– C'est gentil 1</p>
<p>– N'est-ce pas ? Pour apprécier cela, il faut connaître les formidables
assauts que ces limonières subissent Sans doute, il y a par-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, dis-je, les voyageurs racontent assez volontiers que les femmes
allemandes n'attribuent aucune importance au rapprochement des sexes ce
qui ainsi ferait croire que « la petite fleur » se développe, et vit,
là-bas, tout naturellement, au-dessus des lits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et notre causerie se prolongeait.</p>
<p>Autour de nous, il y avait quelques allées et venues mais, combien elles
étaient calmes 1 Sans se faire appeler, un des garçons venait, prenait
la commande ou rendait la monnaie, sans bruit.</p>
<p>Ce petit café était trop insolite il ne durerait plus longtemps, maintenant</p>
<p>Mais, dis-je, vous savez que c'est vous que M. Charles Maurras traite
d'étranger et de barbare.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>Bah fis-je, M. Grosclaude est un fantaisiste, et il cherche par cela
même toutes les occasions d'être spirituel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais vous avez laissé Lepère illustrer A Rebours ?</p>
<p>Oui, et je ne m'en félicite pas outre mesure. Et encore Lepère est-il un
homme de goût et un artiste sûr Aussi il a plus dessiné, dans ce livre,
des ornements délicats que des portraits de des Esseintes</p>
<p>Le fait est que c'était impossible de s'en tirer autrement dis-je.</p>
<p>Peut-être Et, certes, je préfère son illustration de la Bièvre, des
Gobelins et de SaintSéverin. Là, il s'est bien montré tel qu'il est un
pittoresque et ingénieux metteur en scène de croquetons. C'est fin et
rusé comme tout, cet art-là, et d'une couleur qui, assurément, plaît</p>
<p>Vous n'oubliez pas non plus le Raffaëlli et le Forain des Croquis
parisiens ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et votre Quartier Notre-Dame ?</p>
<p>Vous m'en direz tant L'artiste choisi m'a, je crois, fort bien
interprété. Ce Jouas est un aquafortiste avisé et subtil. Il a eu la
chance de tomber sur Romagnol, un éditeur éclairé qui l'a, c'est
visible, doctement conseillé. Tandis que la plupart des autres
libraires, vous voyez ce qu'ils produisent en fait de livres d'art et
dire que des sociétés dites de bibliophiles, il s'en fonde tous les
jours Quel amas de goûts médiocres 1</p>
<p>Vous n'allez plus au théâtre, n'est-ce pas ? Je n'y ai pas remis les
pieds depuis je ne sais combien d'années. Le public qu'on y subit me
répugne et toutes les pièces qu'on y joue m'indiffèrent. Je ne comprends
guère que la féerie avec la lumière électrique, de séduisantes étoffes
et des femmes. De la</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a cependant, dis-je, les efforts d'Antoine, avec les pièces
d'Ibsen, de François de Curel, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, pourtant, vous vous êtes bien documenté ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous partions, nous aussi ? Et Hüysmans se levait. Le patron n'aspire
qu'après cela. Pauvre homme ce qu'il doit maudire notre clientèle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pense que l'on osa ensuite tasser dans ce sanctuaire une poudrière Ah
les goujats d'aujourd'hui doivent se réjouir davantage d'avoir étranglé
l'abbaye dans ses dernières limites. Nous étions arrivés. La porte était
grande ouverte. Sur le seuil des gens attendaient le dernier moment de
regagner des chambres que la cuisante journée avait transformées en
étuves. Et l'on entendait une voix de rogomme qui larmoyait les plaintes
de Mignon.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>« Je veux bien relater du journalisme »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UYSMANS n'avait plus, au moment où j'eus la fierté de le connaître,
aucun goût pour le journalisme. Sans doute, il n'en avait pas toujours
été de même, puisqu'on</p>
<p>Le Voltaire, la Réforme, et la Revue littéraire et artistique publièrent
ses Salons. Mais sa copie</p>
<p><pb/></p>
<p>Et les vrais hommes de lettres recevaient de convenables « honoraires ».
Il y en avait même qui signaient pour de royales sommes. On accueillait
largement la Littérature on ne la subissait point.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'occasion s'en présentait, ils se montraient renseignés.</p>
<p>Les scatologiques sottises d'un Armand Silvestre s'étalaient sur la même
feuille, là, précisément, où, la veille, une nouvelle parfaite avait
enchanté. Toutefois, dès le lendemain, il y avait compensation car le
tour revenait d'un Anatole France ou d'un Théodore de Banville.</p>
<p>Son original Sac an dos l'ayant rendu notoire, Hüysmans devait
fatalement essayer, lui aussi, du conte pour quotidiens.</p>
<p>Il pressentit donc diverses feuilles, mais toutes, aussitôt,
regimbèrent. Ah non, il n'inspirait aucune confiance, ce « tire-au-flanc
qui avait si peu vanté la guerre et ses tragiques émois Il avait une
liberté de mots que Zola même ne prônait point 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Et enfin, la « grande » presse s'était montrée généralement hostile à
ces Soirées de Médan et c'est quelque chose, cela</p>
<p>La Liberté, le Globe, le Figaro et l'Evénement avaient stigmatisé, comme
il convenait, ce mauvais livre « On insulte l'armée on essaye de
démoraliser la France Où allonsnous ? »</p>
<p>Il y eut même ce cri de la fin, dans l'Evénement « M. Octave Feuillet
quittera bientôt, espérons-le, sa solitude et réapparaîtra avec un beau
livre que le public, vomissant enfin la</p>
<p><pb/></p>
<p>littérature naturaliste, dévorera avec des yeux désormais dessillés et
pleins de saine joie » » Camille Lemonnier vainement exalta, dans VA
rtiste, la verve et la couleur de Sac au dos; ce ne fut point encore une
décisive compensation.</p>
<p>Car l'on n'ignore pas que les directeurs de journaux ont un tel souci du
lecteur qu'ils ne veulent ni l'offusquer, ni même effleurer sa
susceptibilité.</p>
<p>Ils pensent que les faits-divers et la rubrique des tribunaux suffisent
largement pour la description détaillée des turpitudes dont un grand
journal ne saurait se passer.</p>
<p><pb/></p>
<p>disait-il, en allant « livrer » sa copie. Ce qu'on va un de ces jours me
balancer, bien sûr »</p>
<p>Il n'attendit pas ce moment. Au bout de quatre nouvelles, exactement, il
partit de luimême, écœuré.</p>
<p>C'est dans ces organes qu'il fit paraître quelques-uns de ses poëmes en
prose et des articles de critique d'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>Emile Verhaeren témoigna de sa belle intelligence en prônant le style si
curieusement singulier de Hüysmans et M. Mario Varvara, dans la
Wallonie, bien qu'en termes un peu tortueux, expliqua longuement
pourquoi « ce merveilleux écrivain devait rester incompris de la foule
et de la critique officielle. » M. Hubert Krains, dans la Société
Nouvelle, M. Jean Delville, dans la Revue Libre, M. Arnold Goffin, dans
la Jeune-Belgique, et M. Nizet, dans le Salut, présentèrent encore à
Hüysmans l'hommage de la Belgique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'entreprise était osée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Là-Bas commença donc de paraître dans l' Echo de Paris.</p>
<p>En reconnaissance, Hüysmans, de lui-même, donna ensuite des chroniques
pour la première page de ce journal.</p>
<p>On accepta et les chroniques parurent telles que les voulait Hüysmans.</p>
<p>Mais quels moments d'effroi dont l'Echo se souvient encore 1</p>
<p>Quand le secrétaire de la rédaction voyait arriver cette copie qui
célébrait sans se lasser</p>
<p><pb/></p>
<p>Où sont, se lamentaient-ils, les savoureuses anecdotes qu'on nous
raconte si aimablement les autres jours ?</p>
<p><pb/></p>
<p>voyer « ce barbare, cet étranger qui répondait si mal au goût français,
amoureux de clarté et de saines lectures. »</p>
<p>Aussi ce qui devait arriver arriva.</p>
<p>Il ne les comptait plus lui-même</p>
<p><pb/></p>
<p>Corbeille de Critiques</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EUX rares artistes J.-K. Hüysmans et M. Octave Mirbeau, ont donné leur
opinion sur le critique d'art professionnel et partant sur le critique
littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>de dilettantisme, la nécessité de ne pas se lier, le besoin de ne rien
affirmer, la lâcheté, pour tout dire, de la pensée, et l'hypocrisie de
la forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>CORBEILLE DE CRITIQUES</p>
<p>« Je n'ai jamais si bien compris qu'aujourd'hui, devant cette
extraordinaire exposition de M. Claude Monet, le ridicule souverain, la
complète inutilité d'être de ce personnage, improbable d'ailleurs, et si
étrangement falot, et pourtant si malfaisant, que nous appelons, en
zoologie, an critique d'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette période de temps est, je crois, la seule qui compte.</p>
<p><pb/></p>
<p>La province, pendant ce temps, ne reste pas inactive. Elle déverse aussi
ses bons mots sur le naturalisme.</p>
<p>« Assez d'ordures, messieurs s'écrie la Presse illustrée. Ayez pitié des
oreilles délicates » Et les journaux régionaux partent en guerre,
somment Paris de « se purger de ces immondices dites littéraires ».</p>
<p>Charles Monselet, dans Y Evénement, entend ce cri d'alarme et, broche en
main, il court sus au naturalisme « Plus dé descriptions Assez de
descriptions! C'est d'un art trop facile, Messieurs de Médan »</p>
<p>Mais François Coppée veille, et il défend doucement « ce Huysmans, *i
attaqué » C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il songe avec attendrissement qu'il « a essayé, lui aussi, de rendre
les débiles paysages de la banlieue de Paris ».</p>
<p>On s'étonne davantage de voir M. Jean Richepin en cette aventure et
déclarer, dans le Gil Blas, que « Ceux de Médan se sont mis derrière
Zola pour arriver » M. Jean Richepin n'avait-il déjà, en ce sens, rien à
se reprocher ? Bon prophète, cependant, il prévoit que Maupassant,
Hüysmans et M. Léon Hennique ne pourront plus vivre longtemps avec Zola.
« Seul, Paul Alexis doit, dit-il, lui demeurer fidèle. » Comme Edouard
Rod, lui, fut plus simplement probe en expliquant pourquoi l'union des «
Médanistes » se réalisa Une association momentanée d'artistes ayant
alors une même tournure d'esprit, et rien de plus. « Mais M. Jean
Richepin, concluait-il,est si ambitieux » Les autres critiques ne
désarmaient pas, pendant ce temps.</p>
<p>Pierre Véron, dans le Charivari, hurlait contre « toutes les préciosités
baroques et les</p>
<p><pb/></p>
<p>Somme toute, « on s'amusait », ricanait la galerie.</p>
<p>Je n'invente rien. Je copie textuellement toutes les citations.</p>
<p>Au Figaro, Philippe Gille fétidait et ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses chroniques s'intitulaient. devinez comment ?. La bataille littéraire</p>
<p>Hüysmans jugé par lui le journalisme seul pouvait inventer cette chose
énorme. Je vous réponds qu'avec le Gille, on ne s'ennuyait pas
Imprudemment, la Revue catholique blaguait aussi. Ce qu'elle dut s'en
repentir plus tard Quel joyeux temps, tout de même</p>
<p>Mais il y a mieux encore les feuilles de province s'en mêlent et
déversent sur « le perpé-</p>
<p><pb/></p>
<p>tuel auteur des Sœurs Vatard, qui ne saura plus faire maintenant un
autre livre » (sic), des potées d'injures.</p>
<p>M. Gustave Geffroy est plus brave, dans la Nation ainsi que M. Paul
Margueritte, dans la Libre Revue. Leurs articles sont brillants et
enthousiastes.</p>
<p>Maupassant, bien entendu, loue également très fidèlement son ami et je
note encore les articles éloquents de Léo Trézenik et Emile Goudeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p><pb/></p>
<p>CORBEILLE DE CRITIQUES</p>
<p>style pénétrant et d'une éloquence quasi miraculeuse</p>
<p>Et, ensuite, après ce jugement philosophique, vous goûterez peut-être
cette vibrante page de M. Léon Bloy qui ne se lassait pas parue dans le
Chat noir, sous ce titre Les Représailles du Sphinx</p>
<p>« La forme littéraire de M. Hüysmans rappelle ces invraisemblables
orchidées de l'Inde qui font si profondément rêver son des Esseintes,
plantes monstrueuses aux exfoliations inattendues, aux inconcevables
floraisons, ayant une manière de vie organique quasi-animale, des
attitudes obscènes ou des couleurs menaçantes, quelque chose comme des
appétits, des instincts, presque une volonté.</p>
<p>« C'est effrayant de force contenue, de violence refoulée, de vitalité
mystérieuse. M. Hüysmans tasse des idées dans un seul mot et commande à
un infini de sensations de tenir dans la pelure étriquée d'une langue
despotiquement pliée par lui aux dernières exigences de la plus
irréductible concision. Son Expression toujours armée et jetant le défi
ne supporte jamais de contrainte, pas même celle de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite, on peut s'égayer, il me semble, de M. Ed. Deschaumes qui, dans
la Chronique parisienne, « trouve très drôle l'idée du bain de mer en
Seine et n'a vu vraiment que ça dans A Rebours »</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est de Lui qu'il s'agit laisse tomber cette réflexion profonde</p>
<p>« Baudelaire est un Dieu, s'écrie M. Jules Lemaître. Eh bien, que
fait-il, M. Hüysmans, de Rabelais, de Molière, de Voltaire et de
Rousseau ? »</p>
<p>« Et le théâtre ? Oh le sacrilège qui le conspue »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>Et il cède la place au splendide article de Barbey d'Aurevilly, paru
dans le Constitutionnel, le 18 juillet 1884, et dans le Pays, le jour
suivant.</p>
<p>Il dit « Est-ce assez humble et assez soumis ? C'est plus que la prière
de Baudelaire Ah Seigneur donnez-moi la force et le courage De
contempler mon cœur et mon corps sans dégoût 1 « Baudelaire, le
satanique Baudelaire, qui mourut chrétien, doit être, continue-t-il, une
des admirations de M. Hüysmans. On sent sa</p>
<p><pb/></p>
<p>CORBEILLE DE CRITIQUES</p>
<p>Car ce critique revient sans tarder sur le « cas Hüysmans » et il l'«
étudie» tout au long dans la Revue contemporaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il trouve ensuite que le mépris de Hüysmans contre « les étudiants qui
braillent » et contre cette « trôlée de nigauds qui s'ébattent dans des
habits neufs, de la place de la Concorde au Cirque d'Eté », « n'a rien
de bien original, ni de bien philosophique non plus »</p>
<p>Influencé sans doute par cette haute critique, M. Henri de Régnier, dans
Lutèce, ne brilla point. Erreur de poète qui « allait prendre bientôt sa
revanche ».</p>
<p>Jean Lorrain, dans l'Evénement, fut autre-</p>
<p><pb/></p>
<p>CORBEILLE DE CRITIQUES</p>
<p>Dans ma glane, je note un nouvel article favorable de M. Léon Bloy, dans
l'Art Moderne et une excellente chronique de M. Lucien Descaves, dans la
Revue rose.</p>
<p>Puis, voici maintenant deux opinions risibles « En Rade ne vaut pas
Marthe, et M. Hüysmans est un soleil couché » (Edmond Lepelletier,
l'Echo de Paris).</p>
<p><pb/></p>
<p>A son tour, dans le Voltaire, M. Auguste Germain présenta sous ce titre
Les Raffinés littéraires, trois hommes de lettres J.-K. Hüysmans
d'abord, puis MM. Edmond Haraucourt et Gustave Kahn.</p>
<p>Il affirma que, selon lui, Hüysmans était un autre artiste que M.
Haraucourt. « Où M. Haraucourt donne un coup de crayon, dit-il, M.
Hüysmans burine ». Et il ajoute « Et ce, dans une langue très savante,
mais torturée, contorsionnée en des phrases qui serrent les mots, comme
des brodequins de fer »</p>
<p>M. Gustave Kahn était alors, selon la déclaration d'un autre critique «
un des jeunes coryphées de l'école symboliste, qui avait encore pour
chefs Moréas et M. Paul Adam. » « Leur art (sic), ajoutait-il, ne dépend
en rien du métier (sic) de M. Hüysmans Ils me l'ont nettement déclaré »</p>
<p>Un exact portrait fut celui que M. Marcel Fouquier dessina dans l'Echo
de Paris. Il fut tout de suite suivi dans l'Art</p>
<p><pb/></p>
<p>Moderne, d'un disert commentaire de M. Emile Verhaeren.</p>
<p>Il faut retenir aussi un autre pénétrant portrait que donna de Hüysmans
M. Lucien Descaves, dans le Figaro, sous ce titre Ceux de Médan.</p>
<p>Et elle est autrement curieuse, certes, que le tiède charabia que
réédite, sur la Bièvre, le flasque Coppée. Sa prose, c'est de la
berquinade d'orgue de Barbarie. Ah il n'a guère compris ces désolants
paysages que vous avez si bien interprétés, ô vous, J.-F. Raffaëlli Mais
d'autres serins le suivent, même des pudibonds que je sais aujourd'hui
casés dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>profitables cavernes des cercles Ça, c'est un couronnement</p>
<p>Georges Rodenbach, dans la Revue bleue, et M. Léopold Lacour, dans le
Figaro, remarquèrent, de leur côté, que Verlaine fut, avec Mallarmé,
révélé par Hüysmans.</p>
<p>Et j'ajoute, moi, en passant, que l'illustre auteur de Sagesse fut
maintes fois aidé -dans</p>
<p><pb/></p>
<p>le sens matériel du mot par Hüysmans, et avec un peu plus de discrétion
que lorsque des poètes mondains et des femmes en mal de publicité s'en
mêlèrent.</p>
<p>Mais voici d'autres attaques contre Htiysmans très intéressantes.</p>
<p>Dans le Figaro, Henry Fouquier l'appelle « un des dilettantes du
catholicisme », en le plaçant, du reste, dans l'enviable société de
Baudelaire, de d'Aurevilly, de de Maistre et de Veuillot. « Oui,
conclut-il, satisfait, M. Hüysmans n'est pas non plus absolument un
pieux saint »</p>
<p>Et, plus loin « A Rebours, ce n'était pas du tout fracassant de génie
dit-il. Ça ne crevait</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce qui m'a épaté, terminait-il, c'est la Messe noire »</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, Là-Bas fut bien, certes, une véritable curée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les (Bienfaits d'une conversion</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A mon tour, je vais avoir à</p>
<p>dire ce que je pense d'une conversion au sujet de laquelle, eu égard à
cette sensationnelle occasion, l'Eglise n'a point manqué de mener grand
tapage.</p>
<p>Voyons d'abord toutefois comment Hüysmans définit lui-même son cas, au
moment où il est revenu de la petite Trappe de NotreDame d'Igny.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a pris soin de nous l'expliquer très nettement dans une préface à
propos d'une nouvelle édition de A Rebours et, comme cette préface est
assez peu répandue, il convient d'en reproduire ci-après les parties
essentielles tout au moins</p>
<p>« A Rebours a paru en 1884 et je suis parti pour me convertir dans une
Trappe en 1892</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette ville de Bréda, il la visitera d'ailleurs une des premières, même
la première, au temps de ses vacances, non point tant parce que son père
est né là, que simplement parce qu'il a la tête lourde surtout des
légendes dorées que sa mère, également, ne cesse pas de lui raconter.</p>
<p>Si Hûysmans ne hante, au temps du collège, l'Eglise, du moins il ne
l'insulte pas. 11 n'a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES BIENFAITS D'UNE CONVERSION</p>
<p>Et tous ses premiers livres en apportent ce réel témoignage Le Drageoir
aux Epices, Marthe, Les Sœurs Vatard, Croquis Parisiens, En ménage, A
Vau-l'eau.</p>
<p>Soudainement, on ne jure plus seulement par Zola, maintenant. Le
naturalisme subit un temps d'arrêt. Le robuste et légitime entêtement du
maître de Médan seul ne voudra point s'en apercevoir.</p>
<p>Lui, Hüysmans, le « grand espoir » avec Maupassant, de tous côtés on l'a
sommé de s'émanciper, de s'échapper. Et toutes les antiennes se sont
donné cours. Même des critiques qui lui furent singulièrement hostiles,
viennent de proclamer qu'il n'est point sans talent, et</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>que « s'il veut rompre avec son chef Zola, il est capable de faire de
grandes choses » Et cette campagne dure des mois, nourrit les délices de
tous les suppléments littéraires des grands journaux. Quant aux revues,
c'est pour elles une manne d'articles si nombreux que, plus tard, la
question résolue, il en paraît encore, du fait de la force acquise.</p>
<p>On peut donc affirmer, je crois, queHüysmans ne resta point insensible à
toutes les pressantes sollicitations des critiques qui « rêvaient de
vouloir faire de lui un écrivain personnel »</p>
<p><pb/></p>
<p>livre, d'où l'on a voulu faire partir résolument l'échappée de Hüysmans
vers la Grâce, doit nous retenir.</p>
<p>Il le dit expressément aux premières pages de Là-Bas.</p>
<p>Avec quelle joie il va aller vers les livres</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ignorent d'ailleurs tout, pour bien dire. Donc, de toutes parts,
assurance d'être le seul écrivain en cette matière.</p>
<p>Et ce qu'elle est large</p>
<p><pb/></p>
<p>Et prudemment, Hüysmans entretient ses amis des effluves saints qui dès
maintenant l'assaillent. C'est qu'il sait bien qu'on n'acceptera pas
aisément autour de lui cette conversion préparée uniquement,
affirme-t-il, par de « mystérieuses voies divines. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand, en février 1895, En Route parut, personne ne crut certainement à
la conversion de l'auteur.</p>
<p>Je ne craignis pas moi-même de lui dire que telle était mon opinion.</p>
<p>J'avais osé lui dire cela parce que, quelques jours auparavant,
accompagnant Hüysmans, nous étions entrés ensemble dans l'église
SaintGermain-des-Prés et, tout de suite, il m'avait jeté</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>Ainsi « Sainte Térèse, elle-même, avec toute sa grande intelligence et
son prodigieux génie, était d'une simplicité admirable avec Dieu,</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui mais c'était Sainte Térèse</p>
<p><pb/></p>
<p>comme chez les magistrats, les hommes de lettres ou les négociants et il
surenchérit en nous affirmant qu'on pouvait se montrer vif, raisonneur
et même injuste, tout en étant un saint</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant pis, on le voit, pour les déshérités, pour les estropiés et les
infirmes. L'huis des Bénédictins leur est clos Et si, cependant, ils
expient pour d'autres, eux aussi, comme les saints, ces pauvres hères</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>L'admirable morale</p>
<p>Elle ne trouble pas Hüysmans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fait est, par exemple, qu'il ne manque jamais dans tous ses livres de
malmener ses confrères. Telle cette courte et dure page si amusante à
relire</p>
<p>« Le monde des lettres (La Cathédrale) non, Monsieur l'abbé, ce n'est
pas lui que je pourrais regretter, car je l'avais quitté, bien des
années avant de venir résider ici puis, voyez-vous, fréquenter ces
trabans de l'écriture et rester propre, c'est impossible. Il faut
choisir eux ou de braves gens médire ou se taire, car leur spécialité,
c'est de vous élaguer toute idée charitable, c'est de vous guérir
surtout de l'amitié en un clin d'œil.</p>
<p>Bah</p>
<p>Oui, imitant la pharmacopée homéopathique qui se sert encore de
substances infâmes, de jus de cloporte, de venin de serpent, de suc de
hanneton, de sécrétion de putois et de pus de variole, le tout enrobé
dans du sucre de lait pour en celer la saveur et l'aspect, le monde des
lettres triture, lui aussi, dans le but de les faire absorber sans
haut-le-coeur, les plus dégoûtantes des matières, c'est une incessante
manipulation de jalousie de quartier et de potins</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les catholiques mêmes, M. l'abbé A. Mugnier a dû publier des pages
expurgées et comme ils sont peu au courant des choses, il a écrit
spécialement pour eux en les ménageant – une substantielle biographie de
Hüysmans et le résumé de ses œuvres. Sur l'apport de la considérable
personnalité de l'auteur d'En Route, M. l'abbé A. Mugnier a, bien
entendu, longuement insisté.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle lui ouvre aujourd'hui l'accès des pieux éloges.</p>
<p>Le R. P. Pacheu, de la Compagnie de Jésus, oubliant les principes d'une
« saine » prudence, écrit « Confondre (préface Pages catholiques) la
droiture de Durtal avec les fumisteries d'un sauteur, ne mérite pas un
brevet de perspicacité surnaturelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES BIENFAITS D'UNE CONVERSION</p>
<p>par des images pieuses. Puis de nouveaux objets religieux encombraient
les tablettes des cheminées.</p>
<p>Puis un Christ janséniste en buis, très curieux.</p>
<p>Au dos de la croix se trouvait effectivement une baguette que l'on
retirait, comme une planchette de boîte de dominos, et l'on apercevait
alors, attachés les uns aux autres par des rubans, des petits coussins
contenant des reliques</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>C'était d'abord la Parabole des Vierges folles et des Vierges sages de
Saint Mathieu, par Peter Breughel puis, tout de suite, on était requis
par un portrait de la sœur Emmerich, assise sur son séant, dans son lit,
et, tandis qu'elle regardait le christ posé sur ses genoux, portant à
son front ceint d'un bandeau ses longues mains trouées par les stigmates.</p>
<p>Ah ce qu'elle était froide comme une photographie de Morgue, cette
estampe douloureuse De beauté plus reposante était en contraste cette
image du musée de Cassel qui représentait le Christ et Madeleine, du
primitif Jacob Cornélisz Van Oostzaanen.</p>
<p>Puis on était pris et secoué par le fameux crucifié de Mathaeus
Grünewald, décrit dans Là-Bas. Quel Christ hurleur, sacripant et
démoniaque Les bras de la croix ploient sous le faix du Supplicié sa
tête roule sur ses</p>
<p><pb/></p>
<p>épaules, et sa bouche s'ouvre pour vomir comme celle d'un reître
ivrogne. Les mains se détendent, s'étirent de douleur, les pieds se
recroquevillent, et tentent de remonter les genoux pointent et le thorax
se creuse, tandis que la mort vient lentement, perpétrant l'agonie
féroce, imaginant les dernières et plus frénétiques souffrances,
espérant les hurlements, les suprêmes aboiements, dans un paysage au
ciel d'encre, au sol rouge</p>
<p>Oui, cellule si l'on veut car il était plutôt attrayant, cet appartement
tout tendu de rouge et une bibliothèque, presque exclusivement composée
d'œuvres mystiques, en complétait l'embellissement.</p>
<p>Hüysmans posséda principalement La Légende dorée, de Jacques de
Voragine, bel incunable avec lettres en couleur (venant des Jésuites)
une petite Légende dorée, incunable également et la même en incunable
français</p>
<p>Une Semaine Sainte aux armes de Marie Leczinska une Semaine sainte en
latin, des presses de Plantin</p>
<p>Une sainte Bible de Ian de Tournes, avec des figures de Salomon dit le
petit Bernard</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>Un Pontifical romain (Venise), imprimé en rouge et noir</p>
<p>La Bible de Louvain puis toute une série de livres sur la Mystique,
parmi lesquels La seconde traduction des œuvres de Saint Denis.</p>
<p>L'Aréopagite, par Jean de Saint-François. La Cité mystique de Dieu, par
Marie d'Agréda. Les Tauler etc., etc.</p>
<p>Pendant leur préparation, il peinait sur toute une besogne occulte que
les plus avisés ne soupçonnent même pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANGEMENT DE DOMICILE</p>
<p>J.-K- HUYSMANS</p>
<p>Comment allait-il vivre là-bas ? Il n'était</p>
<p><pb/></p>
<p>Les ennemis de Hüysmans en ricanèrent. Si on appelle cela, dirent-ils,
être converti, nous le sommes tous, nous aussi, qui recherchons avec la
même conscience le document exact. Quand on le voudra, nous vivrons,
nous, également, dans une confortable maison paysanne, bien alimentée de
comes-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'enviable vie</p>
<p><pb/></p>
<p>roman de la vie de la Bienheureuse Sainte Lydwine de Schiedam.</p>
<p>Ce qu'il consulta encore de volumes pour cet ouvrage-là, c'est inouï,
vraiment Il en donne la liste, et elle inquiète.</p>
<p><pb/></p>
<p>en lisant un quelconque de ses livres d'après la conversion que l'on
s'acheminera jamais vers la Grâce 1 ·</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce qu'il pense de nos ineffables gouvernants n'est pas plus tendre</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne me dissimule pas qu'en parlant de la sorte, dans un siècle où
chacun ne poursuit qu'un but voler son prochain et jouir en paix dans
l'adultère ou le divorce de ses dols, j'ai peu de chances d'être
compris. Je sais très bien aussi que devant ce catholicisme dont la base
est la désaccoutumance de soi-même et la souffrance, les fidèles épris
de dévotionnettes et abêtis par la lecture de pieuses fariboles,
s'exclameront ce sera pour eux l'occasion de ressasser, une fois de
plus, la complaisante théorie « que Dieu n'en demande pas tant, qu'il
est si bon. « Oui, je sais bien, mais le malheur, c'est qu'il en demande
autant et qu'il est néanmoins infiniment bon. Mais il faut le répéter,
une fois de plus, aussi, il dédommage, ici-bas même, par des joies
intérieures, ceux qui le prient, de leurs afflictions et de leurs maux
et chez les êtres privilégiés qu'il torture, l'outrance des liesses
dépasse l'excès des peines tous ont dans des corps broyés des âmes qui
rayonnent, tous s'écrient comme Lydwine qu'ils ne souhaitent pas d'être
guéris, qu'ils n'échangeraient pas les consolations qu'ils reçoivent
pour tous les bonheurs du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'explique après. L'important est donc de se soumettre d'abord, quitte à
réclamer ensuite. Il est le plus grand Mendiant que le ciel et la terre
aient jamais porté, le Mendiant terrible de l'Amour les plaies de ses
mains sont des bourses toujours vides et il les tend pour que chacun les
emplisse avec la menue monnaie de ses souffrances et de ses pleurs.</p>
<p>Avec l'Oblat, Hiiysmans reprit sa besace de plaintes, et il nous
distribua sans compter toutes ses raisons de vivre en dehors de tout
monastère.</p>
<p><pb/></p>
<p>un cloître, loger au dehors et suivre seulement les offices, on avouera
qu'une conversion ne comporte pas des exigences variées et terribles. Et
l'on voit nettement le cas de l'écrivain qui veut prendre en toute
liberté ses notes, étudier sans gêne, boire et manger selon ses
appétits, allumer des cigarettes quand tel est son bon plaisir.</p>
<p>Dans le public, c'est certain, on se fait une toute autre idée de la
conversion mais on a vraisemblablement tort.</p>
<p>L'imprudence de Hüysmans, c'est peutêtre aussi d'aller trop loin dans
ses souhaits, –il est vrai que c'est de la littérature encore –quand il
s'écrie ailleurs</p>
<p>En cela il ne peut vraiment, comme on dit, être cru sur parole</p>
<p>N'importe ce nouveau roman l'Oblat est curieux, parce que Hüysmans est
resté lui-même tout au long des pages.</p>
<p>La cuisine l'inquiète toujours. Il se débat contre sa bonne, la mère
Vergognat, qui lui prépare des mets sans saveur aussi fait-il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il est fini maintenant car il n'a plus, aujourd'hui que je suis arraché
de mon cloître, de raison d'être.</p>
<p>«Je me suis peut-être trompé, moi-même, en présumant.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Songez aussi que je ne suis pas seul, que j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>omettre une fois pour toutes, de vivre enfin, n'importe où, pourvu que
ce soit loin de nousmêmes et près de Vous »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ah que les quais de la Seinesont jolis</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Cela, et aussi son horreur si connue de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AH QUE LES QUAIS DE LA SEINE SONT JOLIS</p>
<p>Pardon il y a Dulac dit M. Jean de Caldain.</p>
<p>Ah c'est trop fort sourit Hüysmans. Je serais curieux, vraiment, de voir
les œuvres de ce Dulac Ça, par exemple</p>
<p>Bien vous les verrez.</p>
<p>Ce fut un coup pour l'incrédule. Quand il vit ces lithographies
mystiques (Dulac était surtout un lithographe), il ne cacha point son
enthousiasme et, tout de suite, dans son esprit,</p>
<p><pb/></p>
<p>il pensa que Dulac serait le Fra Angelico de la communauté qu'il rêvait.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne me dissimule pas cependant que, par cela même qu'elle serait
rédemptrice et vraiment propre, cette œuvre aurait des chances
d'encourir toutes les haines, mais il me paraît impossible qu'en dépit
de toutes les railleries, de toutes les mauvaises volontés, elle ne
prennepas corps un jour, car elle est, comme on dit, dans l'air il y a
trop de gens qui l'attendent,. qui la convoitent, trop de gens qui ne
peuvent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la grosse question. Oui, comment s'y prendre et dans quel site ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le « pauvre petit frère » surtout, ainsi qu'il s'appelait lui-même,
avait pourtant bien rêvé joyeusement de Ligugé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Informé de son retour, François Coppée s'entremit pour lui proposer un
appartement, dans la maison qu'il habitait lui-même au n° 12 de la rue
Oudinot.</p>
<p>Le logis était convenable, tranquille, et l'on avait jouissance d'un
jardin. Hüysmans allait accepter le prix de location en était
raisonnable. Mais Coppée avait compté sans le propriétaire qui,
apprenant que Hüysmans allait devenir son locataire, s'empressa de
majorer sans mesure le montant du loyer.</p>
<p>La mère abbesse des Bénédictines du SaintSacrement offrit alors un
appartement, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>\H QUE LES QUAIS DE LA SEINE SONT JOLIS</p>
<p>une annexe de sa communauté, au n° 19 de la rue Monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>minées. Il s'en inquiéta. Tout pouvait, ici, brûler en un clin d'oeil.
L'appartement était assurément trop délabré. Mais l'ennui d'un
déménagement était si excédant qu'il se résignait. Alors on chercha pour
lui un autre gîte.</p>
<p>Il laissait faire. Il avait dit son goût et c'était tout.</p>
<p>On arrêta enfin un appartement au n° 60 de la rue de Babylone.</p>
<p><pb/></p>
<p>AH QUE LES QUAIS DE LA SEINE SONT JOLIS I</p>
<p>aperçoit des aspects de jardins, des cours de maisons quasi-conventuelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, cela ne devait pas durer</p>
<p>Un jour, deux femmes logées au-dessus de lui rendirent naturellement son
logis inhabitable. Il ne dormit plus il passa des journées mornes. De
nouveau, le découragement l'opprima.</p>
<p>Déménager encore, il n'osait plus y songer. Il considérait ses meubles,
et il se demandait quelle était la nécessité de les transporter
ailleurs, pour y retrouver sûrement le même vacarme.</p>
<p>Décidément, c'était bien arrêté on ne le laisserait jamais en paik</p>
<p><pb/></p>
<p>pour envisager une perspective pareille ne pas pouvoir écrire, le jour,
et ne point dormir, la nuit</p>
<p>A Ligugé, au moins, il écrivait et il dormait mais il regrettait les
bouquinistes, les bateaux, les flânes le nez au vent, les mains dans les
poches, le long d'un quai mille fois suivi cependant, au point qu'il en
savait par cœur tous les détails Paris l'avait envoûté, celui-là
également. Il n'aurait plus le courage de lui échapper.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A l'écart</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ELUI, je le répète, qui fut pour Hüysmans le plus fidèle et le plus
affectueusement dévoué des disciples, M. Jean de Caldain, voyant que la
situation de Hüys-</p>
<p>mans devenait intenable rue de Babylone, jura que rien n'était plus
simple que de déménager encore et de chercher un local garanti contre
tout bruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, il faut partir et le docteur insista tellement, pria, menaça
si bien que Hüysmans lui promit de l'écouter.</p>
<p>Mais où aller ?</p>
<p>Nous allons partir pour Clamart 1 En route, il s'égaya, disant que
c'était en somme un voyage sérieux qu'ils entreprenaient, puisqu'il y
avait dans leur train un wagon-bar et des grands couloirs.</p>
<p>Il ajouta</p>
<p>Je sais bien que Clamart, ce n'est guère la campagne mais, vraiment,
c'est tout ce que l'on peut exiger de moi 1</p>
<p>A Clamart, il dit nettement ce qu'il voulait</p>
<p>Une agence indiqua une villa confortable. On y fut. Le jardin s'y trouvait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, ce sont les water-closets qui clochent dit Hüysmans.</p>
<p>Les voilà, très convenables, dit le commis qui faisait visiter.</p>
<p>Parfait et le prix ?</p>
<p>1200 francs pour la saison.</p>
<p>Et il souriait. Inutile de voir d'autres maisons.</p>
<p>Second départ avec le même enthousiasme. Au moment de prendre le train,
on rencontre un ecclésiastique que Hüysmans connaissait. Où allez-vous,
Monsieur l'abbé ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien nous vous la louons dit M. de Caldain.</p>
<p>Elle était hospitalière et d'aspect avenant. Les chambres en étaient
confortables, et la bibliothèque très garnie de livres.</p>
<p>Dans le jardin d'agrément, il y avait du buis, des tonnelles et des
statues de plâtre qui s'écaillaient. D'une ruche voisine, des abeilles,</p>
<p><pb/></p>
<p>Au bout de six semaines, il fut impossible</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le mal, presque tout de suite, empira. Le docteur Crépel et le
chirurgien Arrou alors se consultèrent, et ils conclurent qu'une
opération s'imposait.</p>
<p>A cet avertissement, l'écrivain fut atterré. Cette fois, toutes ses
craintes se réalisaient. Le cancer si redouté était installé. Rien ne le
délogerait plus.</p>
<p>Il se résigna.</p>
<p>Il entra rue Blomet, dans une maison de santé.</p>
<p>Il considéra avec étonnement la chambre qu'on lui destinait, et il dit</p>
<p>Ah vous m'en faites voir, Seigneur Quand je pense que je vais être
obligé de rester je ne sais combien de temps devant ces clefs de sol Il
fixait les fleurs stylisées d'un papier de tenture.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, on voit des arbres, ajouta-t-il, en appuyant son front contre la
fenêtre. Par une porte entr'ouverte, il aperçut aussi une table
d'opération et un homme dont le tablier était pavoisé de sang.</p>
<p>Il rentra rue Saint-Placide.</p>
<p>Mieux que François Coppée, qui, souvent, le venait voir, il eût pu, lui,
célébrer « la bonne souffrance » car il l'acceptait avec une joie</p>
<p><pb/></p>
<p>Les unes avaient pour titre :Notre-Dame de la Salette (celle-ci inspirée
par l'abbé Boullan), et la Comédie humaine, une sorte de roman naturaliste.</p>
<p>Et l'Exégèse aussi le tentait. Il rêvait de raser des opinions reçues de
faux-savants mystiques. Plus que jamais, le document exact
l'intéressait, le passionnait.</p>
<p>Vers sept heures, en entrant dans sa chambre,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>M. de Caldain eut la brutale impression que la mort était venue,
doucement. Et c'était l'angoissante réalité. Hûysmans dormait pour
toujours, la figure très calme. La couverture du lit était seulement un
peu rejetée, comme si le moribond avait voulu se lever.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez un dépositaire, je n'ai trouvé qu'un exemplaire défraîchi de ces
Pages Catholiques que je désirais, et comme j'en réclamais un autre, le
marchand me dit</p>
<p>Je n'ai que ça par unité, Monsieur Ça ne se vend pas tous les jours (sic).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOGRAPHIE</p>
<p>LE DRAGEOIR A ÉPICES. Paris, Dentu, 1874 in-18.</p>
<p>LE DRAGEOIR AUX ÉPICES. Deuxième édition. Paris, Librairie Générale,
1875 in-16. MARTHE. Histoire d'une fille. Bruxelles, Gay, 1876 in-i8.</p>
<p>MARTHE. Histoire d'une fille, avec une eau-forte impressionniste de
J.-L. Forain. Paris, Derveaux, 1879 in-12.</p>
<p>SAC AU DOS. Bruxelles (imp. Félix Callevaert), 1878 in-i6 carré.</p>
<p>Cette nouvelle, retouchée et modifiée par l'auteur, a été réimprimée dans</p>
<p>LES SOIRÉES DE MÉDAN, par Emile Zola, Guy de Maupassant, J. K. Hüysmans,
Henry Céard, Léon Hennique et Paul Alexis. Paris, Charpentier, 1880 in-12.</p>
<p>LES SŒURS VATARD. Paris, Charpentier, 1879; in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SŒURS VATARD. Illustrées de 28 compositions, dont 5 hors texte en
couleurs. par J.-F. Raffaëlli. Préface de Lucien Descaves. Paris,
Ferroud, 1909 petit in-40.</p>
<p>CROQUIS PARISIENS. Eaux-fortes de Forain et Raffaëlli. Paris, Vaton,
1880 in-8°.</p>
<p>CROQUIS PARISIENS. Nouvelle édition augmentée d'un certain nombre de
pièces et d'un portrait. Paris, Vanter, 1886 in-16 all. CROQUIS
PARISIENS. A VAU-L'EAU. UN DILEMME. Paris, Stock, 1905 in-12. EN MÉNAGE.
Paris, Charpentier, 1881 in-12. PIERROT SCEPTIQUE. Pantomime par L.
Hennique et J.-K. Hüysmans. Paris, Rouveyre, 1881 in-8°.</p>
<p>A .VAU-L'EAU. – Eau-forte de Am. Lynen. Bruxelles, Kistemaeckers, 1882
in-16.</p>
<p>A VAU-L'EAU. Paris, Tresse et Stock, 1894 petit in-I8.</p>
<p>L'ART MODERNE. Paris, Charpentier, 1883 in-12.</p>
<p>A REBOURS. Parts, Charpentier, 1884 in-12. A REBOURS. Deux cent vingt
gravures sur bois en couleurs d'Auguste Lepère. Paris, pour les Cent
Bibliophiles, 1903 in-8°.</p>
<p>LA BIÈVRE. S. l. n. d. (Amsterdam, 1886) in-8°. LES VIEUX QUARTIERS DE
PARIS. LA BIjiVRE. – Avec vingt-trois dessins et un autographe de
l'auteur. Paris, Genonceaux, 1890 in-80.;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BIÈVRE et SAINT SÉVERIN. Paris, Stock, 1898 in-T2.</p>
<p>LA BIÈVRE. LES GOBELINS. SAINT-SÉVERIN. Illustrations d'Auguste Lepère.
Paris, Société de propagation des Livres d'Art, 1901 grand in-8°.</p>
<p>UN DILEMME. Paris, Tresse et Stock, 1887 in-16. EN RADE. Paris, Tresseet
Stock, 1887 in-12. EN RADE. Eaux-fortes originales en couleurs et bois
originaux de Paul Guignebault. Paris, A. Blaizot, 191 1 petit in-40.</p>
<p>CERTAINS. G. Moreau. – Degas. Chéret. – Wisthler. Rops. – Le Monstre. Le
Fer, etc. Paris, Tresse et Stock, 1889 in-12. LA-BAS. Paris,
TresseetStock, 1 891 in-12. EN ROUTE. Paris, Tresse et Stock, 1895
in-12. LA CATHÉDRALE. Paris, Stock, 1898 in-12. LA CATHÉDRALE. Soixante
quatre eauxfortes originales de Charles Jouas. Paris, A. Blaizot. René
Kieffer. 1909 petit in-40. LA MAGIE EN POITOU. GILLES DE RAIS. Ligugé,
1899 in-8°.</p>
<p>PAGES CATHOLIQUES. Préface de M. l'abbé A. Munier. Paris, Stock, 1900
in-12.</p>
<p>ESQUISSE BIOGRAPHIQUE SUR DON BOSCO. S. l. n. d. (Paris, école
typographique de don Bosco); in-12 ail.</p>
<p>SAINTE LYDWINE DE SCHIEDAM. Paris, Stock. 1901 grand in-8°,car. goth.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE LYDWINE DE SCHIEDAM. Paris, Stock, 1901 in-12.</p>
<p>DE TOUT. Paris, Stock, 1902 in-12.</p>
<p>L'OBLAT. Paris, Stock, 1903 in-12.</p>
<p>LE QUARTIER NOTRE-DAME. Illustrations et gravures de Ch. Jouas. Paris,
Librairie de la Collection des T)ix, s. d. (1905); petit in-8°. TROIS
PRIMITIFS. Les Grünewald du Musée de Colmar. Le Maître de Flémalle et la
Florentine du Musée de Francfort-sur-le-Mein. Paris, Messein, 1905 in-8°
carré.</p>
<p>LES FOULES DE LOURDES, Paris, Stock, 190e in-12.</p>
<p>TROIS ÉGLISES ET TROIS PRIMITIFS. Paris, Plon, 1908; in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES VIGNETTES ET ORNEMENTS ONT ÉTÉ DESSINÉS</p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER</p>
<p>LE 15 FÉVRIER IÇI2 2</p>
<p>PAR</p>
<p>A. HERBIN</p>
<p>A MONTLUÇON (ALLIER)</p>
<p>PAR</p>
<p>LUCIEN LAFORGE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il le citait un jour, quand, du tac au tac Mais, Hüysmans, elle est de
vous aussi cette phrase jeta quelqu'un.</p>
<p>Ça, c'est trop fort</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>Parfaitement Vous l'avez écrite, et Waldeck-Rousseau, continua l'autre,
sans pitié, a pu vous la resservir, la trouvant, lui aussi, très
stupéfiante</p>
<p>Cela amusa fort Hüysmans. Ah il ne se déridait plus guère</p>
<p>On usa de réticences et de ménagements sans fin mais on arriva au but.</p>
<p>Le chirurgien reçut Hüysmans, avec, pour vêtement, un peignoir saumon,
et il dit, le plus aimablement du monde</p>
<p>Monsieur, je n'ai pas voulu vous faire attendre. J'allais prendre mon
bain. L'heure exacte de votre visite ne m'ayant pas été annoncée, je
vous prie d'excuser mon incorrect costume</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ÉCART</p>
<p>Il avait reçu la lettre de faire-part des obsèques du chirurgien Poirier.</p>
<p>Le jour même, il pria M. de Caldain de rédiger, sous sa dictée, sa
propre lettre de mort et comme M. de Caldain avait oublié l'M majuscule
devant le nom, il lui dit</p>
<p>Le 23 avril 1907, exactement, jour de sa fête (les coïncidences
liturgiques abondent dans la vie de Hüysmans), il était monté sur
l'échelle de sa bibliothèque quand M. de Caldain survint.</p>
<p>Que faites-vous là, maître ?</p>
<p>Je cherche le Pontifical, répondit Hüysmans. J'attends l'abbé pour qu'il
me donne l'extrême-onction</p>
<p>Et, comme M. de Caldain paraissait angoissé de cette réponse – Eh bien
quoi, mon ami, qu'y</p>
<p><pb/></p>
<p>Son confesseur d'alors, le dernier, c'était M. l'abbé Daniel Fontaine,
missionnaire, aujourd'hui installé curé de Notre-Dame auxiliatrice, à
Clichy.</p>
<p>Je dois noter ainsi que me l'a certifié un témoin digne de foi – l'état
de ravissement de cet ecclésiastique quand il venait de quitter Hüysmans.</p>
<p>Il était aisé de se rendre compte que l'abbé Fontaine était édifié par
la perfection de cette âme, maintenant absolument rédimée.</p>
<p>Ah comme elle l'appelait, la souffrance! Hüysmans fit son testament, le
jour des Saintes Reliques.</p>
<p>On a dit qu'il avait quelques jours avant sa mort brûlé quelques
manuscrits.</p>
<p>Rien n'est plus exact; mais il s'agit d'anciennes productions et d'une
œuvre même de jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>mère Elisabeth Malvina Badin, veuve Og, décédée le 4 mai 1876 et
quelques autres membres de sa famille.</p>
<p>On ne le distingue guère dans la cohue pressée des autres tombes j'ai vu
une pauvre chose toute verdie par les pluies et j'ai eu de la peine à
lire les noms sur la pierre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI J.-K. HUYSMANS</p>
<p>En repartant, j'ai suivi la rue de la Gaîté dont Hüysmans a fait un des
décors de ses Sœurs Vatard.</p>
<p>« Les morts, les pauvres morts, ont de grandes douleurs n.</p>
<p>Et je me disais « Après Baudelaire, voici Hüysmans. Quel double
pèlerinage pour les véritables amants des Lettres françaises »</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
