<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="La Juillière, Pierre de">Pierre de La Juillière</author>
<title>Les images dans Rabelais / par Pierre de La Juillière</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>La Juillière, Pierre de</author>, <title>Les images dans Rabelais / par Pierre de La Juillière</title>, <date>1912</date>,description :Collection : Beihefte zur "Zeitschrift für romanische Philologie" ; 37,170 pages
</bibl>
<publisher>M. Niemeyer (Halle)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k248387</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1912">1912</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ZEITSCHRIFT FUR ROMANISCHE PHILOLOGIE BEGRUNDET VON PROF. DR. GUSTAV
GRÔBER -j-</p>
<p>FORTGEFUHRT UND HERAUSGEGEBEN VON PROF. DR. ERNST EOEPFFNER HEFT 3'?</p>
<p>IMAGES DANS RABELAIS 1 PAR</p>
<p>VERLAG VON MAX NIEMEYER</p>
<p>Die Beihefte zur Zeitschrift fur Romanische Philologie erscheinen nach
Bedarf in</p>
<p>Abonnementspreis M. 6, Binzelpreis M. 6,–</p>
<p>BEIHEFTE</p>
<p>PIERRE DE LA JUILLIÈRE</p>
<p>HALLE A. S.</p>
<p>zwanglosen Heften.</p>
<p>ZUR</p>
<p>LES</p>
<p>1</p>
<p>!QI2</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BEIHEFTE</p>
<p>ZUR</p>
<p>ZEITSCHRIFT</p>
<p>FUR</p>
<p>ROMANISCHE PHILOLOGIE BEGRÜNDET VON PROF. DR. GUSTAV GRÔBER t</p>
<p>FORTGEFÛHRT UND HERAUSGEGEBEN</p>
<p>VON</p>
<p>DR. ERNST HOEPFFNER</p>
<p>PROFRSSOR AN DER UNIVERSITÂT JENA</p>
<p>XXXVII. HEFT</p>
<p>PIERRE DE LA JUILLIÈRE</p>
<p>LES IMAGES DANS RABELAIS</p>
<p>HALLE A. S.</p>
<p>VER.LAG VON MAX NIEMEYER</p>
<p>1912</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>IMAGES DANS RABELAIS PAR</p>
<p>PIERRE DE LA JUILLIÈRE</p>
<p>HALLE A. S.</p>
<p>VERLAG VON MAX NIEMEYER</p>
<p>IQI.2</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Table des Matières.</p>
<p>Bibliographie. IX l'Editions de Rabelais p.vn</p>
<p>II. Travaux de critique littéraire p. vu</p>
<p>Introduction i</p>
<p>i</p>
<p>Chapitre Premier: Les exemples et comparaisons étendus ô-i; 1~ Section:
Exemples et comparaisons apologétiques p. 6</p>
<p>2~ Section: Comparaison et exemple satiriques p. 9</p>
<p>3e Section: Comparaisons didactiques p. io</p>
<p>4&lt;= Section: Comparaison descriptive p. i&lt;</p>
<p>Chapitre Second: Les courtes comparaisons !6–=;4 K~Section: Aliments p. 16</p>
<p>2~ Section: Alphabet p. 17</p>
<p>3e Section: Animaux p. 17</p>
<p>4" Section: Architecture p. 26</p>
<p>5'' Section: Art militaire p. 27</p>
<p>6° Section: Astronomie p. 28</p>
<p>7" Section: Chasse et pêche p. 29</p>
<p>8e Section: Espèce humaine p.29</p>
<p>9° Section: Géométrie p. 34</p>
<p>I0e Section: Jeux p. 34</p>
<p>lIe Section: Jurisprudence p. ~&lt;</p>
<p>12e Section: Matériaux p.3S</p>
<p>13e Section: Médecine p. 43</p>
<p>!4~ Section: Musique p. 44</p>
<p>15° Section: Nature p. 4$</p>
<p>!ôe Section: Navigation p. 46</p>
<p>17e Section: Théologie P. 47</p>
<p>iSe Section: Végétaux p. 49</p>
<p>Chapitre Troisième: Les exemples de courte dimension ~gz l&lt;=''e Section:
Exemples tirés de l'histoire sacrée p. 57</p>
<p>2e Section: Exemples tirés de la mythologie p. 60</p>
<p>3~ Section: Exemples tirés de l'histoire grecque p. 66</p>
<p><pb/></p>
<p>4ème Section: Exemples tirés de l'histoire romaine p. 68</p>
<p>se Section: Exemples tirés delalittérature grecque p.7t</p>
<p>6e Section: Exemples tirés de la littérature romaine</p>
<p>P. 73</p>
<p>7e Section: Exemples tirés de l'histoire moderne p. 74.</p>
<p>8e Section: Exemples tirés de la vie des contemporains</p>
<p>de Rabelais p. 77</p>
<p>ge Section: Exemples tirés de la littérature du Moyen-</p>
<p>Age p. 77</p>
<p>10= Section: Exemples tirés des romans de chevalerie</p>
<p>P. 77</p>
<p>lie Section: Exemples tirés de la géographie p. 78</p>
<p>Chapitre Quatrième: Les métaphores et personnifications 82-125 Première
Partie: Métaphores p. 82</p>
<p>1ère Section: Métaphores proprement dites p. 82.</p>
<p>I. Animaux P- 82</p>
<p>II. Architecture P. 86</p>
<p>III. Art militaire P. 87</p>
<p>IV. Astronomie P. 88</p>
<p>V. Blason P. 88</p>
<p>VI. Bible P- 88</p>
<p>VII. Cérémonies religieuses p. 88</p>
<p>VIII. Chasse P- 89</p>
<p>IX. Equitation P. 90</p>
<p>X. Escrime p. 91</p>
<p>XI. Farce de Pathelin p. 91</p>
<p>XII. Géographie P. 91</p>
<p>XIII. Géométrie P. 92</p>
<p>XIV. Grammaire P- 92</p>
<p>XV. Instruments p- 92</p>
<p>XVI. Jeu P. 93</p>
<p>XVII. Jurisprudence p. 94</p>
<p>XVIII. Médecine p. 95</p>
<p>XIX. Métiers P- 95</p>
<p>XX. Musique P. 97</p>
<p>XXI. Mythologie P. 98</p>
<p>XXII. Nature p. Ioo</p>
<p>XXIII. Navigation P. 101</p>
<p>XXIV. Peinture p. ~02</p>
<p>XXV. Physiologie p. !02</p>
<p>XXVI. Plantes P. l°3</p>
<p>XXVII. Poids et mesures p. 104</p>
<p>XXVIII. Récipients P. 105</p>
<p>XXIX. Romans de chevalerie p. 106</p>
<p>XXX. Table P- to6</p>
<p><pb/></p>
<p>pas.</p>
<p>XXXI. Théâtre p.ioç</p>
<p>XXXII. Théologie p. 1 10</p>
<p>XXXIII. Tir p.uo</p>
<p>XXXIV. Toilette p.no</p>
<p>XXXV. Travaux des champs p.l!t r</p>
<p>XXXVI. Vêtements p. ;tt I</p>
<p>2&lt;= Section: Synonymes et périphrases p. 113</p>
<p>3e Section: Suite des synonymes et périphrases p. 118</p>
<p>4~ Section: Figures de langage p.tzz</p>
<p>Deuxième Partie: Personnifications p. 12-).</p>
<p>Chapitre Cinquième: Proverbes et Locutions populaires 126_128 Appendice:
Les images du Cz'$'M,'m~ Livre 120_ie6 Introduction p. 129</p>
<p>Chapitre Premier: Les images du Prologue du Cinquième</p>
<p>Lz'vre p. 130</p>
<p>Chapitre Second: Les courtes comparaisons p. 132.</p>
<p>Chapitre Troisième: Exemples de courte dimension p. 140 I. Exemples
tirés de l'histoire sacrée p. 140</p>
<p>II. Exemples tirés de l'histoire profane p. 140</p>
<p>III. Exemples tirés de la littérature grecque p. 14:</p>
<p>IV. Exemples tirés de la mythologie p. 142</p>
<p>V. Exemples tirés des romans de chevalerie p. 142</p>
<p>VI. Exemples empruntés aux contemporains de Rabelais</p>
<p>P. 142</p>
<p>VII. Exemples tirés de la géographie p. 143</p>
<p>Chapi tre Quatrième: Métaphores et personnifications p. 14;, Première
Partie: Métaphores p. 145</p>
<p>1ère Section: Métaphores proprement dites p. 145</p>
<p>I. Aliments p.igzi II. Animaux p.132! III. Architecture p.igS IV. Art
militaire P'135~ V. Astronomie p. 136 VI. Blason p.tgô! VII. Chasse p.
136 VIII. Espècehumainep. 136</p>
<p>IX. Géométrie p.137 X. Jeux P.I37 XI. Matériaux p. !~8</p>
<p>XII. Médecine p. 138 XIII. Musique p. 1~8 XIV. Nature P.I38 XV. Plantes
P-139 XVI. Théologie p. igg</p>
<p>I. Alchimie P.!45 II. Anatomie p.t~g! III. Animaux p.l~n~ IV.
Architecture p. 1~.6 V. Argent p.l~! VI. Art militaire p. 147</p>
<p>VII. Astronomie p.147</p>
<p>VIII. Cérémonies</p>
<p>religieuses p. 147 IX. Chasse P-147</p>
<p>X. Equitation p. 1~7</p>
<p>XI. Escrime P'~47</p>
<p><pb/></p>
<p>XII. Farce de Pathelin p. 147 XIII. Géométrie p. 148 XIV. Instruments
p.148 XV. Jeu p. 148 XVI. Médecine P.148 XVII. Mesures p. 148 XVIII.
Métiers p. 148 XIX. Musique p. 149</p>
<p>XX. Mythologie p. t49</p>
<p>XXI. Nature p. :49</p>
<p>XXII. Navigation p. 149</p>
<p>XXIII. Philologie p. 149</p>
<p>XXIV. Récipients p. 150</p>
<p>XXV. Table p. 150</p>
<p>XXVI. Végétaux p.l5l</p>
<p>XXVII. Vêtements p. !5I</p>
<p>2e Section: Synonymes et périphrases p.l5~</p>
<p>ge Section: Suite des synonymes et périphrases p. 153 Deuxième Partie:
Personnifications p. 153</p>
<p>Chapitre Cinquième: Proverbes et locutions populaires P.155.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliographie.</p>
<p>I. Editions de Rabelais.</p>
<p>Esmangart et Eloi Johanneau. &lt;E'M~ de Rabelais. Paris, Dalibon, 1833–[826.</p>
<p>L. Jacob. Œ Rabelais. Paris, Charpentier, 1868.</p>
<p>P. Jannet. CB~M de Rabelais. Paris, P. Jannet, Picard, 1867–1868.
Ch.Marty-Laveaux. Les CE'Mz'?-~ de Maistre François Rabelais. Paris,
Lemerre, 1869–1903.</p>
<p>Maxime Forment. t. &lt;2?Mz's' de Rabelais. Paris, Lemerre, 1906.</p>
<p>Burgaud des Marets et Rathery. &lt;SM~?-M de Rabelais. 3e édit. Paris,
Firmin-Didot.~</p>
<p>Louis Moland. François Rabelais, tout ce qui reste de ses ~KB?'&lt; Paris,
Garnier.</p>
<p>P.Babeau, Jacques Boulenger et H. Patry. Pantagruel (Edition de Lyon,
Juste, 1533), réimprimé d'après l'exemplaire unique de la</p>
<p>Bibliothèque royale de Dresde. Paris, Champion, 1904.</p>
<p>Abel Lefranc et Jacques Boulenger. L'Isle Sonante, par M. François
Rabelais, réimprimée pour la première fois. Paris, Champion, 190$.</p>
<p>II. Travaux de critique littéraire.</p>
<p>Petit de JuIIeville. Histoire de la langue et ~/a~K~-&lt;'j~M.M. Tome III,
chap. II. Rabelais, par Ch. Marty-Laveaux.</p>
<p>Emile Gebhart. Rabelais, la Renaissance et la Réforme. Paris, Hachette,
1877.</p>
<p>P. Stapfer. Rabelais, sa personne, son génze, son ~K~ ~s édit. 1906.
Paris, Colin.</p>
<p>René Millet. Rabelais dans la Co&amp;c&lt;MK des grands écrivains français.
Paris, Hachette, 1892.</p>
<p>Emile Faguet. Rabelais dans Le seizième siècle, études littéraires.
Paris, Lecène, Oudin et Cie., 1894.</p>
<p>Jean Plattard. Z'CEMT~ de Rabelais (Sources, Invention et CoM~o~MK)
Paris, H. Champion, 1910.</p>
<p>L. Thuasne. Etudes sur Rabelais. Paris, librairie Em. Bouillon, 1904. 1
Nos citations sont faites d'après la 3e édition des G?Mz'f de Rabelais</p>
<p>par MM. Burgaud des Marets et Rathery. Paris, Firmin-Didot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alb. Rossi. Rabelais, écrivain militaire. Paris, Limoges,
Charles-Lamuzelle, 1892.</p>
<p>Dr. Félix Brémond. Rabelais, médecin. &lt;?t:a~Ms. Paris, Vve Pairault, 1879.</p>
<p>Arthur Tilley, M. A. The literature o/' the French Renaissance.
Cambridge, 1904.</p>
<p>François Rabelais. London, J.-B. Lippincott, 1907.</p>
<p>The authorship of the A/~ Sonante. Cambridge, University Press, extrait
de Modern Language Review, 1906–1907.</p>
<p>Heinrich Schneegans. Geschichte f~- grotesken Satire. Strafsburg,
Teubner, 1894.</p>
<p>Dr. Friedr. Aug. Arnstadt. François Rabelais, MZ'M Traité d'éducation.
Leipzig, Joh. Ambros. Barth, 1872.</p>
<p>A. Klett. t. Zi':MXc.a~f&lt;~ J?~!&lt;?'&lt;x~ zu Rabelais' Gargantua.
Heidelberger Dissertation, 1890.</p>
<p>Georg Pfeffer. Beitrâge zum Wortschatz des 3.~KcA~?a'&lt;zM'. Wiirzburger
Dissertation, 1901.</p>
<p>A. Birch-Hirschfeld. Das 5. Buch des Pantagruel und ~M !As&amp;MM zu den
authentischen Büchern des Romans. Programm, Leipzig, 1902.</p>
<p><pb/></p>
<p>M otto: Pour peu qu'on ait de chaleur dans l'esprit,</p>
<p>on a besoin de métaphores et d'expressions figurées</p>
<p>pour se faire entendre il n'y a qu'un géomètre</p>
<p>ou un sot qui puisse parler sans figures.</p>
<p>(J. J. Rousseau, ~VoK~. Hél. U, 16.)</p>
<p>Introduction.</p>
<p>II y a des cas où la figure, pour être plus sensible, a néanmoins
tellement perdu de sa vivacité primitive que nous hésitons presque à
traiter de métaphorique le terme qui la contient. Quand nous parlons des
sources d'un auteur, de la découverte de l'Amérique, d'une pensée
claire, d'une nouvelle prématurée, d'une victoire remportée, nous
parlons au figuré, mais un écrivain qui n'emploierait que de telles
images ne courrait aucun risque de pécher par excès 1 penser, du latin
pensare qui se rattache a~)~ peser; comp. la même image dans l'anglais
~o: l'allemand ~a/~K, le polonais ~-Mm~~c. dire, du latin dicere,
apparenté au grec &lt;X!~Mt: montrer; comp. la même image dans le russe
skazal.</p>
<p>lire, du latin legere, apparenté au grec ~yo: dire, avec le sens de
réunir, coordonner (des idées, des paroles, des signes écrits).</p>
<p><pb/></p>
<p>de couleur, et sa prose pourrait rivaliser de sobriété avec celle de
Voltaire ou de Jules César.</p>
<p>Mais il y a plus: Rabelais n'écrivit pas seulement en un style imagé,
parcequ'il avait reçu le don de peindre et que tel était son goût et son
talent. La hardiesse de ses idées l'obligeait de recourir sans cesse aux
figures et aux allégories pour voiler autant que possible sa pensée et
détourner les soupçons de ses persécuteurs. Il n'y a donc pas seulement
derrière la langue si pittoresque de Rabelais le grand artiste réaliste
peignant avec amour tout ce qui frappe ou charme ses yeux; il y a encore
l'épicurien prudent qui veut bien servir la bonne cause, mais jusqu'au
feu exclusivement, et qui ne se soucie nullement d'échanger les
résidences hospitalières de ses hauts protecteurs contre les cachots de
l'Inquisition. L'oeuvre entière de Rabelais d'ailleurs est une image: en
écrivant la chronique des trois géants Grandgousier, Gargantua et
Pantagruel, c'est en réalité l'histoire de son temps qu'il retrace. Le
seizième siècle politique, militaire et religieux, la Renaissance, la
Réforme, la découverte du Nouveau Monde, tel est le grand sujet auquel
le malicieux Tourangeau a su donner les apparences d'une inoffensive
bounbnnerie.</p>
<p>Nous nous proposons de faire dans cette étude l'inventaire des images de
Rabelais. Nous nous bornerons tout d'abord aux quatre premiers livres
qui sont incontestablement et intégralement son œuvre. En appendice nous
étudierons les images du Cinquième</p>
<p><pb/></p>
<p>Comparaisons et exemples.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre deuxième.</p>
<p>Chapitre troisième.</p>
<p>Chapitre quatrième.</p>
<p>Un quatrième chapitre traitera des métaphores et des personnifications.
On appelle métaphore une comparaison sous-entendue que l'on infère des
termes employés par l'auteur. Quand Virgile parle des sombres ailes de
la nuit ,,nox ruit et fuscis tellurem amplectitur alis"</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre cinquième.</p>
<p>Nous consacrerons enfin un cinquième et dernier chapitre aux proverbes
et locutions populaires qui abondent dans Rabelais, et qui, sous une
forme imagée, expriment si souvent les pensées les plus judicieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre Premier.</p>
<p>Les exemples et comparaisons étendus.</p>
<p>Première Section.</p>
<p>Exemples et comparaisons étendus placés en tête des ~y~j' livres pour
leur servir de commentaire ou de justification exemples et comparaisons
apologétiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comparaison et exemple étendus ayant un but M/yMf.</p>
<p><pb/></p>
<p>republicque, comme le marchant. C'est la cause pourquoy de tous sont
hués et abhoms" 1</p>
<p>Troisième Section.</p>
<p>Comparaisons étendues ayant KM but &lt;&lt;Ï&lt;$'M~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quatrième Section.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre Deuxième.</p>
<p>Les courtes comparaisons.</p>
<p>Première Section.</p>
<p>C~M~~aMWM empruntées aux aliments.</p>
<p>i. beurre: ma nourrice avoit les tetins mollets: en la laictant mon nez
y enfondroit comme en beurre. i, 40.</p>
<p>2. c~AK~M': a) elle (la mariée) n'a garde de peter les chastaignes qu'on
fait cuire au feu, si elles sont entieres, petent que c'est rage, et
pour les engarder de peter on les entame. Aussi cette nouvelle mariée
est bien entamée par le bas, ainsi elle ne petera pas. 2, 31.</p>
<p>b) excepté un (mot) assez gros, lequel ayant frere Jean eschauffé entre
ses mains, fit un son tel que font les chastaignes jettées en la braze
sans estre entommées, lors que s'esclatent. 4, 56. 3. &lt;&amp;
(Quaresmeprenant avait) la penilliere comme une dariole. 4,31.</p>
<p>4. dragée: a) ce qu'il eust fait (dévoré le prisonnier) aussi facilement
que feriez un grain de dragée. 2, 25.</p>
<p>b) lors nous jetta sur le tillac pleines mains de paroles gelées, et
sembloient dragée perlée de .diverses couleurs. 4., 56. 5. gdieau
feuilleté: (Quaresmeprenant avait) les vases spermatiques comme un
guasteau feuilleté. 4, 30.</p>
<p>6. ~aM/M et oublies: s'il (Quaresmeprenant) guignoit des œilz,
c'estoient gauffres et obelies. 4, 32.</p>
<p>y. huîtres: a) de la bouche (Panurge) tiroit l'air, comme quand on mange
des huitres en escalle. 2, 10.</p>
<p>b) voudriez vous dire qu'elle me desrobast en sugçant, comme on avale
les huitres en escalle? 3, i8.</p>
<p>c) s'il (Quaresmeprenant) rotoit, c'estoient huitres en escalle. 4.32.</p>
<p>8. lait: les François blancs sont naturellement comme laict. i, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Iievre. 4, 32.</p>
<p>ii fau'jourdes~o~ homme qui fuit quand</p>
<p>il faut jouer des couteaux. I, 39.</p>
<p>vous &amp;~d~ le (jarret de la vache) tres bien, comme</p>
<p>vous feriez d'une saucisse. 2, 4.</p>
<p>14. de la bouche (Panurge) tiroit l'air comme quand on hume sa soupe. 2,jo.</p>
<p>Deuxième Section.</p>
<p>Comparaisons ~~y-M~ /'a~</p>
<p>on le fasse brisgoutter en onocrotale, si bien qu'en tous ses vases
spennatiques, ne reste de quoi protraire un Y grégeois.</p>
<p>3,26,</p>
<p>2. toutes les naufz se mirent en ordre et figure telle qu'est le Y
gregeois, lettre de Pythagoras. 4, 33.</p>
<p>Troisième Section.</p>
<p>Comparaisons empruntées aux ~~aK~</p>
<p>I. les bêtes en généra].</p>
<p>J. il leur seroit tres facile de les assommer comme bestes. i ~6 2. je
vous les tueray icy comme bestes. 2, 25.</p>
<p>II. l'âne, le mulet, la mule, l'onocrotale.</p>
<p>t. escoutaz, vietz dazes (visages d'ânes). Prol. i</p>
<p>2. et ne fut possible de tirer de lui une parole, non plus qu'un pet
d'un asne mort. I, 15. r o</p>
<p>3. nous ne cesserons de braisler comme un asne sans cropiere. 4- ils le
chargerent de coups comme on fait un asne de bois. 43'</p>
<p>5. les sacs et pantarques qui faisoient presque le fais de quatre gros
asnes couillars. 2, 10.</p>
<p>6. il gehaignoit comme un asne qu'on sangle trop fort. 2, ij.</p>
<p>1 PantaJ rueZ (Édit. de Lyon Juste, 1533), réimprimé par P. Babeau,</p>
<p>Jacques Boulenger et H. Patry, p. 43: "il ioignoit dangustie et petoit
dabam</p>
<p>comme ung asne qu'on sangle trop fort."</p>
<p><pb/></p>
<p>7. ce qu'il eust fait (dévore le prisonnier) et ne lui eust monté en sa
bouche en plus qu'un grain de millet en la gueulle</p>
<p>d'un asne. 2, 25.</p>
<p>io. grand viet daze Priapus. Prolo 4.</p>
<p>n. la couleur de son poil estoit telle que voyez es asnes de Meung
(c'est-à-dire aux Cordeliers. de cette ville). 4, 2. i2. les oreilles
avaient haut enlevées, grandes comme oreilles ~t~a grande gueulle
infernale nous ne lui tiendrons lieu plus que ne feroit un grain de
dragée musquée en la gueulle d'un</p>
<p>asne. 4, 33.</p>
<p>14. les pauvres haires bubajalloient (c'est-à-dire arressaient) comme
vieux mulets. 2, 17. 1</p>
<p>111. le bouc, la chèvre, le cerf.</p>
<p>'i (Jupiter) plus boucquin que n'est un bouc. 3, 12.</p>
<p>2. Panurge comme un bouc estourdi sort de la soute en</p>
<p>chemise. 4, 67.</p>
<p>3. (Panurge) tournant les yeux en la teste comme une chevre qui se
meurt. 2, IQ. -j. t</p>
<p>4. (Panurge) leva les yeux au ciel, et les tournoyoït en la teste comme
une chevre qui avorte. 3, 20.</p>
<p>5. on pourra dorénavant prendre les chevres par la barbe, mais ja ne
seront tels philosophes par leurs paroles pris. 3, 36. 6 chose plus
facile en nature seroit paistre les cerfs on fond de l'oceans que
supporter cette truanderie du monde qui rien ne preste. 3, 3.</p>
<p>IV. le chat.</p>
<p>2 un onocrotale est en réalité un cormoran, ainsi appelé par les Grecs</p>
<p>(.&lt;;), parcequ'il brait comme un âne. Mais ici Rabelais ne peut songer à
cet oiseau et il veut dire: brisgoutter comme un âne. s comp. Virgile,
Eglogue 1,59. 60:</p>
<p>ante leves ergo pascentur in aequore cervi,</p>
<p>et freta destituent nudos in litore pisces.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. plus tost auriez vous les chats et rats ensemble réconciliés (que
Quaresmeprenant et les Andouilles). 4, 35.</p>
<p>4. trois jeunes unicornes plus domestiques et apprivoisées que ne
seroient petits chattons. 4, 4.</p>
<p>5. s'il (Quaresmeprenant) grondoit, c'estoient chats de Mars (martres).
4,32.</p>
<p>V. le cheval.</p>
<p>i. en tout je trouvai de plaisir plus que n'ont les rogneux quand on les
estrille. i, 13.</p>
<p>4. on pourra desormais prendre les chevaulx par les crins, mais ja ne
seront tels philosophes par leurs paroles pris. 3, 36. VI. le chien.</p>
<p>i. il l'esrenoit comme un chien. 1,27.</p>
<p>2. ne tuerons nous pas tous ces chiens Turcs et Mahumetistes? 1.33.</p>
<p>3. les maroufles le regardoient tirans les langues comme levriers en
attente de boire aprés. i, 34.</p>
<p>4. les maroufles s'enfuyoient, regardans derriere soy, comme un chien
qui emporte un plumait. 1, 35.</p>
<p>5. parbleu, je vous mettrois en chien courtaut les fuyards de Pavie. t,3Q.</p>
<p>6. Accurse, Balde, Bartole et autres vieux mastins, i, 40. 7. vous les
eussiez veus tirans la langue comme levriers qui ont couru six heures.
2, 2.</p>
<p>8. mon estomac aboye de male faim comme un chien. 3, 15. o. Semiramis,
Pasiphae, Egesta et autres telles mastines, 3,34. 10. un incogneu,
estrangier, barbare, mastin tout pourri. 3, 48. 11. l'autre (Ramus)
aboyant contre les antiques philosophes et orateurs, comme un chien.
jP7-o/. 4.</p>
<p>12. ces mastins Chiquanous. 4, 13.</p>
<p>13. apporte ce grand mastin de pasté jambique ou jambonique. 4, 22.</p>
<p>t4. plus tost auriez vous les chiens et lievres ensemble reconciliés
(que Quaresmeprenant et les Andouilles). 4, 35. 15. frere Jean les
(filles pucelles) regardoit de cousté comme un chien qui emporte un
plumail. 4,51.</p>
<p>i. (le corps de Loupgarou) tomba comme une grenouille sus le ventre en
la place mage de ladite ville. 2, 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. le gentilhomme, s'il n'est plus stupide qu'une rane gyrine. 4,12. 3.
si les Perses ne se mussent on profond des estangs et paluz comme
grenouilles. 4, 34.</p>
<p>4. au regard des lettres d'humanité ils en estoient aussi chargés comme
un crapaud de plumes. 2,10.</p>
<p>IX. le lapin et le lièvre.</p>
<p>i. les paillards Turcs m'avoient mis en broche, tout lardé comme un
conil. 2, 14.</p>
<p>2. (Panurge) branlant les baulevres comme font les connins mangeans
avoine en gerbe. 3. 20.</p>
<p>3. (Quaresmeprenant) dormoit corybantiant, les yeux ouverts comme font
les lievres de Champagne. 4, 32.</p>
<p>X. le loup.</p>
<p>i. les hommes seront loups es hommes. 3, 3.</p>
<p>2. Qui fait le loup sortir du bois? Défaut de carnage. Qui fait les
femmes ribaudes? Vous m'entendez assez. 3, 14. 3. on pourra dorénavant
prendre les loups par la queue, mais ja ne seront tels philosophes par
leurs paroles pris. 3, 36. 4. je te gualleray (rouerai de coups) en loup
marin. 4, 1Q. 5. courage de loup, assurance de meurtrier. 4, 23.</p>
<p>3. je te tuerois comme un belier. 4, 5.</p>
<p>XII. l'ours.</p>
<p>i. voicy sortir Pantagruel tout velu comme un ours. 2, 2. 2. un proces à
sa naissance premiere me semble informe et imperfaict: comme un ours
naissant n'a pieds, ne mains, peau, poil, ne teste, ce n'est qu'une
piece de chair rude et informe. 3, 42. XIII. le porc.</p>
<p>i. il les renversoit comme porcs. 1, 27.</p>
<p>2. ils mettoient tout le pauvre guet par terre comme porcs. 2, i6. 3.
ils tombent tous plats comme porcs. 2, i?.</p>
<p>4. ils beurent tant et tant qu'ils s'endormirent comme porcs. 2,28. 5.
il estoit fricassé comme un cochon. 2, 28.</p>
<p>6. Jupiter paillard toujours comme un verrat. 3, 12. 7. vous entendez
autant en exposition de ces récentes prophéties, comme fait truie en
espices. 3, t8.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV. le renard.</p>
<p>i. ces pauvres haires toussissoient comme renards. 2, 28. 2. l'un
(Galland) est un fin et cauld renard. /o/. 4. 3. Couillatris,
tressaillant tout de joye, comme un renard qui rencontre pouUes
esguarées, et soubriant du bout du nez..Prc/. 4. XV. le serpent.</p>
<p>I. vous vous damnez comme une serpe. 2, 17.</p>
<p>2. il s'en va, damné comme une serpe. 3, 22.</p>
<p>3. Bringuenarilles tomboit en lipothymie, cardiaque passion et
convulsion horrifique et dangereuse, comme si quelque serpent lui fust
par la bouche entré dans l'estomac. 4, 41.</p>
<p>XVI. le singe.</p>
<p>i. (Gargantua) disoit la patenostre du cinge. t, Il.</p>
<p>2. le voltigeur de Ferrare n'estoit qu'un cinge en comparaison. i, 23.</p>
<p>4. Panurge branlant les baulevres comme font les cinges de sejour. 3, 20.</p>
<p>5. Jupiter contournant la teste comme un cinge qui avalle pillules.
-Pyo/. 4.</p>
<p>6. assis sur tes couillons comme un magot. 4, 19.</p>
<p>7. s'il (Quaresmeprenant) subloit, c'estoient hottées de cinges verds.
4,32.</p>
<p>8. comme vous savez que es cingesses semblent leurs petits cinges plus
beaux que chose du monde, Antiphysie louoit !a forme de ses enfans. 4,32.</p>
<p>9. remuant les babines comme un cinge qui cherche poux en teste. 4, 67.</p>
<p>XVII. la souris, le rat, la chauve-souris.</p>
<p>i. par ce moyen demeuroit empestré comme la souris empegée. 2, 3.</p>
<p>3. si les Perses comme souris ne se cachent vers le centre de la terre.
4, 34.</p>
<p>4. (Gargantua) montoit en haut d'une maison comme un rat. 1,23.</p>
<p>5. allez en la ville, gravant comme un rat contre la muraille. i, 28. 6.
c'est un poisson ayant ailes cartilagineuses (quelles sont es souris
chauves) fort longues et larges. 4, 3.</p>
<p>XVIII. la taupe.</p>
<p>i. ils se musserent contre terre comme taulpes. 2, g.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Lamie en sa maison propre estoit plus aveugle qu'une taulpe. 3,25.</p>
<p>XIX. le taureau, le bœuf, le buffle.</p>
<p>i. (Socrate avait) le regard d'un taureau. Prolo I.</p>
<p>2. ce gros paillard d'Eusthenes qui est fort comme quatre bœufs. 2, 2Q.</p>
<p>3. on pourra dorenavant prendre les bœufs par les cornes mais ja ne
seront tels philosophes par leurs paroles pris. 3, 36. 4. je suis affamé
de bien faire et travailler comme quatre bœufs. 4, 2/)..</p>
<p>5. on pourra dorenavant prendre les bufes par le museau, mais ja ne
seront tels philosophes par leurs paroles pris. 3, 36. 6. il fianta plus
copieusement que n'eussent fait neuf beufles. 4,67.</p>
<p>XX. la tortue.</p>
<p>i. Panurge se leva, emportant son berceau sur l'eschine comme une tortue
qui monte contre une muraille. 2, 4. 2. (Quaresmeprenant avait) les
cartilages comme une tortue de guarigues. 4,30.</p>
<p>XXI. la vache.</p>
<p>2. nous ne cesserons de bramer comme une vache sans cymbales. i, 10.</p>
<p>3. le mau fin feu de ricqueracques (ulcère au fondement) aussi menu que
poil de vache. jP~o/. 2.</p>
<p>4. et ce disant pleuroit comme une vache. 2, 3.</p>
<p>5. la vache crioit comme si les loups la tenoient au ventre. 2, 4. 6. le
remboursant d'autant de baguenaudes 1 comme y a de poil en dix huit
vaches. 2, 13.</p>
<p>Q. s'il (Quaresmeprenant) petoit, c'estoient houzeaulx de vache brune.
4, 22.</p>
<p>XXII. le veau.</p>
<p>i. tout soudain rioit comme un veau. 2, 3.</p>
<p>2. il leur montra visiblement qu'ils n'estoient que veaux engipponnés.
2, 10.</p>
<p>3. Accurse, Balde, Bartole qui jamais n'entendirent la moindre loy des
Pandectes et n'estoient que gros veaux de disme. 2, 10.</p>
<p>baguenaude: gousse, fruit du baguenaudier.</p>
<p><pb/></p>
<p>6. vraiment vous m'alleguez de gentils veaux. Ils furent fols comme
poètes et resveurs comme philosophes. 3, i8. 7. Panurge le veau, Panurge
le pleurart. 4, iç.</p>
<p>8. je te montreray par évidence qûe tes couillons pendent au cul d'un
veau coquart, cornart, escorné. 4, 21.</p>
<p>10. frere Jean menaça le prendre aux cornes, comme un veau. 4, 56.</p>
<p>XXIII. les crustacés.</p>
<p>2. (Amodunt et Discordance avaient) les œilz hors la teste, fichés sur
des os semblables aux talons, sans soucilles, durs comme sont ceux des
cancres. 4, 32.</p>
<p>3. il m'a deschicqueté la peau en barbe d'escrevisse. 4, 6~. XXIV. les
insectes.</p>
<p>i. /M abeilles: on rechasse les moines de toutes bonnes compagnies comme
abeilles chassent les freslons d'entour leurs rousches. i. 40.</p>
<p>2. le f/roM: Quaresmeprenant avoit la cervelle en grandeur, couleur,
substance et vigueur, semblable au couillon gauche d'un ciron masie. 4, 30.</p>
<p>3. les //Ma~j: (Quaresmeprenant avait) les intelligences comme limaz
sortans des fraires (fraises). 4, 30.</p>
<p>4. les mouches: a) les firent rire comme un tas de mousches. 1.12. b) je
vous en tueray comme de mousches. 1,43.</p>
<p>c) si l'iniquité des hommes estoient aussi facilement veue comme on
cognoist mousches en laict. 2, 12.</p>
<p>d) tous les vénérables dieux et déesses s'esclaterent de rire comme un
microcosme de mousches. 7~-o/. 4.</p>
<p>5. le ~~7/ûM: (je suis) allegre comme un papillon. 4, 65. 6. les .MK/M:
l'excessive multitude d'hommes et femmes qui estoient en Utopie
multipliés comme locustes. 3, i. XXV. les poissons.</p>
<p>t. le poisson en général: a) extendant toute la main comme une pinne de
poisson. 2, io.</p>
<p>1 il avoit l'intelligence terre-à-terre; comp. Rev. des Et. Rabelais.
IV, p. Si, l'article du Dr. Albarel.</p>
<p>la témérité des mouches était proverbiale.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) chose plus facile en nature seroit nourrir en l'air les poissons que
supporter cette truanderie de monde qui rien ne preste. 3,3.</p>
<p>c) tous les oracles sont devenus plus muts que poissons. 3, 24. d) adonc
mourant le Physetere se renversa ventre sus dours comme font tous
poissons mors. 4, 34.</p>
<p>2. les anguilles: comme les anguilles de Melun, vous criez devant qu'on
vous escorche. 1. 47.</p>
<p>3. le dar: c'est un poisson grand comme un dar de Loire. 4. 3. 4. le
hareng saur: a) les Toulousains font brusler leurs regens tous vifs
comme harans soretz. 2, 5.</p>
<p>XXVI. les volatiles.</p>
<p>i. /'cM~aK en ~M~a/: a) extendant toute la main comme une aisle
d'oiseau. 2, 10.</p>
<p>b) on pourra dorénavant prendre les oiseaux par les pieds, mais ja ne
seront tels philosophes par leurs paroles pris. c) l'homme nasquit pour
travailler comme l'oiseau pour voler. 4,24. d) si les Perses comme
oiseaux ne volent au ciel. 4, 34. e) comme les oiseaux par l'aide de
leurs aisles volent haut en l'air legerement, ainsi par l'aide de
Bacchus, sont haut eslevés les esprits des humains. 4,6g.</p>
<p>~) qui fera la cane de vous autres, je le fais moine en mon lieu. i, 42.</p>
<p>y) ils demourerent tous estonnés comme canes. 2, i8. ô) (les nouveaux
mariés) plus tost se mettroient au plongeon comme canes. 3, 6.</p>
<p>b) le canard: a) je vous le plumerois comme un canard. i, 42. J9) un
homme tout dedans l'eau caché, comme un canard au plonge. 4, 45.</p>
<p>c) le coq: (il faisait danser les femmes) comme jau (gallus) sur breze.
2, 16.</p>
<p>d) les &lt;/t'n&lt;~M.f: je l'ai veu couleur changer en la façon que voyez la
creste des coqs d'Inde couleur selon leurs passions changer. 4, 2.</p>
<p>e) les oies: a) Thaumaste soufnoit toujours comme une oye. 2, iç. ~)
(les pieds du pourceau volant) estoient largement pattés, comme sont des
oyes. 4,41.</p>
<p>la timidité des canes était proverbiale.</p>
<p><pb/></p>
<p>f) la poule: a) l'Anglois leva haut en l'air les deux mains separement,
clouant toutes les extrémités des doigts en forme qu'on nomme en
Chinonnois cul de poule. 2, iq.</p>
<p>~3) il les couvrit de sa langue comme une geline fait ses poulets. 2,32.</p>
<p>g) le poulet: il mit l'ours en pieces comme un poulet. 2, 4. h) les
tourterelles: une couleur innommée telle que voyez es cous des
tourterelles. i, 8.</p>
<p>3. les oiseaux migrateurs: a) les cygnes: les cignes ne chantent jamais,
sinon quand ils approchent de leur mort. Semblablement les poëtes
approchans de leur mort ordinairement deviennent prophètes..3, 21.</p>
<p>b) les élourneaux: (Quaresmeprenant) avait les pensées comme un vol
d'estourneaux. 4, 30.</p>
<p>c) le flamant: (le pourceau volant avait) le pennage rouge cramoisi,
comme est d'un phœnicoptere, qui en Languegoth est appelé Flammant 4, 4. i.</p>
<p>e) les héronneaux: (Quaresmeprenant avait) la conscience comme un
desnigement de heronneaux. 4, 30.</p>
<p>f) /y-cMt~?: ainsi estoit ce vaisseau léger comme une hirondelle. 4,3.</p>
<p>g) la huppe: a) son diseur d'heures, empaletocqué comme une duppe. i.21.</p>
<p>i) le pinson: tu n'as pas trouvé tes petits beuvreaux de Paris qui ne
boivent en plus qu'un pinson. 2, 14.</p>
<p>4. les oiseaux de proie: a) /'a~: a) (Panurge) avoit ie-~nez un peu
aquilin. 2, i6.</p>
<p>~3) ils te jetteront sur quelques rochiers comme les aigles jettent les
tortues pour les casser. 3, 23.</p>
<p>b) la chouette: a) elle vous desrobera, comme est le naturel de la
chouette. 3, 14.</p>
<p>~) ma femme sera coincte et jolie comme une belle petite chouette. 3, i~.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVII. les animaux exotiques et fabuleux.</p>
<p>i. l'autruche: a) escarboucle grosse comme un œuf d'austruche. I,8.</p>
<p>b) nous vismes les larmes decouler de ses œilz grosses comme œufs de
austruche. 4, 28.</p>
<p>2. le bonase:l vous fiantez comme dix huit bonases de Paonie. 4, 67.</p>
<p>3. les chameaux et A-c7/!a~y-M: comme les chameaux et dromadaires en la
caravane boivent pour la soif passée, pour la soif presente et pour la
soif future, ainsi fit Hercules. 4., 65. 4. l'éléphant: (la jument de
Gargantua) estoit grande comme six oriflans. i, 16.</p>
<p>9. le scolopendre: (le Physetère) ressembloit au Scolopendre, serpent
ayant cent pieds. 4, 34..</p>
<p>10. le tigre: a) la depense de laquelle (puce) ne montoit par quartier
gueres plus que le mariage d'une tigresse Hircanicque, comme vous
pourriez dire 600000 malvedis. 3,7.</p>
<p>b) je la battrai en tigre. 3, 12.</p>
<p>c) il en devint jaloux comme un tigre. 3, 28.</p>
<p>Quatrième Section.</p>
<p>2 allusion aux dépenses de la ménagerie royale.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. ~&lt;M/AM/: fut la forme d'icetle (braguette) comme d'un arc boutant. 1,8.</p>
<p>3. colonnes: ses chausses furent deschiquetées en forme de colonnes
striées et crenelées par le derriere. i, 8.</p>
<p>4. muraille de bronze: ce mot te soit comme une muraille de bronze. 3,2y.</p>
<p>6. tuiles: les gros boulets de fer et de bronze entrans en sa peau
sembloient fondre comme font les tuiles au soleil. 4, .34.</p>
<p>Cinquième Section.</p>
<p>i. l'arbalète: a) (Carpalim) courut après (le chevreuil) de telle
roideur qu'il sembloit que fust un carreau d'arbaleste. 2, 26. b)
(Carpalim) departit si roidement qu'un carreau d'arbaleste ne va plus
tost. 2, 28.</p>
<p>c) toutes les arteres du cerveau bandées comme la corde d'une arbaleste.
3,3!.</p>
<p>d) (Quaresmeprenant avait) le dours (dos) comme une arbaleste de passe.
4, 31.</p>
<p>6. le brassard: (Quaresmeprenant avait) le siphach comme un brassal.3 3
4,30.</p>
<p>c) (Quaresmeprenant avait) la repentance comme l'equippage d'un double
canon. 4, 30.</p>
<p>8. le chanfrain: (Quaresmeprenant avait) le retz admirable comme un
chanfrain. 4, 30.</p>
<p>Cant. Canticor. 6, 9: quae est ista quae progreditur terribilis ut
castrorum acies ordinata?</p>
<p>S ~a~a~: brassard; comp..f~-o/. 3: les uns polissoient brassalz.</p>
<p><pb/></p>
<p>10. la lance: a) le moine se saisit du baston de la croix, long comme
une lance. 1, 27.</p>
<p>b) aucunes fois (le Pantagruelion) excede la hauteur d'une lance. 3,49.</p>
<p>n. la massue: (Quaresmeprenant avait) les talons comme une massue. 4, 31. ·</p>
<p>12. la pique: Pantagruel prit Loupgarou par les deux pieds et son corps
leva comme une picque en l'air. 2, 29. 13. la sarisse: (le Pantagruelion
a les feuilles) finissantes en pointes de sarisse Macedonicque. 3, 49.</p>
<p>14. le vouge (long épieu ou javelot~): a) (raisins avec fouace fraîche)
font aller long comme un vouge. 1,25.</p>
<p>b) (Quaresmeprenant avait) les dents comme un vouge. 4,31. Sixième Section.</p>
<p>i. le soleil: a) naturellement les diables craignent la splendeur des
espées, aussi bien que la lueur du soleil. 3, 23.</p>
<p>b) tous les oracles ont pris fin, comme advenante la lumiere du clair
soleil, disparent tous lutins, lamies, lemures, garoux, farfadets et
tenebrions. 3, 24.</p>
<p>c) les dangers se refuient de moy, dit Panurge, comme, advenant le
soleil, évanouissent les ténèbres. 3, 47.</p>
<p>2. la lune: a) l'ombre de Pantagruel engendre les alterés comme la lune
fait les cathares. 2, 14.</p>
<p>3. les étoiles: a) ils (les gens mariés) ne voient ce que plus clair est
que l'estoile matute. 3, 48.</p>
<p>b) qui est ce qui a establi ces belles religions desquelles en tous
endroits voyez la Christianté ornée, decorée, illustrée, comme est le
firmament de ses claires estoiles? 4, 53.</p>
<p>1 VOM~-&lt;: comp. jf~'o/. 3: Esguisoient vouges</p>
<p><pb/></p>
<p>Septième Section.</p>
<p>2. chasse au chien d'arrêt: ce (les vieilles femmes) sont vrais chiens
de monstre. 3, i6.</p>
<p>b) la (cloche) leva de terre avec le petit doigt, aussi facilement que
feriez une sonnette d'esparvier. 2, 7.</p>
<p>c) les veines retirent en bas cestuy esprit vagabond: comme si l'oiseau,
sur le poing estant, vouloit en l'air son vol prendre et incontinent par
les longes seroit plus bas deprimé. 3, 13. d) la nuit vient: il convient
cesser du labeur et soy restaurer par bon pain, bon vin, bonnes viandes,
puis soy quelque peu esbaudir, coucher et reposer Ainsi font les
fauconniers: quand ils ont peu (repu) leurs oiseaux, ils ne les font
voler sur leurs gorges (quand ils viennent d'être gorgés), ils les
laissent enduire (digérer) sur leurs perches. 3, i~.</p>
<p>e) (Quaresmeprenant avait) les tendons comme un gant d'oiseau. 4, 30.</p>
<p>5. chasse //y: il (Cupido) n'est mie si bon archer qu'il puisse ferir
les grues volans par l'air et les cerfs relancés par les bocages c'est à
dire les humains tracassans et travaillans. 3,31. 6. chausse-trapes:
pourtant seroit ce souvent meilleur es parties controverses marcher sur
chausses trappes que de son droit soy deporter en leurs responses et
jugemens. 3, 44.</p>
<p>b) (Quaresmeprenant avait) les boyaux comme un tramail. 1 4, 30.
Huitième Section.</p>
<p>I. l'homme et son corps.</p>
<p>i. l'homme en général: comme Mars, quand il fut blessé par Diomedes
devant Troie, Homere dit avoir crié en plus haut ton que ne feroient dix
mille hommes ensemble. 3, 23. 1 tramail: sorte de filet.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. une personne qui sue: visiblement furent veues de terre sortir
grosses gouttes d'eau, comme quand quelque personne sue copieusement. 2, 2.</p>
<p>3. l'aveugle: a) nous ne cesserons de crier comme un aveugle qui a perdu
son baston. 1, 19.</p>
<p>b) de femme ne me peux passer en plus qu'un aveugle de baston. 3, 9.</p>
<p>4. le pifre: ils en usent (des lettres d'humanité) comme un crucifix
d'un pifre (c'est-à-dire comme un pifre [glouton] d'un crucifix). 2, 10.</p>
<p>5. le corps et l'ombre: l'ombre plus naturellement ne suit le corps que
coqüage suit les gens mariés. 3, 32.</p>
<p>y. la tête: on lui amenoit un faratz de patenostres de Saint Claude,
aussi grosses chacune qu'est le moule du bonnet (la tête). 1,21.</p>
<p>8. les doigts: tenez vous assurés de nous comme de vos doigts propres.
2, 24.</p>
<p>io. le pet: (les pionniers) ne montoient en sa gorge en plus qu'un pet
en la vostre. 2, 33.</p>
<p>II. les femmes.</p>
<p>i. les ~MOM~&amp;f: (Gymnaste) s'assist sus la crope comme font les
damoiselles. i, 35.</p>
<p>2. les filles: (Bridoye différe ses jugements pour donner aux procès le
temps de mûrir, car, dit-il, nature nous instruit) marier les filles
quand elles sont meures. 3,40.</p>
<p>b) la montagne d'Horace, laquelle crioit et lamentoit énormément, comme
une femme en travail d'enfant. 3, 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. les enfants.</p>
<p>i. comme enfant nouvellement né les (peuples) faut alaicter, bercer,
esjouir. 3, i.</p>
<p>4. (Panurge) faisoit un grand son, comme quand les petits garçons tirent
d'un canon de sulz (sureau) avec belles rabbes (raves). 2,10.</p>
<p>5. et (le maître d'école) les fouettoit magistralement, comme on souloit
fouetter les petits enfans en nos pays quand on pendoit quelque
malfaicteur. 4, 48.</p>
<p>IV. les métiers et professions.</p>
<p>i. les alchimistes: quelle joye pensez-vous estre entre ces officiers
(les organes du corps) quand ils ont veu ce ruisseau d'or (le sang) qui
est leur seul restaurant? plus grande n'est la joye des alchimistes
quand, après longs travaux, grand soin et dépense, ils voient les métaux
transmués dedans leurs fourneaux. 3, 4.</p>
<p>2. les avocats: (le chien d'airain de Vulcain était feé) de mode que, à
l'exemple des advocats de maintenant, il prendroit toute beste
rencontrée, rien ne lui eschapperoit. F/-0/. 4.</p>
<p>3. les bacheliers et docteurs: je lui veux constituer quelque bonne
rente, non courante comme bacheliers insensés, mais assise comme beaux
docteurs regens. 3, i8.</p>
<p>c) ce qui fait les coquins mendier? c'est qu'ils n'ont en leurs maisons
de quoi leur sac emplir; qui fait les femmes ribaudes? vous m'entendez
assez. 3,14.</p>
<p>~M:7.* de Maguelet: maguelet, du mot arabe: ma/!a/&lt;-&amp;, prunier ou
cerisier odorant; comp. Revue des Et. Rabel. I, p. 55, article d'Ant.
Thomas.</p>
<p><pb/></p>
<p>7. le cueilleur de pommes: a) Diogenes se trousse en cueilleur de
pommes. Prol. 3.</p>
<p>b) (Panurge) ressembloit un cueilleur de pommes du pays du Perche. 2, g.</p>
<p>8. l'enchanteur: je crois qu'il (i'écolier limousin) nous charme comme
enchanteur. 2, 6.</p>
<p>o. /KM~M~: de fait voyez peint Bacchus, dieu des ivrognes, sans barbe et
en habit de femme, comme tout efféminé, comme eunuche et escouillé. 3, 31.</p>
<p>10. le faucheur: a) Pantagruel sembloit un fauscheur qui de sa faulx
(c'estoit Loupgarou) abatoit l'herbe d'un pré (c'estoient les geans). 2,
20.</p>
<p>b) (la jument de Gargantua) abatoit bois comme un fauscheur fait
d'herbes. 1,16.</p>
<p>il. les /CM~K/-j cloches: a) (les moines de Seuillé) tous estonnés comme
fondeurs de cloches. 1 1,27.</p>
<p>17. le maçon: (Pantagruel) frappoit parmi ces geans et les abattoit
comme un maçon fait de couppeaux. 2, 20. 18. les masques: cagots
hypocrites, cafards et autres telles sectes de gens qui se sont
desguisés comme masques pour tromper le monde. 2, 3~.</p>
<p><pb/></p>
<p>iç. les M/j- (pélerins du Mont-Saint-Michel): (les pélerins) saultans
avec leurs bourdons, comme font les miquelots. ï, 38. 20. les
moutardiers: (François Villon pissa dans le baquet de Xerxès, crieur de
moutarde), comme font les moustardiers de Paris. 2, 30.</p>
<p>21. les nourrices: si les nourrices desistent alaictér, elles perdent
leur laict: si tu n'exerces ta mentule, elle perdra son laict et ne te
servira que de pissotiere. 3, 2 y.</p>
<p>22. les philosophes: ils furent. resveurs comme philosophes. 3,18. 23.
les poètes: ils furent fois comme poëtes. 3, :8.</p>
<p>24. le Dieu nous fait en telle forme et telle fin que fait un potier ses
vaisseaux, t 1,40.</p>
<p>25. les rois: (Rougemuseau) aise comme un roy ou deux. 4, io. V. les
nationalités.</p>
<p>i. /aM: saoul comme un Anglois. ï, 15.</p>
<p>3. les T~'&amp;iWH: les hommes et femmes ressemblent aux Poictevins rouges.
4, 9.</p>
<p>VI. les usages et cérémonies.</p>
<p>i. /f/MM du recteur de une chiennerie, une brigue plus anomale que celle
du recteur de Paris. 3, 3.</p>
<p>2. la diablerie de Doué: a) une diablerie plus confuse que celle des
jeux de Doué. 3, 3.</p>
<p>b) ostans nos faux visages, appareusmes plus hideux et villains que les
diableteaux de la passion de Doué. 4, 52.</p>
<p>4. la fête des rois: (divination) par cleromantie,2 comme on trouve la
febve ça gasteau la vigile de l'epiphanie. 3, 25. 4,52. 5. Herbault:
monter dessus comme Herbault3 sus pauvres gens. 6. noces: a) je boy
tanquam sponsus. ï, 5.</p>
<p>sorte de corvée, appelée d'ordinaire arban, de herebannum.</p>
<p>n.:r,_r. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>y. iynges ef attraits d'amour: '(l'indulgence, la clémence du roi) sont
les philtres, iynges et attraictz d'amour, moyennant lesquels
pacificquement on retient ce que péniblement on avoit conquesté. 3, i.</p>
<p>Neuvième Section.</p>
<p>Comparaisons empruntées /a géométrie.</p>
<p>i. l'angle aigu: les naufz se mirent en ordre et figure telle qu'est en
un angle acut. 4, 33.</p>
<p>2. la sphère: cette infinie et intellectuelle sphere, le centre de
laquelle est en chaque lieu de l'univers, la circonférence point, c'est
Dieu selon la doctine de Hermes Trismegistus. 3, 13' 3. le triangle: et
fut veu le Physetere porter ces trois cornes au front en figure
triangulaire equilaterale. 4, 34.</p>
<p>Dixième Section.</p>
<p>CojM~MCM.f empruntées aux jeux.</p>
<p>i. jeux d'adresse: a) le billard: (Quaresmeprenant avait) l'alkatin
comme un billart. 4,31.</p>
<p>b) la bille: (il faisait danser les femmes) comme bille sur tabour. 2,i6.</p>
<p>c) le fouquet: exteindre avec le nez, comme au jeu de fouquet les
chandelles, torches, cierges, bougies et flambeaux allumés. ~-o~. 4. d)
le mail: (Quaresmeprenant avait) l'excrescence vermiforme comme un
pillemaile (maillet pour jouer au mail). 4, 30. e) les quilles: a) neuf
flacons en tel ordre qu'on assied les quilles en Gascogne. i, i.</p>
<p>y) jurer vous fait grand bien à' la ratelle, comme un joueur de quilles
est mirifiquement soulagé quand il n'a jetté la boulle droit, si quelque
homme d'esprit prés de lui penche et contourne la teste et le corps à
demy du cousté auquel la boulle autrement bien jettée eust fait
rencontre de quilles. 4, 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>h) la raquette: a) il (le seigneur de Cancale) est tout joyeux et
esbaudi, quand il tient une espaule de mouton en main, comme une
raquette gauchiere. 4, 7.</p>
<p>~) (Quaresmeprenant avait) les cremasteres comme une raquette. 4,31.</p>
<p>2. cartes /CM~ a) tous ont le nez en figure d'un as de treffle. 4, Q.</p>
<p>b) laissans ces malplaisans Allianciers, avec leur nez de as de treffle.
4. ic.</p>
<p>3. échecs: (Quaresmeprenant avait) les aisselles comme un eschiquier. 4,
31.</p>
<p>Onzième Section.</p>
<p>Comparaisons empruntées /&lt;2 jurisprudence.</p>
<p>i. ces enfans deviendront grands en algorisme, ce nous sera une rubrique
de droit. 2, 12.</p>
<p>2. ce sont (les vieilles femmes) vraies rubriques de droit. 3, i6. 3.
les dangers se refuient de moi, comme advenant le prince, cesse le
magistrat. 3, 47.</p>
<p>4. s'il (Quaresmeprenant) marmonnoit, c'estoient jeux de la bazoche. 4, 32.</p>
<p>Comparaisons empruntées aux materiaux, ~~M/j, M/AXf &lt; vêtements. I.
matériaux.</p>
<p>i. aimant: a) j'ay une pierre philosophale qui m'attire l'argent des
bourses, comme l'aimant attire le fer. 2, 17.</p>
<p>b) est ce quelque vertu latente dedans les marmites qui les moines y
attire, comme l'aimant le fer attire. 4, n.</p>
<p>2. asbeste: la pierre dite asbestos est plus inextinguible que la soif
de ma paternité. 1,5.</p>
<p>3. bureau: s'il (Quaresmeprenant) parloit, c'estoit gros bureau
d'Auvergne. 4,32.</p>
<p><pb/></p>
<p>6. pierres: a) je vois que les callibistris des femmes de ce pays sont à
meilleur marché que les pierres. 2, ig.</p>
<p>b) je ne bastis que pierres vives, ce sont hommes.2 3,6. c) Larix (le
bois de mélèze), en grande fournaise de feu provenant d'autres especes
de bois, est enfin corrompu et dissipé, comme sont les pierres en
fourneaux de chaux. 3, 52. d) dures sont (tes crottes) plus que pierres.
4, g 2. 7. ~y-~ ~A~MJM: les yeux avoit (le pourceau volant) rouges et
flamboyans comme un Pyrope (escarboucle), les oreilles vertes comme una
esmeraude prassine, les dents jaunes comme un topaze, la queue longue
comme un marbre Lucullian, les pieds blancs, diaphanes et transparens
comme un diamant. 4, 41. II. récipients.</p>
<p>2. ~r:7: (Quaresmeprenant avait) le nou comme un baril. 4, 31. 3. ~f.MC:
(Quaresmeprenant avait) la moelle comme un bissac. 4, 30.</p>
<p>dotal yK() T6 TfUÂCH C,MS!~&lt;5!' E~f OM~)ttW.</p>
<p>&lt;K ~y }'K() X6pKS&lt;T&lt;yt MM~CMM, Cft ~.S&lt;jp6!fTt.</p>
<p>Tt5)' O? ~f X' ~0(M &amp;&lt;X ~t&lt;TM~ ~6~0:fTO?,</p>
<p>O? p' ~.6&lt;pK/pOftCH, ~'MS' C~KKfro: ~pCf~SS.</p>
<p>o! &lt;? ~a ge~ttuf xcpKmf ~&lt;uo-t ~pc~g,</p>
<p>O? ~T~K ~pCtfODTt, ~pOTf5f 0'T6 X~ Tt? t'~TKt.</p>
<p>2 comp. l'hymme du Bréviaire Romain pour la fête de la Dédicace:
Caelestis urbs, Jérusalem</p>
<p>Quae celsa de viventibus</p>
<p>Saxis ad astra tolleris.</p>
<p>comp. 4, 1 la sixième (nauf avoit pour devise) un bourrabaquin monachal.
&lt; corn. 4., 1 la neuvieme (nauf avoit pour devise) une brinde de fin or
obrizé.</p>
<p><pb/></p>
<p>7. creziou (creuset): (Quaresmeprenant avait) la plante comme un
creziou. 4,31.</p>
<p>8. escarcelle: (Quaresmeprenant avait) les ligamens comme une
escarcelle. 4, 30.</p>
<p>9. ~~7-f: a) je les ay retenus (les vers) en la gibbessiere de ma
mémoire. i, 13.</p>
<p>b) j'ay un estomac toujours ouvert comme la gibbessiere d'un advocat. i,
30.</p>
<p>c) si continuellement n'exerces ta mentule, les couilles ne te serviront
que de gibbessiere. 3, zy. ?</p>
<p>d) toutes mesphrenes, metaphrenes et diaphragmes sont suspendus et
tendus pour incornifistibuler eu la gibbessiere de mon entendement ce
que dites et respondez. 3, 36.</p>
<p>e) (Quaresmeprenant avait) le crane comme une gibbessiere. 4.3l-</p>
<p>10. gobelet: (Quaresmeprenant avait) les maschoueres comme un goubelet.
4,31.</p>
<p>n. godet: (Quaresmeprenant avait) le mediastin comme un godet. 4,30.</p>
<p>12. ~K~/oK/?&lt;' (bouteille recouverte de cuir~): (Quaresmeprenant avait)
les couilles comme une guedoufle. 4, 31.</p>
<p>13. jadeau: il a les yeux rouges comme un jadeau de vergne. i, 39. J4.
mortier: a) chacun ne peut avoir les couillons aussi pesans qu'un
mortier. 2, 32.</p>
<p>b) (Quaresmeprenant avait) les omoplates comme un mortier. 4- 3i.</p>
<p>b) (le coup) fit sortir (du rocher) le feu plus gros que neuf mille six
tonneaux.2 2, 2g.</p>
<p>17. ~M~y vendangeret: (Quaresmeprenant avait) le gosier comme un panier
vendangeret. 4, 30.</p>
<p>l8. ~û~MO! (hotte de vendange): (Quaresmeprenant avait) le isthme comme
une portouoire. 4, 30.</p>
<p>i g. pot en ~Mt~-f7/: ainsi voyons nous les précepteurs et pédagogues
esbranler les testes de leurs disciples (comme on fait un pot par les
anses) par vellication et erection des oreilles. 3, 45. 20. pot
beurrier: a) j'ai mentule bien belle et grande assez pour emplir un pot
beurrier. 4, 31.</p>
<p>1 com. 2, 16: il avoit une petite guedoufle pleine de vieille huile.
expression prise de la manière de mesurer la capacité des vaisseaux
marchands.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) Enguerrant (de Monstrelet) leur tabellion, baveux comme un pot à
moustarde. 3, 24.</p>
<p>22. pot ~A/M~: (Quaresmeprenant avait) les parastates comme un pot à
plume. 4, 30.</p>
<p>24. sac: (leur linge) y devint plus noir qu'un sac de charbonnier. 4, g2.</p>
<p>2g..M/z~/M (sorte de tasse2): (Quaresmeprenant avait) le col çomme une
salverne. 4, 31.</p>
<p>26. urinal: sus la soucille gauche (Quaresmeprenant avait) un seing en
forme et grandeur d'un urinal. 4,31.</p>
<p>III. outils et instruments.</p>
<p>A. outils: i. outil du forgeron: Mf/M: a) il ne lui faisoit mal en plus
que feriez baillant une chiquenaude sur une enclume de forgeron. 2, 2Q.</p>
<p>b) boulets de fer, de plomb, de bronze pesans plus que grosses enclumes.
4, 61.</p>
<p>.2. outils du Mc~CM: a) oiseau: (Quaresmeprenant avait) l'entonnoir
comme un oiseau de maçon. 4, 30.</p>
<p>b) truelle: (Quaresmeprenant avait) les rognons comme une truelle. 4, 30.</p>
<p>3. outils du menuisier: a) rabot: (Quaresmeprenant avait) les genitoires
comme un rabot. 4, 31.</p>
<p>b) M'MM: (Quaresmeprenant avait) les anches comme un vibrequin. 4,31.</p>
<p>c) vrille: (Quaresmeprenant avait) les ongles comme une vrille. 4,31.</p>
<p>4. outil du pelletier: petit couteau affilé comme une aguille de
peletier. 2, 16.</p>
<p>5. outil du serrurier: daviet (petit David, sorte de pince):
(Quaresmeprenant avait) l'intestin jeun comme un daviet. 4, 30. 6. outil
du tisserand: rancon3: je ne dis vraiment qu'on ne puisse par equité
deposseder en juste tiltre ceux qui de l'eau beniste beuvroient comme on
fait d'un rancon de tisserant. 2, 12. 7. outils du tonnelier: a)
doloire: (Quaresmeprenant avait) le fiel comme une doloire. 4, 30.</p>
<p>comp. S, 34~ retombes, hana.ps, jadaux.</p>
<p>comp. 5, 34: salvernes, tasses, godets.</p>
<p>S rancon: en réalité arme dûnt la pointe était accompagnée de deux fers
recourbés; comp. Prol. 3: Esguisoient vouges, piques, rancons</p>
<p><pb/></p>
<p>b) /oM&lt; (Quaresmeprenant avait) les ventricules d'icelle comme un
tirefond. 4, 30.</p>
<p>B. ustensiles de cuisine: i. lèchefrite: (Quaresmeprenant avait) les
soucilles comme une lichefrette. 4,31.</p>
<p>C. instruments agricoles: i.~Mf/&lt;: a) ils s'en vont en paradis aussi
droit comme une faucille. i, 27.</p>
<p>b) (le Pantagruelion) les feuilles a durettes, incisées autour comme une
faucille. 3, 49.</p>
<p>c) (Quaresmeprenant avait) les fauciles comme faucilles. 4.3!. 2.
fourche fière (fourche ferrée) 1: (Quaresmeprenant avait) le pylore
comme une fourche fiere. 4, 30.</p>
<p>3. p~K~: (Quaresmeprenant avait) l'aspre artere comme un gouet. 4, 30.</p>
<p>4. herse: (Quaresmeprenant avait) les fesses comme une herse.' 4. 3i.</p>
<p>5. serpe: (Quaresmeprenant avait) les adenes comme une serpe. 4, 30.</p>
<p>D. ustensiles de toilette: i. éponge: je ne boy en plus qu'une esponge. i,</p>
<p>3. peigne: a) puis (Panurge) mit ses deux mains liées en forme de peigne
sur sa teste. 2, iç.</p>
<p>b) (Quaresmeprenant avait) les œilz comme un estuy de peignes. 4,31.</p>
<p>1 comp. ~o~. 3: Esguisoient fourches fieres.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. vêtements.</p>
<p>i. ~M/st: (Quaresmeprenant avait) les bras comme une barbute. 4,31.</p>
<p>2. béguin: (Quaresmeprenant avait) les narines comme un beguin. 4,31.</p>
<p>5. bottines: s'il (Quaresmeprenant) vesnoit, c'estoient bottines de
cordouan. 4,32.</p>
<p>6. braguettes: espis, pappes, escorces, echines poignans qui leur (aux
végétaux) sont comme belles et fortes braguettes naturelles. 3, 8. 7.
brodequin: (Quaresmeprenant avait) le nez comme un brodequin anté en
escusson. 4, 31.</p>
<p>c) (Quaresmeprenant avait) les arteres comme une cappe de Biart (Béarn).
4, 30.</p>
<p>9. chapeau d'Albanais: (Quaresmeprenant avait) le mirach comme un
chappeau d'AIbanois. 4,30.</p>
<p>10. c~aMM~M~: (Quaresmeprenant avoit) le jugement comme un chaussepied.
4. 30.</p>
<p>i i. cornetle (pièce d'étoSë qui, partant du chaperon, venait entourer
le cou): a) un beau petit pourpoint de toile, tout deschicqueté comme la
cornette d'un Albanois. 2,31.</p>
<p>b) c'estoit Pantagruelion faisant office de hart et leur (aux pendus)
servant de cornette. 3,51.</p>
<p>12. écharpe: (Quaresmeprenant avait) la memoire comme une escharpe. 4, 30.</p>
<p>i3. gantelet: (Quaresmeprenant avait) la fressure comme un gantelet. 4, 30.</p>
<p>14. gualvardine:2 (cape): (Quaresmeprenant avait) la peau comme une
gualvardine. 4,31.</p>
<p>15. ,'M! a) le cœur me bat dedans le corps comme une mitaine.3 3, il.</p>
<p>1 capuchon; comp. I, 13: puis me torchay d'une barbute; 4, $2: sur le
patron d'une verdugalle tailloit une barbutte.</p>
<p>comp. 5,4.4: puis le vestit d'une gatleverdme.</p>
<p>sans doute comme un coup de poing chaussé d'une mitaine, comp. 4, 14:
Oudart se chausse de son gantelet comme d'une mitaine, afin d'en frapper
Chiquanous.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) Oudart sous son suppellis avoit son gantelet caché: il s'en chausse
comme d'une mitaine. 4, 14.</p>
<p>c) (Quaresmeprenant avait) les oreilles comme deux mitaines. 4, 3i.</p>
<p>i6. MûK/?~: a) (Quaresmeprenant avait) le palat comme un moufle. 4,30.</p>
<p>b) (Quaresmeprenant avait) la discrétion comme une mouffle. 4, 30.</p>
<p>17. ~aK/c~: (Quaremeprenant avait) le membre comme une pantoufle. 4,31.</p>
<p>20..MM/r: par le chemin je t'en feray (du langage Lanternois) un petit
dictionnaire lequel ne durera pas plus qu'une paire de souliers neufs.
3, 47.</p>
<p>V. objets divers.</p>
<p>i. ballon: ils (Amodunt et Discordance) avoient la teste spherique et
ronde entierement comme un ballon. 4, 32.</p>
<p>2. M/: (Quaresmeprenant avait) le visage bistorié comme un bast de
mulet. 4, 31.</p>
<p>3. M/o~: nature fixa les yeux en la teste comme un baston, au plus haut
du corps. 3, 7.</p>
<p>4. ~K: (Quaresmeprenant avait) l'epidermis comme un beluteau. 4, 31.</p>
<p>7. chandelle: la nature nous fournit de chandelle: c'est la claire et
joyeuse lumiere du soleil. 3, i~.</p>
<p>8. chassis: (Quaresmeprenant avait) les veines comme un chassis. 4, 30.</p>
<p>9. chausse (filtre) a"o&lt;'y- (Quaresmeprenant avait) la gorge comme une
chausse d'Hippocras. 4,31.</p>
<p>10. clous: (Quaresmeprenant avait) la geniture comme un cent de clous à
latte. 4, 30.</p>
<p>!i. échasses: (Quaresmeprenant avait) les rasettes comme deux eschasses.
4, 31.</p>
<p>12. écus: il faisait sonner ses gettons comme si fussent escus au
soteit. 2, 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>13. escabeau: (Quaresmeprenant avait) les genouilz comme un escabeau. 4,31.</p>
<p>14. étrille: (Quaresmeprenant avait) les mains comme une estrille. 4,31.</p>
<p>17. fusil: (Quaresmeprenant avait) les nerfs optiques comme un fuzil. 4,
31.</p>
<p>i8. horloge: a) (les troupes de Gargantua) mieux ressembloient une
concordance d'horloge qu'une armée ou gendarmerie. I. 47. b) hérétique
clavelé bruslable comme une belle petite horloger 3, 22.</p>
<p>c) (Quaresmeprenant avait) le nou comme un baril, auquel pendoient deux
gouytrouz (goîtres) de bronze bien beaux et harmonieux, en forme d'une
horloge de sable. 4,31.</p>
<p>e) il n'est horloge plus juste que le ventre. 4, 64.</p>
<p>lu. housse: (Quaresmeprenant avait) la bouche comme une housse. 4, 31. ·</p>
<p>20. lanterne: (Quaresmeprenant avait) la barbe comme une lanterne. 4,3t.</p>
<p>22. M~~MK&lt;&amp;: ta barbe par les distinctions du gris, du blanc, du tanné
et du noir me semble une mappemonde. 3, 28. 23. pelotes: (Amodunt et
Discordance avaient) les pieds ronds comme pelottes. 4, 42.</p>
<p>24. plastron: (Quaresmeprenant avait) l'intestin borgne comme un
plastron. 4, go.</p>
<p>25. robinet: (Quaresmeprenant avait) les nerfs comme un robinet. 4,30.</p>
<p>20. ~o?~ (Quaresmeprenant avait) les costes comme un rouet. 4, 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>30. de porc: Thaumaste commença enfler les deux joues et souffler comme
s'il enfloit une vessie de porc. 2, io. Treizième Section.</p>
<p>C~TM~a/'a/JCKy ~M~MK/A'j' /a M~fM~.</p>
<p>I. les maladies:</p>
<p>i. l'angine: par le Pantagruelion on leur oppiloit (aux pendus) les
conduits par lesquels sortent les bons mots et entrent les bons morceaux
plus villainement que ne feroit la male angine et mortelle squinanche.
3,51.</p>
<p>2. /&lt;M'M: (Bridoye diffère le jugement afin de donner au procès le temps
de mûrir); le jugeant cru, vert, et au commencement, danger seroit de
l'inconvenient que disent les medecins advenir quand on perce un
apostheme avant qu'il soit meur, quand on purge du corps humain quelque
humeur nuisant avant sa concoction. 3, ~.o.</p>
<p>3. les catarrhes: les Paroles, les Idées, les Exemplaires et Portraits
de toutes choses passées et futures tombent sur les humains comme
cathares. 4., 55.</p>
<p>4. la lèpre: (Panurge) faisoit son, tel que font les ladres on Bretaigne
avec leurs clicquettes. 2, io.</p>
<p>6. la vérole: Panurge contrefaisoit ceux qui ont eu la verole, car il
tordoit la gueulle et retiroit les doigts. 2, 20. II. les remèdes.</p>
<p>i. le bec-de-corbin:2 (Quaresmeprenant avait) la plevre comme un bec de
corbin. 30.</p>
<p>bec-de-corbin: instrument de chirurgie.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) il (le Physetère) nous avallera tous, et gens et naufz, comme
pilules. 4, 33.</p>
<p>5. le suppositoire: je te mettray au fond de mes chausses comme on fait
d'un suppositoire. 2, 20.</p>
<p>III. la convalescence:</p>
<p>comme personne sauvé de longue et forte maladie et venant à
convalescence, les (peuples) faut choyer, espargner, restaurer. 3, i.
Quatorzième Section.</p>
<p>b) vous espouserez une femme vuide de prudence, pleine de vent
d'oultrecuidance, criarde et malplaisante comme une cornemuse. 3, 46.</p>
<p>c) elle sera villaticque et plaisante comme une belle cornemuse de
Saulieu ou de Buzançay. 3, 46.</p>
<p>d) (Quaresmeprenant avait) les spondyles comme une cornemuse. 4,31.</p>
<p>4. /M~: (Quaresmeprenant) les orteils avoit comme une espinette
organisée. 4,31.</p>
<p>5. le flageolet (Quaresmeprenant avait) le perinseum comme un flageolet.
4, 31.</p>
<p>6. la guinterne (guitare): (Quaresmeprenant avait) les pieds comme une
guinterne. 4, 31.</p>
<p>7. la harpe: (Quaresmeprenant avait) la langue comme une harpe. 4,31.</p>
<p>8. le M~c~o~/M~: Eusthenes sur une longue couleuvrine jouoit des doigts
comme si fust un monochordion. 4, 63.</p>
<p>9. l'orgue: a) (les troupes de Gargantua) mieux ressembloient une
harmonie d'orgues qu'une armée ou gendarmerie 1,47b) les dents (des
vérolés et goutteux) leur travailloient comme font les marchettes d'un
clavier d'orgues ou d'espinette. 7~c/. 2. 10. le rebec (violon):
(Quaresmeprenant avait) les paupieres comme un rebec. 3, 31.</p>
<p>11. les reguales: (Quaresmeprenant avait) le poitrine comme un jeu de
reguales. 4.,31.</p>
<p><pb/></p>
<p>12. le tabouret (petit tambour): (Quaresmeprenant avait) la raison comme
un tabouret. 4, 30.</p>
<p>14. le p~: (Quaresmeprenant avait) le conare comme un veze. 4, 30.</p>
<p>15. la vielle: (Quaresmeprenant avait) le nombril comme une vielle. 4,31.</p>
<p>Quinzième Section.</p>
<p>i. la couleur blanche: comme le blanc disgrege et espart la veue, tout
ainsi le cœur par joye excellente est interieurement espart. i, io.</p>
<p>2. l'eau de mer: a) alors que chacun vouloit recueillir de cette rosée
trouverent que ce n'estoit que saumure, pire et plus salée que n'est
l'eau de la mer. 2. 2.</p>
<p>b) cette unique faute (de Bridoye) absorbée en la mer immense de tant
d'equitables sentences qu'il a données (par quarante ans et plus), comme
si en la riviere de Loire je jettois une goutte d'eau de mer, personne
ne la diroit satée. 3, 43.</p>
<p>3. le feu: tel estoit l'esprit de Pantagruel parmi les livres, comme est
le feu parmi les brandes. 2, 8.</p>
<p>4. flamme et fumée: les diables peuvent patir solution de continuité,
comme si tu coupois de travers avec ton bragmard une flambe de feu
ardent, ou une grosse et obscure fumée. 3, 23. 5. la /oMû'y- a) comme la
foudre ne brise sinon les matieres dures, elle ne s'arreste aux choses
molles, ainsi ne bandent les femmes jamais la contention de leurs
esprits, sinon envers ce que cognoistront leur estre prohibé et defendu.
3, 33.</p>
<p>b) plus de murailles ne demolit un coup de basilic que ne feroient cent
coups de foudre. 4, 61.</p>
<p>6. la glace: vin clairet et vermeil frais, je vous dis, froid comme la
glace. 4, 59.</p>
<p>8. la /MM~: vestemens (de Jésus transfiguré) blancs comme la lumiere.l
1,10.</p>
<p>9. la K~: a) s'il (Quaresmeprenant) discouroit, c'estoient neiges
d'antan. 4, 32.</p>
<p>b) les mots gelés fondoient comme neiges. 4, 56. vestimenta eius facta
sunt alba sicut nix. ~M~.iy, la Vulgate dit sicut nix, mais le grec que
suit ici Rabelais porte M$ To yai$.</p>
<p><pb/></p>
<p>c) je voulois quelques mots mettre en reserve dedans de l'huile comme
l'on garde la neige et la glace, et entre du feutre bien net. 4,56.</p>
<p>10. la ~MM: vous en verriez incontinent distiller de ce benoist fruit de
grosse verole menu comme pluie. 2, 15.</p>
<p>il. une /M~: le grand et monstrueux Physetere, jettant eaux de la
gueule, comme si fust une grosse riviere tombante de quelque montagne.
4, 33.</p>
<p>12. MM ruisseau: (les chiens) firent un ruisseau de leurs urines où les
canes eussent bien nagé. 2, 22.</p>
<p>Seizième Section.</p>
<p>I. diverses espèces de bâtiments.</p>
<p>2. le ~a/MK: a) (Quaresmeprenant avait) les entreprises comme la saboure
(le lest) d'un gallion. 4, 34.</p>
<p>J. l'ancre: (la braguette de Panurge) en laquelle il souloit, comme en
l'ancre sacré, constituer son dernier refuge contre tous naufrages
d'adversité. 3,7.</p>
<p>II. phares.</p>
<p>Nature fixa les yeux en la teste, comme nous voyons les phares et hautes
tours sur les havres de mer, pour de loin estre veue la lanterne. 3, 7.</p>
<p>IV. rochers.</p>
<p>Il faut eviter les mots espaves, en pareille diligence que les patrons
des navires evitent les rochiers de la mer. 2, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dix-septième Section.</p>
<p>Comparaisons empruntées /a théologie.</p>
<p>I. les êtres célestes et leur béatitude.</p>
<p>i. anges: je pensois qu'ils (les heroes et semidieux) fussent immortels
comme beaux anges. 4, 2~.</p>
<p>2. déesses: cent cinquante mille putains belles comme déesses. 2,26.</p>
<p>3. paradis: au seul son des pinthes et flacons, il entroit en extase,
comme s'il goustoit les joyes de paradis. i, 7. II. les diables et les
damnés.</p>
<p>y) cet Angtois est un autre diable de Vauvert.t 2, i8, d) je vous
chiquaneray en diable de Vauvert. 4, i6. b) leurs déboires: a) autres y
(en mariage) sont tant malheureux que les diables qui tentent les
hermites par les déserts de Thebaïde et Montferrat. 3, io.</p>
<p>quand ils eurent long chemin parfait et estoient ja las comme pauvres
diables. 2,23.</p>
<p>y) Jupiter oublia le pauvre diable Coqüage. 3, 33.</p>
<p>c) leur force: je leur passeray sur le ventre et leur rompray bras et
jambes, et fussent ils aussi forts que le diable. 2, 24. d) la hazne et
la colère y~Z!' !K~/y'&lt;'M/: a) son pere haïssoit tous ces indalgos
bourrachons, marranisés2 comme diables. i, 8. j9) cette brenasserie de
révérences me fasche plus qu'un jeune diable. 4, 10.</p>
<p>e) leur paillardise: a) voire encore l'aie dur et fort comme cent
diables. 2, 26.</p>
<p>j3) je grezille d'estre marié et labourer en diable bur dessus ma femme. 3,</p>
<p>f) leur puanteur: a) les médecins de Montpellier sentoient les clysteres
comme vieux diables. 2, 5.</p>
<p>~3) un autre petit pertuis qui pue comme cinq cents diables. 2,15.</p>
<p>y) (Thaumaste) puoit comme tous les diables. 2, t0. g) leur réprobation:
tu te damnes comme vieux diable. 4,8.</p>
<p>Ma~?'&lt;jM: maranes ou marranes (de l'espagnol: marrano, porc), infidèles,
juifs, hérétiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>h) leur science: y a il homme tant savant que sont les diables? 2,18.</p>
<p>i) leur /M~M~M: a) pour s'exercer le thorax et poulmons, (Gargantua)
crioit comme tous les diables. i, 23.</p>
<p>j3) il s'escria si espouvantablement qu'il sembloit que tous les diables
fussent deschaisnés. 2, 28.</p>
<p>y) (les diables) crient et ulent comme diables. 3, 23. d) (les diables
de Saint-Maixent) hurlans en diables. 4, 13. s) l'artillerie tonnoit et
foudroyoit en diable. 4, 2~)..</p>
<p>111. les prêtres et les moines.</p>
<p>i. leurs f~MO/M'M, vêtements et ornements: a) amict: (la sibylle de
Panzoust) mit son davanteau sur sa teste, comme les prestres mettent
leur amiet quand ils veulent messe chanter. 3, 17. b) &lt;MMMM du pêcheur:
(Quaresmeprenant avait) les coutures comme un anneau de pescheur. ~31.</p>
<p>c) aMMMM~: (Quaresmeprenant avait) le poumon comme une aumusse. 4, 30.</p>
<p>d) chasuble: (Quaresmeprenant avait) le cœur comme une chasuble. 4, 30.</p>
<p>e) coqueluche: (Quaresmeprenant avait) les membranes comme la coqueluche
d'un moine. 30.</p>
<p>h) Deus &lt;&amp; en moins de deux jours il sceut toutes les rues, ruelles et
traverses de Paris, comme son Deus det. 2, 16. i) matines: aussi
estourdis que le premier son de matines qu'on appelle en Lussonnois
Frotte couille. 2, 28.</p>
<p>j) mitre: (Quaresmeprenant avoit) le mesentere comme une mitre
abbatiale, 4, 30.</p>
<p>2. leur M/fM~aMi'f: a) je boy comme un templier. i, 5. b) je ne boy
qu'en mon bréviaire (flacon en forme de bréviaire) comme un bon pere
gardien. 1,5.</p>
<p>c) il fianta plus copieusement que n'eussent fait quatorze archiprestres
de Hostie. 4, 67.</p>
<p>3. leur paillardise: je le fais en pere et en béat cere sans faulte. 3, ïi.</p>
<p>4. leur sensualité: aises comme peres. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. les hérétiques.</p>
<p>~u seras certainement pendu ou brusfé gaillard comme un V. les livres
saints et liturgiques.</p>
<p>i. Bible: vous avez veu, leu et sceu les grandes et inestimables
chroniques de l'énorme geant Gargantua et comme vrais fideles les avez
creues tout ainsi que texte de Bible ou du saint Evangile. -f7'0/. 2. °</p>
<p>Prol. 2.</p>
<p>b) (Quaresmeprenant avait) l'entendement comme un bréviaire dessiré. 4, 30.</p>
<p>VI. objets relatifs au culte.</p>
<p>i. (battant de cloche): (Quaresmeprenant avait) le col d'icelle (de la
vessie) comme un batail. 30.</p>
<p>2. bourdon: a) (Pantagruel) prit le mast de leur navire en sa main comme
un bourdon. 2, 28.</p>
<p>b) (Quaresmeprenant avait) le sens commun comme un bourdon. 4; 30-</p>
<p>3. cloches: (Quaresmeprenant avait) l'imagination comme un
carillonnement de cloches. 4, 30.</p>
<p>4. (Quaresmeprenant avait) la salive comme une navette. 4; 30.</p>
<p>5. ~7/&lt;y-M: leur pauvre membre s'estend en liberté et leur va ainsi
triballant sur les genoux, comme font les patenostres aux femmes. 2, 16.</p>
<p>Dix-huitième Section.</p>
<p>Comparaz'sons empruntées aux végétaux.</p>
<p>i. arbre: comme arbre nouvellement plantée, les (peuples) faut appuyer,
assurer, defendre de toutes vimeres, injures et calamités. 3, 1. 1 pere:
sans doute ici patarin, hérétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. bétoine: le Pantagruelion a feuilles durettes, incisées autour comme
la betoine. 3, 49. dre Cornelius</p>
<p>3 chêne: ne me comparez icy celle arbre qu'Alexandre Cornehus nommoit
eonem et la disoit estre semblable au chesne qui porte le guy. 3,52.</p>
<p>A cheveu de sa peau donc seroit comme l'herbe dite Cheveu de Venus,
laquelle jamais n'est mouillée encore qu'elle fust au profond de l'eau.
4, 24.</p>
<p>6. cresson: s'il (Quaresmeprenant) sanglottoit, c'estoient dem-ées de
cresson. 4, 32.</p>
<p>7. fève: a) comme la febve n'est veue si elle n'est esgoussée, aussi ma
vertu et ma perfection jamais ne seroit mise en renom, si marié je
n'estois. 3, 18..</p>
<p>b) auparavant, savoir est estant l'homme en son privé, on ne sçait pour
certain quel il est, non plus que d'une febve en gousse. 3, 18. c) s'il
(Quaresmeprenant) ronBoit, c'estoient jadaulx de febves frezes. 4, 32.</p>
<p>d) dures sont (tes crottes) plus que febves. 4, 52.</p>
<p>8. fruits: (Bridoye diffère le jugement pour donner au procès le temps
de mûrir), car nature nous instruit cueillir et manger les fruits quand
ils sont meurs. 3,40.</p>
<p>10 moût: cette ferveur nouvelle laquelle par son ebullition facilement
evapore es parties animales, comme nous voyons faire le moust. 3, 13.</p>
<p>il. noix: (Quaresmeprenant avait) la volunté comme trois noix en une
escuelle. 4, 30.</p>
<p>12. orcanète: le Pantagruelion a feuilles asprettes comme l'orcanette.
3,49.</p>
<p>13. orge: (Quaresmeprenant avait) les délibérations comme une pochée
d'orgues. 4,30-</p>
<p><pb/></p>
<p>14. ~w&lt;?fH/: mon poil grisonnant est de ta nature des poireaux, esquels
nous voyons la teste blanche et la queue verte, droite et vigoureuse. 3,28.</p>
<p>i5- ~CM: a) vous estes tous esleus, choisis et triés comme beaux pois
sus le volet. 3, 30.</p>
<p>b) s'il (Quaresmeprenant) baisloit, c'estoient potées de pois pilés. 4,32.</p>
<p>c) s'il (Quaresmeprenant) chantoit, c'estoient pois en gousse. 4.32.</p>
<p>i6. ~o/y~cK: a) (Quaresmeprenant avait) le menton comme un potiron. 4, ~7.</p>
<p>b) s'il (Quaresmeprenant) fiantoit, c'estoient potirons et morilles. 4,32.</p>
<p>c) isle peu moins inaccessible que le mons du Dauphiné, ainsi dit pource
qu'il est en forme d'un potiron. 4, 57.</p>
<p>iy. prune: il ne lui fit pour ce mal en plus que s'il lui eust jetté une
prune. 1,36.</p>
<p>18. pruniers et noyers: elles (les laitues) estoient grandes comme
pruniers ou noyers. i, 38.</p>
<p>ig. ~MM: Pantagruel engendra autant de petites femmes qui jamais ne
croissent, sinon comme les rabbes de Limosin en rond. 2, 27.</p>
<p>20. roses: un livret plus mais non mieux sentant que roses. 1,43.
2l..MM/MM: (Quaresmeprenant avait) le désir comme six boteaux de saint
foin. 4, 30.</p>
<p>22. seigle: a) les mestaiers frapperent sus ces fouaciers comme sus
seigle vert. i, 2~.</p>
<p>b) le moine les abattoit comme seille. 1,43.</p>
<p>c) ils font fouetter monsieur du page comme seigle vert. 2, 17. d)
frappez dessus comme sus seigle verde. 4, 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>diables, de moines ou d'animaux, tous ses personnages sont en action:
ils crient, ils courent, ils tombent, ils remuent les lèvres, tirent la
langue, tournent la tête; quand' ils rient, c'est non seulement de la
bouche et des yeux, c'est même du bout du nez, comme Couillatris
retrouvant sa cognée. i</p>
<p>1 comp. Tilley, Rabelais, p. 310: ,,1Like Homer and Scott, he excels in
thé portrayal of lively and vigorous action".</p>
<p><pb/></p>
<p>ne lui tiendrons lieu plus que feroit un grain de dragée musquée
entagueutted'unasne." 4,~3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comp. gay comme un papegay. 65.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre Troisième.</p>
<p>Les exemples de courte dimension.</p>
<p>Au cours des quatre premiers Livres, Jupiter est mentionné vingt-cinq
fois,l Hercule vingt fois,2 Bacchus quinze fois,3 Minerve treize fois
(dont trois fois sous le nom de Pallas), Vénus treize fois et Junon onze
fois. s Le nom d'Achille revient douze fois,~ 7 celui d'Alexandre quinze
fois, celui de César douze fois. s Quant aux littérateurs, les plus
souvent cités sont: Platon, vingt-quatre y~ 1,2. 1,3. i,ô. !,8. 2,1.
g,i. 3,3. 3.12. 3, i7. 3,19. 3,20. 3,22. 3,24. 3,25. 3.26. 3,33. 3,50;
~o/.4. 4,38. 4-49- 4,57-</p>
<p>jy&lt;&amp;I,2. 1,3, 1, 33. 2,1. 2,2. 2, 4. 2,24. 2,29. 3,1- 3,12. 3, 23. 3,27.
3.4S. 3.5°; 0~. 4,21. 4, 65.</p>
<p>3 Bacchus: jP~ i. 1,3. 1, 6. 2,27. 3.4- 3-14- 3.i8. 3,24. 3.3I- 3,33. 3.
45. 3,51; ~4- 4,65.</p>
<p>.A/t~Mvz'f: 1,6. 2,8. 2,i6. 2,21. 3,12. 3, 25. 3,3~' 3,50. 4,41- 4,49.
~!K.f:2,2i. ~o/.3. 3,6. 3,12. 3,18. 3,31- 3, 48. 3,50. 4,24. 4-37y~KOK:
I, 2. 2, 2. 2,21. 3, 4. 3, 12. 3, 14, 3, 16. 3, 20. 3, 22. 3, 50. 4, 62.
~6'A:7/.?: 2, 20. 3,10. 3,~3. 3'2i. 3,25- 4,2. 4,22. 4,37-</p>
<p>8 Alexandre le Grand: i, 14. i, 33- i, 46. 2, i. 2, 30; Prol. 3. 3, 3,
~S3, 21. 4, 17- 4,34. 4,37-</p>
<p>9 yM~ César: 16. 1,23. 1,39. 1,46. 1,50. 2,6. 2,30. 3, 27. 3,52. 4. 21.
4, 37. 4, 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>fois, Homère vingt-deux fois,2 Aristote seize fois, s Galion seize
fois,~ Virgile quinze fois5 (dont deux fois sous le nom de Maro), Pline
quatorze fois s et Hippocrate treize fois. 7 Viennent ensuite Plutarque
dix fois, Héraclite neuf foi~s Démocrite huit fois,10 Pythagore sept
fois~' et Hérodote six fois.12</p>
<p>Rabelais, qui avait été moine et qui toute sa vie porta l'habit
ecclésiastique, était naturellement très au courant de l'histoire
sacrée, de la vie des saints et de tout ce que frère Jean appelle
"matiere de bréviaire". H cite onze fois l'Evan gile 13 et dix fois
Saint Paul, 14 allègue onze fois l'exemple de Moïse, quatre fois celui
de David 16 s et dix fois celui de Salomon.~ Quant aux saints, ceux qui
reviennent le plus souvent sous sa plume sont Saint Jean huit fois,'s
Saint Antoine cinq fois,19 Saint Treignan cinq fois,2o Saint Martin
quatre fois,21 Saint Nicolas quatre fois,22 Saint Benoît trois fois23 et
Saint Christophe trois fois. M</p>
<p>'.P/K:.P~t.i.t.i,8.i,45-i,46.2,8.2.i8.3.4-3,5.3,'o.3,i33,2i.3.32.3,36;4.~).~&lt;3~4,2.4,37.4,55.4,57.4.58.
//ou?~&lt; /o~.i. 1,3, 1,36, 1,45. 2,2. T~W.3. 3, t. 3,10. 3, 13. 3,t7.
3,23. 4, 2. 4,1!. 4,22. 4,49. 4, 55.</p>
<p>S Aristote: t, I. I, 3. 1,10. t,14.. 1,23. 1,39. ~-c/.3.3,i3.3,27.
3.32.3.46.</p>
<p>1,24. 1,40. 2, 33. ~o/.3.3.3.io.3.'i.3.'2.3,i33,14.3.18.3.45.</p>
<p>"~K&lt;i,3. 1,6. i,8. 1,23. 1,24. 1,45. 2,4. 3.'3. 3.~7.4.4.'7-4.38.</p>
<p>j&amp;o~a~: 1,3. 3.2. 3.'3- 3.24. 3.3'. 3,32. 3.34. -4. ~0~.4,43.4,44.4.58.</p>
<p>t. 1,39. 2,8. Prol. 3. 3,3- 3.25. 4.'7- 4,27- 4.58.
''7:&lt;zc/f:20.2,i8.-f/-o/.3.3,3-3,i7-</p>
<p>7)~Mocrz&amp;: r, 20. dis. en tête de 2. 3, 13. 3, i8. 3, 3l- 3, 32. 4, 2.
4. 62. 11 ~~A~o&lt;-&lt; .f~ i, 23. 2, t8. 3, i6. 3, 20. 4- 22. 4, 26. 4. 33
4.37-4,62.</p>
<p>12 A~ro~o~: 2,26. 3,19. 3,34..f~4. 4,20. 4,28.</p>
<p>13 ~'ŒK~ r, 5. 1, 6. I, 10. I, !t). I, 37- I, 58. 2, 2. 2, t7. 2, 26.
~/3-3.z5.</p>
<p>"K!'jPa'K/: 1,6. 1,8. 1,4' 2, 8. 3.14. ~,35-3,42. 3, 44. 4.23.4,58.
Mai'se: 50: 3, 6. 3, 7- 3, 8. 3. '6. 0~. 4, 33- 4. 37. 4, 48. 4,494,56.</p>
<p>~c~: 1,21. 1,38. 2, 29. 4,1-</p>
<p>~a/M!'j!&lt;'cH:t,t2.l,27.l,43-2,6.3,33-4,l6.4,22.4,67.</p>
<p>19 Saint Antoine: I, 13. I, 27. 1,45. Prol. 2. 2. 10.</p>
<p>Saint y~nan: i,f7. 1,33. t,36. 2,9. 4,9.</p>
<p>'"&amp;M!'Jt/a'6.i,36.3,47.4,23.</p>
<p>~mK&lt;7~!fo/M:2,29.4,i9.4.,2t.4,24..</p>
<p>Saint Benoît: 1,42. 4, lo. 4, i6.</p>
<p>Saint Christophe: 1,45. 3,23. 3,33.</p>
<p><pb/></p>
<p>Première Section.</p>
<p>2~M~?.f //y~ /r/,M.~ M~f~.</p>
<p>I. Exemples tirés de l'histoire des patriarches. i. Enoch: son pere
Gargantua avoit esté translaté au pays des Phées comme jadis Enoch et
He!ye. 2, 23.</p>
<p>2. tout ainsi que Noe fut trompé en beuvant le piot, semblablement les
hommes et les femmes de celuy temps mangeoient en grand plaisir de ce
beau et gros fruict (des mesles: nèfles), mais accidens bien divers leur
en advinrent. 2,</p>
<p>3. Abraham, Loth, Sodome et Gomorrhe: a) s'il eust souhaité multiplier
en lignée comme Abraham. Prolo 4.</p>
<p>b) je me retourne arriere comme la femme de Loth et vis toute la ville
bruslant comme Sodome et Gomorrhe. 2, 14. c) comme Sodome et Gomorrhe
puissiez tomber en soutfrp en feu et en abysme. T~W. 2.</p>
<p>4. Isaac: tout homme vieux, decrepit et près de sa fin facilement divine
des cas advenir Je ne vous allegueray exemples antiques de Isaac 3, 21. a i</p>
<p>5. 7f~ les hommes seront brigands, assassineurs, empoisonneurs,
malfaisans, malpensans, malveillans, haine portans un chascun contre
tous, comme Ismael 3, 3.</p>
<p>6. y&lt; a) tout homme vieux, decrepit et près de sa fin facilement divine
des cas advenir Je ne vous allegueray exemples antiques de Jacob 3, 21.</p>
<p>b) ainsi les enfans de Jacob, pour venger le rapt de leur sœur Dina,
sacmenterent les Sichimiens. 4, 36.</p>
<p>7. 7~: a) je serais plus que tierceletl de Job, si je n'enrageois tout
vif. 3, 9. J</p>
<p>b) s'il eust souhaité estre autant riche que Job. T~W. 4. Cotpr'v~~
à-dire: plus patient que Job: an exceeding patient man, traduit ~Td'~ur
est le mâle de certains oiseaux de proie; un</p>
<p>tiercelet d'autour.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. Exemples tirés de l'histoire de Moïse.</p>
<p>i Je considere que Moise, le plus doux homme qui de son temps fust sus
la terre, aigrement punissoit les mutins et seditieux au peuple d'Israel
A ces exemples, je veux que me livrez premierement ce beau Marquet. I, 50.</p>
<p>3. par adventure, eust ce esté cause que tous fussions tombées en abisme
avec Dathan et Abiron. 3, 19-</p>
<p>1 G~M: part d'icelles (Paroles, Idées, Exemplaires et Portraits de
toutes choses passées et futures) tomber sur les humains comme tomba la
rosée, sur la toison de Gedeon. 4, 55. 2. &amp;MMM: a) ils sont tous peris
en la ruine du chasteau, comme les Philistins par l'engin de Samson. i, 37.</p>
<p>b) Pantagruel se defit des cables aussi facilement comme Samson d'entre
les Philistins. 2, 4.</p>
<p>c) s'il eust souhaité estre autant fort que Samson. ~o/. 4IV. Exemples
tirés de l'histoire des Rois.</p>
<p>b) (!e bruit de science et sapience stimule et embrase les philosophes)
de accourir au lieu et voir la personne en qui est dite science avoir
establi son temple, comme il nous fut manifestement demonstré en la
reine de Saba qui vint des limites d'Orient pour voir l'ordre de la
maison du sage Salomon. 2, IN.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. Exemples tirés de l'histoire des Prophètes.</p>
<p>I. -E7~: a) la terre ne fut point du temps de He!ye plus eschauffée que
pour lors. 2, 2.</p>
<p>b) s'il eust souhaité monter es cieux dedans un chariot flamboyant,
comme Helie, l'eust il impetré. ~o/. 4.</p>
<p>2. yoTM.f: leur optant rencontre de quelque baleine laquelle au tiers
jour subsequent les rendit sains et saufs en quelque pays de satin à
l'exemple de Jonas. 4, 8.</p>
<p>3. Sennachérib: toi qui as mille milliers de centaines de millions
d'anges, desquels le moindre peut occire tous les humains comme jadis
bien apparut en l'armée de Sennacherib. 2, 29. 4. Nabuchodonosor: les
hommes seront loups es hommes, loups garoux et lutins comme furent
Nabugotdonosor. 3, 3. VI. Exemples tirés des Juifs en général.</p>
<p>I. ne croyez pas que j'en parle comme les Juifs de la Loy (c'est-à-dire
comme d'une chose qu'on ignore). 7~W. 2. 2. au bout de chacun neuvième
mois, neuf enfans pour le moins naissoient par chacun mariage, à
l'imitation du peuple Judaïc en Egypte. 3, i.</p>
<p>VII. Exemples tirés de l'Evangile.</p>
<p>i. ils sont tous peris en la ruine du chasteau, comme ceux qu'opprima la
tour de Siloé, desquels est escrit Luc, 13. i, 37. 2. tous bons
historiographes ainsi ont traicté leurs chroniques (en commençant par
des généalogies), non seulement les Grecs mais aussi les auteurs de la
sainte Escriture, comme monseigneur saint Luc, mesmement et saint
Mathieu. 2, i.</p>
<p>peur n'ayez que le vin ne faille, comme fit es nopces de Cana en
Galilee. 7~-c/. 3.</p>
<p>5. de ceux les prieres n'ont jamais esté esconduites qui ont médiocrité
requis. Exemple on petit Zachée il souhaitoit rien plus voir notre
benoist Sauveur. 7~c/. -t.</p>
<p>VIII. Exemples tirés de la vie des Saints.</p>
<p>i. Les saints de l'Eglise ~M: Pantagruel prenant congé du bon Gargantua,
son père, iceluy bien priant (comme en l'Eglise primitive estoit louable
coutume entre les saints christians) pour le prospere navigage de son
fils. i.</p>
<p>2. Saint .2?fKM/: j'ai un estomac pavé, creux comme la botte Saint
Benoist (c'est-à-dire comme la grande tonne de Saint Benoît, conservée à
Bologne). i, ~g.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxième Section.</p>
<p>~t-&lt;'7/~j' tirés de la J~O/O~M gréco-romaine.</p>
<p>I. Exemples tirés des dieux et demi-dieux.</p>
<p>2. Apollon: les oracles par signes estoient les plus veritables et
certains estimés. Ainsi prophetisoit Apollo entre les Assyriens. 3, 19.
3..Z~K~M.r: a) ainsi (en buvant) conquesta Bacchus l'Inde. i, 5. b)
Bacchus ne fut il pas engendré par la cuisse de Jupiter? i, 6. c) vous
me semblez evidentement errer, interpretans cornes pour cocuage Le bon
Bacchus porte cornes semblablement. 3, IA. d) Panurge est un second
Bacchus. II est deux fois né. 3, i8. e) (messer Coqüage ne tient aucun
compte de ceux qui ne l'honorent pas) ainsi qu'est l'usance des autres
dieux envers ceux qui deuement ne les honorent: de Bacchus envers les
'vignerons 3, 33.</p>
<p>6. C~.f: a) (messer Coqüage ne tient aucun compte de ceux qui ne
l'honorent pas) ainsi qu'est l'usance des autres dieux envers ceux qui
deuement ne les honorent: de Ceres envers les laboureurs 3, 33.</p>
<p>b) ne croyez leur deuil et lamentations estre moindres que de Ceres
quand lui fut ravie Proserpine. 3, 48.</p>
<p>Comp. Luc, t, 37: ,,non erit impossibilc apud deum omne verbum."</p>
<p><pb/></p>
<p>7. Z~'aTM: vous me semblez evidentement errer, interpretans cornes pour
cocuage. Diane les porte en teste en forme d'un beau croissant. Est elle
coqüe pourtant? 3, i~.</p>
<p>8. Hercule: a) et n'estoit rien de Hercules, qui estant au berceau tua
les deux serpens, car les dits serpens estoient bien petits et fragiles.
Mais Pantagruel, estant encore au berceau, fit cas bien espouvantables.
2, 4.</p>
<p>d) ainsi fut par Hercules tout le continent possédé, les humains
soulageant des monstres, oppressions, exactions et tyrannies. 3, i. 9.
~M: ne croyez leur deuil et lamentations estre moindres que de Isis, à
la perte de Osyris. 3, ~8.</p>
<p>10. y~MM: a) onques n'y eut tant de magnificence en Juno comme il y a en
vous. 2, 21.</p>
<p>d) ainsi (par signes) vaticinoit Jupiter en Ammon. 3, io. e) je les
entends (les cloches de Varennes), leur son est plus fatidique que les
chaudrons de Jupiter en Dodone. 3, 27. f) Gaster sans oreilles fut créé
comme en Candie le simulacre de Jupiter estoit sans oreittes. 4, 57.</p>
<p>i2. ~y-j: (les diables) crient et ulent comme Mars, quand il fut blessé
par Diomedes devant Troie, Homere dit avoir crié en plus haut ton que ne
feroient dix mille hommes ensemble. 3, 23. 13. Minerve: a) Minerve ne
nasquit elle pas du cerveau par l'oreille de Jupiter? i, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>d) ma femme sera prude non mie armée, rebousse (revêche), ne ecervelée
et extraicte de cervelle comme Pallas. 3, 12. 14. Neptune: a) (Gargantua
naît le onzième mois) comme dit Homere que l'enfant duquel Neptune
engroissa la nymphe, nasquit l'an après révolu, ce fut le douziesme
mois. I, 3.</p>
<p>b) envers les vastadours, pionniers et rempareurs, je feray ce que
firent Neptune et Apollo en Troie sous Laomedon je serviray les maçons.
~'c/. 3.</p>
<p>c) (messer Coqüage ne tient aucun compte de ceux qui ne l'honorent pas)
ainsi qu'est l'usance des autres dieux envers ceux qui deuement ne les
honorent: de Neptune envers les nautonniers. 3, 33.</p>
<p>16. les Palices: Panurge est deux fois né. Il est René comme furent les
deux Palices près le fleuve Simethos en Sicile.l 3, i8. 17. Pan: vous me
semblez evidentement errer, interpretans cornes pour cocuage Pan tant
d'autres (portent cornes). Sont il coqus? 3, 14.</p>
<p>i8. AMOK~: (messer Coqüage ne tient aucun compte de ceux qui ne
l'honorent pas) ainsi qu'est l'usance des autres dieux envers ceux qui
deuement ne les honorent: de Pomona envers les fruictiers 3, 33.</p>
<p>ig. Protée: a) comme jadis le grand vaticinateur Proteus estant desguisé
et transformé en feu, en eau, en tigre, en dracon ne predisoit les
choses advenir, ains pour les predire force estoit qu'il fust restitué
en sa propre et naive forme, aussi ne peut l'homme recevoir divinité et
art de vaticiner, si non que la partie qui en luy plus est divine (c'est
fofg et mens) soit coye, tranquille, paisible 3, 13.</p>
<p>b) Panurge est deux fois né. Il est René comme fut Proteus, une fois de
Thetis, et secondement de la mère du philosophe Apollonius. 3, 18. ·</p>
<p>20. Satyres: votre femme ne vous fera reallement et en apparence
extérieure cornes au front, comme portent les satyres. 3, 14. 21. Vénus:
a) onques n'y eut tant d'élégance en Venus comme il y a en vous. 2, 21.</p>
<p>b) ma femme sera aussi belle et advenante comme sa (de Vulcain) Venus,
mais non ribaulde comme elle. 3, 12.</p>
<p>1 Comp. Macrobe, Saturn. 5, 19: "in Sicilia Symaethus fluvius est; iuxta
liunc nympha Thalia compressu Jovis gravida, metu Junonis optavit ut
sibi terra dehisceret; factum est, sed ubi venit tempus maturitatis
infantum quos alvo illa gestaverat, reclusa terra est et duo infantes de
alvo Thaliae progressi emerserunt, appellatique sunt Palici a7M ToC
TfaAty ~&lt;T~(M, quoniam prius in terram mersi denuo inde reversi sunt."</p>
<p><pb/></p>
<p>22. P~/ffM' a) serois je bien Vulcan, dont parle le poëte? Non. Je ne
suis ne boiteux, ne faux monnoyeur, ne forgeron, comme il estoit 3, 12.</p>
<p>b) (messer Coqüage ne tient aucun compte de ceux qui ne l'honorent pas)
ainsi qu'est l'usance des autres dieux envers ceux qui deuement ne les
honorent: de Vulcan envers les forgerons, et ainsi des autres. 3, 33.</p>
<p>II. Exemples tirés des personnages de la fable.</p>
<p>6. ~&lt;?M: les hommes seront loups es hommes, loups garoux et lutins,
comme furent Bellerophon. 3, 3.</p>
<p>y. Ca~M: le diable me mange si je ne la mangerois toute vive, comme la
sienne (femme) mangea Cambles, roy des Lydiens. 3,12. 8. C&lt;27/~7~
Amazone: moy, dit Carpalim, j'y entreray si les oiseaux y entrent
j'entreprends de marcher sus les espis de bled, sus l'herbe de prés,
sans qu'elle flechisse dessous moy, car je suis de la lignée de Camille
Amazone. 2, 24.</p>
<p>g. Danaïdes: bon espoir y gist au fond, non desespoir, comme on bussart
des Danaïdes. ~û/. 3.</p>
<p>io. Z~?/M/MM: si la grand jument de son pere eust pissé pareillement, il
y eust eu deluge plus enorme que celui de Deucalion. 2. 28.</p>
<p>1 Comp. Virgil, .E?:Y~ 12,002–603:</p>
<p>,,purpureos moritura manu discindit amictus</p>
<p>et nodum informis leti trabe nectit ab atta."</p>
<p><pb/></p>
<p>13. Egesta: elles feront leurs maris coqus infailliblement, deussent
elles faire ce que firent Egesta. 3, 34.</p>
<p>14. Enée: a) vous et moy ferrons un nouveau pair d'amitié, telle que fut
entre Enée et Achates. 2, 29.</p>
<p>d) ainsi le portoit gayement (comme Eneas porta son pere Anchises hors
la conflagration de Troie). 3, 23.</p>
<p>i~S'~t&amp;'M: tout sommeil finissant en sursault mal presagit Exemple on
songe de Eurydice, femme de Orpheus 3- i4.</p>
<p>16. les Grecs devant Troie: a) les pionniers sortirent de leurs pilules
joyeusement. Il me souvenoit quand les Gregeois sortirent du cheval én
Troie. 2. 33.</p>
<p>b) les cuisiniers, comme dedans le cheval de Troie, entrerent dedans la
Truie. ~.o.</p>
<p>17..Z?~y: tout homme près de sa fin facilement divine des cas advenir je
ne vous allegueray exemples antiques de Hector envers Achilles. 3,31.</p>
<p>iç. ~o~ Panurge est deux fois né. D est René, comme fut Hippolytus. 3, i8.</p>
<p>Comp. Virgile, 2, 268 et suiv.:</p>
<p>,,in somnis ecce ante oculos maestissimus Hector</p>
<p>visus adesse mihi cc</p>
<p><pb/></p>
<p>21. 7~f maints d'iceux avons veu finir leur vie haut et court à
l'exemple de. Iphis.t t 3, Si.</p>
<p>2~ T~MtM les hommes seront loups es hommes, loups garoux et lutins,
comme furent Lycaon 3, 3.</p>
<p>25. Métabus: les hommes seront, brigands, assassineurs, empoisonneurs,
malfaisans, malveillans, haine portans un chacun contre tous comme
Metabus.2 3, 3.</p>
<p>26. Orodes: tout homme pres de sa fin facilement divine des cas advenir
Je ne vous alleguerai exemples antiques de Orodes envers Mezentius 3, 21.</p>
<p>27. Pandore: bon espoir y gist au fond, comme en la bouteille de
Pandora. 7~-o/. 3.</p>
<p>28. A~ elles feront leurs maris coqus infailliblement, dussent elles
faire ce que firent Pasiphae 3, d.3. 2g. ~cf/ tout homme pres de sa fin
facilement divine des cas advenir Je ne vous allegueiay exemples
antiques de Patroclus envers Hector 3, 2r.</p>
<p>30. Pheda maints d'iceux avons veu finir leur vie haut et court, à
l'exempte de Pheda. 3, 51.</p>
<p>31..P~f: maints d'iceux avons veu finir leur vie haut et court, à
l'exemple de Phyllis, royne des Thraces.3 3 3, 51. 32. ~o/t/MKM/cy: tout
homme pres de sa fin facilement divine des cas advenir Je ne vous
allegueray exemples antiques de Polymnestor envers Agamemnon et Hecuba.
3, 21. 33..S~wa'MM': elles feront leurs maris coqus infailliblement,
dussent elles faire ce que firent Semiramis 3, 3~.</p>
<p>34. /&lt; Sibylle: a) jetons luy force soupes en gueule pour l'apaiser, à
l'exemple de la Sibylle envers Cerbere. 3, i~.</p>
<p>14, 7;A%M, amant malheureux d'Anaxarète, comp. Ovide, Métàmorphoses,</p>
<p>tç, 698.</p>
<p>~'7a&amp; père de l'Amazone Camille, comp. Virgile, Enéide, 11,539: pulsas
ob invidiam regno viresque superbas.</p>
<p>Ibid. n, 567 et suiv.: non iHum tectis ulli, non moenibus urbes</p>
<p>accepere, neque ipse manus feritate dedisset:</p>
<p>pastorum et solis exegit montibus aevum.</p>
<p>s .F~/M, fille de Sithon, roi des Thraces, amante malheureuse de
Démophon, métamorphosée en amandier.</p>
<p><pb/></p>
<p>35..S/MM: moy, dit Epistemon, je sçay tous les stratagemates et
prouesses des vaillans capitaines et champions des temps passés et
encore que fusse descouvert et décelé, j'eschapperay, car je suis de la
lignée de Sinon. 2, 2~</p>
<p>36. Sisyphe: Diogenes de val en mont le (tonneau) rapportoit, comme
Sisyphus fait sa pierre. Prol 3.</p>
<p>b) votre grosse voix qui est plus espouvantable que n'estoit celle de
Stentor. 2, 28.</p>
<p>38. 7~&lt;M.f: tout sommeil finissant en sursault mal presagit Exemple en
Turnus lequel s'esveilla en sursault tout indigné, puis fut occis par
Eneas.l 1 3, 14-</p>
<p>Troisième Section.</p>
<p>~MM~f tirés de /o~ grecque.</p>
<p>b) ainsi (en ménageant ses peuples) fut empereur de l'univers Alexandre
Macedon. 3, i.</p>
<p>d) tout homme pres de sa fin facilement divine des cas advenir. je ne
vous allegueray exemples antiques de Calames indien envers Alexandre le
Grand. 3, 2t.</p>
<p>1 Comp. Enéide, 7, 413</p>
<p>tectis hic Turnus in altis</p>
<p>iam mediam nigra carpebat nocte quietem.</p>
<p>more vel intereas capti suspensus Acbaei</p>
<p>qui miser aurifera teste pependit aqua.</p>
<p><pb/></p>
<p>e) vous nous racontez d'un archer indien on temps qu'Alexandre le Grand
conquesta Indie, lequel tant estoit de traire perit que de loin il
passoit ses fleches par dedans un anneau le noble Pantagruel en l'art de
jeter et darder estoit sans comparaison plus admirable. 4, ~]..</p>
<p>y. les Athéniens: pardonnant tout le passé avec oubliance sempiternelle
de toutes les offenses précédentes, comme estoit l'amnestie des
Athéniens, lorsque furent par la prouesse et industrie de Thrasibulus
les tyrans extermines. 3, i.</p>
<p>8. les Celtes: on dit que les alouettes grandement redoutent la ruine
des cieux ainsi la redoutoient les Celtes voisins du Rhin, interrogés
par Alexandre le Grand. 4, iy.</p>
<p>10..M7cM: a) Gargantua abattoit les gros rameaux comme un autre Mito. i,
23.</p>
<p>b) se tenoit sur ses pieds tant roidement qu'il s'abandonnoit es plus
adventureux, en cas qu'ils le fissent mouvoir de sa place, comme jadis
faisoit MUo. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>12. Timon: les hommes seront malveillans, haine portans un chacun contre
tous, comme Timon Athénien qui, pour cette cause, fut surnommé
misanthropos. 3, 3.</p>
<p>Quatrième Section.</p>
<p>.S~MM~M tirés de l'histoire romaine.</p>
<p>b) je considere que Jules Cesar., empereur tant débonnaire, en certains
endroits punit rigoureusement les auteurs de rébellion. A ces exemples
je veux que me livrez premierement ce beau Marquet. i, 50.</p>
<p>6. Brutus f 42 av. y. C.: par sors homericques souvent on a rencontré sa
destinée, tesmoing Brutus, voulant explorer le sort de</p>
<p><pb/></p>
<p>la bataille Pharsalicque en laquelle il fut occis, rencontra ce vers* 3,10.</p>
<p>Il, qui estoit victeur, par le vouloir</p>
<p>Des gens vaincus, faisoit ses loix valoir.~ 3. I.</p>
<p>11. 6'&lt;MaK~M t 19 ne croyez que plus enorme fust la desolation du peuple
romain et ses confederés entendans le decès de Germanicus Drusus. 3, 48.</p>
<p>12. ~~JM~'M~ t 48: quand ma femme seroit aussi gloutte du plaisir
venerien que fut onques Messaline. 3, 2y.</p>
<p>Caesar dum magnus ad altum</p>
<p>fulminat Euphratem bello victorque volentes</p>
<p>per populos dat iura viamque adfectat Olympo.</p>
<p><pb/></p>
<p>témoins la vieille Aurinie et la bonne mere Vellede on temps de
Vespasien. 3,t6.</p>
<p>14. Z)cM! f 96: lequel (moineau) volera pour mousches et y passera son
temps autant joyeusement que fit onques Domitian le croquemousche. 3, 46.</p>
<p>15. Adrien f 138: par sors virgilianes ont esté cogneues anciennement et
prévues choses insignes et cas de grande importance, voire jusques à
obtenir l'empire romain, comme advint en Adrian 3,10.</p>
<p>i6. Commode t 193: truant Commodus tant dextrement tiroit de l'arc que
de bien loin il passoit les fleches entre les doigts des jeunes enfans
levans la main en l'air, sans aucunement les ferir. Le noble Pantagruel,
en l'art de lancer et darder estoit sans comparaison plus admirable. 4, 34.</p>
<p>10. ~ac/-M t 21 y: par sors homériques souvent on a rencontré sa
destinée: tesmoing Opilius Macrinus 3, io. 20. ~o.g-&lt;&amp; t 222: a) (le
branlement de tête indique !a venue de l'esprit fatidique). Ainsi dit
Lampridius que l'empereur Heliogabalus, pour estre réputé divinateur,
branloit publiquement la teste. 3, 45.</p>
<p>b) croyez que par eux (les Gastrolastres) ne tenoit que cestuy Gaster,
leur dieu,' ne fust en abondance servy en ces sacrifices, plus certes
que l'idole de Heliogabalus. 4, 6o.</p>
<p>23. Claude II 2~0: par sors virgilianes ont esté cogneues anciennement
et prévues choses insignes et cas de grande im-</p>
<p><pb/></p>
<p>portance, comme advint en Claude second, empereur de Rome. 3.10.</p>
<p>Cinquième Section.</p>
<p>~-fM/f.f /A de la /M~ grecque.</p>
<p>i. ~4/H: Herodes mourut d'une phtiriasis, mangé des vers et des poux,
comme auparavant estoient morts le poete gregeois Alcman, et autres. 4, 26.</p>
<p>2. ~M~'OM: je mettray bouillir pour les massons et, le past terminé, au
son de ma musette, mesureray la musarderie des musards. Ainsi fonda,
bastit et edifia Amphion, sonnant de sa lyre, la grande et celebre cité
de Thebes. 7~-o/. 3.</p>
<p>4. ~o//&lt;?;MM Tyane a) (le bruit de la science et sapience stimule et
embrase les philosophes) de accourir au lieu et voir la personne en qui
est dite science avoir estably son temple, comme il nous fut
manifestement demonstré en Apollonius Tyaneus, qui alla jusques au mont
Caucase, passa les Scythes, les Massagetes, les Indiens pour voir
Hiarchas. 2, l8.</p>
<p>b) je vous feray soudain ressusciter quelqu'un peu cy devant mort, comme
fit Apollonius de Tyane envers Achilles. 3, 25. 5.
~~M~(;~p/t)()0.7r~OT~, poète de l'Anthologie): quelque fille de roy me
fera eriger quelque magnifique cenotaphe, comme fit Argentier à
Callaischre. 4, 21.</p>
<p>6. ~MM: envoie moy quelque dauphin pour me sauver en terre comme un beau
petit Arion. 4, 21.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17. Platon: a) (le bruit de la science et sapience stimule et embrase
les philosophes) de accourir au lieu et voir la personne en qui est dite
science avoir estably son temple, comme il nous fut manifestement
demonstré en Platon qui visita les mages d'Egypte et Archytas de
Tarente. 2, 18.</p>
<p>b) oh quelle harmonie sera parmi les reguliers mouvemens des cieux! Il
m'est advis que je l'entends aussi bien que fit onques Platon. 3, 4.</p>
<p>18. ~OK/M~: tout homme pres de sa fin facilement divine des cas advenir
je ne vous allegueray exemples antiques du Rhodien celebré par
Posidonius. 3, 21.</p>
<p>ig. 7~M~û~: (le bruit de la science et sapience stimule et embrase les
philosophes) de accourir au lieu et voir la personne en qui est dite
science avoir estably son temple, comme il nous fut manifestement
demonstré en Pythagoras qui visita les vaticinateurs RIcmphiticques. 2, i8.</p>
<p>20..Sof~/f: a) par sors homériques souvent on a rencontré sa destinée,
tesmoing Socrates. 3, 10.</p>
<p>b) je sens, dit Pantagruel, en mon ame retraction urgente, comme si fust
une voix de loin ouïe C'est, dit Epistemon, comme le demon de Socrates.
4, 66.</p>
<p>Exemples tirés de la littérature romaine.</p>
<p>b) je ris, j'escris, je compose, je boy. Ennius beuvant escrivoit,
escrivant beuvoit. Prolo 3.</p>
<p>2. Caton t 152 av. J. C.: je ris, j'escris, je compose, je boy. Caton
jamais n'escrivit qu'apres boire. Prol. 3.</p>
<p>3. Catulle -j- 5~ av. J. C.: a) (le branlement de tête indique la venue
de l'esprit fatidique), ainsi narre Catulle en ,,Bere-</p>
<p><pb/></p>
<p>cynthia et Atys" du lieu onquel les Menades bransloient les testes.' 3.4.5.</p>
<p>b) c'est un moineau qu'elle aura en delices, comme avoit la Lesbie de
Catulle. 3, 46.</p>
<p>d) je ne fiantai qu'une petite crotte telle, je vous jure, que Catulle
dit estre celles de Furius son voisin. 4, 52. 4. Tite-Live t 17 ap. J.
C. a) (le bruit de la science et sapience stimule et embrase les
philosophes) de accourir au lieu, et voir la personne en qui est dite
science avoir estably son temple Pareil exemple avons nous de Tite Live
pour lequel voir et ouir plusieurs gens studieux vinrent en Rome des
fins limitrophes de France et d'Espagne. 2, 18.</p>
<p>Septième Section.</p>
<p>Exemples tirés de l'histoire moderne.</p>
<p>i. Charlemagne: par ce moyen (en transportant une colonie d'Utopiens en
Dipsodie), Pantagruel fit d'un ange deux, qui est accident opposite au
conseil de Charlemagne, lequel fit d'un diable deux, quand il transporta
les Saxons en Flandre, et les Flamans en Saxe. 3, i.</p>
<p>Comp. Catulle, Cybèle et Attis, 19 et suiv.:</p>
<p>simul ite, sequimiDi</p>
<p>Phrygiam ad domum Cybebes, Phrygia ad nemora deae</p>
<p>Ubi cymbalum sonat vox, ubi tympana reboant</p>
<p>Ubi capita Maenades vi iaciunt hederigerae.</p>
<p>Comp. Tite-Live, XXXIX, 13: viros velut mente capta, cum iactatione
fanatica corporis vaticinari.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) c'estoit un engin mirifique fait au patron de la truye de la Reole,
moyennant laquelle fut Bergerac pris sur les Anglois, regnant en France
le jeune roy Charles sixieme. 4, 40.</p>
<p>5. ZcMM XI: je vous prierois voluntiers que de dettes me laissez quelque
centurie, comme le roy Louis unziesme jetant hors de procès Mites
d'Illiers, evesque de Chartres, fut importuné luy en laisser quelqu'un
pour s'exercer. 3, 5.</p>
<p>Mort en 1512 dans un combat naval contre les Anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Huitième Section.</p>
<p>Exemples tirés de la M&lt; des contemporains de Rabelais.</p>
<p>i. ~4/ par sors virgilianes ont esté cogneues et prevues choses
insignes, comme advint en M. Pierre Amy quand il explora pour savoir
s'il eschapperoit de l'embusche des farfadets. 3, ic.</p>
<p>2. Guillaume du ~a~: tout homme pres de sa fin facilement divine des cas
advenir seulement vous veux ramentevoir le docte et preux chevalier,
Guillaume du Bellay, seigneur jadis de Langey. 3, 21.</p>
<p>3. Jacobe Rodogine: a) par gastromantie, de laquelle en Ferrare
longuement usa la dame Jacoba Rhodigina, engastrimythe. 3, 25. b)
c'estoient divinateurs semblans non de la bouche, mais du ventre parler
telle estoit, environ l'an de nostre benoist Sauveur 1513, Jacobe
Rodogine, Italiane, femme de basse maison, du ventre de laquelle nous
avons souvent ouy la voix de l'esprit immonde. 4, 58.</p>
<p>5. /M!'j''f de Lormont: tous pauvres gens, vivans (comme l'hermite de
Lormont entre Blaye et Bordeaux) des aulmosnes que les voyagiers leurs
donnent. 4, 64.</p>
<p>Neuvième Section.</p>
<p>.ËMM~/M tirés de la Z!a/H~ du moyen ag~.</p>
<p>2. ~~c~M~ veu qu'il leur avoit donné du passe temps et plus fait rire
que n'eust fait Songecreux. i, 20.</p>
<p>3. &amp;a~-a~&lt;&amp;~a~o/ de ~M~M Villon:.je ne crains rien fors les dangiers; je
le dis tousjours, aussi disoit le Franc archier de Baignolet. 4, 55. p</p>
<p><pb/></p>
<p>Dixième Section.</p>
<p>jE~'fM~/f.f tirés des romans de chevalerie.</p>
<p>2.KT-f~ya.f: je m'estois caché dessous une feuille de bardane qui
n'estoit moins large que l'arche du pont de Monstrible.l 2, 32. 3. ~M/
G'7-~M/: a) la royne (des Andouilles) respondit que Moustarde estoit
leur sangreal et baume céleste. 4, 42. b) lequel (vent) il gardoit
religieusement, comme un autre Sangreal. 4, 43.</p>
<p>4. Guillaume Sans ~Ky: Je (Panurge) m'appelle Guillaume sans peur. 4, 23.</p>
<p>Onzième Section.</p>
<p>Exemples tirés de la géographie.</p>
<p>III. ~?/M~&lt;'j: i. le Nil: a) seulement l'ombre d'une abbaye est féconde.
C'est, dit Gargantua, comme l'eau du Nil en Egypte, si vous croyez
Strabo et Pline. I, 45.</p>
<p>Pont célèbre dans le roman de ~~s~t!j'.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. le Rhône et le 7?tM~: la jument de Gargantua ne pissoit fois qu'elle
ne fist une riviere plus grande que n'est le Rhosne et le Danoube. 2, 28.</p>
<p>IV. Forêt: forêt des Ardennes: le reste estoit bois de haute futaie et
désert comme si fust la forest d'Ardeine. 4, 25. V. ~~a/-&lt;?M: goufre
horrible, puant et infect plus que Mephitis, ni la palus Camarine, ni le
punais lac de Sorbonne, duquel escrit Strabo. 2, 33.</p>
<p>VII. C4~H/ ils s'en vont en paradis aussi droit comme une faucille, et
comme est le chemin de Faye. i, 27.</p>
<p>VIII. Villes et terroirs: i. Lyon et Poitiers: j'y cheminois (sur la
langue de Pantagruel) et j'y vis de fortes et grosses villes, non moins
grandes que Lyon ou Poitiers. 2, 32.</p>
<p>2. Zyo/: F~AM: tous les chevaliers de la Table Ronde estoient pauvres
gaigne deniers, tirans la rame pour passer les rivieres de Cocyte,
Phlegeton comme sont les bastelieres de Lyon et gondoliers de Venise. 2,
30.</p>
<p>3. Olom &lt;?/ Rosea: terrouoir doux, uligineux (marécageux), legier,
humide sans froidure, comme est Otone et celui de Rosea près Preneste en
Sabinie. 3, ~ç.</p>
<p>4. ~?M~M et ~?~ Laringues et Pharingues, qui sont deux grosses villes
telles comme Rouen et Nantes, riches et bien marchandes. 2, 32.</p>
<p>5. ~MM~: toute le peuple (de l'île des Macréons) estoient charpentiers
et tous artisans, tels que voyez en l'arsenac de Venise. 4. 25.</p>
<p>1 La plus ancienne église de Lyon, construite au icesiède; comp. &amp; des
Et. Rabel., VI, p. 385.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. pile ~/K/Mz/ elle (la queue de la jument de Gargantua) estoit poy
plus poy moins grosse comme la pile saint Mars auprès de Langes. l, 16.</p>
<p>ç. ~&lt;?M~ TM~'M: quatre horrifiques pastés de jambons si grands qu'il me
souvint des quatre bastions de Turin. 4, 64. X. C'K~M.K'f: i. Citeaux:
Gargantua les mit avec ses lectues dedans un plat de la maison, grand
comme la tonne de Cisteaux. 1,38.</p>
<p>Soit: 38 pour le Gargantua. 48 pour le Pantagrzeel, t!Q pour le
Tiers-Livre et y5 pour le Quart-Livre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre Quatrième.</p>
<p>Les Métaphores et les Personnifications.</p>
<p>Le quatrième chapitre traitera des métaphores et des personnifications.</p>
<p>Il y a métaphore chaque fois qu'un terme est employé au figuré, qu'il
est détourné de sa signification normale et obvie pour désigner un objet
ou une action présentant quelque analogie avec l'objet ou l'action qu'il
désigne communément.</p>
<p>Quand je dis que mon estomac aboie, j'use d'une métaphore, le verbe
aboyer désignant au propre l'action du chien qui donne de la voix. Le
chien étant censé aboyer quand il a faim, il existe un certain rapport
entre l'idée de faim et celle d'aboyer. Je puis donc considérer
l'aboiement comme un symbole de la faim, et employer le verbe aboyer
dans le sens d'avoir faim.</p>
<p>La première et principale partie de ce chapitre sera donc consacrée aux
métaphores. Elle se subdivisera elfe-même en quatre sections.</p>
<p>La première traitera des métaphores proprement dites qui seront classées
d'après leurs sources.</p>
<p>Dans une troisième section, nous étudierons d'autres synonymes et
définitions satiriques ou comiques, par lesquels Rabelais désigne</p>
<p><pb/></p>
<p>certains personnages peu sympathiques, comme les diables et les moines,
et toutes sortes d'actes et de situations pour lesquels le dictionnaire
offre généralement des termes moins imagés. La quatrième section enfin
sera consacrée aux principales figures de langage, métonymie, synecdoche
et antonomase, employées par notre auteur.</p>
<p>Dans la seconde partie de ce chapitre, nous examinerons quelques-unes
des personnifications qui animent la prose toujours si vivante de Rabelais.</p>
<p>Première Partie: Les Nétaphores.</p>
<p>Première Section.</p>
<p>Les Métaphores proprement dites.</p>
<p>I. Métaphores empruntées aux animaux.</p>
<p>I. les bêtes en général.</p>
<p>2. l'âne.</p>
<p>e) faire l'âne: (Gargantua) faisoit l'asne pour avoir du bren (son). 1,11.</p>
<p>f) ~M/-aM;-&lt;f: voicy le pont aux asnes de logique, voicy la difficulté.
2, 28.</p>
<p>g) vietdaze: couillon vietdazé. 3, 28.</p>
<p>3. le cheval.</p>
<p>a) de cheval donné tousjours regardoit en la gueulle. i, il. b)
roussiner: a) couillon roussinant. 3, 26.</p>
<p>c) trotter: a) lors flaccons d'aller, jambons de trotter. I, 5. ~) or,
argent, marchandises trotteront de main en main. 3, 4. y) coups de poing
trotteroient en face. 3, y.</p>
<p>d) il faut que le virolet trotte. 3, 9.</p>
<p>a) ordonnant que le grand bourrabaquin plein du meilleur trotte de ranco
par leurs tables. 3, 23.</p>
<p>Comp. Shakespeare, Othello, 1,1: Your daughter and the Moor are now
making the beast with two backs.</p>
<p><pb/></p>
<p>~) recommandations de toutes parts trottoient en place. 4, 4. ~) coups
de poing commencerent trotter. 4, 14.</p>
<p>4. la chèvre.</p>
<p>b) chevreter: advenant le cas, ne seroit-ce pour chevreter (se dépiter)?
.f/W. 3.</p>
<p>5. le chien.</p>
<p>a) battre le chien devant le /MM:~ (Gargantua) battoit le chien devant
le lion. 1,11.</p>
<p>b) ~/M~ de cestuy monde rien ne prestant ne sera qu'une chiennerie. 3, 3.</p>
<p>c) c~oM, aboyer: a) refrener les abois de l'estomac. i, 23. ~) mon
stomac aboyé de male faim comme un chien. 3, ig. y) plus aussi
multiplioient en appétit et alteration aux abois du parchemin. 3, 15.</p>
<p>a) ibi iacet lepus (la difficulté). i, 19.</p>
<p>7. le loup.</p>
<p>a) un Lycaon patepelue. 3, 12.</p>
<p>b) je suis aUovi et aname de bien faire. 4, 2/)..</p>
<p>8. la martre zibeline.</p>
<p>a) et vous me voulez débouter de cette felicité soubeline. 3, 3. b)
vieillesse féminine est toujours foisonnante en qualité soubeline. 3, 16.</p>
<p>c) fol soubelin. 3, 38.</p>
<p>d) un grand chat soubelin. 4, 6~.</p>
<p><pb/></p>
<p>9. le mouton.</p>
<p>3. qui par leur astuce sera beliné, corbiné, trompé et affiné. 7~-o/. 4.</p>
<p>~) sens obscène: i. ils ne belinoient si souvent. 2, 23. 2. il belina
pour un jour la tierce partie du monde. 3, i. e) arietant: couillon
arietant. 3, 26.</p>
<p>f) clavelé: hérétique clavelé (galeux). 3, 22.</p>
<p>10. le rat.</p>
<p>Prenez moy un Decretiste. Non, non, je dis un Decretaliste. 0 le gros
rat, dit Epistemon. 4, 53.</p>
<p>il. le renard.</p>
<p>écorcher le renard (vomir): a) tous les matins escorchoit le renard. 1,11.</p>
<p>c) je te feray escorcher le renard. 2, 6.</p>
<p>/~K'&lt; s'il entend que soyons icy venus en la tesniere de ce diable
engiponné. 3, 25.</p>
<p>12. le singe.</p>
<p>a) babouineries: lire ces babouineries icy. 2, 10.</p>
<p>b) singes verts: grands jaseurs et beaux bailleurs de balivernes en
matiere de singes verds (choses fantastiques). i, 24. c) monnaie de
singe: et les paya en monnaie de singe. 4, 2. d) ~a/fM&lt;y/~ &lt;&amp; singe: a)
disoit la patenostre du singe. i, n. j3) la Patenostre du singe (livre
de la librairie de SaintVictor). 2, 7.</p>
<p>13. la taupe.</p>
<p>a) pastophores taulpetiers (moines). 3, 48.</p>
<p>b) la taulpeterie (couvent) de Landerousse. 7%-û/. 4. 14. la truie.</p>
<p>(Gargantua) tournoit les truies au foin. i, il.</p>
<p><pb/></p>
<p>15. la vache et le veau.</p>
<p>a) vaches Mc~M: il fait bon voir vaches noires en bois bruslé quand on
jouit de ses amours.l 2, 12.</p>
<p>b) plancher f/~ vaches: pour manoir deifique et seigneurial il n'est que
le plancher des vaches. 4, i8.</p>
<p>c) écorné: je trouvay Panurge quelque peu escomé et taciturne. 2, iy.</p>
<p>d)yû:M en fûy-M~ tu nous a baillé foin en corne (tu nous as désignés à
la raillerie). i, 12.</p>
<p>e) laver les tripes du veau: je laverois volontiers les tripes de ce
veau que j'ay ce matin habillé, i, 5.</p>
<p>16. les oiseaux.</p>
<p>a) l'oiseau en général: a) voler: i. jambons de trotter, goubelets de
voler. I, 5.</p>
<p>2. Aristote maintient les paroles de Homere estre voltigeantes,
volantes, mouvantes et par consequent animées. 4, 55.</p>
<p>~3) i. Gymnaste chargea sur les plus huppés. 1, 35. 2. le chemin de
Saint Jacques que les plus huppés poëtes disent estre la part on tomba
le laict de Juno. 2, 2.</p>
<p>j3) ni coq ni ses gens ne lui avoient laissé ni coq, ni geline (rien de
vivant). i, 30.</p>
<p>3. les femmes qu'il voyoit les plus acrestées. 2, i6.</p>
<p>c) l'hirondelle: on seme cestuy Pantagruelion à. la nouvelle venue des
hirondelles. 3, 40.</p>
<p>d) la pie: a) il humoit le piot.3 1, 7.</p>
<p>j3) joyeuse et deificque liqueur qu'on nomme le piot. 2, i. y) dignité
du benoist et désiré piot. 7~-o/. 3.</p>
<p>e) la poule: ils avoient couru la poulle jusques au pressouer Billard.
I, 34.</p>
<p>17. les insectes.</p>
<p>a) les araignées: nous avons tant et trestant par la marine jeûné que
les aragnes ont fait leurs toiles sus nos dens. 4, 40. b) les cigales:
a) (Gargantua) ferroit les cigales. i, i i.</p>
<p>Voir vaches noires en bois bruslé désigne une impossibilité. Comp.
Horace, Satires, I, 4,34: Fenum habet in cornu, longe fuge On attachait
du foin aux cornes des animaux dangereux.</p>
<p>La pie, comme la grive, passe pour s'enivrer, d'où le nom de piot donné
au vin, d'après Sainéan, .Z'A~/ïj'~ romanische Philologie, XXX (tQOÔ);
comp. Revue des Et. Rabel., IV, p. 408.</p>
<p><pb/></p>
<p>c) les mouches: a) (Gargantua) cognoissoit mousches en laict. 1,11.</p>
<p>~) mais quelle mousche l'a picqué? i, 39.</p>
<p>i. architectes: a) vous ne serez dit imperit architecte de consequences
naturelles. 3, 32.</p>
<p>b) les predecesseurs de ces diables privés, architectes de volupté. Anc.
7%'o/.</p>
<p>2. armoire: lesquelles (artères) de la senestre armoire du cœur
prenoient leur origine. 3,31.</p>
<p>3. bâtir: quand elle (nature) a basty la femme. 3, 32.</p>
<p>4. cabinet: la guerre n'entre point au profond cabinet de nos cœurs, i,
/).6.</p>
<p>5. cellulé: matrices tant amples, gloutes, tenaces et cellulées par
bonne architecture. 3, i.</p>
<p>6. chambre: vous nous remettez au conseil privé de Dieu, en la chambre
de ses menus plaisirs. 3, 30.</p>
<p>7. domicile: autre soin, autre soucy ne soit receu on sacrosaint
domicile de votre celeste cerveau. 3, 2.</p>
<p>8. emmortaisé2: perceptions deificques, emmortaisées par les divins
chapitres de ces eternes Decretales. 4, 51.</p>
<p>9. ~M~/rM: par les fenestres de vos sens, rien n'est on domicile de
votre esprit entré, fors libéral savoir. 3, ~.8.</p>
<p>10. fonder: Pantagruel fonda son excuse sur la serenité du temps. 4, 10.</p>
<p>il. gonds: a) desgondoit les ischies. 1,20.</p>
<p>2 Au propre, .P~oJ. 4: tombant du haut de certains degrés mal
emmortaisés et pourris.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) ce seroit assez pour me faire trespasser hors les gonds de patience.
3,9.</p>
<p>14. officine: a) les choses indifferentes ne sortent de nos cœurs et
pensées, qui est l'officine de tout bien et tout mal. 3, 7. b) pourront
les humains visiter l'officine des foudres. 3,51. ig. mesdire de ces
bons et vaillans pilliers d'eglise? 3, 22.</p>
<p>i6. puits: il m'a ouvert le vray puitz et abysme de encyclopedie. 2, 20.</p>
<p>!7. relief: certains petits janspill'hommes de bas relief. 7~-o/. 4. i8.
/a/M. qui a fondé, pilotizé, talué les devots religieux? 4. 53.</p>
<p>b) nous parlons de harnois fourbis et d'espées resplendentes. Ainsi
n'est il de ton bragmard. 3, 23.</p>
<p>3. champion: le vaillant champion qui pour moy fait sentinelle au bas
ventre. 3, il.</p>
<p>4. harnois de gueule: a) force munitions, tant de harnois d'armes que de
gueules. i, 26.</p>
<p>b) nous sommes icy assez mal avitaillés et pourveus maigrement des
harnois de gueule. i, 32.</p>
<p>b) pour les seigner droit entre les deux gros orteils avons certains
pistolandiers de bonne touche. 4, 54.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. ascendant: en l'ascendant des broches et horoscopes des fricassées
(frere Jean) consideroit quelle heure lors pouvoit estre. 4. 63.</p>
<p>2. lune: a) (Gargantua) gardoit la lune des loups. i, i i. b) je ne suis
point clerc pour prendre la lune avec les dens. 2,12.</p>
<p>c) fol lunatique 3, 38.</p>
<p>3. Mercure: fol mercurial. 3, 28.</p>
<p>4. midi: a) cela argue je ne sçay quoy du ponent et signifie que le midy
est passée 3, 28.</p>
<p>b) lieu pour se pendre je leur assigne entre midy et Faveroles. Anc.
T~c~. ~).</p>
<p>5. Jupiter: fol jovial. 3, 38.</p>
<p>6. sphères célestes: voudrois tu faire rétrograder les planetes,
desmancher toutes sphères célestes (c'est-à-dire faire violence au
sort)? 3, 28.</p>
<p>V. Métaphores empruntées au blason.</p>
<p>i. écartelé: selon iceux (écrits) ont escartelé leurs chausses. 1, 9. 2.
gueules: a) )e nez tout boutonné et brodé de gueules. 2, i. b) penier
limitrophe brodé de gueulles. 2, 13.</p>
<p>2. manne: a) manne celeste de bonne doctrine. 2, 8.</p>
<p>b) celeste manne d'honneste savoir. 2, i8.</p>
<p>c) ce n'est que miel, ce n'est que sucre, ce n'est que manne celeste de
tout ce qui est en vous. 2,21.</p>
<p>3. Sitio: j'ay la parole de Dieu en bouche: Sitio.2 1, 5. VII.
Métaphores empruntées aux cérémonies religieuses. i. &lt;~WM&lt; quand tous
coqus s'assembleront, tu porteras la banniere. 25.</p>
<p>l.Le midi signifie ici le milieu de la vie, c'est-à-dire trente-cinq ans
comp. Dante:</p>
<p>Nel mezzo del cammin' di nostra vita.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. brimballer (se dit au propre des cloches *) a) n'a esté en
brimballant trouvé vray. 2, 13.</p>
<p>b) voyant toutes choses etherées sans bezicles, seulement ne voyait sa
femme brimballante. 3, 2g.</p>
<p>c) je te montreray ta femme future brimballant avec deux rustres. 3, 2~.</p>
<p>5. chapitre: a) adonc tint Jupiter chapitre general. 3, 12. b) couillon
chapitré. 3, 28.</p>
<p>c) je croy que tous les millions de diables tiennent icy leur chapitre
provincial. 4, 20.</p>
<p>6. commémoration: pour au commencement des repas faire commemoration de
saleures. i, 4.</p>
<p>7. eau bénite: bien antidoté l'estomac de eau beniste de cave. i,18.</p>
<p>:0. mitré: couillon mitré. 3, 28.</p>
<p>11. soupes de prime: a) Gargantua desjeunoit force soupes de prime. i, 2:.</p>
<p>b) tu aimes les soupes de prime. 3,15.</p>
<p>i. cures: rendez tant que voudrez vos cures (excréments dans le langage
de la fauconnerie). i,</p>
<p>2. ~yMf/ Dea, mon bon fils, nous as tu apportés jusques icy des
esparviers de Montagu (c'est-à-dire des poux du collège de Montaigu)? 1,37.</p>
<p>3. lacs: a) le calomniateur ennemy y faisoit jadis maintes simples ames
errer et en ses lacs tomber. 3, i~.</p>
<p>.C~-M~/&amp; corap. 5, 7: Je ne pouvois dormir cause du sempiternel
blimbaUement des cloches.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) efforçant issir hors les lacs de perplexité. 3, 37.</p>
<p>c) ils ne tomberaient es lacs de l'esprit calumniateur. j~. d(?~.</p>
<p>5. /oK~M: il ne lui faut que lascher les longes, je dis l'aiguillette,
lui montrer de pres la proie, et dire: Hale, compagnon. 3, 27. 6. ~OM~'f
(trou où la lapine fait ses petits) il n'y a rabouliere en tout mon
corps où cestuy vin ne furette la soif. i, 5. 7. tiroir: a) je m'en vais
apres mon tirouer. Quel tirouer, dit Gargantua, entendez vous? Mon
bréviaire, dist le moine. i, 4.1. 8. toiles: pour les (dames) mettre aux
toiles.</p>
<p>9. trébuchet: voicy le trebuchet, voicy la difnculté de pouvoir exprimer
l'horrible bataille qui fut faite. 2, 28.</p>
<p>3. ~M~f:H/: vous estes mauvais chevaucheurs; votre courtaut vous fault
au besoin. i, 21.</p>
<p>4. débrider: a) puis dormoit sans desbrider jusques au lendemain huit
heures. I, 22.</p>
<p>b) frere Jean des Entommeures beau desbrideur de messes. i, 27.</p>
<p>5. a&amp;a~oMMe~: qui ainsi me fouetteroit me feroit bien au rebours
desarsonner (le contraire d'arresser). /]., 12~</p>
<p>6. éperon: l'Esperon de fromaige (c'est-à-dire le vin, titre d'un livre
de la librairie de Saint-Victor). 2, 7.</p>
<p>7. ~MM: la plupart prirent bien le frain aux dens. 2, lo. 8. refréner:
refrener les abois de l'estomac. t, 23.</p>
<p>Tiroir: on appelle ainsi, en fauconnerie, l'aile de volaille qui sert à
attirer l'oiseau qu'on veut reprendre au poing.</p>
<p><pb/></p>
<p>d) j'endesve, je desgaine, je grezille d'estre marié. 3, 7.</p>
<p>6. estoc: couillon d'estoc. 3, 26.</p>
<p>y. MfM~y-s: a) elle aura par Dieu la saccade. 45.</p>
<p>b) je les feray saccader encore une fois devant qu'elles meurent. 2. 17.</p>
<p>i. Taprobana a veu Lappia, Java a veu les monts Riphées, l'hebol verra
Theleme, les Islandois et Engronelands verront Euphrate. Par elle
(l'herbe Pantagruelion) Boreas a veu le manoir de Auster, Eurus a visité
Zephyre.4 3, 51.</p>
<p>2. ceux qui ne peuvent le nerf caverneux vers le cercle equateur
dresser, s'ils ne sont tres bien fouettés. 4, 12.</p>
<p>1 Comp. 3,8: le pacquet et baston commun de leur mariage.</p>
<p>2 Comp. I, n: mon rude esbat roide et bas; 2, tg: le remboursant bas et
roide en sa conscience.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. génitif: couillon genitif. 3, 26.</p>
<p>3. ~o~ couillon gerondif. 3, 26.</p>
<p>4. M/a: plus n'estois délibéré en escrire un iota. Ep. 0~ 5. ~o~&lt;
couillon positif. 3, 26.</p>
<p>6. solécisme: a) onques ne fut fait solecisme par le vaillant champion
qui pour moy fait sentinelle au bas ventre. 3, il. b) couillon
solecisant. 3, 28.</p>
<p>XV. Métaphores empruntées aux instruments et ustensiles.</p>
<p>d) ces petites noisettes, ces riottes sont nouveaux rafraicwissemens et
aiguillons d'amour. 3, 12.</p>
<p>e) sentez vous importunement en votre corps les aiguillons de la chair?
3, 30.</p>
<p>f) les poignans aiguillons de sensualité. 3, 31.</p>
<p>2. anse: pour vous rescinder toute ance de débat. I, 32. 3. M/M? (lampe)
quand n'y avoit plus d'olif (huile) en ly caleil, ils ne belinoient si
souvent. 2, 23.</p>
<p>4. cheville: a) je vous supplie, on nom et révérence des quatre fesses
qui vous engendrerent et de la vivifique cheville qui pour lors les
couploit. jP~o/. 3.</p>
<p>b) elle est toute trou et il de mesme tout cheville. 4, g. 5. enclume:
si nous trouvions enveloppés entre Andouilles et Quaresmeprenant, entre
l'enclume et les marteaux. 4, 20. 6. étrillé: couillon estrillant. 3, 26.</p>
<p>7. falot: a) le gentil falot Galen.~ 3, 7.</p>
<p>b. couillon fallot. 3, 26.</p>
<p>8. ~Mf'M/.f: a) j'ai le ferrement infatigable. 3, 2 y. b) ils avoient
desrobé les ferremens (ornements) de la messe. 4, i6.</p>
<p>Appelé galant au chapitre suivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>a. lanterner: a) sens obscène: a) va au diable et te fais lanterner à
quelque Albanois. 3, 25.</p>
<p>j3) !e vent de Galerne avoit donc lanterné leur mere. 4, 9. b) sens de
perdre son temps a) couillon lanterné. 3, 28. j3) on y faisoit grands
apprestz, comme si l'on y deust profondement lanterner. 4, ç.</p>
<p>y) Decretales en papier lanterné. 4, 40.</p>
<p>10. manche: ils les (ferrements de la messe) avoient mussé sous le
manche (clocher) de la paroisse. 4, i6.</p>
<p>it. y~a~/f~: a) couillon martelé. 3, 26.</p>
<p>b) couillon martelant. 3, 26.</p>
<p>12. outils: de civilité cy sont les houstilz. i, 54.</p>
<p>13. paquet &lt; bâton: sa femme considera que peu de soing avoit du pacquet
et baston commun de leur mariage, t 3, 8. 14. ~OK/az'M: un synonyme de
jambon, c'est un poulain. Par le poulain, on descend !e vin en cave, par
le jambon en l'estomac. i, g.</p>
<p>15. MM~X'f: le poulmon ne luy fera prest de ses soufflets. 3, 3. i6.
M/-o&amp; a) (la sauce verte) vous fait dresser )e virolet. 3, 2. b) il faut
que le virolet trotte, autrement vivre ne saurois. 3, 9. c) ainsi aurois
je eternellement le virolet en poinct et infatigable. 3, !4.</p>
<p>17. z'f/M~7M/'&lt;/ (plumeau monté sur un long bâton): a) le Vistempenard
des prescheurs (livre de la librairie de Saint-Victor). 2, 7. b) voyez
comment le monde est vistempenardé. 2, 20. c) fol vistempenard. 3, 38.</p>
<p>XVI. Métaphores empruntées au jeu.</p>
<p>i. chance 3 a) muons de chanse. 3, 36.</p>
<p>b) remueroient et tourneroient tes dés pour tomber en chance de celuy
qui muny de juste complaincte requeroit son bon droit estre par justice
maintenu. 3, 44.</p>
<p>2. damer: je dameray cette cy (cette anecdote). 4, it. 3. a) l'amour que
de vostre grace me portez est hors le dé d'estimation. 3, 5.</p>
<p>b) puisque une fois en avez jeté le dez et ainsi l'avez decreté. 3, 9.</p>
<p>1 Comp. 2,7: le Pacquet de mariage (livre de la librairie de SaintVictor).</p>
<p><pb/></p>
<p>c) perfections lesquelles' sont hors tout dé de jugement. 3.29.</p>
<p>d) les dés des jugemens, alea iudiciorum. 3, 39.</p>
<p>4. flux 1: passe sans flux. 3, 35.</p>
<p>5. Jan c'est ce que l'on dit que le Jan en vaut deux.2 3, 12. 6. mater:
a) le temps matte toutes choses. 3, 28.</p>
<p>b) couillon matté. 3, 28.</p>
<p>b) c'est bien rentré de picques noires. 4, 33.</p>
<p>c) c'est, dit Epistemon retournant de ses affaires, bien rentré de
picques noires. 4, 52.</p>
<p>8. raphe: couillon de raphe. 3, 26.</p>
<p>ç. trèfles: c'est bien rentré de treufles noires. 3, 34.</p>
<p>10. Vénus: doubtant que pour Venus advienne Barbet le chien.3 -frt)/. 3.</p>
<p>2. co~K/Mz'y~: un synonome de jambon, c'est un computsoire de beuvettes.
i, 5.</p>
<p>3. émancipée: si par quelque desastre s'est santé de vos seigneuries
emancipée, sus l'instant soit par vous asserée, soit par vous vendiquée,
soit par vous saisie et mancipée. 7~&lt;?/. 4.</p>
<p>4. ~Mc-a/Z'M: goutteux de franc alleu. Prolo 3.</p>
<p>5. insinuation (inscription des gradués): a) page, baille: je t'insinue
ma nomination en mon tour. i, 5.</p>
<p>b) je ne dis pas que je n'en tirasse quelque traict qui me laissast (si
on me laissait) insinuer ma nomination. 4, ic. 6. ordalies ou épreuves
judiciaires: a) je n'en voudrois mettre mon doigt au feu. 2, 15.</p>
<p>b) je n'en voudrois pas tenir un fer chaud. 3, 7.</p>
<p>Au jeu de l'ourche et du trictrac, le Jan valait deux points.</p>
<p>s Vénus et Barbet, figures du jeu de tales ou osselets.</p>
<p><pb/></p>
<p>8. relrait lignagier 1: aller au retraict lignagier (au lieu
d'aisances). 4, 67.</p>
<p>i. baume: a) ce sera basme de me voir briber. 2, g.</p>
<p>b) la chair en est tant délicate, tant savoureuse et tant friande que
c'est basme. 4, 7.</p>
<p>c) moustarde (baume naturel et restaurant d'Andouilles). 4, 42. 2.
~M'/o~'M'y (travailler avec le bistouri): a) (Diogène) bistorioit (son
tonneau). ~ro/. 3.</p>
<p>b) couillon bistorié. 3, 28.</p>
<p>c) (Quaresmeprenant avait) le visage bistorié comme un bast de mulet. 4,
31.</p>
<p>3. clystère a) longs clysteres de beuverie l'ont (la soif) fait vuider
hors le logis. i, 5.</p>
<p>b) je le vous galleray bien tantost. 4, 47.</p>
<p>7. saigner: a) puisque de cestuy endroit ne peux sang de vous tirer, je
vous saigneray d'autre veine. 3, 36.</p>
<p>b) pour les (filles) saigner droit entre les deux gros orteils. 4, 54.</p>
<p>XIX. Métaphores empruntées aux métiers.</p>
<p>i. ~/M/3: a) apres avoir bien joué, sessé4, passé et beluté temps. i, 22.</p>
<p>c) sens obscène: a) en cas qu'autant de fois je ne belute ma femme
future la premiere nuit de mes nopces. 3, il.</p>
<p>/) coutHon belutant. 3, 26.</p>
<p>d) se vont coucher, belutent, prennent somme. 4, 44.</p>
<p>1 Retrait y~Ka~'M' au propre, acte par lequel le parent d'une certaine
ligne pouvait retirer l'héritage des mains de celui qui l'avait acheté.
2 Ladre vert, avare; comp. Ernest Renan, L'eau de ~c~z'F~ 1,2: en
servant la bonne cause, nous servons un ladre vert qui nous paye mal.
.Z?/M~ beluter, au propre séparer la farine d'avec le son; comp. 4, 14:
Loyre petrissoit sa paste, sa femme belutoit la farine.</p>
<p>4 Sessé, sassé: tamisé, passé au sas; comp. 5,20: elle sassoit,
tamisoit, belutoit et passoit le temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. brasser: que savons nous si l'estaffier de saint Martin nous brasse
encore quelque nouvelle orage? 4, 23.</p>
<p>3. M//a~ calfreter, gallefreterl: a) allegories lesquelles de luy
(Homère) ont calfreté (beluté dans l'édit. de 1535) Plutarque,
Heraclides Ponticq Prol. i.</p>
<p>b) l'explication vous contentera, ou j'ay le sens mal gallefreté. 2, i.</p>
<p>c) couillon calfaté. 3, 26.</p>
<p>6. dégraisseur: un de leurs hypophetes desgresseur et glossateur de
leurs saintes Decretales. 4, 48.</p>
<p>12. estafier: que savons nous si l'estaffier de saint Martin (le diable)
nous brasse encore quelque nouvelle orage? 4, 23. t3. ~/ûK~ a) les
assistans commencerent se estouper les nez. 2, la.</p>
<p>b) Diogenes estoupoit, destoupoit (son tonneau). 7~-c/. 3. c) quand de
quelque puissant coin de fer l'on estoupe le trou de leurs nids (des
Pivars). 4, 62.</p>
<p>14. étriper: a) couillon etripé. 3, 28.</p>
<p>b) toutes (les pièces) furent dilacerées et estrippées. 4, 52. 15.
forger: a) en moins de temps n'eust il peu forgel. Hercules. i, 3.</p>
<p>b) je croy qu'il nous forge icy quelque langage diabolique. 2, 6.</p>
<p>1 6a/&amp;?~, calfreter, gallefreter, fa~a/&lt; au propre radouber; comp. 1,3:
la navire ne reçoit son pilot que premierement ne soit callafatée et
chargée; 2, !g: calfreter le gallion; 4, t navires bien equippées, bien
calfatées.</p>
<p><pb/></p>
<p>c) un seul labeur peine ce monde, c'est forger sang continuellement. 3, 4.</p>
<p>e) si par cas vent leur failloit, avec ces jolis soufflets, ils en
forgeoient de tout frais. 4, 43.</p>
<p>i6. ~~yi: a) la cour n'a encore bien grabelé toutes les pieces. i, 20.</p>
<p>b) grabeleurs de corrections. 7~-c/. 3.</p>
<p>c) procès bien ventilé, grabelé et debatu. 3, 40.</p>
<p>d) grabeler les articles de la foy. 4, i8.</p>
<p>17. !MjfK~f/- el engraver: la douce recordation de votre auguste
majesté, escrite, voire certes insculpée et engravée on posterieur
ventricule de mon cerveau. 4, 4.</p>
<p>18. //f~: couillon de haulte lisse. 3, 26.</p>
<p>19. MO~'A'M-: a) ci n'entrez pas, hypocrites, bigots, vieux matagots,
marmiteux boursouflés. i, 54.</p>
<p>b) style de cuisinier et marmiteux, non de jurisconsulte. 2, ic. c) fol
marmiteux. 3, 38.</p>
<p>20. prome conde (promus, condus: sommelier, chef d'office)3 ouvre nous
ce tres sacré tresor duquel tu es protecteur, conservateur, prome conde,
administrateur, dispensateur. 4, 53. 21. ramoneur: style de ramoneur de
cheminée non de jurisconsulte. 2, lo.</p>
<p>22. /f/aM~ certains rapetasseurs de vieilles ferrailles latines. Prolo 3.</p>
<p>23. r~M~Z~: si personne les blasme de soi faire rataconniculer ainsi sus
leur groisse. i, 3.</p>
<p>i. accorder: comment, vous petez, Panurge? Non fais, disoit il, madame,
mais j'accorde au contrepoinct de la musique que vous jouez du nez 2, 16.</p>
<p>b) fol de b quarre et de b mol. 3, 38.</p>
<p>3. corner: a) les oreilles me cornent. 3, i~.</p>
<p>b) nous fut d'advis que les oreilles nous cornoient. 4, 65. &lt;y~-a~ terme
de pharmacie, séparer une substance de ses menus fragments.</p>
<p>&lt; rataconniculer, de rataconner, rapiécer un soulier, comp. 2 nra!aconneur
 tyrofageux.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. gamme: a) nous sommes au dessus de Ela, hors toute la gamme. 4, 19.</p>
<p>b) fol de haute game. 3, 38.</p>
<p>5. /~MMM: considérons l'harmonie des contre hastiers. 4. 10.</p>
<p>9. orgues: a) vous dites d'orgues, respondit Panurge. 3, 36. b) voici,
dist Panurge, qui dit d'orgues. 4, 52.</p>
<p>10. registres: je sens bien que les registres de mon cerveau sont
quelque peu brouillés de cette purée de septembre. 2, 34. il. sonner: a)
se dodeliner, jouer du luc, sonner du cul. 2, !2. b) monter sans mot
sonner sur un haut arbre. 4, 35. c) un pet virginal: c'est ce que les
Sanctimoniales appellent sonnet. 4, 43.</p>
<p>b) qu'il n'en eschappe pas une que je ne taboure en forme commune. 2, 26.</p>
<p>c) tu verras la figure de ta femme et de ses taboureurs. 3, 25. d) (Hans
Carüel) entra en soupçon qu'elle se faisoit tabourer les fesses
d'ailleurs. 3, 28.</p>
<p>i. Atropos: a) sus l'instant que Atropos leur coupoit le filet de vie.
3, 5:.</p>
<p>b) je croy que toutes ames intellectives sont exemptes des ciseaux de
Atropos. 4, 27.</p>
<p>c) je voy Atropos la felonne avec ses ciseaux de frais esmoulus preste à
nous tous couper le filet de vie. 4, 33.</p>
<p>2. calendes: a) en icelle (année) les Kalendes furent trouvées par les
bréviaires des Grecs. 2, i.</p>
<p>b) quand serez vous hors de dettes? Es calendes grecques, respondit
Panurge. 3, 3.</p>
<p>3. c~MMf~'f: c'est un vrai cornucopie de joyeuseté et raillerie. ~ro/. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. ~c: on lieu onquel par Enyo est meu le hourd. 3, 6. 5. ~M: que je
hume quelque traict de cette bouteille c'est mon vrai et seul Helicon,
c'est ma fontaine Caballine, c'est mon unique Enthusiasme. Prolo 3.</p>
<p>6. Z~ d'elle (de l'herbe Pantagruelion) sont les isiacques (les prêtres)
ornés. 3,51.</p>
<p>7. Ithyphalle: je te prie croire le sacre Ithyphalle estre le prime del
monde. 3, 27.</p>
<p>c) ô Parces, que ne me filastes vous pour planteur de choux! 4,18. r uo</p>
<p>b) le roide dieu des jardins Priapus, lequel icy habite en liberté. 4, 5.</p>
<p>14. &amp;Mf/KMM/M: c'est ce que les Sanctimoniales appellent sonnet. 4, ~3.</p>
<p>!5. ~0~2 un grand tas de sarrabovites, cagots, escargots 2, 34. s</p>
<p>i6. ~c~: le peuple s'estonna, entendant sa voix stentorée. 4, 40.</p>
<p>17. ~M~j/M: les Symmystes taulpetiers. 3, 48.</p>
<p>!8. ~c~ a) pourtant, fmo), maintien tout ce bas et menu populaire
Troglodyte en estat de labouraige sempiternel. 3, 27. une md~ ~~P~'
prêtres portant la statue du dieu dans</p>
<p>une niche.</p>
<p>Sarrabovites, moines égyptiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) le chien de Icarus, rend tout le monde troglodyte, et contrainct
habiter es caves et lieux soubterrains. 3, 51.</p>
<p>10. Vénus: a) les grands coups auroient rués sous les courtines de
Vénus. 3, 6.</p>
<p>b) quand ma femme seroit aussi gloutte du plaisir venerien. 3, 27. c)
fol riant et venerien. 3, 38.</p>
<p>i. abîme: a) que je voie un abysme de science. 2, 8.</p>
<p>b) il m'a ouvert le vrai puits et abysme d'encyclopédie. 2, 20, 2. ~o~y:
l'espérance lui decoulla des mains. Prolo 3.</p>
<p>3 étincelle: a) couillon estincelant. 3, 26.</p>
<p>b) si en ma vie je recognoissois scintille aucune d'hérésie. 4. flots:
a) icelle moyennant, par la rétention des flots aerés, sont les naufz
enlevées et poussées. 3, 51.</p>
<p>b) vent en essentiale definition n'est autre chose que air flottant et
ondoyant. 4, 43.</p>
<p>5. foudre: couillon fulminant. 3, 26.</p>
<p>6. goutte: a) Dieu gard de mal qui voit bien et n'oyt goutte. 3,15. b)
je n'y voy goutte. 3, 36.</p>
<p>b) fais lui, en signe, une gresle de coups de poing sus le mourre. 3, 20.</p>
<p>c) couillon greslé. 3, 28.</p>
<p>8. /M5': tu as l'esprit moult limpide et serein. 3, 26.</p>
<p>10. nues: la serenité d'iceluy (de votre cerveau) ne soit troublée par
nues quelconques de pensement. 3, 2.</p>
<p>il. pleuvoir: a) coups de jeunes gantelets de tous coustés pleuvoient
sus Chiquanous. 4, 14.</p>
<p>b) si la pluie de ces jeunes gantelets fust sus le gras prieur tombée.
4, 16.</p>
<p>12. rafraîchir: a) se refraischir de sa cholere pungitive. i, 28. b)
vous me refraischissez la mémoire de ce qu'est escrit entre les
facecieuses et joyeuses responses de Ciceron. 4, 39.</p>
<p>c) synonyme de restaurer: a) commanda qu'on apprestast tres bien à
desjeuner pour les refraischir. 1,45.</p>
<p>j3) pour seicher et refraischir aucuns de ses gens mouillés et souiUés.
4, 39.</p>
<p>d) synonyme de boire: a) Gargantua se refraischit et repeut quelque peu.
I, 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>y) nous entrasmes en un cabaret pour quelque peu nous refraischir. 4, g.</p>
<p>J) faites le boire tres bien et refraischir. 4, 14.</p>
<p>14. yM/MMK: quelle joie pensez vous estre entre ces officiers, quand ils
ont veu ce ruisseau d'or (le sang) ? 3, 4.</p>
<p>i~fOM/ a) choses quelconques ils cognoistront sourdre de bon, franc et
loyal courage. 7~'o/. 3.</p>
<p>b) les esprits animaux sourdre, naistre et practiquer par le sang
arterial. 3, 13.</p>
<p>c) grande portion de la geniture sourdre du cerveau et de l'espine du
dours. 3, 31.</p>
<p>d) pourront les humains visiter les sources des gresles. 3,31. 16.
larir: sans vous restoit tarie la fontaine de mes esprits animaux. Ep.
&lt;9~?/.</p>
<p>17. temps: a) maniere de haulser le temps en calme? 4,43. b) nous
haulsans et vuidans les tasses s'est pareillement le temps haulsé par
occulte sympathie de nature. 4, 4~.</p>
<p>18. ténébreux: a) le temps estoit encore ténébreux et sentant
t'infelicité et calamité des Goths. 2, 8.</p>
<p>b) par transfusion des esprits sereins ou ténébreux. Anc. 7~o/. 4. 10.
/oM~ a) le moine lui donna sus l'os acromion si rudement qu'il
l'estonna. i, 4.3.</p>
<p>b) couillon tonnant. 3, 26.</p>
<p>c) l'estonnent et espovantent (les cieux étonnent et épouvantent la
terre) par prodiges, portentes, monstres. 4, 2~.</p>
<p>d) comme si le chant des coqs hebetast, amolist et estonnast la matiere
et le boys du suzeau. 4, 62.</p>
<p>e) onquel chant pareillement ouï, le lion devient tout estonné et
consterné. 4, 62.</p>
<p>2. M/ les co~M: ici donc caHerai mes voiles. 1,10.</p>
<p>3. eau douce: presque pareille histoire nous conte l'on du médecin d'eau
douce, neveu de l'advocat feu Amer. Anc. Prolo 4. 4. faire scalle: je
retourne faire scalle au port dont je suis issu. !,o.</p>
<p>5. faire z~X': plus oultre ne fera voile mon esprit entre ces gouffres
et gués mal plaisans. i, ç.</p>
<p>6. fond ni y~: ne pouvons trouver fond ni rive en cette matiere. 2, :o.</p>
<p><pb/></p>
<p>7. ~'CKM/-M&lt;K' Dieu éternel l'a laissé au gouvernail de son franc
arbitre. 1,29.</p>
<p>~K/MMM~ a) se faire enluminer le museau de bouze de vache. 2,12.</p>
<p>b) vous le pouvez lire en grosse lettre, et enlumineure de leurs rouges
museaux. 2, 34.</p>
<p>c) je donnerois voluntiers cent nobles en condition que celui qui jadis
souffloit au fond de mes chausses, présentement de son crachat lui
enluminast les moustaches. 3, 25.</p>
<p>i. chère (au propre ~pcf, visage, au figuré: nourriture): a) faire
chère: a) n'en fit oncques pire chere. 2, 21.</p>
<p>j3) faites grande chere la dessus. 3, 14.</p>
<p>y) nous y ferons chere et demie. 3,31.</p>
<p>d) Homenaz nous dit que c'estoit pour faire bonne chere. 4, 51. b) faire
chere lie: a) faisant chere lie. i, 16.</p>
<p>(J) bergers et bergeres firent chere lie avec ces fouaces et beaux
raisins. i, 25.</p>
<p>2. couille: le premier coup de matines qu'on appelle en Lussonnois:
Frotte couile. 2, 28.</p>
<p>3. cul (mettre de): a) il les mit tous de cul. 2,t0.</p>
<p>b) j'ai argué maintes fois contre eux et les ai faits tous quinaults et
mis de cul. 2, i8.</p>
<p>c) sens obscène: a) enfin, sans de bouche mot dire, firent beau bruit de
culetis. 3,19.</p>
<p>j3) couillon culletant. 3, 26.</p>
<p>~) aux jeunes compete culletaige. 4, 25.</p>
<p>5. dépuceler: rien du blanc sacrosainct barbouillé ne fut, depucellé, ne
entomé. 4, 52.</p>
<p>6. ~f~ a) cestuy acte engendre quelque autre membre. ~4~</p>
<p>b) par le chemin nous ne engendrerons melançholie. 3, 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>faire pieds neufs (accoucher): (Gargamelle) feroit pieds neufs. 1,6.</p>
<p>~) ceux qui ne peuvent le nerf caverneux vers le cercle equateur
dresser. 4, 12.</p>
<p>c) membre nerveux: la partie qui plus leur hayte, c'est le membre
nerveux, caverneux (plus de six mille ans a). 3, i8. 12. c~&lt; les
conduits (pendre): on leur oppiloit les conduits par lesquels sortent
les bons mots et entrent les bons morceaux. 3, 5i.</p>
<p>13. pelauder (battre): a) je les laisse aussi se pelaudans l'un l'autre.
2, 14.</p>
<p>b) vous diriez qu'on me pelaude en tentative de Sorbonne. 3, ii-</p>
<p>14. ~/&lt;°/: a) il ne s'en faudra un pelet. 3, 12.</p>
<p>b) je ne l'en estime un pelet moins. 4, 22.</p>
<p>ig. talocher: a) ils auroient tant taloché leurs amours. 3, 6. b)
couillon talochant. 3, 26.</p>
<p>16. ventre: depuis quelques années la peau de son ventre s'estoit
beaucoup esloignée des roignons. 3, 8.</p>
<p>i~. vesses: voici de belles vesses de femmes. 2, 27. XXVI. Métaphores
empruntées aux plantes.</p>
<p>i. blé: mangeant son bled en herbe (dilapidant). 3, 2. 2. fc~MK ~'o~MûM:
le voyans au dehors n'en eussiez donné un coupeau d'oignon. 7~-o/. I.</p>
<p>4. farine: a) quelques autres (livres) de semblable farine. I. 14. b)
art d'astrologie, geomantie et autres de pareille farine. 3. 25.</p>
<p>c) couillon fariné. 3, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>5. fétu et souche1: se glorifiant voir un festu en l'œil d'autruy, ne
voit une grosse souche la quelle lui poche les deux yeux. 3, 25. 6.
grain: ceste cy n'est mie la mienne; je n'en veulx grain. Prolo 4.</p>
<p>7. haute futaie: a) livres de haute fustaie. ~'c/. 2.</p>
<p>b) fol de haute fustaie. 3, 38.</p>
<p>c) moutons de haute fustaie moutons de taillis. 4, 6. 8. mie: a) un tour
duquel ne se doubtoient mie. i, 16. b) il n'est mie nouveau. 2, 32.</p>
<p>c) ce n'est mie grande perte. 4, 3y.</p>
<p>d) sus l'instant qu'il ne s'en doubtoit mie. 4, 56.</p>
<p>9. M~MJM: la mousse lui est creue au gouzier par faulte de remuer et
exercer les badigoinces et mandibules. 4, 40. 10. muguets: a) les
hypocrites braguettes d'un tas de muguets qui ne sont pleines que de
vent. i, 8.</p>
<p>b) Minerve ennemie des muguets, des coqus, des adulteres. 3, 12.</p>
<p>c) la longue excuse de Penelope envers ses muguets amoureux. 3. 5°.</p>
<p>d) l'autre (loue) le vent de la chemise pour les muguets et amoureux. 4,
43.</p>
<p>11. mugueter: a) mugueter les billes vizées. 2, 13.</p>
<p>b) les paillards ne cessent me mugueter et me faire la court. 3. 23.</p>
<p>c) le muguetans, lui faisans la court au dessus des nues. 4. 57. .12.
~-o//M: eternellement y sera le petit picotin ou mieux. 3, i8. 13.
safrané2: a) estant safrané et endebté. 3, 23.</p>
<p>b) de present en est au safran. 4, 52.</p>
<p>XXVII. Métaphores empruntées aux poids, mesures et monnaies.</p>
<p>2. M/oK: un autre livre de mesme billon. ~-c/. 2.</p>
<p>Matt. y, 3: quid autem vides testucam in oculo fratris tui et trabem in
oculo tuo non vides.</p>
<p>,,0n dit proverbialement qu'un homme est allé au safran, lorsqu'il est
mal dans ses affaires, qu'il est obligé de faire banqueroute, car on
suppose que son chagrin lui doit donner la jaunisse." Dictionnaire de
Trévoux, sub verbo safran.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. calibre: je veux qu'on saiche que, de mesme qualibre, j'ay le
ferrement infatigable. 3, 27.</p>
<p>b) de courage j'en ay pour plus de cinquante francs. 2, 29. 6. Ma?7/"l:
a) pas maille de crainte. 4, 23.</p>
<p>b) dites vous que j'ay peur? Pas maille. 4, 67.</p>
<p>7. once: attendez encore un peu avec demi once de patience. Prolo 4.</p>
<p>9. peser: soigneusement peser ce qui y est deduict. ~-o/. i. XXVIII.
Métaphores empruntées aux récipients. i. ~M: trente mille batelées de
diables. 3, 23.</p>
<p>2. bouteille: )a bouteille du fiel en (du sang) soustrait la cholere
superflue. 3, 4.</p>
<p>3. charretées: cinq cens mille et millions de charrettées de diables. 4,
21.</p>
<p>4. chaudron: si d'adventure il rencontroit gens aussi fous que lui, et
(comme dit le proverbe) couvercle digne du chaudron. 7~c/. i. 5.
chevrotin (outre de peau): a) sainte dame, comment ils tiroient au
chevrotin et naccons d'aller! 2, 20.</p>
<p>b) après qu'ils eurent bien tiré au chevrotin. 2, 28. 6. chopiner: a)
cependant qu'il chopineroit. I, 18.</p>
<p>10. pipe (tonneau): a) que mau de pipe (ivresse) bous bire (vous vire)!
1,11.</p>
<p>b) que mau de pipe bous tresbyre! 3, 42.</p>
<p>il. pot au /a! le pot au laict, ce sont les couilles. 3, 8. Au propre,
2, ly: j'ai encore six solz et maille; Prol. 4: en bourse pas maille.</p>
<p><pb/></p>
<p>12. pot aux roses: la finesse, la tricherie, les petits hanicrochemens
sont cachés sous le pot aux roses. 2, 12.</p>
<p>13. pot au vin: a) le moule du bonnet, c'est le pot au vin, comme disoit
ma mere grand. i, g.</p>
<p>b) le pot au vin, lequel on nomme la caboche. 2, 23.</p>
<p>c) Sauve, Tevot, le pot au vin. 3, 8.</p>
<p>14. tonneau: cestuy là, dist Panurge, est d'un autre tonneau. 4, 52.</p>
<p>15. vaisseau: le fond de mes chausses, c'est un vaisseau de pets. I, o.</p>
<p>i6. vases: a) ils auroient tant esgoutté leurs vases spermaticques. 3, 6.</p>
<p>b) si bien qu'en tous ses vases spermaticques ne reste de quoy protraire
un Y Gregoys. 3, 26.</p>
<p>XXIX. Métaphore empruntée aux romans de chevalerie. mort Roland: après
quelques années mourut de la mort Roland (de soif). 2, 6.</p>
<p>i. affamé: je suis affamé de bien faire. 4, 24.</p>
<p>2. a~ tout le monde en strident appétit de faire dettes. 3.3. 3.
assimenli (assaisonné) a) car je lui eusse assimenti son trou d'urine à
mon lourdois. i, 13.</p>
<p>b) caillebottes assimentées. 2, 13.</p>
<p>4. biscoter (de bis coctum) et brisgoutter: a) ils (les moines)
biscotent vos femmes. I, 45.</p>
<p>c) autrement le diable ne les eust voulu biscoter. 2, iy.</p>
<p>d) en cas que mieux n'aimast depuceller cent filles que biscoter une
vefve. 3, 6.</p>
<p>e) il n'y eut ange, homme, diable, ne diablesse qui ne voulust biscoter.
3, 27.</p>
<p>f) brisgoutter: a) tu la verras en un miroir brisgouttant. 3. 25. j3)
qu'on le fasse brisgoutter en onocrotale. 3, 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>7. M.~V/o~M': ayez en révérence le cerveau caseiforme qui vous paist de
ces belles billes vezées. 7~-c/. i.</p>
<p>8. chous gras: si tu savois comment je fis mes chous gras de la
croisade, tu serois tout esbahy. 2, ly.</p>
<p>9. &lt;'o/?~: a) en icelle (douceur de son règne) estoient tousdis
(toujours) confictz. 3, I.</p>
<p>b) je mourray tout confict en pets. 3, 5.</p>
<p>c) vous estiez tout confict en delices de votre songe. 3, 14. d) gayeté
d'esprit conficte en mespris des choses fortuites. Prolo 4.</p>
<p>10. &lt;-cK~~M&lt;' (gelée de coing): bien antidoté l'estomac de coudignac de
four (pain). i, 18.</p>
<p>il. crème: a) couillon ecremé. 3, 28.</p>
<p>b) nous avons choizy la fine creme de Sapience pour conseil. 3.38.</p>
<p>12. cru et vert: a) le jugeant (le procès) crud, verd, et au
commencement. 3, 40.</p>
<p>b) tu les prends (les procès) dès le commencement estans encore verds et
cruds. 3, 4:.</p>
<p>13. o% je les prends (les procès) sur leur fin, bien meurs et digerés.
3, 41.</p>
<p>15. entrelardé: a) patenostres entrelardées de longs Ave Maria. i, 40.</p>
<p>b) faire un beau petit entrelardement de tant de vitz qu'on couppa es
pauvres Italiens' 2, 15.</p>
<p>c) je vous festoiray d'un banquet de nazardes, entrelardé de doubles
chiquenaudes. 3, 20.</p>
<p>d) couillon entrelardé. 3, 26.</p>
<p>i6. &lt;Mf~ a) (Gargantua) marmonnoit ses kyrielles et tant curieusement
les espluchoit qu'il n'en tomboit un seul grain en terre. 1, 21.</p>
<p>c) curieusement espluchans et inventorizans vos pechés tant dru qu'en
terre ne tombast une seule circonstance. 4, 4g. 17. fades: escrits
fades, jejunes et de mauvaise salive. 3, 13. 18. farcis: a) couillon
farcy. 3, 26.</p>
<p>10. feuilleté: couillon feuilleté. 3, 28.</p>
<p>Les éditions de 1533 et 1562 portent: faire un beau petit
entrelardement. de tant de braquemars enroiddys qui habitent par les
braguettes claustrales.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) il estoit fricassé comme un cochon. 2, 28.</p>
<p>2l. jg7oH/ a) les Utopiennes portoient matrices tant amples, gloutes,
tenaces. 3, i.</p>
<p>b) quand ma femme future seroit aussi gloute du plaisir vénérien que fut
onques Messalina. g, 27.</p>
<p>22. graisse: a) livres de haute gresse. j~c/. i.</p>
<p>b) (Gargantua) petoit de gresse. ii, i.</p>
<p>c) soixante et neuf bréviaires de haute gresse. 2, y. d) moutons de
haute gresse moutons de basse gresse. 4, 6. 23. grignoter: a) puis, tout
lourdement grignotant d'un transon de Graces. I, 22.</p>
<p>b) grignote d'un transon de quelque magnifique precation de nos
sacrificules. 2, 6.</p>
<p>d) en pleine mer nous banquetans, gringnotans, devisans et faisans beaux
et cours discours. 4, 55.</p>
<p>c) jeter son lard aux chiens (dilapider) jettant son lard aux chiens. 3, 2.</p>
<p>d) ils toutesfois en un jour mangent leur evesque ou le revenu de
l'evesché (c'est tout un) pour une année entiere. 3, 2. 27. miel: le fin
miel du ciel c'est la manne. 3, 52.</p>
<p>1 Au propre, 1,7: il humoit le piot; l,y: trop humer de purée
septembrale 2, 19: quand on hume sa soupe; 4, iy: humant un œuf mollet.</p>
<p><pb/></p>
<p>28. mordre: a) matieres tant dures et difficiles que les astrologues n'y
peuvent mordre. 2, I.</p>
<p>b) je croy que c'est le langages des antipodes, le diable n'y mordroit
mie. 2, 9.</p>
<p>c) ainsi assemblés n'y avoient sceu mordre, ni entendre le cas au net.
2, lo.</p>
<p>29. ~HM: (Gargantua) mangeoit son pain blanc le premier. i, il. 30.
pocher: a) il m'a presque poché les yeux au beurre noir. 3, 2 0.</p>
<p>b) un œil poché au beurre noir. 4, 12.</p>
<p>3l. ~o~ tu seras bien poyvré, homme de bien. 3, 25. 32. potage: vous y
verrez, pour tout potage, un grand avalleur de pois gris. 4, 29.</p>
<p>33. prime cuvée: a) gens de bien, beuveurs de la prime cuvée. 7~ 3.</p>
<p>b) fol de la prime cuvée. 3, 38.</p>
<p>34. purée: a) trop humer de purée septembrale. J, 7.</p>
<p>b) tous furent amateurs de purée septembrale. 2. i.</p>
<p>c) les registres de mon cerveau sont quelque peu brouillés de cette
purée de septembre. 2, 34.</p>
<p>35. saucer: ne me sera corrival ce beau Jupin et ja ne saucera son pain
en ma soupe. 3, 12.</p>
<p>36. stocfisé: fut Quaresmeprenant déclaré breneux, hallebrené et
stocfisé. 4, 35.</p>
<p>38. sucer: a) lesquels avec le laict avoient pareillement sugcé la
douceur et debonnaireté de son regne. 3, i.</p>
<p>b) les venes mesaraicques en (de la viande) sugcent ce qui est bon et
idoine. 3, 4.</p>
<p>c) les venes sugcent de la propre substance des membres carniformes. 3, 13.</p>
<p>d) les sergens, huissiers, appariteurs, sugçans bien fort et
continuellement les bourses des parties. 3, 42.</p>
<p>2. tragédie: couillon tragicque. 3, 26.</p>
<p>3. comédie: la fin et catastrophe de la comédie approche. 4, 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) la fraude du calomniateur infernal, lequel souvent se transfigure en
messagier de lumiere. 3, 44.</p>
<p>b) chopinasmes theologalement. 2, 30.</p>
<p>2. blanc: mais bien heureux est celui qui ne sera scandalisé et qui
toujours tendra au but, au blanc que Dieu par son cher fils nous a
prefix. i, 58.</p>
<p>b) ne sont ils assez enfumés et perfumés de misere et calamité? 3, 22.</p>
<p>c) il m'a perfumé da fascherie et diablerie. 3, 25.</p>
<p>3. ~~M: se peignoit du peigne d'Almain, c'estoit des quatre doigts et le
poulce. i, 21.</p>
<p>1 Comp. II Cor. Il,1~: ipse enim Satanas transfigurat se in angelum lucis.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. année: si ma femme me faisoit coqu, comme vous savez qu'il en (de
cocus) est grande année (grande abondance). 3, 9. 3. arer: autrefois
avoient aré cette route. 4, 2.</p>
<p>4. enlé: (Quaresmeprenant avait) le nez comme un brodequin anté en
escusson. 4, 31.</p>
<p>5. extirper: a) les lois sont extirpées du milieu de philosophie morale
et naturelle. 2, 10.</p>
<p>b) couillon extirpé. 3, 28.</p>
<p>c) extirper les erreurs et hérésies. 3, 20.</p>
<p>6. faucher: la mort avec son dail (sa faux) l'eust fauché et cerclé
(sarché) de ce monde. 7~o/. 4.</p>
<p>7. labourer: a) le laboureur de nature. 2, i.</p>
<p>b) labourer en diable bur dessus ma femme. 3, 7.</p>
<p>c) le laboureur (bœuf) salé. 3, 15.</p>
<p>d) le paradis terrestre de la situation duquel tant disputent et
labourent les bons theologiens. 4, 57.</p>
<p>8. planter: a) planter profondement es cœurs humains la vraie et vive
foy catholique. 3, 20.</p>
<p>b) plante le haume (barre du gouvernail). 4, 22.</p>
<p>ç. ~a/M'j't'y: dois je endurer que l'on me vienne ratisser et tabuster
le cerveau? 2, 12.</p>
<p>2. a~M! si nature ne leur eust arrosé le front d'un peu de honte, vous
les verriez courir l'aiguillette plus espouivantablement que ne firent
les Thyades Bachiques. 3, 32.</p>
<p>3. bonnet: Dieu me sauve le moule du bonnet (la tête), i, ç. 4. bouton:
a) disant ne leur avoir fait bien qui fust a l'estimation d'un bouton.
i, 50.</p>
<p>b) je ne m'en soucie d'un bouton. 3, 22.</p>
<p>6. botineurs: un tas de sarrabovites, cagots, escargots, hypocrites,
can'ars, frapars, botineurs.t 2, 34.</p>
<p>-Bo~MfKf~: chaussés de bottines; comp. 4, &lt;j.S: l'un en moine enfrocqué,
crotté, botté. 5, 29 petits prescheurs bottés.</p>
<p><pb/></p>
<p>7. M~-a~MK~: a) (Diogène) caparassonnoit (son tonneau). 7~3.-</p>
<p>b) (Rameau et Galland) capparassonnés de leurs marmitons. ~-c/.4.</p>
<p>c) andouilles caparrassonnées de moustarde fine. 4, 40. 8. cape: si
j'osasse jurer quelque petit coup en cappe. 3, 36. 9. carrelure2: a) je
n'estois armé de pied en cap d'une carrelure de ventre. 2, 11.</p>
<p>b) quelques bribes, quelque bouffage, quelque carrelure de ventre aux
pauvres gens qui n'ont que leur vie en ce monde. 3, 23. 10. chausser: a)
il s'en (du gantelet) chausse comme d'une mitaine. 3, 14.</p>
<p>b) quand tu mettras ton nez en mon cul, sois records de deschausser tes
lunettes. 3, 25.</p>
<p>c) attendez que je chausse mes lunettes. 7~c/. 4.</p>
<p>n. contrepointé: les escus dont elle (la pantoufle) estoit toute
contrepoinctée. 4, g.</p>
<p>12. découvrir: envoyerent trois cents chevaux legiers pour descouvrir le
pays. I, 26.</p>
<p>13. t~oMX~: a) despouillez vous de toute affection Dizain en tête du
&lt;?a/g'aM/sa.</p>
<p>15. &lt; il (le vin) est bien drappé. I, 5.</p>
<p>l6..M~Ky-o~ a) n'emburelucoquez jamais vos esprits de ces vaines
pensées. i, 6.</p>
<p>b) l'embouschement des chaussetrapes gutturales, emburelucocquées de
guilvardons. 2, 13.</p>
<p>c) quand elle (i'église romaine) se sent emburelucoquée d'aucun
baragouinage d'erreur ou de hérésie. 3, 22.</p>
<p>17. f~o~M~: a) son diseur d'heures empa)etocqué comme une duppe. 1,21.</p>
<p>b) couillon palletoqué. 3, 26.</p>
<p>18. ~~a~/oM~: Cy n'entrez pas, hypocrites, bigots,</p>
<p>Vieux matagots, marmiteux boursouflés</p>
<p>Haires, cagots, cafards empantouflés. i, 54.</p>
<p>IQ. ~o~K~: cerveau enfrocqué. 3, 28.</p>
<p>1 Au propre: les trois unicornes capparassonnëes de drap d'or frizé. 4,
4. 2 Au propre: ressemellage.</p>
<p><pb/></p>
<p>20. M~~cMHf: a) la tesniere de ce diable engipponné (Her Trippa). 3,25.</p>
<p>b) ces nouveaux diables engipponnés (les moines). ~M&lt; 7~-c/. 4. 2l.
~~c~: j'esperois bien y cotonner le moule de mon gippon (mon ventre). 4,
10.</p>
<p>22. greffe des arrêts 1: ma braguette, c'est le greffe des arrestz. 1,9.
23. laine: il (le vin) est de bonne laine 1,5.</p>
<p>26. ourlées: matines estans ourlées d'une ou trois leçons seulement. 3, i5.</p>
<p>27. ~M~~M/ pensement passementé de meshaing et fascherie. 3. 2.</p>
<p>28. penaillon: a) ce penaillon de moine. 4, 24.</p>
<p>b) couillon depenaillé. 3, 28.</p>
<p>30. robe: si de mesmes vous autres beuvez un grand ou deux petits coups
en robe..P:ro/. 3.</p>
<p>31. savates: voicy de belles savates d'hommes. 2,28.</p>
<p>32. taffetas: ô le gentil vin blanc! et par mon ame ce n'est que vin de
tafetas. 1,5.</p>
<p>Deuxième Section.</p>
<p>Synonymes et Périphrases.</p>
<p>2. beliner (voir p. 84).</p>
<p>3. beluter (voir p. 95).</p>
<p>4. besogner: fin de compte, ils besoignoient comme toutes bonnes âmes.
2, ly.</p>
<p>5. ~Mfo/&lt;'y et brisgoutter (voir p. 106).</p>
<p><pb/></p>
<p>6. braquemarder (voir p. 87).</p>
<p>7. brimballer (voir p. 89).</p>
<p>8. chevaucher (voir p. 90).</p>
<p>9. culleter (voir p. 102).</p>
<p>10. décrotter (voir p. 96).</p>
<p>i i. embourrer (voir p. 96).</p>
<p>12. entamer: cette nouvelle mariée est bien entamée par le bas. 2,31.</p>
<p>ig. épousseter (voir p. 96).</p>
<p>16. faire un transon de chere (voir p. 102).</p>
<p>18. ~-c/ son lard (voir p. 108).</p>
<p>21. labourer (voir p. ni).</p>
<p>22. rataconniculer (voir p. 97).</p>
<p>23. roussiner (voir p. 82).</p>
<p>25. saccader (voir p. ci). ).</p>
<p>26..Mf.M~MiM.M~~M.M~: si j'avois sacsacbezevezinemassé ta tant belle
femme. 5.</p>
<p>27. saigner (voir p. 95).</p>
<p>28. tabourer (voir p. 98).</p>
<p>29. talocher (voir p. 103).</p>
<p>A ces verbes expressifs se rattache une série de substantifs non moins
imagés pour désigner le membre de l'homme ou de la femme. Citons tout
d'abord les synonymes inventés par les gouvernantes de Gargantua:
,,1'une la ()a braguette de Gargantua, ou plutôt son contenu) nommoit ma
petite dille, l'autre ma pine, l'autre ma branche de courait l'autre mon
bondon, mon bouchon, mon vibrequin, mon possouer, ma teriere, ma
pendilloche, mon rude esbat roide et bas,2 mon dressouoir, ma petite
andoille vermeille, ma petite couille bredouille". 1,11.</p>
<p>Nous relevons ensuite: i..S'a~/ .Z?a/CM: Saint Balletrou qui dedans
(dans la braguette) y repose decrotera toutes les femmes. 2, 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. bragmard (voir p. 87).</p>
<p>4. fa/j/~M: a) Callibistratorium caffardis, actore M. Jacobo Hocstratem
hereticometra. 2, 7.</p>
<p>b) les callibistrys des femmes de ce pays sont meilleur marché que les
pierres. 2, tg.</p>
<p>6. cheville (voir p. 92).</p>
<p>y. fOMy/~K/ (voir p. 90).</p>
<p>8. ferrement (voir p. 92).</p>
<p>9. ~M/o/y~r: a) laquelle (sauce verte) enfle les genitoires. 3, 2. b)
mieux seroit ne point de cœur avoir que point n'avoir de genitoires. 3, 8.</p>
<p>c) Mahumet, qui se vante avoir en ses genitoires la force de soixante
gallefretiers. 3, 2~.</p>
<p>d) (Quaresmeprenant avait) les genitoires comme un rabot. 4,31. 10.
Ithyphalle (voir p. 99).</p>
<p>il. laboureur de nature (voir p. ni).</p>
<p>12. membre nerveux (voir p. 103).</p>
<p>13. mentule: a) si continuellement n'exerces ta mentule. 3, 2~. b) fol
bien mentulé. 3, 28.</p>
<p>c) et me soubvient (car j'ay mentule, voyre dis je mémoire, bien belle).
7~-o/. 4.</p>
<p>14. messer Cc/a/zg-MM (cotale: italien un tel): a) je te prie croire
messer Cotât d'Albingues estre le prime del monde. 3, 2 y. b) fol cotât.
3, 38.</p>
<p>i~. naturel: je te prie croire mon naturel estre le prime del monde. 3,2/.</p>
<p>i6. nerf caverneux (voir p. 103).</p>
<p>iy. paquet et bâton de mariage (voir p. 93).</p>
<p>18. pissotière: a) cestuy (vin) entre dedans les venes, la pissotiere
n'y aura rien. i, 5.</p>
<p>b) si continuellement n'exerces ta mentule, elle ne te servira que de
pissotiere. 3, 2 y.</p>
<p>19. ~f/c/a~M~ (voir p. 8y).</p>
<p>20. pot au lait (voir p. 105).</p>
<p>21. roide &lt;&amp;M des /a/'&lt;/Mj' (voir p. 99).</p>
<p><pb/></p>
<p>23. vases spermatiques (voir p. 166).</p>
<p>24. veretre (du latin veretrum, dans le jargon de l'écolier limousin):
en extase venereique, inculquons nos veretres es penitissimes recesses
des pudendes de ces meretricules. 2, 6. 2g. virolet (voir p. g 3).</p>
<p>Après le lit, la table. Les ,,crevaHIes" pantagruelines ont donné
naissance aux métaphores suivantes qui sont toutes des synonymes
expressifs du verbe manger: ï. a~M/- (voir p. III).</p>
<p>2. agrener (voir p. 111). ).</p>
<p>3. &lt;M//t/o/ a) maistre Janotus bien antidoté l'estomac de coudignac de
four et eau benite de cave. i, 18.</p>
<p>b) et n'eust esté qu'ils s'estoient très bien antidotes le coeur,
l'estomac et le pot au vin, lequel on nomme la caboche. 2, g 3. 4.
banqueter (de banquet, petit bancl): a) cependant que ces pages
banquetent. 2, iy.</p>
<p>b) Pantagruel banqueta avec l'escuyer. 4, 4.</p>
<p>c) finalement les mena banqueter en une cassine. 4, 13. 5. ~K~ a) ils
les (tripes) bauffroient sans rien y perdre. 1,4. b) quand la première
pointe des morceaux fut bauNrée. i, 30. c) c'estoit triomphe de le voir
bauffrer. 2, 26.</p>
<p>d) en baufrant attendent les moines l'abbé. 3, ïg.</p>
<p>e) quand tout le pain fut baufré. 3, 37.</p>
<p>6. briber: ce sera basme de me voir briber. 3, 23.</p>
<p>7. enfourner (voir p. 96).</p>
<p>8. cotonner (voir p. 113).</p>
<p>Q. faire chère (voir p. 102).</p>
<p>10. grignoter (voir p. 108).</p>
<p>il. gualler: a) Dieu sait comment il y eut beu et guatlé! 4. 25.</p>
<p>b) vray Dieu, comment il y fut beu et guaMé! 4, 64. 12. humer (voir p.
108, note l).</p>
<p>13. Z~ pour en lopinant, opiner des substance, couleur, odeur Prol 3.</p>
<p>14. prendre sa ~/&lt;'&lt;OM corporelle: celuy (temps) qui estoit estably à
prendre ma réfection corporelle. ~-o~. i.</p>
<p>ig. rafraîchir (voir p. 108 rafraîchir, synonyme de restaurer). 16.
refréner les abois de l'estomac (voir p. oo).</p>
<p>17. repaître a) tant soudain ne devoit repaistre au partir du lit. ï, 21.</p>
<p>Comp. 1, 22: bancqueter, c'estoit sur un beau banc, ou en beau plein
lict, s'estendre et dormir deux ou trois heures.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) j'ay necessité bien urgente de repaistre. 2, g.</p>
<p>c) croy que je n'en repaistray que mieux. 4, 49.</p>
<p>d) croyez que la repaissaille fut copieuse. 4, 51.</p>
<p>i8. ruer en cuisine: a) (Gargantua) se ruoit tres bien en cuisine. i, 11.</p>
<p>b) par la mort bœuf de bois, il rue en cuisine. 4, ic.</p>
<p>19. sabourer (voir p. 102).</p>
<p>A ces verbes se rattachent les substantifs suivants</p>
<p>i. bribes, ~oM~a~, carreleure de ventre: pourquoy par testament ne leur
ordonnoit il au moins quelques bribes, quelque bouffage, quelque
carreleure de ventre 3, 23.</p>
<p>2. harnais de gueule (voir p. 87).</p>
<p>3. réparation de dessous le nez: il avoit deux cens quatorze (manières)
de le despendre (l'argent), hors mis la reparation de dessous le nez. 2,
i~.</p>
<p>4. restaurant: a) quand ils ont veu ce ruisseau d'or (le sang) qui est
leur seul restaurant. 3, 4.</p>
<p>b) moustarde (baume naturel et restaurant d'Andouilles) 4, 42.</p>
<p>Après les équivalents du verbe manger, ceux du verbe boire. Ce sont:</p>
<p>i. chopiner (voir p. 105).</p>
<p>2. hausser le temps (voir p. 101).</p>
<p>3. humecter: je humecte, je boy. 1, 5.</p>
<p>4. humer (voir p. 108, note i).</p>
<p>5. laver les du veau (voir p. 85).</p>
<p>6. Martiner (voir p. 89).</p>
<p>7. mouiller: je mouille, je humecte i, 5.</p>
<p>8. rafraîchir (voir p. 100, rafraîchir, synonyme de boire). 0. tirer au
chevrotin (voir p. 105).</p>
<p>Le pain, le vin, le jambon qui forment le fond de l'alimentation des
héros de Rabelais sont désignés par les synonymes et périphrases suivants:</p>
<p>i". /M: i. Cérès: a) Venus se morfond sans la compagnie de Ceres. 3, 31.</p>
<p>b) prenant l'invention pour l'inventeur, comme on prend Ceres pour pain.
3, 51.</p>
<p>2. coudignac defour (voir p. 107).</p>
<p>20. le MM: i. Bacchus: a) Venus se morfond sans la compagnie de Bacchus.
3, 31.</p>
<p>b) prenant l'invention pour l'inventeur, comme on prend Bacchus pour
vin. 3, 51.</p>
<p><pb/></p>
<p>c) par l'aide de Bacchus, c'est le bon vin friand et délicieux. 4.65.</p>
<p>2. eau bénite de cave (voir p. 89)'</p>
<p>3. éperon de fromage (voir p. go).</p>
<p>4. liqueur nectaricque (voir p. 99).</p>
<p>5. piot (voir p. 85).</p>
<p>6. purée de septembre (voir p. 109).</p>
<p>~o. Z'~a~OM: i. aiguillon de vin (voir p. 02).</p>
<p>2. eompulsoire de beuvettes (voir p. Q~.).</p>
<p>3. poulain (voir p. 03).</p>
<p>i. ~'&lt;'M/c/ ce sera en tel pact que nous entregratterons s l'un autre.
/j., /].6.</p>
<p>frotter son lard (voir p. 108).</p>
<p>4. gratter: va, villain, je te gratteray en diable. 4, 46. 5. gualler
(voir p. 05).</p>
<p>6. ~f~ (voir p. 10~).</p>
<p>Troisième Section.</p>
<p>.S~X? des ~&lt;ÛM)/MM et Périphrases.</p>
<p>I. Synonymes de diable.</p>
<p>i. l'autre: si tu es de Dieu, si parle; si tu es de l'autre, si t'en va.
i, 35.</p>
<p>2. le calomniateur: a) hamessons par lesquels le calomniateur tire les
simples ames à. perdition eternelle. 3, 11.</p>
<p>b) la fraude du calumniateur infernal. 3, 44.</p>
<p>3. celui qui M'a pas de blanc en le diantre, celuy qui n'a pas de blanc
en l'œil m'emporte donc. 3, 36.</p>
<p>l'ennemi d'enfer: par l'instigation de l'ennemy d'enfer. 3, i8. 5. /&lt;7/
de ja!M/ Martin: (voir p. Q/).).</p>
<p>II. Synonymes de moines.</p>
<p>Haires, cagots, cafars empantouflés. i, 54.</p>
<p>c) un tas de sarrabovites, cagots, escargots, hypocrites, caffars,
frapars, botineurs 2, 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>d) hors d'icy, caphards de par le diable! 7~-o/</p>
<p>e) tous les vieux quartiers de lune aux caphards, cagots, matagots,
botineurs, papelards, burgots, patespelues, porteurs de rogatons,
chattemites. Ce sont noms horrifiques, seulement oyant leur son. ~4~&lt;
7~c/. 4.</p>
<p>3. &lt;A' les diables (ce sont les calumniateurs et caffars) s'y y
opposent. i, i.</p>
<p>4. diables ~&lt;c/!M~r: ainsy ont fait ces nouveaux diables engipponnés.
Anc. 7~c/. 4.</p>
<p>5. diables ~p~f: je les nomme diables noirs, blancs, diables privés,
diables domesticques. Anc. ~'7'&lt;)/. 4.</p>
<p>6. farfadets: a) l'embusche des farfadets. 3, 10.</p>
<p>d) je vais tenter les escoliers de Trebizonde soy tous rendre fardadets.
4, 46.</p>
<p>7. g ens qui regardent par ?/H pertuis: ne vous nez jamais aux gens qui
regardent par un pertuis. 2, 34.</p>
<p>8. pastophores (voir p. go).</p>
<p>g. pauvres ~Hj: pauvres gens qui n'ont que leur vie en ce monde 3, 23.</p>
<p>10. pauvres haires: pauvres haires extraicts d'ichthyophagie. 3,22. il.
mâche-merdes: comme masche merdes l'on les rejette en leurs retraicts. 40.</p>
<p>12. /~y/M (voir p. 99).</p>
<p>13..sw/MM~ (voir p. 99).</p>
<p>14. symmystes (voir p. oo).</p>
<p>i g. taulpetiers (voir p. 84).</p>
<p>III. Synonyme de péchés.</p>
<p>merde du monde (voir p. 103).</p>
<p>IV. Synonyme de premier son de matines.</p>
<p>Frotte couille (voir p. 102).</p>
<p>V. Synonyme de cul.</p>
<p>clous bruneau: le pauvre trou de mon clous bruneau en fut tout
dehinguandé. 4, 52.</p>
<p>Comp.: ils ne mangent mie pour vivre, ils vivent pour manger, et n'ont
que leur vie en ce monde. 3,15.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI. Synonyme de pet.</p>
<p>sonnet (voir p. 08).</p>
<p>VIL Synonymes et Périphrases pour dire.</p>
<p>d) restions tous pensifs, matagrobolisés, sesolfiés et faschés. 4. 63.</p>
<p>b) philogroboliser: un jour qu'ils estoient tous philogrobolisés du
cerveau. 2, 10.</p>
<p>3. dilapider: a) jeter son lard aux chiens (voir p. 108). b) manger son
blé en herbe (voir p. 103).</p>
<p>4. duper: vistempenarder (voir p. 93).</p>
<p>5. n'épargner aucune ~MM: mouvoir toute pierre 1: suis d'avis que
mouvons toute pierre. 3,'31.</p>
<p>6. faire la cour aux femmes: chiabrener: a) le Chiabrena des pucelles
(livre de la librairie de Saint-Victor). 2, y.</p>
<p>b) d'icelle sont escrits ces vers on tiers livre du Chiabrena des
puceUes. 3, 8.</p>
<p>c) j'en (des cuisines) scay mieux l'usaige que de tant chiabrener avec
ces femmes. 4, 10.</p>
<p>Comp. le proverbe anglais: to leave no stone unturned: ,,He crimes
invented, left unturn'd no stone</p>
<p>To make my guilt appear and hide his own."</p>
<p>Dryden, "Translation of Aeneis". 2,1~.</p>
<p><pb/></p>
<p>8. frapper de tous côtés, sans y regarder: torche lorgne: a) mais, nac
petetin petetac, ticque, torche lorgne, il fut declaré heretique. 1,19.</p>
<p>b) Pantagruel reprit le bout de son mast, en frappant torche lorgne
dessus le geant. 2, 29.</p>
<p>c) ouismes hin, hin ticque, torche lorgne, brededin 4,56. o. introduire:
incornifistibuler: a) la Pelleterie des turlupins, extraicte de la botte
fauve incornifistibulée en la somme angelique. 2, 7. b) toutes mes
phrenes, metaphrenes et diaphragmes sont suspendus et tendus pour
incornifistibuler en la gibbessiere de mon entendement ce que dictes et
respondez. 3, 36.</p>
<p>c) un des records lui avoit desincornifistibulé toute l'autre espaule.
4, 15.</p>
<p>10. pendre: a) oppiler les conduits (voir p. 103).</p>
<p>b) bailler le moine par le cou (voir p. 110).</p>
<p>11. n'y rien entendre: a) en comparaison de lui il n'y entendoit que le
haut allemand. i, 23.</p>
<p>b) il n'y a entendu que le haut allemand. 7~o/. 4.</p>
<p>12. un y-KM renforcer la négation: a) bouton (voir p. ni). b) coupeau
d'oignon (voir p. 103).</p>
<p>c) goutte (voir p. 100).</p>
<p>d) grain (voir p. 104).</p>
<p>e) iota (voir p. 93).</p>
<p>f) maille (voir p. 105).</p>
<p>g) mie (voir p. 104).</p>
<p>13. tourner: circumbilivaginer: a) la gyrognomonique
circumbilivagination. 3, 22.</p>
<p>b) sans circumbilivaginer autour du pot. 3, 30.</p>
<p>15. /pM~ dans une dispute: a) mettre de cul (voir p. 102). b) faire
quinault: a) il les fit tous quinaulx. 2, 10.</p>
<p>j3) Comment Panurge fit quinault l'Anglois qui arguoit par signes. 2, io.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) appétit strident. 2, 9.</p>
<p>b) désir fervent et strident appétit de faire dettes. 3, 3. d) couillon
strident. 3,20.</p>
<p>Quatrième Section.</p>
<p>Figures de langage.</p>
<p>I. Métonymie.</p>
<p>Comp.2,To: son strident; 5, 17: son haut et strident; 5,31, !7: bruit
strident.</p>
<p>Ex. 20. l S: cunctus autem populus videbat voces, et dans les LXX: xct!
JMS o Acos ~a!po: T~ ~of~f.</p>
<p>Remarquons que Rabelais appelle cette figure synecdoche: Si non qu'on
les excusast (ceux qui disent Pantagruel pour Pantagruelion) par figure
synecdochique, prenans l'invention pour l'mventeur, comme on prend Ceres
pour pain, Bacchus pour vin. 3,51. c.</p>
<p><pb/></p>
<p>II use de la même figure quand il désigne un glaive par le nom de
Malchus, le serviteur du gtand-prêtre dont saint Pierre trancha
l'oreille droite d'un coup de glaive. 2, 5, 2, 26.</p>
<p>Il parle également par métonymie quand il dit: manger un évêque pour
manger les revenus d'un évêque. 3, 2 (voir p. 108). II. Synecdoche.</p>
<p>Il y a synecdoche chaque fois que l'on désigne la partie pour le tout,
ou le tout pour la partie.</p>
<p>Quand Rabelais dit: Taprobana a vu Lappia 3, 51, c'està-dire l'île de
Ceylan a vu la Laponie, il use d'une synecdoche, car voulant dire: le
Sud a vu le Nord, il désigne par Taprobana toutes les régions
méridionales et par Lappia toutes les régions septentrionales, alors que
Taprobana comme Lappia ne forment qu'une partie de ces régions.</p>
<p>Il parle également par synecdoche quand il se sert du mot langues pour
désigner des nations, dans la phrase: tous peuples, toutes nations,
toutes langues. 1,10.</p>
<p>Et quand pour marquer l'universelle domination de messere Gaster, il
répète comme un refrain: Et tout pour la tripe Et tout pour la tripe, il
use encore d'une synecdoche, prenant la tripe pour tout l'appareil
digestif. 4, 57.</p>
<p>III. Antonomases:</p>
<p>Il y a antonomase chaque fois que l'on substitue au nom propre d'une
personne ou d'une chose une épithète appropriée. Nous relevons dans les
quatre premiers livres les antonomases suivantes:</p>
<p>i. celui qui est: c'est, dirent ils, celuy qui est (le Pape). 4,48. 2.
C// qui jadis annihila Carthage (Scipion). 1,2.</p>
<p>3. le Co~H'yM: mais, comme dit le Comique (Térence), son asme estoit en
la cuisine. 1,21.</p>
<p>4. Z~MM en terre: nous parlons de Dieu en terre (le Pape). 4, 48.</p>
<p>5. Z~M de ~~M en terre: c'est l'idée de celuy Dieu de bien en terre (le
Pape). 4, 50.</p>
<p>6. dompteur des Cimbres: Voicy venu le grand dompteur des Cimbres
(Marius). 1.2.</p>
<p>7. eau G'w~'o/&lt;w~: par vertu tant de cette eau Gringorienne (eau bénite)
que des estolles i, 43.</p>
<p>8. oiseau de y~&lt; Bien peu après, l'oiseau de Jupiter (l'aigle) i, 2.</p>
<p>9. /y&lt;~oM /cM~o/cg-MM: comme bien faire savoit Homere, paragon de tous
philologes 7~c/. i.</p>
<p>10. toute ~oj'&lt;&lt;: l'autorité de Homere, pere de toute phiiosophie 3, 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>i i. ~y&lt; des poètes latins: comme bien savoit faire Ennie, pere des
poetes latins 7~-û/. i.</p>
<p>12. prince des orateurs grecs: Demosthenes, prince des orateurs grecs 2,
10.</p>
<p>13. roide dieu des jardins (voir p. 99).</p>
<p>14. le Satirique: a) oncques n'en mentit le Satyrique (Juvénal). 3, 12.</p>
<p>b) la sentence du satyrique (Perse) est vraie. 4, 57.</p>
<p>i~M?K~ fatales, filles de Nécessité. les fuseaux des soeurs fatales,
filles de Nécessité (Parques). 3, 5</p>
<p>i6. vilain jambe torte: le villain jambe torte (Vulcain) se fit déclarer
coqu par arrest. 3, 12.</p>
<p>iy. vin &lt;f'a~oM/a/MM~: et disoient les taverniers de Semarve que sous
luy en un an ils n'avoient tant vendu de vin d'apoinctation (ainsi
nommoient ils le bon vin de Legugé), comme ils faisoient sous son pere
en demie heure. 3,41.</p>
<p>Deuxième Partie: Les Personnifications.</p>
<p>i. ~fA' a) j'ai composé avec mon appétit en telle paction que toujours
il se couche avec moi. aussi avec moi il se levé. 1,41. b) l'appétit
admoneste de enfourner viande. 3, 4.</p>
<p>6. Estomac: a) la faim estoit on corps abaye l'estomac. 3,13. b)
l'estomac anamé n'a point d'oreilles, il n'oyt goutte. 4, 63. 7. France:
France la tres chrestienne est unique nourrice de la court romaine. 4, 53.</p>
<p>ç. ~M-oM: Martin baston en fera l'ofnce. 3, 12. 10. Montagne: la
montagne de Horace, laquelle crioit et lamentoit énormément, comme femme
en travail d'enfant. 3, 24. il. Nature: Nature a fait le jour pour soy
exercer, pour travailler pour ce plus aptement faire, elle nous fournit
de chandelle. 3, 15.</p>
<p>1 Le vin qne Perrin Dendin faisait boire aux parties dont il avait
appointé !e ptcces.</p>
<p><pb/></p>
<p>12. JW~ a) sœurs fatales, filles de Necessité 3, 51. b) Necessité fut
inventrice d'eloquence. ~-o/. 4.</p>
<p>13. Occasion: l'occasion a tous ses cheveux au front. 1, 37. 14.
Officiers: quelle joie pensez vous estre entre ces officiers (les
organes du corps), quand ils ont vu ce ruisseau d'or qui est leur seul
restaurant? 3, 4.</p>
<p>17. Semence du chanvre: (la semence du chanvre) offense l'estomac,
engendre mauvais sang et par son excessive chaleur ferit le cerveau. 3, 40.</p>
<p>18. Soif: cestuy vin furette la soif. Cestuy cy me la fouette bien.
Cestuy cy me la bannira du tout longs clysteres de beuverie l'ont fait
vuider hors le logis. i, 5.</p>
<p>19. Soleil Lune: (la lune) n'en reçoit (de lumière) que du Soleil son
mary, et de luy n'en reçoit point plus qu'il ne luy en donne 3,30.</p>
<p>20. Temps le temps est pere de verité. 3, 40.</p>
<p>21. Terre: a) la terre fut tant eschauffée qu'il lui vint une sueur
enorme. 2, 2.</p>
<p>b) le doux, le desiré, le dernier embrassement de l'aime et grande mere
la Terre, lequel nous appelons sepulture. 3, 48. 22. Veines: a) les
venes en sugcent ce qu'est bon et idoine, delaissent les excremens puis
la (viande) portent au foie. 3, 4. b) les venes sugcent de la propre
substance des membres carniformes et retirent en bas cestuy esprit
vagabond. 3, 13. 23. ~M/&lt; le ventre affamé n'a point d'oreilles. 3, 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre Cinquième.</p>
<p>Les Proverbes et Locutions populaires.</p>
<p>I. Proverbes grecs.</p>
<p>i. ~~pcf~Eç J ~Ccn)po~; doubtant que je rencontre ce que j'abhorre, mon
trésor soit charbon. 2~o/. 3.</p>
<p>II. Proverbes relatifs aux moines.</p>
<p>i. l'habit ne fait pas le moine..Prc/. i.</p>
<p>3. jamais homme noble ne hait le bon vin, c'est un apophthegme monachal.
i, 27.</p>
<p>4. observent diligentement un proverbe claustral: de missa ad mensam. 3,
i~.</p>
<p>5. de jeune hermite, vieil diable. 4, 64.</p>
<p>'po'~s o ~&lt;M:~)os, comp. Lucien ~eC~s ~~Tt'o~os, 2; ~t~.o)~e~~
m7tt&lt;TTd?f, 32; JZ~OMf eJ~C~, 20.</p>
<p>M)y xt'yst -Ec~Meptyff! comp. Lucien 'Pef~o~.o/tO~c ? ?M~ T~S
K7COy()C&lt;~0$ XC:TC TtjKCp/OU, 32.</p>
<p>~p~' ~~ou MO:fT:og. Hésiode dit: ~V~jïtOt Ot?&lt;ys ~ctCtf o'~a) K~.SO)'
~tCt) m&lt;xfTOS, 'Epya xo~'H,M~eM. 40, mais le proverbe jip;~ ~'jKtO~
7[&lt;x~?roc était courant en Grèce, comp. Diogenian. 2, 97: ~4p/~ Js TOt
~jKt~t) MK~TOç. 2'N: avxa &lt;r~ft, comp. Luc. ?r&lt;Bs ~s? ~op/&lt;~
(~yy~tt~eff, 41: M~&amp;EtK? ~)/ÂOÇ, &lt;u$ 0 XM~t~eg TK (fSxc &lt;7UXO:, ~y
(T~tt~~f Je O~C~f OfOjKKCfUf.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Grandgousier commandoit que tout allast par escuelles. i, 4. 2.
L'appetit vient en mangeant, disoit Angest on Mans (Jérôme de Hangest),
la soif s'en va en beuvant. 1,5.</p>
<p>3. (Gargantua) mangeoit son pain blanc le premier. i, n. 4. de la panse
vient la danse. t, 32.</p>
<p>5. jetant son lard aux chiens mangeant son bled en herbe. 3, 2.</p>
<p>6. qui au soir ne laisse levain, ja ne fera au matin lever paste. 3, 3.</p>
<p>7. le ventre affamé n'a point d'oreilles. 3, 15.</p>
<p>8. ils ne mangent mie pour vivre, ils vivent pour manger, et n'ont que
leur vie en ce monde. 3, 15.</p>
<p>9. car vous estes tous esieuz, choisis et triés comme beaux pois sur le
volet. 3, 30.</p>
<p>il. tout y va par escuelles. 4, 10.</p>
<p>12. tout ira par escueiles. 4, 12.</p>
<p>13. vous estes christians triés sur le volet. 4, go.</p>
<p>14. l'estomac affamé n'a point d'oreilles, il n'oyt goutte. 4, 63. IV.
Proverbes empruntés aux animaux.</p>
<p>i. chat: comme en proverbe l'on dit esveiller le chat qui dort. 3, 14.</p>
<p>2. cheval et mule: Qui ne s'adventure n'a cheval ni mule, ce dit
Salomon. Qui trop s'adventure perd cheval et mule, respondit Malcon.~ 1,33.</p>
<p>3. frelons: comme en proverbe l'on dit: irriter les frelons. 3, 14.</p>
<p>4. lièvre: toutes bonnes coustumes se perdent. Aussi ne trouve l'on plus
de lievres au gite. 4, ig.</p>
<p>5. y/M~: onques vieil singe ne fit belle moue. Prolo 3. V. Proverbes
divers.</p>
<p>i. si d'adventure il rencontroit gens aussi fous que luy et (comme dit
le proverbe) couvercle digne du chaudron..fro/. i. 2. petite pluie abat
grand vent. I, 5.</p>
<p>4. (Gargantua) trop embrassoit et peu estraignoit. 1,11. 5. (Gargantua)
faisoit de necessité vertu.2 1,11.</p>
<p>6. oignez villain, il vous poindra; poignez villain, il vous oindra. i, 32.</p>
<p>Tiré des ,,Z' de Marcoul et Salomon".</p>
<p>Comp. 5,22: autres iaisoient de necessité vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>7. c'est, dit Grandgousier, trop entrepris: qui trop embrasse peu
estrainct. I, 46.</p>
<p>8. peu de pluie abat grand vent. 2, il.</p>
<p>10. Thaumaste fit un gros pet de boulanger, car le bran vint après. 2,
ig; allusion au proverbe: pet de boulanger, le bran (ou bren) vient après.2</p>
<p>i i. cependant que le fer est chault, il le fault battre. 3. 2,31. 12.
comme l'on dit: au bout de l'aulne fault le drap.4 2,32. 13. vous dites
en proverbe commun: des choses mal acquises le tiers hoir ne jouira. 3, 1.</p>
<p>14. il fera plus que Maistre Mousche qui de cestuy an me fera estre de
songeailles. 3, ig.</p>
<p>15. se mocque qui clocque. 3, 24.</p>
<p>16. j'ai souvent ouï en proverbe vulgaire qu'un fol enseigne bien un
sage. 3, 37.</p>
<p>iy. jetta non la coignée après le manche, comme chantent les diables
censorins, mais le manche après la coignée, comme proprement vous
dictes. 7~o/. 4.</p>
<p>21. petite pluie abat bien un grand vent. 4, 44.</p>
<p>1 Maître Moiche, riche financier lombard sous Philippe le Bel, mort vers
1308. Son vrai nom était Musciato Guido de Figlino, comp. Rev. des Et.
~c~ III, 376–384., art. de Piton.</p>
<p>Dementres que li fer est caus</p>
<p>Le doit on batre.</p>
<p>C'est-à-dire toutes choses ont leur fin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Appendice.</p>
<p>Les images du C~~Mtè~e Livre. 1</p>
<p>Introduction.</p>
<p>De bonne heure, on a attaqué l'authenticité du Cinquième Livre. Antoine
du Verdier, dans sa Prosopographie (Lyon, 1604) prétend que /Y/?
Sonnante est l'œuvre d'un écolier de Valence. Louis Guyon, dans le
trentième chapitre de ses Diverses .Z~c~.f (Lyon, 1604) dit: ,,je sais
bien qui en fut l'auteur (de l'Ile Sonnante), qui n'estoit médecin."</p>
<p><pb/></p>
<p>nerveuse. Il exagère la satire. Il malmène de la manière la plus brutale
l'Eglise et les magistrats. II manque d'indulgence, de sérénité, de vrai
pantagrueiisme. Enfin il présente avec les quatre livres précédents des
analogies qui ont souvent l'air d'être des larcins.</p>
<p>Chapitre Premier.</p>
<p>comp. Les Navigations de Pantagruel, par Abel Lefranc, Paris, 1905,
Rabelais and ~'&lt;*o~'yc~Azc~ discovery, par Arthur Tilley, extrait de The
modern ~K~'Kt!&lt;* review, juil. 1907.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre Deuxième.</p>
<p>Les courtes comparaisons.</p>
<p>I. Comparaison empruntée aux aliments.</p>
<p>M~ avec resplendeur comme de miel hymetian. 5,42. II. Comparaisons
empruntées aux animaux.</p>
<p>i. les aMMM&lt;M: en général: les chemins cheminent comme animaux. 5, 26.</p>
<p>2. /M&lt; a) escoutez, viets dazes, escoutez.~ 7~-o/. 5.</p>
<p>b) chovans des oreilles comme un asne d'Arcadie au chant des musiciens.
3 7~o/. 5.</p>
<p>d) des crocutes, des eales,5 lesquels ont les cornes mobiles comme sont
les oreilles d'asne. 5, 30.</p>
<p>e) les cucrocutes, bestes tres legeres, grandes comme asnes de
Mirebalais. 5, 30.</p>
<p>f) l'asne de mesme ouvroit la gueule horriblement, s'esmouchoit,
desmanchoit, s'escarmouchoit, en façon espouvantable, comme s'il eust un
freslon au cul. 5, 40.</p>
<p>b) il tourne les yeux en la teste comme une chevre qui se meurt, s 5,47.</p>
<p>5. les chevreaux: gens agrestes ayans queues et cornes comme ont les
jeunes chevreaux. 5, 39.</p>
<p>2 comp. Prol. I: escoutaz, vietzdazes</p>
<p>3 comp. ~o/. 3: chauvent des oreilles comme asnes de Arcadie au chant
des musiciens.</p>
<p>&lt; crocotta: hyène d'Ethiopie, d'après Pline.</p>
<p>s eale: animal d'Ethiopie, d'après Pline.</p>
<p>comp. 2, 19: tournant les yeux en la teste comme une chevre qui se meurt.</p>
<p><pb/></p>
<p>6. le cochon: il les faisoit raire (radere) et plumer, comme cochons, la
partie posterieure de la teste, depuis le sommet jusqu'aux omoplates. 5,
2y.</p>
<p>7. les haires (/~K~M cerfs): Scaliger, Bigot, Chambrier, François
Fleury, et ne sçay quels autres tels jeunes haires esmouschetés. 5, la.
8. les loirs: soudain deviennent gras comme glirons. 5, 4. 9. le loup:
ce m'est pareil estrif comme si le loup tenoit par les oreilles. ~-o/. 5.</p>
<p>10. les sangliers: a) (Grippeminaud avait) les dents d'un sanglier
quadrannier. 5, il.</p>
<p>b) des crocutes, des eales lesquels ont les mandibules comme sangliers.
5, 30.</p>
<p>il. les serpents: a) le serpent en général: a) cette quinte espece de
verole moyennant laquelle on change de poil et de peau, comme font
annuellement les serpens. 5, 21.</p>
<p>j9) damné comme une male serpe. 5, /).</p>
<p>b) la B~ e:) quoiqu'il sortist, comme fait la vipere, l'ayant rongé, en
moult grand vitupere,</p>
<p>tout l'un des flancs. 5, 12.</p>
<p>~3) vous rongerez, comme viperes,</p>
<p>les costes propres de vos meres. 13.</p>
<p>12. la tortue: de lunettes caparassonné comme une tortue d'escailles. 5,
i6.</p>
<p>13. la truie: de nous ont patiemment enduré des injures plus que dix
truies ne boiroient de lavailles. 5, ig.</p>
<p>14. les oiseaux: a) l'alouette: monagaux bardocuculés d'une chausse
d'hypocras comme une alouette sauvage. 3. b) le ~y:f/cM: une corne
laquelle ordinairement lui pend en bas comme la creste d'un coq d'Inde.
3, 30.</p>
<p>c) les grues: ayans les mains longues comme jambes de grues. 5, i6.</p>
<p>d) les ~o/M: ils ne vivoient que de poisson, comme les herons et
cormorans du monde. g, 3.</p>
<p>e) la huppe: Papegaut semble une duppe. 5, 8.</p>
<p>f) la Mû//M&amp; (hoche-queue): bestes copieuses en culletis, plus que n'est
la moticelle. 5, 30.</p>
<p>g) les passereaux: nous ne sommes du calibre d'un tas de veaux qui,
comme les passereaux, ne mangent sinon qu'on leur tappe la queue, 5, 13.</p>
<p>h) les pics: maigres comme pics. 5,</p>
<p>i) les rossignols: vous ne vistes onques rossignols mieux gringoter
qu'ils font en plat. 5, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>j) le /MrM~l a) ce sont tiercelets de diables.2 5, 15. ~) Elian,
tiercelet de menterie. 5, 30.</p>
<p>15. les insectes: a) les abeilles: a) comme entre les abeilles hantent
freslons, qui rien ne font fors tout manger et tout gaster, aussi entre
ces jeunes oiseaux, estoit avolé grand nombre de cagots. 5, 2.</p>
<p>j3) un Papegaut, comme par les ruches des abeilles n'y a qu'un roy. 5,3-</p>
<p>y) des Clergaux naissent les Prestregaux et Monagaux, comme se fait
entre les abeilles d'un jeune taureau, accoustré selon l'art et pratique
d'Aristeus.3 5,3.</p>
<p>d) de la sacrée bouteille issit un bruit tel que font les abeilles
naissantes de la chair d'un jeune taureau, occis et accoustré selon
l'art et invention d'Aristeus. 5, ~.5.</p>
<p>c) les ~&lt;7~7/07H': livres florides, florulens, fleuris comme beaux
papillons. ~c/. 5.</p>
<p>l6. les ~M'.MWM': a) les poissons en général: muts comme poissons. 5, 3.</p>
<p>b) les anguilles: ne crioient lesdites anguilles avant d'estre
escorchées, comme font celles de Melun.4 5, 22.</p>
<p>i'M~fM: the Tasse), or male of any kind of Hawke, so tearmed, because he
is, commonly, a third part lesse then the female. A Dictionarie &lt;y the
french and ~K~-J/jA Tongues, compiled by Randle Cotgrave, London, ~H~~
Adam ~f&amp; anno l6ll.</p>
<p>comp. 3, 9: plus que tiercelet de Job.</p>
<p>S comp. Virgile, Géorgiques, IV, 283–28~</p>
<p>tempus .et Arcadii memoranda inventa magistri</p>
<p>pandere, quoque modo caesis iam saepe iuvencis</p>
<p>insincerus apes tulerit cruor</p>
<p>id., 299–g02:</p>
<p>tum vitulus, bima curvans iam cornua fronte</p>
<p>quaeritur; huic geminae nares et spiritus oris</p>
<p>multa reluctanti obstruitur, plagisque perempto</p>
<p>tunsa per integram solvuntur viscera pellem</p>
<p>id., 554-558:</p>
<p>hic vero subitum ac dictu mirabile monstrum</p>
<p>aspicit~t, liquefacta boum per viscera toto</p>
<p>stridere apes utero et ruptis effervere costis,</p>
<p>immensasque trahi nubes, iamque arbore summa</p>
<p>confluere et lentis uvam demittere ramis.</p>
<p>comp. 1,47: Vous semblez les anguilles de Meiun: vous criez devant qu'on
vous escorche.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) le ~.fz'/z'f: elles (les catoblepesl) ont les yeux tant veneneux, que
quiconque les voit meurt soudainement, comme qui verroit un basilic. 5,30.</p>
<p>c) le caméléon: leur plumage estoit changeant d'heure en heure, comme la
peau d'un cameleon. 5, 5.</p>
<p>d) les éléphants: des crocutes, des eales lesquels ont la queue comme
elephans. 5, 30.</p>
<p>e) la ~a~ (Grippeminaud avait) les griphes comme de harpye. 5, II.</p>
<p>f) les /o/aMM: des crocutes, des eales lesquels sont grands comme
hippopotames. g, 30.</p>
<p>g) le /MM: a) les cucrocutes ont le col, la queue et poitrine comme un
lion. 5, 30.</p>
<p>j3) elles (les manthicores) 2 ont le corps comme un lion. 5, 30. h) le
/~f~K'-f: a) perpetuité de succession ne plus ne moins qu'au phénix
d'Arabie. 5, 3.</p>
<p>j3) en eux est jeunesse renouvelée comme au phénix d'Arabie. 5.21.</p>
<p>i. chemin: nous en despescher (du jeûne) comme d'un mauvais chemin. 5, i.</p>
<p>2. muraille ~z'y-a/M: ce mot te soit une muraille d'airain. 3 5, 15. 3.
~7~~ ayf.f-~oMAM/.f: considérez bien le minois de ces vaillans piliers,~
arboutans de justice Grippeminaudiere. 5,11.</p>
<p>i. j'ay par si long temps jeuné que les jeunes m'ont sappé toute la
chair, et crains beaucoup qu'en fin les bastions de mon corps viennent
en décadence. 5, i.</p>
<p>3. comme s'il (l'âne de Silène) brailloit et braillant martialement
sonnast l'assaut. 5, ~.o.</p>
<p>4. de la sacrée bouteille issit un bruit tel que fait un garot (carreau)
debandant l'arbalete. 5,45.</p>
<p>1 catoblepas: XKTfu~ÂCKm! taureau d'Ethiopie.</p>
<p>2 ~MK~c~.f: ~«tf~f~opKg animal fabuleux de i'Inde (Pline); comp. 4,6~
manticores.</p>
<p>3 comp. 3, yy: ce mot te soit comme une muraille de bronze.</p>
<p>4 comp. 3,22: mesdire de ces bons et vaillans pilliers d'eglise?</p>
<p><pb/></p>
<p>i. les astres en général: le son des tabourins nous rendoit harmonie peu
moindre que celle des astres rotans. 5, 18.</p>
<p>2. le M~7: a) un Papegaut, comme au monde n'est qu'un soleil. 5, 3.</p>
<p>b) on y voyoit comme en plein midy nous voyons le soleil clair et
serein. 5,41.</p>
<p>c) il estoit difficile d'y asseoir ferme regard, comme on ne peut au
corps du soleil. 5,41.</p>
<p>d) plus flamboyant, ne plus croissant n'est le feü du soleil. que lors
il (le carboucle) nous apparaissoit. 5, 42.</p>
<p>e) (la fontaine) eust aussi facilement obscurcy le pantharbe d'Iarchas,
magicien indic, que sont les estoiles par le soleil en clair midy. 5, 42.</p>
<p>VI. Comparaison empruntée au blason.</p>
<p>macles: pourquoi les oracles</p>
<p>sont en Delphes plus muts que macles.1 5,47.</p>
<p>i. l'homme en général: a) les oiseaux beuvoient et mangeoient comme
hommes, esmeutissoient (fientaient) comme hommes, enduisoient
(digéraient) comme hommes, petoient, dormoient et roussinoient comme
hommes. 5, 2.</p>
<p>b) (les Lanternes) s'enivrent comme gens. 5, 33 bis.</p>
<p>c) gens extatiques: nous fusmes tous en nos esprits rians comme gens
ecstatiques. 5, 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) les mains et les pieds: des sphinges, des raphes, des oinces, des
cephes, lesquels ont les pieds de devant comme les mains, et ceux de
derriere comme les pieds d'un homme. g, 30. c) les doigts: trois rangs
de dents entrans les unes dedans les autres, comme si vous entrelassiez
les doigts des mains les uns dedans les autres. 5, 30.</p>
<p>6. les métiers: a) les brigands: les chemins s'esloignoient d'eux comme
de brigands, 5, 26.</p>
<p>b) les couvreurs: ainsi que les couvreurs de maison en Anjou ont les
genoux contrepointés, ainsi avoient ils les ventres carrelés. 5, 2 y. c)
~j~~M~y~: comme les jardiniers incisent la peau des jeunes arbres pour
plus tost les faire croistre. 5, !y.</p>
<p>d) les rois: du reste aises comme rois. 5, 7.</p>
<p>e) les sallebrenaux (canaille): ils deschiquetoient leur peau pour y
faire bouffer la graisse, ne plus ne moins que les sallebrenaux de ma
patrie descouppent le haut de leurs chausses pour y faire bouffer le
taffetas. 5, 17.</p>
<p>b) -ShM'.Mz'.f: outrecuidés, fiers comme Escossois. 5, 10.</p>
<p>en protection de cette sphere intellectuelle, de laquelle en tous lieux
est le centre et n'a en lieu aucun circonference, que nous appelons
Dieu. 5, ~.8.</p>
<p>X. Comparaisons empruntées aux jeux.</p>
<p>i. ~(~?/cK: s'ils attoient de ventre, vous eussiez pensé que fussent
gens jouans au chapifou.2 5,27.</p>
<p>2. chêne fourchu: comme si un homme faisoit le chesne fourchu.3 s, û.</p>
<p>1 comp. 3,:3. page 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI. Comparaisons empruntées aux matériaux, récipients, ustensiles et
vêtements.</p>
<p>i. matériaux: a) rhetorique armoisine, cramoisine. 7~-o/. 5. b) en
paroles byssines, ou pour le moins de taffetas armoisi. 5, 20.</p>
<p>c) attendez et m'ayez pour excusé si je ne rime en cramoisi. 5, 47.</p>
<p>2. récipients: a) plus ne pouvant le peritoine retenir ses tripes
qu'elles n'effondrassent par dehors comme d'un tonneau deffoncé. 5,17.</p>
<p>b) ils portoient souliers ronds comme bassins. 5, 27.</p>
<p>c) ne descendions qu'en roulant, comme tonneaux en cave. 5,36. 3. M/~M~
a) ils (les ongles) les deviennent crochus comme rancons et rivereaux.
5, l6.</p>
<p>i. violons: commencerent tous les Chats fourrés jouer des griphes, comme
si fussent violons desmanchés. 5, 13. 2. harpe: et seray ainsi comme une
herpe</p>
<p>sauvé en paradis gaillard. 5, 47.</p>
<p>i. arc-en-ciel: telles couleurs que voyons en l'arc en ciel quand le
clair soleil touche les nues pluvieuses. 5,41.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. éclazr: plus flamboyant, ne plus croissant n'est l'esclair, que lors
il (le carboucle) nous apparaissoit. 5, 42.</p>
<p>3. pluie: de la sacrée bouteille issit un bruit tel que fait en esté une
forte pluie soudainement tombant. 5,</p>
<p>XV. Comparaisons empruntées aux plantes.</p>
<p>b) quand la chaleur naturelle se dispert comme la sesve fait es arbres.
5, 20.</p>
<p>2. f~/a~~M: un bon soir vaut mieux qu'autant de bons matins qu'il y a eu
de chastaignes en farce d'oie depuis le déluge d'Ogyges.l 5, 33 bis.</p>
<p>3. chêne: un son haut et strident comme si quelque gros chesne esclatoit
en deux pieces. 5, 7.</p>
<p>4. y~M: un diamant indique de la grosseur d'une febve ~Egyptiatique. 5, 37.</p>
<p>5. herbe: les (biens de l'Ile Sonnante) mangeans ils multiplient, les
espargnans ils vont en diminution. Fauchez le pré en sa saison, l'herbe
y reviendra plus drue ne le fauchez point, en peu d'année il ne sera
tapissé que de mousse. 5, y.</p>
<p>6. //f: trois unions toutes ensembles cohérentes en forme de fleur de
lys. 5, ~2.</p>
<p>Q. prunes: soudain tomboient (les ferrements) comme prunes. 3,0. 10.
/~o/&lt;cM: leur plumage estoit changeant d'heure en heure comme la fleur
du tripoleon ou teucrion. 5, 5.</p>
<p>2. les diables: a) un vieil homme enchaisné, demy ignorant et demy
savant, comme un Androgyne de diable. 3, i6. b) griphé comme un diable
de Lamballe. 5, i6.</p>
<p>c) un d'iceux (frères Fredons), maigre comme un diable soret. 5, 28.</p>
<p>1 comp. 4,6~: je suis plus courageux que si j'eusse autant de mousches
avallé qu'il en est mis en paste dedans Paris depuis la fcste S. Jean
jusques àfaToussains.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) beuvans et mangeans en silence comme beaux peres au refectoir. 5, 30.</p>
<p>b) Cabale: (ta méchanceté des Chats fourrés) n'est au monde cogneue, non
plus que la cabale des Juifs. 5, 11.</p>
<p>Chapitre Troisième.</p>
<p>Les exemples de courte dimension.</p>
<p>I. Exemples tirés de l'histoire sacrée.</p>
<p>i. les ~M~ sortant d'Egypte: la mer Méditerranée ouverte et descouverte
jusques aux abysmes, tout ainsi comme au gouffre Arabie se descouvrit la
mer Erithrée, pour faire chemin aux Juifs issans d'Egypte. 5, 31.</p>
<p>/).. hagiographie: a) Saint CX~M'/o~: Aristoteles tenant une lanterne en
semblable contenance que l'on peint l'hermite près saint Christophe. 5, 31.</p>
<p>b) Saint y&lt;&amp;'F~ le voyant (le bon vieux chemin de la Ferrate monté sur
un ours) me souvint Hierosme en peinture, si son ours eust esté lion. 5,
28.</p>
<p>IL Exemples tirés de l'histoire profane.</p>
<p>i. l'histoire grecque: a) Alexandre le Grand: entrent en possession et
réputation singuliere, comme en pareil cas fit Alexandre le Grand des
livres de la prime philosophie composés par Aristote. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>d) Ismenias: par telle modulation Ismenias excita Alexandre le Grand à
soy lever et armes prendre. g, 25.</p>
<p>e) Timon d'Athènes: il ne fut onques Timon l'Athenien tant misanthrope
qui n'eust perdu contenance. 5, 2~. 2. l'histoire romaine: a) :2~M::
comme Tullia fit passer son charriot dessus le ventre de son pere
Servius Tullius, sixieme roy des Romains. 5, 26.</p>
<p>b) Caton il ne fut onques tant severe Caton qui n'eust perdu contenance.
5, 2~.</p>
<p>c) Crassus: il ne fut onques Crassus l'aïeul tant agelaste qui n'eust
perdu contenance. 5, 2g.</p>
<p>ni. Exemples tirés de la littérature grecque.</p>
<p>I. Z~/o~K~: ai pensé ne faire oeuvre indigne si je remuois mon tonneau
diogenic. Proi. 5.</p>
<p>3. Héraclite: a) livres dangereux, espineux, ténébreux comme ceux
d'Heraclitus. 7~c/. 5.</p>
<p>b) il ne fut onques Heraclitus tant abhorrent du propre humain qui est
rire, qui n'eust perdu contenance. 23. Homère lettres aussi petites que
dit Ciceron avoir leu l'Iliade d'Homere, tellement qu'on la couvroit
d'une coquille de noix. 3, 20.</p>
<p>6. Pythagore livres obscurs comme les nombres de Pythagoras. J~-c/. 5.</p>
<p>1 Pline, XXXIV, 1~: Aristonidas artifex, cum exprimere vellet Athamantis
furorem Learcho filio praecipitato residentem paenitentia, aes ferrumque
miscuit, ut robigine eius per nitorem aeris relucente exprimeretur
verecundine rubor. 2 Comp. le dixain en tête du Gargantua: Pource que
rire est le propre de l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>y. Xénophon onques n'en mentit Xenophon escrivant estre de la venerie
comme du cheval de Troie issus tous bons chefs de guerre. 5,14.</p>
<p>IV. Exemples tirés de la mythologie classique. 1..&lt;4&lt;AM je le voy ja, en
esprit prophétique, un autre Acteon cornant, cornu, comancul. 5, 36.</p>
<p>2. Argus: autant d'oreilles comme jadis eut Argus d'yeux. 5, 31.</p>
<p>4. Mars: cette ignorance vous tient ici au lict liés comme fut le Dieu
des batailles par l'art de Vulcan. 5, y&lt;</p>
<p>5. ~'M~M: huit jeunes nymphes ainsi que les peignoient les anciens en la
compagnie de Diane. 5, 2/]..</p>
<p>8. Silène: (l'asne de Silene) braillant martialement, en pareille
braveté que jadis esveilla la nymphe Lotis en pleines Bacchanales. 5.40.</p>
<p>o. les métamorphoses en oiseaux: par ordre de nature les Siticines
estoient devenus oiseaux, et difficile ne nous sembla croire les
transformations de Nyctimene, Procné, Itys, Alcmene, Antigone, Tereus et
autres oiseaux. 5, 2.</p>
<p>V. Exemples tirés des romans de chevalerie.</p>
<p>i. Les Quatre ~/f Aimon: Je suis délibéré faire ce que fit Regnault de
Montauban, servir les massons, mettre bouillir pour les massons. 7~'o/. 5.</p>
<p>2. Le Chevalier au &lt;~yM~: peu aussi de doubte fismes des enfans de
Matabrune convertis en cygnes. g, 2</p>
<p>3. Guillaume Sans Peur: je m'appelle Guillaume Sans Peur. 5.36.</p>
<p>VI. Exemples empruntés aux contemporains de Rabelais. i. le médecin
Amer: le médecin d'eau douce feu Amer, nepveu de l'advocat, defendoit
aux malades l'aisle de perdrix, le cropion</p>
<p><pb/></p>
<p>2. ~?oM!af: bon raillard, grand grignoteur, beau mangeur de soupes
Lyonnoises, notable compteur d'horloge, eternellement disnant comme
l'hoste de Rouillac. 5, iy.</p>
<p>5. Ca~ et ~4~a: je n'en approcheray en plus que Calpe d'Abila. 5, 15.</p>
<p>6. Egypte pays salubre plus que celle partie de l'Egypte laquelle a son
aspect vers Lybie. 5, 48.</p>
<p>8. Loire: comme estans sur la riviere de Loire, nous sembloient les
arbres prochains se mouvoir. 5, 26.</p>
<p>9. raz Saint J~a~M furent nos nefs enquarrées parmi les arenes telles
que sont les Rats Saint Mahieu.~ 5, i8.</p>
<p>10. roc Marpesian: ne s'en esbranloient non plus que le roc Marpesian.3
5, 27.</p>
<p>Comp. Virgile, Enéide, VI, ~69–470:</p>
<p>nec magis incepto voltum sermone movetur</p>
<p>quam si dura silex aut stet Marpesia cautes.</p>
<p><pb/></p>
<p>18. 2~y'MMf~&lt; un pays irrigu et verdoyant plus que Thermischrie. 5, 48.</p>
<p>lo. T~M~a/M~: un pays flairant, serein et gratieux autant qu'est le pays
de Touraine. 5, ~.8.</p>
<p>On voit que les exemples du Cinquième Livre rappellent beaucoup ceux des
livres précédents. Ce sont les mêmes énumérations de faits mémorab)es,
le même déploiement d'érudition classique. Jupiter est cité dix fois,
Bacchus2 dix-huit fois, Hercule~ six fois, Alexandre le Grand, Aristote~
et Platon, s chacun sept fois.~ 7 Ainsi l'auteur du Cinquième Livre a
les mêmes préférences que Rabelais. Il lit les mêmes écrivains, admire
les mêmes personnages, cite les mêmes localités. Il se meut dans le même
cercle d'idées. De telles analogies ne s'expliquent que si le Cinquième
Livre est une œuvre vraiment rabelaisienne, tout au moins quant au plan
et aux développements principaux. Les récents travaux de M.M. Abel
Lefranc, Jacques Boulenger, Arthur Tilley ont rendu de plus en plus
probable l'hypothèse de l'authenticité. Si Rabelais n'est pas
directement l'auteur de tous les détails de l'oeuvre, il en est en tout
cas l'inspirateur, et ceux qui ont complété son travail, ne se sont pas
écartés de sa méthode. S'ils n'ont pas su faire du Cinquième Livre
l'égal des quatre premiers, ils n'ont du moins pas faussé l'esprit du
maître, et l'on ne saurait demander d'avantage à. des épigones.</p>
<p>i y~z- 5, 8, 5, 15, 5, 20, 5, 34. 5. 39, 5.41- 5. 44- 5.4S. 5. 46, 5.47.
2 Bacchus: 5.15. 5.21, 5.34. 5,38, 5,39(5fois), 5.40 (7 fois), 5,45,
5.46. s Hercule: 5,2, 5, i5 (2 fois), 5.22, 5, 36, 5,47-</p>
<p>4 ~Ilexandre le Grand: Prol. 5, 5, 25, 5~ 33~ 5~ 35. 5&gt; 40&gt; 5&gt; 42~ 5~ 47·</p>
<p>~M:aK~ le &lt;?~ Prol.5, 5.~5, 5,33. 5.35, 5. 4°, 5.42, 5,47s .M&lt;o&lt;f:
Prol.5. 5,i9. 5,26, 5,30, 5.31, 5,39, 5,43-</p>
<p>Platon: 5,1.5,9, 5, i8, 5, 20, 5, 36, 5.43, 5,48.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre Quatrième.</p>
<p>Les Métaphores et les Personnifications.</p>
<p>Première Partie. Les Métaphores.</p>
<p>autres faisoient alchymie avec les dens (c'est-à-dire épargnaient sur
leur nourriture). 5, 22.</p>
<p>&lt;'K//&lt;&lt; a) sens de critiquer: cultans les hauts mysteres en iceux
compris. Prol. 5.</p>
<p>b) sens obscène: que disent elles en culletant? Mot. 5, 28. 2. dents:
jadis un antique prophete de la nation Juda'ique mangea un livre et fut
clerc jusques aux dens. 5, 46. 3. engendrer: vous sera air dedans (tes
oires) tres salubre engendré. 5, 48.</p>
<p>5. oeillade: frere Jean avoit donné une œiuade amoureuse sur une
bouteille. 5, i6.</p>
<p>6. peau: la terre est si maigre que les os (ce sont rocs) lui percent la
peau. 5, io.</p>
<p>b) au dimanche se pelaudans l'un l'autre. 5, 27.</p>
<p>8. ~)!M~: a) toussez icy un bon coup ou deux et en buvez neuf d'arrache
pied'. 1. 7~'c/. 5.</p>
<p>b) avions les pieds poudreux2. 5, :i.</p>
<p>10. riant: vin precieux, friant, riant s. Prol. i.</p>
<p>III. Métaphores empruntées aux animaux.</p>
<p>1 Comp. g, 38: fol d'arrache pied.</p>
<p>C'est-à-dire nous étions d'humeur voyageuse.</p>
<p>S Comp. Ronsard, Odes, au roi .HeDri .11</p>
<p>Comme un qui prend une couppe,</p>
<p>Seul honneur de son tresor,</p>
<p>Du vin qui rit dedans l'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) mon estomac brait de male rage de faim. 5,31.</p>
<p>b) comment elles (ks mâtines fredonniques) devoient aller au trot! 5, 28.</p>
<p>e) poil: reprendra il du poil de ce chien qui le mordit? 5, 47. 6. le
mouton: en cas que je ne te la beline. 5, 36.</p>
<p>b) la corneille: si je vis encore l'aage d'un chien, ensemble de trois
corneilles. 7~o/. 5.</p>
<p>d) /'cM: a) ay neantmoins esleu gazouiller et sifler oie, comme dit le
proverbe, entre les cygnes. 7~c/. 5.</p>
<p>j9) or ça, on plume l'oie sans la faire crier. 5, t2.</p>
<p>i. architectes: anciens architectes de leur monachale et ventrale
volupté. Prol. 5.</p>
<p>3. fenêtres: par les fenestres de nos yeux. 5, 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>verres cuveaux, retombes, hanaps, jadaux, salvernes, tasses gobelets, et
telle semblable artillerie bacchique. 5, 3~.</p>
<p>les voyagiers demandoient: Où va ce chemin? et cestuy cy? On leur
respondoit: entre midy et FevroUes.~ 5,26. VIII. Métaphores empruntées
aux cérémonies religieuses. i. ~oM: a) c'est, dit frere Jean, feste à
baston. 5, 6.</p>
<p>2. formulaire: de nos dites sœurs en charité quel est le formulaire ?
Gros. 5, 28.</p>
<p>3. menus suffrages: chancre, verole, pisse chaude, poulains grenés et
tels autres menus suffrages. 5, 30.</p>
<p>i. chasse: parfaire le chemin de la cognoissance divine et chasse de
sapience. 5, ~8.</p>
<p>3. veneurs: veneurs et inquisiteurs de vérité. 5, 12.</p>
<p>i. une abbegesse laquelle mieux voudrois chevaucher que tenir en main.
5, 7.</p>
<p>2. il tenoit le plus court (chemin) et le moins chevauchant. 5. 26.</p>
<p>1 Comp. Anc. /o~. 4 lieu pour se pendre je leur assigne entre Midy et
Faverole.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. circonférence: a) l'honnesteté scintillante en la circonférence de
vos personnes. 5, 20.</p>
<p>b) quand la chaleur naturelle sort du centre du corps et se dispert par
la circonférence des membres. 5, 2U.</p>
<p>2. M-MM/yK&lt; le dessein mien est vous excentriquer mes pensées. 5, 20.</p>
<p>XIV. Métaphores empruntées aux instruments et ustensiles.</p>
<p>i. ~yc//w.f: apportez icy mes descrottoires que savez, afin de leur
racler, esmonder et nettoyer le palat. Furent donc apportés beaux, gros
et joyeux jambons, belles, grosses et joyeuses langues de bœuf fumées,
saumades belles et bonnes 5, 43. 2. ferrements: je ne sçay quels gens
aiguisans je ne sais quels ferremens. 5, 9.</p>
<p>3. instruments: vos instrumens quels sont ils? Grands. 5, 28. 4.
lanterne: a) tu es tout herissonné, tout haUebrené (faible, fatigué),
tout lanterné. 5, 7.</p>
<p>b) Bartole, lanterne de droit. 5, 33.</p>
<p>XV. Métaphores empruntées au jeu.</p>
<p>i. passe sans flux. 5, 7.</p>
<p>2. lèpre: il est, par Dieu, ladre verd (avare). 5, 28.</p>
<p>XVII. Métaphores empruntées aux mesures.</p>
<p>i. calibre: nous ne sommes du calibre d'un tas de veaux. 5,43. 2. toise:
leur atlongeoit ta vie d'une bonne toise ou deux. 5, 22. XVIII.
Métaphores empruntées aux métiers et professions. I. NM~M.M~K~
l'estomac, commun ambassadeur pour ravitaillement de tous membres. 5, 23.</p>
<p>2. bluter: elle sassoit, tamisôit, belutoit et passoit le temps. 5, 20.
3. botteleurs: je ne sais quels centonifiques botteleurs de matieres.
Prolo 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;oK/'r~: bas culs bien embourés de ma petite humanité. 5,46.</p>
<p>5. étouper: n'y a protonotaire en Beauce qui bien ne m'eust avec une
charretée de foin estouppé le trou du cul. 5, ig. 6. forger: meschanceté
forgée et exercée en l'officine des Chats fourrés. 5, il.</p>
<p>7. grabeler: matieres cent et cent fois grabelées. ~c/. 5. 8. labourer:
ma femme viendra au combat venerien je laboureray tant et plus. 5, ~6.</p>
<p>ç. promoconde (sommelier): c'est (le carême) le naïfe couche et
promoconde de tous maux. 5, 2Ç.</p>
<p>10. ramoneurs: jambons, langues de bœuf fumées, saumades, cervelats et
tels autres ramoneurs de gosier. g,</p>
<p>11. rapelasseurs: rapetasseurs de vieilles ferrailles latines. 7~o/. 3.
12. revendeurs: revendeurs de vieux mots latins moisis et incertains.
7~-o/. 5.</p>
<p>sonner: a) sans bruit faire ne mot sonner. 5, 20.</p>
<p>b) elles parlent de voix humaine, mais lors mot ne sonnerent. 5. 30.</p>
<p>i. Diane: ja luisant la claire Diane. 5, 33bis.</p>
<p>2. Enyo: Enyo encore ne se declare. 5, 2~.</p>
<p>3. T'rM~f: quand Priapus, plein de Priapisme, la voutoit dormant
priapiser sans la prier. 5, ~o.</p>
<p>i. t!M/cy/KM&lt;z/: leur boire estoit un antifortuna! 5,27.</p>
<p>2. flots: vent n'est que air flottant et ondoyant. 5, ~.8.</p>
<p>3. sourdre: demandant d'où sourdoit leur different. 5, 22. 4. temps:
nous en vismes douze autres banquetans et beuvans et nous fut dit qu'ils
haulsoient le temps. 5, 22.</p>
<p>latin: quand tu auras autant rosty comme j'ay, et esté comme j'ay esté
rosty, tu parleras autre latin. 5, 15.</p>
<p>1 Comp. 1,5: longues beuvettes rompent le tonnerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV. Métaphores empruntées aux récipients.</p>
<p>i. ~/cMMM' je, dit Panurge, votre humble et petit entonnoir. 5-44.</p>
<p>3. outres: ils estoient tous outrés (gonflés comme des outres). 5, i7.</p>
<p>~M~.?: je vous en offre une bonne et belle panerée (de livres
pantagruéliques). ~'c/. 5.</p>
<p>6. pot aux roses: en cherchant d'adventure rencontrasmes un pot aux
roses descouvert. 5, 4.</p>
<p>7. vases: ayans vuidé et espuisé tous vos vases spermatiques. 5, 28.</p>
<p>8. verre: saurions nous boire en votre verre?1 5, i6.</p>
<p>i. ~co~: a) me souvint du vénérable abbé de Castilliers, celui qui ne
daignoit biscoter ses chambrieres nisi in Pontificalibus. 5, 17.</p>
<p>b) les maris plus ne biscotent leurs chambrieres. 5, 2g. 2. digestion:
ils (les gros larrons et tyrans) sont de trop dure digestion. 5, 12.</p>
<p>3. ég ousser: non seulement les esgoussez, mais dévorez et les
incorporez en vous mesmes. ~W. 5.</p>
<p>~M~ le procès fut bien bon, bien friant et bien espicé. 5. 13-</p>
<p>5. éplucher: a) sans nous haster, espluchons bien tout par le menu. 5, 28.</p>
<p>b) quel esplucheur de sacs ce seroit! 5, 28.</p>
<p>6. farcis: car jeunans ne sommes farcis que de vent. 5, i. 7. fat: le
monde n'est plus fat. Fat est un vocable d&amp; Languedoc et signifie non
salé, sans sel, insipide, fade, par metaphore signifie fol, niais,
despourveu de sens, eventé de cerveau. 7~ 5.</p>
<p>8. graisse: a) tous petoient de graisse. 5, i~.</p>
<p>b) ayant ja par dix ans peté graisse en abondance. 5, 1 9. manger:
comment sont ils ainsi croustelevés et mangés de grosse verole? 5, 5.</p>
<p>10. mie: a) nous ne les cognoissons mie. 5, 5.</p>
<p>Comp. Alfred de Musset: La coupe et les lèvres, Dédicace:</p>
<p>Mon verre n'est pas grand, mais je bois dans mon verre.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) vous ne la bannissez (l'ignorance) mie de vos entendemens. 5,7.</p>
<p>c) ce n'est mie une chevesche, c'est un noble chevecier. 5, 8. it. miel:
a) la copie melliflue de Platon. 5, 20.</p>
<p>b) la suavité melliflue de vos discretes reverences. 5, 20. 12. ~0/w~:
nous sommes tous poivrés. 5, 47.</p>
<p>13. repaître: j'ay icy longuement repeu mes yeux, mais je ne m'en peux
en rien saouler. 5,31.</p>
<p>XXVI. Métaphores empruntées aux végétaux.</p>
<p>t. asperges: escamper d'icy, je dis plus tost que ne sont cuictes
asperges. 5, 7.</p>
<p>2. cerise: je croy qu'il feroit d'une cerise trois morceaux. 5, 28. 3.
coucourde (gourde) un vaisseau de cristalin pareil, en forme de
coucourde. 5,41.</p>
<p>4. t~M;?: a) espinée de l'espine qui est en ta brague cachée. 5.47.</p>
<p>b) livres espineux et tenebreux. -P~ 5.</p>
<p>5. ~-y&lt;7!'M: les rachèterez vous? Grain. 5, 2Q.</p>
<p>6. huile: a) si tost que la grappe fut là, ils la mirent au pressouer et
n'y eut grain dont pas un ne pressurast de l'huile d'or. 5,i6.</p>
<p>b) ils tireroient de l'huile d'un mort. 5, i6.</p>
<p>9. semer: en caresme sont toutes maladies semées. 5, 20. 10. verdement:
ô que je me battray verdement! 5,36.</p>
<p>XXVII. Métaphores empruntées aux vêtements.</p>
<p>i. accoutré: a) jeune taureau accoustré selon l'art et pratique
d'Aristeus. 5, 3.</p>
<p>b) toutes bonnes viandes estoient prestes et fort bien accoustrées. 5, 16.</p>
<p>c) jeune taureau, occis et accoustré selon l'art et invention
d'Aristeus. 5, 45.</p>
<p>2. bague: pense je bien que la fievre quarte est assez mauvaise bague.
5,36.</p>
<p>3. contrepointer; a) j'en ay (de coups) la peau toute contrepointée. 5, 7.</p>
<p>b) un petit cabinet tout contrepointé d'alarmes. 5, 20.</p>
<p>4. découvrir: a) lanternes de guet lesquelles autour de la banlieue
descouvroient le pays. 5, 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>b) peu devant il (le soleil) avoit descouvert le larcin de Mars et de
Venus. 5, 33~.</p>
<p>6. passementer: votre industrie passementée de soin et diligence. 5, 23.</p>
<p>7. penaillon: ce meschant penaillon de moine. 5, zg.</p>
<p>8. savate: ceste vilaine savatte de Fredon. 5, 29.</p>
<p>Deuxième Section.</p>
<p>Les Synonymes et Périphrases.</p>
<p>I. Synonymes de faire l'amour.</p>
<p>i. &amp;tM&lt;&amp;Mz'M&lt;?/' (voir p. 145).</p>
<p>2. biscoter (voir p. 150).</p>
<p>3. chevaucher (voir p. 147).</p>
<p>4. culleter (voir p. 145).</p>
<p>5. ~M~pK~~r (voir p. 149).</p>
<p>6. ~M~- (voir p. 151).</p>
<p>7. fatrouiller: 1 on pouvoit après lui fatrouiller sans danger. 5,30. 8.
labourer (voir p. i4g).</p>
<p>9. ~&lt;z~M~ (voir p. 140).</p>
<p>10. roussiner (voir p. 146).</p>
<p>i i. sabourer (voir p. 140).</p>
<p>n. Synonymes de l'acte de chair.</p>
<p>I. chère: il n'est bonne chere que de nuit telles cheres le soleil ne
peut voir de bon œil. 5, 33 bis.</p>
<p>2. joli cas: au demeurant elles pensent au joly cas. 5, 28. m. Les
instruments de l'amour</p>
<p>sont désignés par les noms suivants:</p>
<p>i. bout: nous n'osions ceans seulement roidir le bout, voire fust ce
pour uriner. 5, 7.</p>
<p>2. corne nerveuse (voir p. 146).</p>
<p>3. courtaut (voir p. 146).</p>
<p>4. épine (voir p. 151).</p>
<p>5. ferrements (voir p. 148).</p>
<p>6. ~o7'MM&amp; (voir p. 147).</p>
<p>7. ~K~?-.?.r: les genitoires quels sont? Lourds. 5, 28. 8. instruments
(voir p. 148).</p>
<p>1 Fatrouiller, de fatrer que Cotgrave traduit ainsi: to botch, patch or
bungle up a thing like an unskilfull workman.</p>
<p><pb/></p>
<p>9. ~MûA~: sa pissotière au poing contre une muraille pissant. 5.26.</p>
<p>10. y&lt;7JM/(voirp.i~.8).</p>
<p>II. vases ~y/~a/M (voir p. 150).</p>
<p>IV. Synonymes de manger.</p>
<p>i. faire chère: a) deliberez vous de faire chere lie. 5, 6. b) bons
compagnons et de bonne chere. 5, 17.</p>
<p>2. grignoter: a) ce mot achevé, nous laissa au lieu grignotans. 5,8. b)
l'hoste en son temps avoit esté grand grignoteur. 5, 17. 3. repaître: a)
après avoir très bien repeu. 2.</p>
<p>b) ils ne chantent, mais ils repaissent au double. 5, 5.</p>
<p>c) repaistre, dit Editue, et bien boire. 5, g.</p>
<p>d) sans cesser de boire et de repaistre. 5, 5.</p>
<p>e) veu qu'elles repaissent si bien et copieusement. 5, 28. V. Synonymes
de repas.</p>
<p>i. ~K~-My-M: après les premieres bauffrures. 5, 6.</p>
<p>2. ~~M: jadis its mangerent un des hallebardiers de Demetlius, par faute
de bribes. 5, 36.</p>
<p>3. &lt;?x'ZM': estimans qu'en iceluy pays le festin on nommast crevailles.
5,17.</p>
<p>Les noms des differents repas pris dans les vingt-quatre heures sont,
d'après 5, y dîner, souper, goûter, regoubillonner: depuis ne fismes
qu'un repas, lequel dura tout le jour, et ne savions si c'estoit disner
ou souper, gouster ou regoubillonner.l</p>
<p>VI. Synonymes.</p>
<p>i. de boire: hausser le temps (voir p. 140).</p>
<p>2. d'avoir bu: avoir du pampre en ses souliers.</p>
<p>VII. Synonymes de battre:</p>
<p>i. galler (voir p. 148).</p>
<p>2. pelauder (voir p. 145).</p>
<p>Troisième Section.</p>
<p>Suite des Synonymes et Périphrases.</p>
<p>I. Synonymes de diable.</p>
<p>i. /M/y~: si estes de Dieu, beuvez trois ou cinq fois, si estes de
l'Autre, Avalisque Satanas. jP/-p/. 5.</p>
<p>Comp. 4, 46: il n'est desjeuner que de escoliers, ~MM~?- que d'advocats,
ressiner que de vignerons, soupper que de marchands, ~OM&amp;&lt;7&amp;!Km&lt; que de
chambrieres, et tous repas que de farfadets.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. Antonomases et épithètes.</p>
<p>4. le propre ~M!MM (le rire) (voir p. 1~.1).</p>
<p>III. Synonyme de plénitude et de commodité dans la jouissance.</p>
<p>1 &lt;&lt;p~OT~ de e~&lt;pe~M: trouver, gagner.</p>
<p>(Gargantua) se frottoit ordinairement le ventre d'un panier. I, II. o
Numquid colligunt de spinis uvas, aut de tribulis ficus. Matt. 7, i6. 4
(Quaresmeprenant) peschoit en l'air et y prenoit escrevisses decumanes.
4,g2.</p>
<p>Ne fut possible de tirer de luy une parole, non plus qu'un pet d'un asne
mort. l, 15.</p>
<p>o Pantagruel rompoit les Andouilles au genoil. 4, 41.</p>
<p>7 Comme les anguilles de Melun, vous criez devant qu'on vous escorche.
I, 47.</p>
<p>8 (Gargantua) croyoit que nues fussent paelles d'airain et que vessies
fussent lanternes. I, II.</p>
<p>9 (Gargantua) faisoit de nécessité vertu. 1,11.</p>
<p>(Gargantua) gardoit la lune des loups. I, II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxième Partie.</p>
<p>Les T~MM~a/M~</p>
<p>I. Chemins:</p>
<p>i. les pauvres chemins les craignoient et s'esloignoient d'eux. 5, 26.</p>
<p>3. le bon vieux chemin de la Ferrate monté sur un grand ours. 5, 26.</p>
<p>4. un grand paillard lequel avoit battu un chemin et lui avoit rompu une
coste. 5, 26.</p>
<p>II. Fièvre quartaine:</p>
<p>i. or çà, tes fortes fiebvres quartaines, or çà, qui te puissent
espouser. 5, il.</p>
<p>2. garde, frater, dit Panurge que n'espouses la fiebvre quartaine. 5, 36.</p>
<p>III. Ignorance:</p>
<p>ignorance est mere de tous maux. 5, 7.</p>
<p>IV. Mi-Carême:</p>
<p>V. Temps et Vérité:</p>
<p>c'est la cause pourquoy lés anciens ont appelé Saturne le Temps, pere de
Verité, et la Verité, fille du Temps. 5, ~8.</p>
<p>VI. Terre:</p>
<p>la terre est si maigre que les os (ce sont les rocs) lui percent la
peau. 5, ic.</p>
<p>Chapitre Cinquième.</p>
<p>Les Proverbes et Locutions populaires.</p>
<p>I. ay neantmoins esleu gazouiller et sifler oie, comme dit le proverbe,
entre les cygnes. 7~c/. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Corinthum ad Laidem qui non quiret dare quod posceretur. Noct. Alticae,
1,8.</p>
<p>III. pourquoi est ce qu'on dit maintenant en commun proverbe: Le monde
n'est plus fat? T~i.</p>
<p>IV. plus grand nombre nous en vient de Jour sans pain qui est
excessivement long. 5,4; allusion au proverbe: long comme un jour sans
pain.</p>
<p>V. quelques contrées des regions aquilonaires lesquelles ont mu la
Camarine. 5, 6; proverbe grec (voir p. 126).</p>
<p>VII. on ne s'en va pas des foires comme du marche. 5, 11. VIII. or ça,
on plume Foie sans la faire crier. 5, 12.</p>
<p>IX. je vis grand nombre de ses officiers lesquels blanchissoient les
Ethiopiens, 5, 22; proverbe grec: xo:T&lt;x T~f .7M!po~tO:f ~4~t0.?ro:
o~~st~, Lucien, ;7rpd TOf a.~cMsDT'o~ x&lt;M ~o.~o' ~t~~to: coyo~jME~O~, 28.</p>
<p>XI. reprendra il du poil de ce chien qui le mordit3? 5,47. XII. vous en
prendrez jugement, cognoissans, comme dit le proverbe, aux ongles le
lion. 5, 48.</p>
<p>1 Les foires en effet durent plus longtemps que les marchés.</p>
<p>2 Comp. 2, 7: M. n. Rostocostojambedanesse, de moustarda post prandium
servienda, lib. quatuordecim, apostillati per M. Vaurrillonis (livre de
la librairie de Saint-Victor).</p>
<p>3 Comp. le proverbe anglais: a hair of the dog that bit one; en
allemand: Hundehaar auf einen Hundebifs gelegt.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Verlàg von Max- Nîemeyer~m~HaMe~S. BeHrâge zur 8esdh!eMë der romanjschén
Sprashe~m =</p>
<p>Ltteràturen. HemusgegeMn'yon' ~ann 8 '`;</p>
<p>t.' Petry~ Lofenz, Arenë: Ein ~r ProYënce~1911:.</p>
<p>.~Xin~'i83~~r~"</p>
<p>i" Haas~J.f H;~B~ Scènes do la.vïe privée von 1830; ~1912.</p>
<p>~50 S~ ·:y</p>
<p>3f S"o mdh e i m er, 1 s a. ak, D:6 Herodes -Ta.rtton im Ia.temisohen
litur-~ gîschen Drama. nnd in den &amp;anzi3sise]ien MystèFÎe~; 1912.
.1T9S.~ "4. Schoeh, Josëf, Perfectum histortCum.MdPerfectnm~praëSM~~ =</p>
<p>FMnzUsischenvonseinen~ 1700. 1912. Ig;=92 S rIG 3,20_</p>
<p>5Î Sa.ttlër, Hëimann, Honoré de~BMzMS.RomM~ de~ .r:n'19'i~yi~l60~
.~f~.5, 6. Fach, Th&amp;oidoi'/Dm Natd~~ Charles :Np.dier. 1912 2, .vn~sss,
~~S; GpMndfà'gën'de~pahzos:scheh -Syn~ ~âas</p>
<p>r/&amp;3~ '9~</p>
<p>Dte pr0vénzà!!s~</p>
<p>-on~Bar!aan~saphâ~ eiriém Anhang izber-</p>
<p>eimge dentMË~D~~</p>
<p>~~yon~MaiMn~Se~ 191.2 8.=- VIII, ÇIV, 15~ S:</p>
<p>D~Br!ef-in~ê~fran~ dés 19 Jatï~°he~rrderta.:`</p>
<p>Ëine'AuswaM?heraas~ ~8.~ =-_</p>
<p>X~~&amp;S~ar~ ~n ~~gnen gébd ~if~5,-</p>
<p>D!e~S?râche''dér~ :r</p>
<p>'MM~a~lSIS: 25~ .ilfr8,</p>
<p>bas~a!tfranzos!~</p>
<p>mit~EmîeituBg,' ~Dm~ Cxlossar; dazu ~~lnhang riiit:'</p>
<p>photographischë~ &lt;lei' zugrundë. ge-` .ten~Mi&lt;SehNf~
'Ç~î~1'f~îli~f.?-?'t¡7~Xi::</p>
<p>.33~s,r~ :r" ~~7~</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
