<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Faguet, Émile (1847-1916)">Émile Faguet</author>
<title>Ce que disent les livres / É. Faguet,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Faguet, Émile (1847-1916)</author>, <title>Ce que disent les livres / É. Faguet,...</title>, <date>1912</date>,description :,116 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9616697s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1912">1912</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CE HUE DISENT</p>
<p>LES LIVRES</p>
<p>PAR M.B.FAGUET</p>
<p>7Iache Ue-&amp;-@</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CE QUE DISENT</p>
<p>~ L IL S LIVRES /</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>E. FA GUET de l'Académie Française</p>
<p>CE QUE DISENT</p>
<p>LES; LIVRES</p>
<p>HACHETTE ET Cie</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 1 HOMÈRE ,</p>
<p>LES</p>
<p>ADJEUx-D'HECTOR &amp; D'ANDROMAQUE</p>
<p>dans l'ILIADE</p>
<p>Cruel, ton courage te perdra, tu es sans pitié pour ton enfant au
berceau et pour moi, malheureuse, qui serai bientôt veuve. Il vaudrait
mieux pour moi, quand je t'aurai perdu, descendre sous la terre. Car je
n'ai plus ni père ni mère. Le divin Achille a tué mon père, Eétion, dans
sa ville de Thèbes en Cilicie. Il a tué mes sept frères qui gardaient
les troupeaux dans les campagnes. Diane, depuis, a tué ma mère. Tu es
donc pour moi, Hector, mon père, ma mère, mon frère et mon époux dans
toute la fleur de la jeunesse. Prends pitié d'Andromaque, ne descends
pas dans la plaine, défends la ville du haut des tours, ne rends pas
orphelin ton enfant et veuve ta femme. Range l'armée près du figuier
sauvage ; c'est le point faible de nos murailles. Trois fois les Grecs
en ont tenté l'assaut...</p>
<p><pb/></p>
<p>La scène gracieuse et presque gaie, la scène de famille, la terreur
enfantine qui fait sourire succèdent aux sombres peintures de la défaite
et de la misère prévues. Ils en effacent pour un moment l'impression,
ils en consolent. La vie est faite ainsi, de tristesses et de gaietés
qui se chassent pour ainsi dire les unes les autres et qui alternent,
comme dans ces journées douteuses et ambiguës où, de moments en moments,
les nuages passent sur le soleil et les grandes clartés succèdent aux
ombres. Hector, berçant son enfant dans ses bras, adresse une prière aux
dieux :</p>
<p>Cette prière faite, il remet l'enfant entre les mains de son épouse
chérie. Celle-ci attire l'enfant sur son sein parfumé et sourit au
travers de ses larmes. Hector, tout ému de pitié, h caresse de la main.
Ce tableau, cent fois reproduit par le dessin et par la peinture, est
tracé en quelques traits, comme sont faites toujours les plus belles
œuvres. Hector, profondément ému, mais ferme et qui ne craint pas,
remarquez-le bien, que son attendrissement, qu'il n'abrège point et que
même il prolonge, puisse rien lui ôter de sa vaillance et de sa vigueur
morale ; l'enfant, qui a oublié sa terreur enfantine, mais qui s'en
ressent encore confusément et qui cherche une douce retraite</p>
<p>dans le sein où sa mère l'attire tendrement ; Andromaque, toujours en
proie aux alarmes, mais réconfortée par la vision de gloire maternelle
que son mari lui fait entrevoir, plus encore par les sentiments
tendrement et héroïquement paternels que vient d'exprimer son mari,
heureuse mère parce qu'elle a un mari qui aime son fils plus que
lui-même et qui le désire plus grand que lui, heureuse mère et par
conséquent heureuse, un instant du moins, malgré toutes les menaces du
sort et au milieu des plus grandes misères : ce tableau renferme en lui
les plus grandes beautés morales de l'humanité : l'amour conjuguai,
l'amour paternel, l'amour maternel, l'amour de la patrie ; il est, dans
une extrême simplicité, le résumé magnifique des plus hautes vertus et
des plus heureuses vertus humaines.</p>
<p>Hector, caressant Andromaque de la main, parle ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ADIEUX D'HECTOR ET D'ANDROMAOI_TE</p>
<p>Biscuit de Sèvres — Musée du Louvre.)</p>
<p>(Cl. Gi/'(llu!&lt;JI1.j</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>Cent fois le nom d'Hector est sorti de sa bouche.</p>
<p>Jamais la veuve d'Hector ne sera la femme du fils du meurtrier d'Hector,
même pour sauver le fils d'Hector. Cependant, si elle persiste dans
cette farouche résistance, Astyanax est sacrifié. Que fera-t-elle?</p>
<p>C'est alors, après avoir supplié Pyrrhus, après avoir supplié ceux qui
peuvent avoir sur Pyrrhus quelque influence, qu'elle s'avise d'un moyen
très aventureux, d'un expédient bien peu sur, mais qui est bien le seul
par quoi elle puisse concilier son amour maternel et son amour conjugal,
ses devoirs envers son fils et ses devoirs envers son époux, ses
tendresses de mère et ses tendresses et ses pudeurs de femme. Elle
épousera Pyrrhus ; mais elle ne sera pas sa femme. Elle l'épousera,
solennellement, devant les autels, après lui avoir fait jurer de
considérer toujours Astyanax comme son fils ; et puis, aussitôt après la
cérémonie, elle se donnera la mort pour n'être pas effectivement la
femme de Pyrrhus. Elle espère que Pyrrhus, dur, mais'loyal, tiendra son
serment</p>
<p>C'est Hector, c'est Hector que j'embrasse et elle vit avec le souvenir
d'Hector comme avec un être que la mort n'a pas pu atteindre puisqu'il
est encore dans son cœur. Elle dit en vers de Racine ce qu'elle avait
dit dans la langue d'Homère sur le rempart de Troie: « Il vaudrait mieux
pour moi, t'ayant perdu, descendre sous la terre. » C'est précisément la
conclusion ferme et la détermination où elle en arrive. Amour des morts,
amour de son mari, amour de son fils, c'est l'Andromaque d'Homère et
c'est l'Andromaque de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI ROI LE</p>
<p>DEUX AMIS NISUS' &amp; EURYALE dans l'ÉNÉIDE</p>
<p>VIRGILE</p>
<p>(D'après un manuscrit du Vatican)</p>
<p>Après avoir ainsi posé ses personnages avec un certain détail, pour
marquer qu'ils vont être importants dans le récit et qu'il va être</p>
<p>question d'eux assez longuement, Virgile les met en scène et les fait
parler.</p>
<p>Nisus, nous le savons tout de suite, est un aventureux, un inquiet,
plein de hardiesse et de courage et de décision et capable de concevoir
un grand dessein, mais qui pourra manquer de prudence et de complet
sang-froid. Il continue de parler :</p>
<p>Tu vois dans quelle aveugle sécurité semblent enfoncés les Italiens qui
nous assiègent. Leurs feux de camp ne brillent plus que de loin en loin
; ils sont ensevelis dans le sommeil et dans l'ivresse et partout dans
la plaine règne le silence. Apprends donc ce que je médite et quelle
pensée vient de se dresser dans mon esprit. Nous tous, chefs et hommes
du peuple, nous demandons qu'Enée soit rappelé auprès de nous et que des
messagers soient envoyés vers lui qui rapportent des nouvelles certaines
de l'ensemble des affaires. Si l'on me promet ce que je demanderai pour
toi (car pour moi la gloire d'un tel exploit me suffit), je crois
pouvoir tiouver au pied de cette colline un chemin qui me conduira aux
murs de Pallantée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nisus hésite. Au fond je crois qu'il veut seulement éprouver si la
résolution d'Euryale</p>
<p>Euryale ne répond point, ce qui est la vraie manière de marquer qu'une
résolution est inébranlable. Il dit deux mots : « Raisons sans valeur;
je suis décidé; hâtons-nous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>NI SU S ET EURYALE</p>
<p>(D'après une gravure de François Chauveau.) (Bihliothèque Nationale)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>surprise, tenaient conseil sur les grands intérêts de l'Etat.</p>
<p>Ils se présentent aux chefs et déclarent leur dessein. Après les avoir
entendus, Ascagne, fils d'Enée, promet les récompenses les plus riches
et les plus glorieuses aux jeunes gens s'ils réussissent. Euryale répond :</p>
<p>mais presque autant l'un que l'autre, sont des enfants étourdis. Ils
paieront peut-être très cher leurs imprudences multipliées.</p>
<p><pb/></p>
<p>La mort d'Euryale est décrite par Virgile avec une grâce de description
touchante, mais où il entre un peu de coquetterie d'artiste. On la
voudrait peut-être un peu plus simple; elle sent un peu le théâtre et
rappelle les acteurs qui veulent « mourir en beauté ». Mais observons,
d'abord, que ces vers sont très beaux en soi, ensuite que ces
comparaisons, qui nous semblent un peu cherchées, ne le sont pas chez
les poètes anciens, étant très multipliées dans Homère dont les poètes
anciens sont tout pleins et comme pénétrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>RABELAIS</p>
<p>LA TEMPÊTE</p>
<p>ESSUYÉE PAR PANTAGRUEL ET SES AMIS</p>
<p>dans PANTAGRUEL</p>
<p>Pantagruel est un prince et un géant, fils de Gargantua, roi et géant,
petit-fils de Grandgousier, géant et roi. Il a pour principaux amis
frère Jean des Entomeures, moine intelligent, gaillard et brave, et
Panurge, étudiant spirituel, amusant, mais de faible courage. Pendant
une traversée qu'ils font ensemble, ils sont assaillis par une tempête
épouvantable et voici le récit de cette tempête. Je modernise un peu le
texte pour qu'il soit plus aisément compris.</p>
<p>Il convenait, pour ce qui va suivre, de montrer le bon Panurge tout en
assurance et en joie, pour le montrer ensuite en toute autre posture et
mieux peindre, par ce - contraste, cette petite âme très légère et très
faible.</p>
<p>chaos dans lequel était feu, air, mer, terre, tous les éléments en
réfractaire confusion.</p>
<p>Le divertissant et gai et très vrai, c'est, qu'au travers de sa peur,
Panurge, qui est étudiant, qui est lettré, se souvient très involon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Panurge est un être de peu de sens moral et de peu de bravoure, comme
vous l'avez assez vu; mais il est de ces hommes que beaucoup
recherchent, que les hommes sérieux eux-mêmes supportent et que seuls
les hommes supérieurs ont en exécration, parce « qu'on ne s'ennuie pas
avec eux » et que l'ennui est l'ennemi le plus redoutable de l'homme. On
ne s'ennuie pas avec eux parce qu'ils sont gais et joyeux, parce qu'ils
ont un tour d'imagination divertissant, parce qu'ils sont féconds en
mots drôles et en fantaisies curieuses; parce qu'ils parlent
inépuisablement et sans dire toujours la même chose.</p>
<p>Frère Jean des Entomeures est le véritable ami de Pantagruel et de
Rabelais. Rabelais évi-</p>
<p>... Et maintenant buvons, car l'affaire était chaude.</p>
<p>C'est l'homme d'action très intelligent, excellent soldat et désigné
pour devenir général.</p>
<p>Rabelais lui-même a bien senti cela et l'a bien éprouvé. Il y a un peu
de lui dans frère Jean. Lui aussi, né pour l'action, au moins
scientifique, pour aller d'université en université se gorger de science
et ensuite en user soit pour le soulagement (il fut médecin), soit pour
l'instruction de l'humanité, il a été moine dans sa jeunesse et il a
jugé qu'il était de son intérêt, de ses convenances et peut-être de son
devoir de s'évader de son couvent. Frère Jean des Entomeures est un
homme qui s'était dévoyé en commençant sa vie et qui a retrouvé sa voie.</p>
<p>A travers des légèretés, qui, le plus souvent, sont assez lourdes, des
propos cyniques et des turpitudes, Rabelais reste un très grand
écrivain, d'abord, un homme qui sait raconter, chose si rare, comme
personne n'a raconté depuis Homère; ensuite, il reste un homme de forte
et drue, sinon profonde sagesse, de ferme raison. de judiciaire éclairée
et sûre. Le pantagruélisme, comme il l'appelle, est une sorte de
stoïcisme gai et associe la gaieté au stoïcisme; verser, pour ainsi
parler, la gaieté française dans le stoïcisme, était une invention très
heureuse que l'on ne saurait trop louer et qu'on ne saurait trop
recommander d'imiter. Rabelais est un ferme bon sens dans une magnifique
imagination. Cette association aussi est très heureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTAIGNE</p>
<p>DE L'AMITIÉ dans LES ESSAIS</p>
<p>Des enfants aux pères c'est plutôt respect. L'amitié se nourrit de
communication [de communauté] qui ne peut se trouver entre père et fils
par la trop grande distance qu'il y a entre eux ; car ni toutes les
secrètes pensées des pères ne peuvent se communiquer aux enfants crainte
d'engendrer une familiarité qui serait malséante ; ni les avertissements
et redressements, qui sont parmi les premiers devoirs de l'amitié, ne se
peuvent exercer sur les pères par les enfants.</p>
<p>Le père et le fils peuvent être de complexion entièrement éloignés et
les frères aussi. C'est mon - fils, c'est mon frère, c'est mon parent ;
mais c'est un homme farouche, un méchant, ou un sot. Ce n'est pas que je
n'aie essayé réprouvé l de ce côté tout ce</p>
<p>qui peut être, ayant eu le meilleur père qui fut lamais-</p>
<p>Même, selon Montaigne, qui peut se tromper en cela, quand l'amitié
s'introduit dans l'amour elle le détruit, ou, si l'on préfère, quand
l'amour se transforme en amitié, il s'évanouit en tant qu'amour.</p>
<p>La véritable amitié est une union et une sorte de confusion de deux âmes
l'une avec l'autre, l'une dans l'autre.</p>
<p>Ce que nous appelons ordinairement amitiés ne sont qu'accointances et
commerces d'habitude noués par quelque occasion ou commodité, par le
moyen de laquelle nos âmes s'entretiennent ; en l'amitié de laquelle je
parle, elles se mêlent et se confondent</p>
<p>"~rtme dans 1 autre, d un mélange si universel [si compïetjjw'elles
effacent et ne retrouvent plus la couture - qiifîé^ adjointes. Si on me
presse de dire pourquoi j'aifnâ^kStienne de la Boétie, je sens que cela
ne peut</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce précepte qui est si abominable en cette souveraine et maitresse
amitié [dont j'ai parlé plus haut], il est salubre en l'usage des
amitiés ordinaires et coutumières...</p>
<p>Et Montaigne dit cela précisément pour montrer la distance, pour ainsi
dire immensurable et infinie, qui existe entre l'amitié véritable et ce
qu'on nomme de ce nom dans l'usage commun des hommes.</p>
<p>A l'endroit de ces amitiés-là, il faut employer le mot qu'Aristote avait
très familier : « 0 mes amis, il n'y a pas d'amis ! » [Ce qui veut dire
: Mes amis, ne vous considérez pas comme des amis véritables. Aristote
était impoli très spiritucllcment. ¡ « En ce noble commerce [de l'amitié
véritable] les offices et les bienfaits nourriciers des autres amitiés
[qui nourrissent et entretiennent les amitiés vulgaires] ne méritent pas
seulement d'être mis en compte; cette confusion si pleine de nos
volontés en est cause [est cause qu'ils ne méritent pas d'être mis en
compte]:</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, suivant sa pointe, Montaigne renchérit presque encore :</p>
<p>Tout étant effectivement commun entre eux, volontés, pensements,
jugements, biens, honneur et vie et leur convenance [leur adaptation]
n'étant qu'une âme en deux corps selon la propre définition d'Aristote,
ils ne peuvent ni prêter ni donner rien. Voilà</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>LE</p>
<p>CARACTÈRE DE SÉVÈRE</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>(Portrait peint I)ar Lebrun.</p>
<p>— Comédie-Française)</p>
<p>dans POLYEUCTE</p>
<p>sévir contre Polyeucte; car il se représente Sévère, d'abord comme
irrité contre Pauline et contre lui parce que Pauline a épousé Polyeucte
; ensuite comme irrité contre Polyeuote chrétien et rebelle et mari de
celle qu'il aimait ; enfin comme strict observateur des lois et dé-</p>
<p>crets de l'empereur. La perte de Polyeucte est assurée.</p>
<p>C'est pour aller au ciel; je veux vous y conduire.</p>
<p>Pauline vient de conjurer Sévère d'intercéder auprès de Félix en faveur
de Polyeucte qu'on est sur le point de supplicier. Sévere s écrie,
aussitôt qu il se retrouve avec Fabian</p>
<p>Qu'est ceci, Fabian? Quel nouveau coup de foudre Tombe sur mon bonheur
et le réduit -en poudre? Plus je l'estime près, plus il'fcst éloigner Je
trouve tout perdu, quand^je crois tout gagné. Et toujours la fortune à
me nuire obstinée Tranche mon espérance aussitôt qu'elle est née.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant qu'offrir des vœux je reçois des refus, Toujours triste, toujours
et honteux et confus De voir que lâchement elle ait osé renaître,
Qu'encor plus lâchement elle ait osé paraître Et qu'une femme enfin dans
la calamité Me fasse des leçons de générosité.</p>
<p>Que je sauve un rival quand il vous abandonne Et que, par un cruel et
généreux effort,</p>
<p>Qu'il accorde s'il veut le père avec la fille, Polyeucte et Félix,
l'épouse avec l'époux.</p>
<p>D'un si cruel effort quel prix espérez-vous?</p>
<p>Trop injurieux, c'est-à-dire trop injuste, J Le fond permanent, pour
ainsi parler, de Cor- 1 neille est dans ces quatre vers. Les héros de I
Corneille ont pour faculté maîtresse de vouloir J s'estimer; et comme on
ne peut s'estimer légiti- v mement que pour ses actes de volonté, de
puis- j sance sur soi-même, de détachement de soi- ï même et de victoire
sur son égoïsme, les héros j de Corneille sont les héros de la volonté
et du j désintéressement. D'autre part encore, quand ils j aiment, ils
aiment les qualités morales de la &lt; personne qu'ils aiment, par-dessus
tout et pres- j que uniquement, et ils savent que la personne qu'ils
aiment ne les aime elle-même que pour j cela. Il s'établit donc,
souvent, entre les amants \ dans Corneille une rivalité de générosité,
cha- '</p>
<p>Sans accuser le sort et le ciel d'injustice,</p>
<p>Prenez garde au péril qui suit un tel service. Vous hasardez beaucoup,
seigneur, pensez-y bien. Quoi! Vous entreprenez de sauver un chrétien?
Pouvez-vous ignorer pour cette secte impie Quelle est et fut toujours la
haine de Décie? C'est un crime envers lui si grand, si capital... Qu'à
votre faveur même il peut être fatal.</p>
<p>Cet avis serait bon pour quelque âme commune. S'il tient entre ses mains
ma vie et ma fortune, Je suis encor Sévère et tout ce grand pouvoir Ne
peut rien sur ma gloire et rien sur mon devoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE DE " POLYEUCTE "</p>
<p>(Reproductioll d'une gravure de Lempaciir.) f llibliothi'ipie Nationale.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ici l'honneur m'oblige et j'y veux satisfaire. Qu'après, le sort se
montre ou propice ou contraire, Comme son naturel est toujours
inconstant, Périssant glorieux, je périrai content.</p>
<p>Ce n'est pas tout, ce n'est pas tout de vivre, Dieu, mes enfants, vous
donne un beau trépas 1</p>
<p>Sévère continue, en abordant un tout autre ordre d'idées :</p>
<p>1</p>
<p>Je te dirai bien plus, mais avec confidence :</p>
<p>La secte des chrétiens n'est, pas ce que l'on pense. On les hait. La
raison je ne la connais point,</p>
<p>Et je ne vois Décie injuste qu'en ce point.</p>
<p>Par curiosité, j'ai voulu les connaître :</p>
<p>L'effet est bien douteux de ces métamorphoses.</p>
<p>II</p>
<p>Les chrétiens n'ont qu'un Dieu, maître absolu de tout, De qui le seul
vouloir fait tout ce qu'il résout ;</p>
<p>Nous en avons beaucoup pour être de vrais dieux.</p>
<p>III</p>
<p>Enfin-chez les chrétiens les mœurs sont innocentes, Les vices détestés,
les vertus florissantes ;</p>
<p>Ils font des vœux pour nous qui les persécutons ;</p>
<p>Et depuis tant de temps que nous les tourmentons, Les a-t-on vus mutins,
les a-t-on vus rebelles ?</p>
<p>Nos princes ont-ils-eu des soldats plus idoles? Furieux dans la guerre,
ils souffrent nos bourreaux Et, lions au combat, ils meurent en agneaux.</p>
<p>IV</p>
<p>J'ai trop de pitié d'eux pour ne les pas défendre. Allons trouver Félix
; commençons par son gendre, Et contentons ainsi, d'une seule action,</p>
<p>Et Pauline et ma gloire et ma compassion.</p>
<p>J'ai transcrit de suite tout ce passage, parce que c'est un discours
complet et qui, sans que Sévère y ait tâché et par le seul effet de la
suite logique des idées, est composé et fort bien composé. C'est comme
ie sommaire précis d'une grande dissertation sur le christianisme et le
paganisme au me siècle. Il se compose de trois parties et d'une conclusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. Elevons-nous un peu plus haut et faisons un peu de théologie. D'un
côté, je vois un seul dieu; de l'autre, une multitude de dieux. Les
chrétiens n'ont qu'un dieu maître absolu de tout, de qui le seul pouvoir
fait tout ce qu'il résout; c'est-à-dire qui décide tout sans discuter
avec un conseil et sans rencontrer auctine opposition et qui,
tout-puissant, fait tout ce qu'il a décidé. Eh bien ! mais... est-ce une
idée absurde? C'est l'empire romain! C'est pour l'universalité des
choses ce que l'empire romain est pour la terre. Dieu est pour tout ce
qui est créé ce que l'empereur est pour tous les peuples. Ce n'est pas
une imagination si ridicule !</p>
<p>comment gouvernent-ils? N'est-il pas étrange que nous ayons établi le
pouvoir absolu sur la terre et l'anarchie dans le ciel? Allons! Pour
qu'il y ait un dieu puissant, il faut qu'il soit unique. S'il y a mille
dieux, ils se querellent ; ils se neutralisent les uns les autres et
n'ont aucun pouvoir ; s'ils n'ont aucun pouvoir, ils ne sont pas « vrais
dieux ». Je sais bien que je dis des blasphèmes. J'encours le risque que
les dieux me foudroient s'ils jugent qui les insulte. Mot très fort dans
son ironie froide et qui prouve que Sévère ne croit point du tout au
paganisme.</p>
<p>IV. Conclusion : Sévère sauvera Polyeucte s'il le peut, en considération
des chrétiens d'abord, ensuite en considération de Pauline et de l'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE</p>
<p>" MlTHRlDATE "</p>
<p>RACINE</p>
<p>Mithridate était un roi de Pont, en Asie, qui tint tête longtemps aux
Romains envahisseurs et les fit souvent reculer devant lui. Au moment où
Racine le prend, il vient d'être vaincu ;</p>
<p>A mes nobles projets je vois tout conspirer... c'est-à-dire tout concourir.</p>
<p>Je fuis : ainsi le veut la fortune ennemie.</p>
<p>Les héros ne cherchent pas ces pué. riles atténuations auxquelles ont
recours les esprits vulgaires. Mithridate dit simplement : je fuis. De
même La Bruyère parle ainsi du prince de Condé : « Il disait : « Nous
fuyions »</p>
<p>du même ton qu'il disait : « Nous les battîmes. »</p>
<p>Mais vous savez trop bien l'histoire de ma vie Pour croire que
longtemps, soigneux de me cacher, J'attende en ces déserts qu'on me
vienne chercher. La guerre a ses faveurs ainsi que ses disgrâces. Déjà
plus d'une fois retournant sur mes traces, Tandis que l'ennemi par ma
fuite trompé Tenait après son char tout le peuple occupé,</p>
<p>Et gravant en airain ses frêles avantages De mes états conquis
enchaînait les images...</p>
<p>... Le Bosphore m'a vu, par de nouveaux apprêts, Ramener la terreur du
fond de ses marais Et chassant les Romains de l'Asie étonnée Renverser
en un jour l'ouvrage d'une année.</p>
<p>Autres temps, autres soins. L'Orient accablé Ne peut plus soutenir leur
effort redoublé.</p>
<p>Il voit plus que jamais ses campagnes couvertes De Romains que la guerre
enrichit de nos pertes. Des biens des nations ravisseurs altérés Le
bruit de nos trésors les a tous attirés ;</p>
<p>Ils y courent en foule et, jaloux l'un de l'autre. Désertent leur pays
pour inonder le nôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi seul je leur résiste ; ou lassés ou soumis, Ma funeste amitié pèse à
tous mes amis.</p>
<p>Mes anciens amis et qui devraient l'être encore, redoutent la
responsabilité que mon amitié fait peser sur eux.</p>
<p>Le grand nom de Pompée assure sa conquête ; C'est l'effroi de l'Asie, et...</p>
<p>... loin de l'y chercher,</p>
<p>A la révélation du grand dessein, les deux fils de Mithridate restent
interdits, sans rien dire cependant ; mais Mithridate lit leur
étonnement sur leur figure.</p>
<p>Ce dessein vous surprend et vous croyez peut-être Que le seul désespoir
aujourd'hui le fait naître.</p>
<p>J'excuse votre erreur et pour être approuvés De semblables projets
veulent être achevés.</p>
<p>C'est-à-dire : des projets si hardis, on ne les approuve, je le sais
bien, que quand ils ont réussi.</p>
<p>Mais cependant... L'auteur n'a pas mis mais; mais il doit être suppléé
ici par la clarté de la suite des idées. Mais cependant</p>
<p>Ne vous figurez point que de cette contrée,</p>
<p>Par d'éternels remparts Rome soit séparée.</p>
<p>Il s'agit de remparts naturels et c'est pour cela qu'ils sont appelés
éternels : montagnes ou mers infranchissables.</p>
<p>Je sais tous les chemins par où je dois passer;</p>
<p>Et si la mort bientôt ne me vient traverser,</p>
<p>Sans reculer plus loin l'effet de ma parole,</p>
<p>Je vous rends dans trois mois au pied du Capitole,</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE: MITHRIDATE (V- ACTE) (Estampe de la Bibliothèque Vatioit,ile.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Après ce mot foudroyant : dans trois mois au Capitole, Mithridate
développe, déroule le poème épique de l'expédition qu il rêve :</p>
<p>Doutez-vousj}ue l'Euxinne me porte en deux jours Aux lieux où le Danube
y voit finir son cours?</p>
<p>Que du Scythe avec moi l'alliance jurée De l'Europe en ces lieux ne me
livre l'entrée.</p>
<p>Là, je suis chez les Scythes ; ils sont mes alliés, ils favorisent mon
entrée en Europe par la vallée du Danube.</p>
<p>Tous n'attendant qu'un chef contre la tyrannie.</p>
<p>Le dessein se présente comme réalisable. Uobjection est celle-ci: « Mais
tous ces peuples vous suivront-ils aussi aisément que vous le supposez?»
Oui, répond Mithridate, car</p>
<p>Tous n'àttendent qu'un chef contre la tyrannie. Vous, avez vu. l'Espagne
et surtout les Gaulois, Contre ces mêmes murs qu'ils ont pris autrefois...</p>
<p>C'est-à-dire contre Rome que les Gaulois ont pris jadis, dans les
premiers temps de la République romaine, sous la conduite de Brennus.</p>
<p>Exciter ma vengeance et jusque dans la Grèce Par des ambassadeurs
stimuler ma paresse.</p>
<p>Et vous les verrez tous, prévenant son ravage, Guider dans l'Italie et
suivre mon passage.</p>
<p>Ah ! s'ils ont pu choisir pour leur libérateur Spartacus, un esclave, un
vil gladiateur,</p>
<p>Que dis-je? En quel état croyez-vous la surprendre ? Vide de légions qui
la puissent défendre.</p>
<p>Mithridate laisse comme en suspens une objection très grave. On peut lui
répondre : « Tout cela serait très juste si l'armée romaine qui est ici
devait y rester, ne devait pas vous suivre et aller aussi vite que vous.
Mais elle vous</p>
<p><pb/></p>
<p>Noyons-la dans son sang justement répandu, Brûlons ce Capitole où
j'étais attendu...</p>
<p>Les Romains, quand ils avaient vaincu un roi et l'avaient fait
prisonnier, l'emprisonnaient et le laissaient mourir aux prisons
creusées dans les soubassements du Capitole...</p>
<p>Détruisons ses honneurs et faisons disparaître La honte de cent rois et
la mienne peut-être.</p>
<p>Mithridate veut dire qu'il y a « peut-être », qu'il doit y avoir dans le
Capitole quelque monument des défaites qu'il a lui-même subies. Ce sont
ces monuments qui sont les honneurs du Capitole et la honte des rois
vaincus et c'est ce qu'il veut faire disparaître.</p>
<p>Il s'agit d'effacer les noms des rois et des peuples vaincus qui étaient
inscrits sur les murailles du Capitole et qui étaient comme proposés
ainsi aux railleries et aux insultes du peuple.</p>
<p>Ne croyez pas pourtant qu'éloigné de l'Asie J'en laisse les Romains
tranquilles possesseurs.</p>
<p>Je sais où je lui dois trouver des défenseurs.</p>
<p>Je veux que d'ennemis partout enveloppée, Rome rappelle en vain le
secours de Pompée.</p>
<p>Le Parthe, des Romains comme moi la terreur...</p>
<p>Les Parthes en effet étaient les ennemis implacables et l'on peut dire
invincibles des Romains. Bien longtemps après que toute l'AsieMineure
fut conquise, ils restèrent indépendants, et jamais, tant que l'Empire
romain dura, ils ne furent complètement soumis. Par le Parthe,
Mithridate entend le roi des Parthes.</p>
<p>Près d'unir avec moi sa haine et sa famille,</p>
<p>Cet honneur vous regarde et j'ai fait choix de vous, Pharnace. Allez,
soyez ce bienheureux époux.</p>
<p>Que nos tyrans communs...</p>
<p>Les Romains, qui sont les communs tyrans et des Pontins et des Parthes...</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>par Mignard.</p>
<p>(Portrait Mutée peint de Chaittilly.1</p>
<p>—</p>
<p>Orgon, bourgeois de Paris, au xviie siècle, est un homme très sage,
assez intelligent, fort autoritaire dans sa maison et, tout compte fait,
assez raisonnable, saut un seul point. Très re-</p>
<p>Orgon revient de la campagne et rencontre d'abord son beau-frère Cléante
et sa servante Dorine:</p>
<p>ORGON</p>
<p>Ahl mon frère, bonjour.</p>
<p>CLÉANTE</p>
<p>ORGON</p>
<p>Dorine... Mon beau-frère, attendez, je vous prie. Vous voulez bien
souffrir, pour m'ôter de souci, Que je m'informe un peu des nouvelles
d'ici. Tout s'est-il, ces deux jours, passé de bonne sorte? Qu'est-ce
qu'on fait céans? Comme est-ce qu'on [s'y porte?</p>
<p>Vous pouvez croire que c'est de sa mère, de sa femme et de sa fille que
s'inquiète le bon Orgon? Vous allez voir :</p>
<p>DORINE</p>
<p>ORGON</p>
<p>Et Tartuffe?</p>
<p>DORINE</p>
<p>Gros et gras, le teint frais et la bouche vermeille.</p>
<p>ORGON</p>
<p>Le pauvre homme!</p>
<p>. DORINE</p>
<p>ORGON</p>
<p>Et Tartuffe?</p>
<p>DORINE</p>
<p>Il soupa, lui tout seul, devant elle, Et fort dévotement il mangea deux
perdrix Avec une moitié de gigot en hachis.</p>
<p>ORGON</p>
<p>Le pauvre homme l</p>
<p>DORINE</p>
<p>La nuit se passa tout entière Sans qu'elle pût fermer un moment la
paupière: Des chaleurs l'empêchaient de pouvoir sommeiller Et jusqu'au
jour, près d'elle, il nous fallut veiller.</p>
<p>ORGON</p>
<p>Et Tartuffe ?</p>
<p>DORINE</p>
<p>Pressé d'un sommeil agréable,</p>
<p>Il passa dans sa chambre au sortir de la table, Et dans son lit bien
chaud il se mit tout soudain, Où sans trouble il dormit jusques au
lendemain.</p>
<p>ORGON</p>
<p>Le pauvre homme !</p>
<p>DORINE</p>
<p><pb/></p>
<p>ORGON</p>
<p>Et Tartuffe?</p>
<p>DORINE</p>
<p>Il reprit courage comme il faut</p>
<p>Et contre tous les maux fortifiant son âme,</p>
<p>ORGON</p>
<p>Le pauvre homme!</p>
<p>DORINE</p>
<p>Tous deux se portent bien enfin;</p>
<p>CLÉANTE</p>
<p>A votre nez, mon frère, elle se rit de vous :</p>
<p>Et sans avoir dessein de vous mettre en courroux, Je vous dirai tout
franc que c'est avec justice. A-t-on jamais parlé d'un semblable caprice ?</p>
<p>Remarquez qu'Orgon n'interrompt pas. Il ne sait pas ce qu'on veut lui
dire. Tout ce qu'il a dit lui-même lui paraît si naturel qu'il ne se
doute point que c'est de sa passion pour Tarîurfe qu'on lui parle. Sans
cela, comme vous allez voir, il interromprait tout de suite. Il regarde
son frère avec curiosité. « Où veut-il</p>
<p>•</p>
<p>en venir -,? »</p>
<p>Et se peut-il qu'un homme ait un charme aujourd'hui</p>
<p>[Charme au XVIIe siècle voulait dire sorcellerie, enchantement magique.]</p>
<p>A vous faire oublier toute chose pour lui?</p>
<p>Encore rien de la part d'Orgon. De quel sorcier s'agit-il ?</p>
<p>Qu'après avoir chez vous réparé sa misère Vous en veniez au point...</p>
<p>Cette fois Orgon a compris. Ah ! il s'agit de Tartuffe! Cette fois il
interrompt et roidement :</p>
<p>ORGON</p>
<p>Vous ne connaissez pas celui dont vous parlez.</p>
<p>CLÉANTE</p>
<p>Je ne le connais pas, puisque vous le voulez; Mais enfin pour savoir
quel homme ce peut être...</p>
<p>ORGON</p>
<p>Mon frère, vous seriez charmé de le connaître. C'est un homme qui... ah!
un homme ellfin.</p>
<p>[C'est-à-dire un homme véritable, un homme digne de ce nom.]</p>
<p>Qui suit bien ses leçons goûte une paix profonde Et comme du fumier
regarde tout le monde.</p>
<p>[C'est-à-dire celui qui suit bien ses leçons goûte...]</p>
<p>Oui, je deviens tout autre avec son entretien.</p>
<p>De toutes amitiés il détache mon âme;</p>
<p>Et je verrais mourir frère, enfants, mère et femme Que je m'en
soucierais autant que de cela.</p>
<p>Les sentiments humains, mon frère, que voilà!</p>
<p>Il avait avisé sa dupe et il commençait la pêche et il jetait les amorces.</p>
<p>Il attirait les yeux de l'assemblée entilre Par l'ardeur dont au ciel il
poussait sa prière.</p>
<p>Suite des amorces : un vrai dévot ne se serait aperçu ni de l'entrée ni
de la sortie d'Orgon.</p>
<p>Instruit par son garçon...</p>
<p>[Son domestique, l'honnête Laurent.]</p>
<p><pb/></p>
<p>Instruit par son garçon qui dans tout l'imitait,</p>
<p>Et de son indigence et de ce qu'il était...</p>
<p>&amp; Je lui faisais des dons; mais, avec modestie,</p>
<p>, Il me voulait toujours en rendre une partie;</p>
<p>: « C'est trop, me disait-il, c'est trop de la moitié ;</p>
<p>Et quand je refusais de le vouloir reprendre,</p>
<p>Enfin le ciel chez moi me le fit retirer,</p>
<p>Il m'avertit des Igens qui lui font les yeux doux, Et plus que moi cent
fois il s'en montre jaloux.</p>
<p>Du reste, continuant ses simagrées de dévotion qui sont le fond de son
rôle et la pièce maîtresse de son arsenal :</p>
<p>Un rien presque suffit pour le scandaliser;</p>
<p>Et de l'avoir tuée avec trop de colère.</p>
<p>Cléante n'y tient plus et éclate. Il se demande un peu — non pas
beaucoup; car il connaît son beau-frère ; mais un peu cependant, tant
les progrès de l'aberration d'Orgon ont été rapides et tant, par
conséquent, actuellement il paraît étrange et inattendu — si Orgon est
vraiment fou, ou si, pai hasard, il ne se moquerait pas de son
interlocuteur :</p>
<p>' Parbleu, vous êtes fou, mon frère, que je croi.</p>
<p>; Avec de tels discours vous moquez-vous de moi?</p>
<p>Et que prétendez-vous que tout ce badinage...</p>
<p>Mon frère, ce discours sent le libertinage.</p>
<p>[Le libertinage au xvne siècle signifiait le mépris de la religion.]</p>
<p>Vous en êtes un peu dans votre âme entiché,</p>
<p>Et, comme je vous l'ai plus de dix fois prêché, Vous vous attirerez
quelque méchante affaire.</p>
<p>Ils veulent que chacun soit aveugle comme eux, C'est être libertin que
d'avoir de bons yeux;</p>
<p>Eh quoi ! Ne ferez-vous nulle distinction Entre l'hypocrisie et la
dévotion?</p>
<p>Confondre l'apparence avec la vérité,</p>
<p>Mouvement oratoire, très brillant du reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les hommes, la plupart, sont étrangement faits; Dans la juste mesure on
ne les voit jamais;</p>
<p>La raison a pour eux des bornes trop petites,</p>
<p>En chaque caractère ils passent les limites Et la plus noble chose, ils
la gâtent souvent Pour la vouloir outrer et pousser trop avant.</p>
<p>[La raison, dans la plupart des auteurs du xviie siècle, veut dire
simplement : le raisonnable, le sensé, le bien équilibré. C'est dans ce
sens que Boileau dit : (c De la droite raison je sens mieux l'équilibre. »]</p>
<p>Il est probable qu'Orgon n'a pas écouté et que Cléante s'en aperçoit,
car il conclut brusquement par ces mots :</p>
<p>Oui, vous êtes sans doute un docteur qu'on révère ; Tout le savoir du
monde est chez vous retiré; Vous êtes le seul sage et le seul éclairé,</p>
<p>Un oracle, un Caton dans le siècle où nous sommes, Et près de vous, ce
sont des sots que tous les [hommes 1</p>
<p>Je ne suis point, mon frère, un docteur révéré; Et le savoir chez moi
n'est pas tout retiré.</p>
<p>Mais, en un mot, je sais pour toute ma science Du faux avec le vrai
faire la différence....</p>
<p>Aussi ne vois-je rien qui soit plus odieux Que le dehors plâtré d'un
zèle spécieux,</p>
<p>Que ces francs charlatans, que ces dévots de place...</p>
<p>[Francs, si étrangement placé ici, en apparence, signifiait au XVIIe
siècle, pur, sans mélange. C'est ainsi que Molière dit quelque part : «
Et de nos francs marquis essuyer la cervelle », c'est-à-dire de ces
marquis qui sont marquis</p>
<p>Qui brûlants et priants, demandent chaque jour</p>
<p>Et prêchent la retraite au milieu de la cour ;</p>
<p>Qui savent ajouter leur zèle avec leurs vices, Sont prompts,
vindicatifs, sans foi, pleins d'artifices ; Et pour perdre quelqu'un
couvrent insolemment De l'intérêt du ciel leur fier ressentiment;
D'autant plus dangereux dans leur âpre colère Qu'ils prennent contre
nous des armes qu'on vénère Et que leur passion dont on leur sait bon
gré, Veut nous assassiner avec un fer sacré.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOILEAU</p>
<p>DISCOURS SUR L'HONNEUR</p>
<p>(Satire JCl)</p>
<p>NICOLAS BOILEAU-DESPRÉAUX</p>
<p>(Gravure de Drevel, d'après Rigaud)</p>
<p>Boileau a été un poète, surtout satirique, qui vivait sous le règne de
Louis XIV. Il a fait des satires, des épîtres, c'est-à-dire des discours
en vers, un art poétique, c'est-</p>
<p>Oui, l'honneur,«Valincour, est chéri dans le monde. Chacun pour
l'exalter en paroles abonde;</p>
<p>A s'en voir revêtu chacun met son bonheur Et tout crie ici-bas :
l'honneur, vive l'honneur!</p>
<p>Cependant lorsqu'aux yeux leur portant la lanterne, J'examine au grand
jour l'esprit qui les gouverne Je n'aperçois pourtant qu'une folle
ambition, Faiblesse, iniquité, fourbe, corruption,</p>
<p>Que ridicule orgueil de soi-même idolâtre.</p>
<p>Tous les jours on y voit, orné d'un faux visage, Impudemment le fou
représenter le sage, L'ignorant s'ériger en savant fastueux Et le plus
vil faquin trancher du vertueux.</p>
<p>[Un savant fastueux veut dire un savant orgueilleux, plein
d'ostentation. Faquin, au xviie siècle, a un sens un peu fuyant, un peu
multiple. Dans La Bruyère il signifie toujours ce que nous appelons un
parvenu. Boileau l'em-</p>
<p>ploie ici dans le sens d'homme sans mérite moral qui se donne des airs
d'homme respectable. C est plutôt ce sens que le mot a gardé.] Mais tous
ces comédiens sont très vite démasqués. La vérité perce, le naturel
paraît très vite sous le travestissement :</p>
<p>Du mensonge toujours le vrai demeure maître. Pour paraître honnête
homme, en un mot, il faut [l'être, Et jamais, quoi qu'il fasse, un
mortel ici-bas Ne peut aux yeux du monde être ce qu'il n'est pas.</p>
<p>[Le Pactole était un fleuve qui passait pour rouler de l'or.]</p>
<p>Qu'est-ce donc que l'honneur que tout doit em[brasser ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il semblerait que l'honneur pût être là.</p>
<p>Mais est-ce bien sûr?Ne serions-nous pas dupes d'une illusion?</p>
<p>[Hérode, roi de Judée, qui fit mourir saint Jean-Baptiste et
Jésus-Christ et qui n'avait aucun don ni de l'esprit ni de l'âme;
Tibère, empereur romain, très intelligent, mais féroce.] Boileau, du
reste, a raison. Alexandre luimême, si grand capitaine, n'avait aucun
mérite moral et en lui refusant le sens de l'honneur, on aurait raison.</p>
<p>Où donc est cet honneur qui seul peut nous charmer ?</p>
<p>Le voici enfin. L'honneur consiste avant tout dans le respect profond de
la justice :</p>
<p>Dans le monde il n'est rien de beau que l'équité; Sans elle la valeur,
la force, la bonté Et toutes les vertus dont s'éblouit la terre
[verre... Ne sont que faux brillants et que morceaux de</p>
<p>La bonté même! Oui, Boileau peut avoir raison en ce sens que la bonté,
non éclairée par l'instinct du juste, peut n'être que faiblesse,
abandonnement, nonchalance et est une sorte de vertu aveugle et n'est
pas une vertu solide.</p>
<p>Un injuste guerrier, terreur de l'univers,</p>
<p>Qui, sans sujet, courant chez cent peuples divers, S'en va tout ravager
jusqu'aux rives du Gange, N'est qu'un plus grand voleur que du Tertre et
[Saint-Ange.</p>
<p>[Célèbres bandits de grand chemin de cette époque.]</p>
<p>C'est d'un roi que l'on tient cette maxime auguste Que jamais on n'est
grand qu'autant que l'on est [juste.</p>
<p>,Joignez-y Tamerlan, Genseric, Attila.</p>
<p>, Il s'agit de Socrate, philosophe athénien, qui, en effet, fut la
justice personnifiée, assaisonnée, ce qui n'est pas défendu, d'esprit,
d'ironie et de malice et qui, méconnu par ses concitoyens, mourut, par
leur ordre, avec le plus grand et le plus tranquille courage.</p>
<p>Mais allons voir le vrai jusqu'en sa source même. Un dévot aux yeux
creux et d'abstinence blême S'il n'a point le cœur juste est affreux
devant Dieu. L'Evangile au chrétien ne dit en au,un lieu :</p>
<p>Sois dévot ; elle dit : Sois doux, simple, équitable.</p>
<p>[Évallgile était encore, au XVIIe siècle, soit masculin, soit féminin.]
L'Evangile dit bien, quelquefois : « Sois dévot » ; car il dit : «
Observe les commandements » et les commandements prescrivent des
pratiques de dévotion ; mais il faut convenir qu'il dit le plus souvent
ce que Boileau lui fait dire.</p>
<p>Encor pour ce dévot ne crois pas que j'entende Tartuffe ou Molinos et sa
mystique bande : J'entends un faux chrétien mal instruit, mal guidé.</p>
<p>[Tartuffe est le célèbre personnage de Molière dans la comédie qui porte
ce nom; c'est le type même de l'hypocrisie religieuse. Molinos est un
théologien espagnol dont les doctrines furent jugées trop raffinées et
dangereuses par les chefs de l'Eglise catholique.]</p>
<p>J'entends un faux chrétien, mal instruit, mal guidé, Et qui, de
l'Evangile en vain persuadé,</p>
<p>N'en a jamais compris l'esprit ni la justice,</p>
<p>Concluons qu'ici-bas le seul honneur solide,</p>
<p>C'est de prendre toujours la vérité pour guide,</p>
<p>De regarder en tout la raison et la loi ;</p>
<p>D'être doux pour tout autre et rigoureux pour soi; D'accomplir tout le
bien que le ciel nous inspire; Et d'être juste enfin; ce mot seul veut
tout dire.</p>
<p>pas mauvais de le dire, de le rappeler en quel- ques mots. C'est ce que
fait Boileau et ce que nous venons de lire est un résumé de la morale de
Boileau. « Prendre toujours la vérité pour guide » ; la vérité et non
pas nos passions, nos appétits, nos intérêts. La vérité est chose que,
même en morale, personne ne peut se flatter d'avoir découvert
absolument; mais encore on</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SATIRE XI DE BOILEAU " SUR L'HONNEUR " (Dessin d'Albert Maignan.)</p>
<p>Aussitôt, sur un trône éclatant de rubzs L'imposteur monte, orné de
superbes habits.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>« D'accomplir tout le bien que le ciel nous inspire. » Les esprits
religieux peuvent prendre ciel dans son sens littéral et croire, ce qui
n'est que très sain, que Dieu lui-même nous donne de bonnes inspirations
pour l'accomplissement</p>
<p>Je doute que le flot des vulgaires humains A ce discours, pourtant,
donne aisément les mains.</p>
<p>Et pour t'en dire ici la raison historique Souffre que je l'habille en
fable allégorique.</p>
<p>Une fable allégorique est une invention dans laquelle le lecteur doit
chercher et trouver la vérité. Je vous parle de douze palais où le
soleil habite successivement ; cela veut dire les douze mois et c'est
une allégorie. Voici l'allégorie de Boileau sur l'Honneur :</p>
<p>Sous le bon roi Saturne...</p>
<p>Les païens croyaient que le dieu Saturne avait régné sur la terre et y
avait fait régner avec lui le bonheur absolu.</p>
<p>Sous le bon roi Saturne, ami de la douceur, L'Honneur, cher Valincour,
et l'Equité sa sœur De leurs sages conseils éclairant tout le monde,
Tout vivait en commun sous ce maître adoré, Aucun n'avait d'enclos ni de
champ séparé,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'honneur, beau par soi-même et sans vains ornements, N'étalait point
aux yeux l'or et les diamants,</p>
<p>Et jamais ne sortant de ses devoirs austères Maintenait de sa sœur les
règles salutaires.</p>
<p>[De sa sœur, c'est-à-dire de l'équité.] Tout allait donc le mieux du
monde, mais il arriva que l'Honneur s'absentât.</p>
<p>Mais, une fois, au ciel par les dieux appelé,</p>
<p>Il demeura longtemps au séjour étoile.</p>
<p>Un fourbe, cependant, assez haut de corsage</p>
<p>[De stature.]</p>
<p>Et qui lui ressemblait de geste et de visage, Prend son temps et partout
ce hardi suborneur S'en va chez les humains crier qu'il est l'honneur,
Qu'il arrive du ciel et que voulant lui-même Seul porter désormais le
faix du diadème,</p>
<p>De lui seul il prétend qu'on reçoive la loi.</p>
<p>La hauteur, le dédain, l'audace l'environnent Et le luxe et l'orgueil de
leurs mains le couronnent; Tout fier, il montre alors un front plus
sourcilleux.</p>
<p>, [Plus arrogant.]</p>
<p>Et le Mien et le Tien, deux frères pointilleux,</p>
<p>Par son ordre amenant les procès et la guerre,</p>
<p>En tous lieux de ce pas vont partager la terre;</p>
<p>En tous lieux, sous les noms de « bon droit » et [de « tort »</p>
<p>Vont chez elle établir le seul droit du plus fort.</p>
<p>Le nouveau roi triomphe et sur ce droit inique Bâtit de vaines lois un
code fantastique ;</p>
<p>Et dans leur âme, en vain de remords combattue, Trace en lettres de sang
ces deux mots : Meurs ou !-tue !</p>
<p>Alors, ce fut alors, sous ce vrai Jupiter...</p>
<p>Jupiter était le roi des dieux, donc le souverain du monde. Boileau veut
donc dire que le vrai souverain du monde n'était pas Jupiter, mais le
faux honneur.</p>
<p>Qu'on vit naître ici-bas le noir siècle de fer.</p>
<p>Le frère au même instant s'arma contre son frère; Le fils trempa les
mains dans le sang de son père ; La soif de commander enfanta les tyrans
Du Tanaïs au Nil poussa les conquérants.</p>
<p>[Le Tanaïs, actuellement Don, est un fleuve de Scythie, actuellement
Russie.]</p>
<p>L'ambition passa pour la vertu sublime,</p>
<p>Le crime heureux fut juste et cessa d'être crime ; On ne vit que haine
et que division,</p>
<p>Qu'envie, effroi, tumulte, horreur, confusion.</p>
<p>Et enfin c'était le monde tel qu'il est, du moins aux yeux d'un poète
satirique qui charge un peu les couleurs. Pendant ce temps-là, le vrai
honneur était au ciel. Mais enfin, comme tout se sait et comme du reste
l'Equité a dû le prévenir, il fut informé.</p>
<p>Le véritable honneur sur la voûte céleste Est enfin averti de ce trouble
funeste;</p>
<p>Il part sans différer et descendu des cieux Va partout se montrer dans
les terrestres lieux. Mais il n'y fait plus voir qu'un visage incommode,
On n'y peut plus souffrir ses vertus hors de mode, Et lui-même, traité
de fourbe et d'imposteur,</p>
<p>Est contraint de ramper aux pieds du séducteur.</p>
<p>Pourquoi ne peut-on plus le souffrir sur la terre? Parce qu'il est plus
facile d'avoir des vertus que de les reconquérir quand on les a perdues.
Boileau a dit :</p>
<p>L'honneur est comme une île escarpée et sans bords, On n'y peut plus
rentrer quand on en est dehors.</p>
<p>Et c'est excessif; mais ce n'est pas faux.</p>
<p>Enfin las d'essuyer outrage sur outrage,</p>
<p>S'en va trouver sa sœur et dès ce même jour Avec elle s'envole au
céleste séjour.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSSUET</p>
<p>DISCOURS SUl? L'HISTOIRE UWVEJ{SELLE</p>
<p>LES ROMAINS</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>Bossuet a écrit l'Histoire universelle pour l'instruction du Dauphin,
fils de Louis XIV, dont il était le précepteur. Son discours</p>
<p>L'utilité de bien considérer pour la bien comprendre, cette histoire,
est encore celle-ci :</p>
<p>Les Romains n'ont vécu que pour la patrie et la libei-té.</p>
<p>Ainsi quand vous voyez passer comme en un instant devant vos yeux, je ne
dis pas les rois et les empereurs. mais ces grands empires qui ont fait
trembler tout l'univers. Quand vous voyez les Assyriens anciens et
nouveaux, les Mèdes, les Perses, les Grecs et les Romains se présenter
devant vous successivement et tomber pour ainsi dire les uns sur les
autres, ce fracas effroyable vous fait sentir qu'il n'y a rien de solide
parmi les hommes et que l'inconstance et l'agitation est le propre
partage des choses humaines.</p>
<p>Mais il ne faudrait pas tirer de cette considération un tour d'esprit
fataliste et se dire, ou : les choses suivront leur cours jusqu'au
cataclysme qui attend tous les établissements humains; ou bien : Dieu
est le maitre et il règle tout, laissons-le agir. Non, il ne faut point
penser ainsi, parce que Dieu ne règle pas tout, ne voulant pas tout
régler. En effet :</p>
<p>On voit bien la théorie de Bossuet : De même que l'univers, l'ensemble
des choses créées marche tout seul, va de lui-même et que Dieu ne se
réserve que les miracles pour interrompre le cours des lois qu'il a
établies ; de même l'humanité marche toute seule, chaque événement ayant
derrière lui sa cause et devant lui ses effets et Dieu ne se réservant
que de rares interventions personnelles, que de rares miracles
historiques. Donc, d'une part, on peut</p>
<p><pb/></p>
<p>Considérons donc, par exemple, le caractère des Romains qui a été une
des causes et la principale de leur incroyable succès et de leur
surprenante grandeur.</p>
<p>De tous les peuples du monde le plus fier et le plus hardi, mais tout
ensemble le plus réglé dans ses conseils, le plus constant dans ses
maximes, le plus avisé, le plus laborieux -et enfin le plus patient a
été le peuple romain. De tout cela s'est formé la meilleure milice et la
politique la plus prévoyante, la plus ferme et la plus suivie qui fut
jamais. Le fond d'un Romain, pour ainsi parler, était l'amour de sa
liberté et de son pays. Une de ces choses lui faisait aimer l'autre ;
car, parce qu'il aimait sa liberté, il aimait aussi sa patrie, comme une
mère qui le nourrissait dans des sentiments également généreux et
libres. Sous ce nom de liberté les Romains se figuraient, avec les
Grecs, un Etat où personne ne fût sujet que de la loi et où la loi fût
plus puissante que tous les hommes.</p>
<p>mandées par la loi elle-même dont ils ne sont que les représentants et
les ministres ; et les plus grands, même le chef de l'État n'étant pas
audessus de la loi, mais ses premiers serviteurs.</p>
<p>Pourquoi en est-il ainsi et quel rapport y a-t-il entre la pauvreté et
la liberté? Bossuet le dit tout de suite :</p>
<p>La pauvreté n'était pas un mal pour eux; au contraire, ils la
regardaient comme un moyen de garder leur liberté plus entière, n'y
ayant rien de plus libre qu'un homme qui sait vivre de peu et qui, sans
rien attendre de la protection ou de la libéralité d'autrui, ne fonde sa
subsistance que sur son industrie et sur son travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE ÉCRIT LES GRANDS ÉVÉNEMENTS DE TOUS LES PEUPLES DE L'UNIVERS</p>
<p>(Reproduction d'une gravure de F. A. David, dans BOSSl:e/) Histoire
Universelle.) (Biblidltèque Nationale.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>saurait pas être soldat romain sans être citoyen romain.</p>
<p>Comme dernier trait, Bossuet fait remarquer combien l'esprit militaire
des Romains était sérieux, grave, éloigné de la forfanterie, de
l'ostentation, de la timidité, de la brillante imprudence et de
l'inutile audace. Les Romains faisaient la guerre en hommes braves, mais
aussi "en calculateurs.</p>
<p>Une des plus belles parties de la milice romaine était qu'on n'y prisait
point la fausse valeur. Les maximes du faux honneur qui ont fait périr
tant de monde parmi nous n'étaient pas seulement connues dans une nation
si avide de gloire.</p>
<p>Si l'esprit militaire était admirable chez les Romains, l'esprit public
ne l'était pas moins. L'esprit public se compose de quelques grandes
idées et grands sentiments répandus dans le cœur de tous les citoyens,
ou au moins de l'immense majorité des citoyens, et qui forment comme
l'âme de la nation. Ces idées et sentiments peuvent être mauvais ou faux
et erronés. A Rome, il étaient excellents et même sublimes. Ils étaient
l'amour de la gloire, l'esprit de persévérance, l'amour de la grandeur
de la nation, le patriotisme. Cela formait, remarquez le mot de Bossuet
qui est merveilleusement trouvé, une constitution; oui, c'est bien dit,
une constitution morale, bien plus importante encore que la constitution
politique, si excellente que soit celle-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre cause de la décadence de Rome fut le goût des richesses et du
luxe. De même cjue l'esprit de pauvreté avait été, comme nous 1 avons
vu, l'essentiel principe de sa grandeur, de même l'abandon de l'esprit
de la pauvreté fut une des causes essentielles de sa ruine. Ce goût des
richesses et du luxe vint aux Romains de leur contact avec l'Orient.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BRUYÈRE</p>
<p>PORTRAITS</p>
<p>JEAN DE LA BRUYÈRE</p>
<p>Reproduction de la gravure de Drevet, d'aprts de Saint-Jean).</p>
<p>La Bruyère a observé les mœurs du temps du roi Louis XIV et les a
peintes. Il a eu, de plus, des idées intéressantes et le plus souvent
qui étaient en avance sur celles</p>
<p>de son temps. La plupart de ses portraits sont très satiriques.
Quelques-uns montrent qu'il savait aussi démêler les qualités et les
louer. De ses portraits satiriques, de ses idées, de ses portraits
élogieux, nous allons donner quelques spécimens.</p>
<p>LE RICHE ET LE PAUVRE</p>
<p>Giton a le teint frais, le visage plein et les joues pendantes, l'œil
fixe et assuré, les épaules larges, l'estomac haut, la démarche pleine
et délibérée. Il parle avec confiance [confiance en lui, assurance], il
fait répéter celui qui l'entretient et il ne goûte que médiocrement tout
ce qu'il lui dit. Il déplie un ample mouchoir et se mouche avec grand
bruit; il crache fort loin et il éternue fott haut...</p>
<p>En un mot il est avantageux, impoli et insolent, le tout avec naturel.
Il n'affecte point, c'est sans effort. Giton est insolent comme il
respire ; on sent qu'il a été ainsi depuis ses premiers ans et qu'il a
été élevé dans ces principes plutôt que dans ce qui aurait pu le
détourner de ces habitudes.</p>
<p>Ceci est un nouveau trait : non seulement Giton est insolent, mais on
souffre ses inso-</p>
<p>Il interrompt, il redresse ceux qui ont la parole ; on ne l'interrompt
pas ; on l'écoute aussi longtemps qu'il veut parler; on croit les
nouvelles qu il débite.</p>
<p>Phédon a les yeux creux, le teint échauffé, le corps sec et le visage
maigre; il dort peu et d'un sommeil fort léger...</p>
<p>Car la crainte, le souci, les alarmes empêchent le sommeil d'être
profond et de Phédon comme du lièvre de La Fontaine, on peut dire: « Cet
animal est triste et la crainte le ronge. »</p>
<p><pb/></p>
<p>conte brièvement, mais froidement ; il ne se tait pas écouter, il ne
fait point rire.</p>
<p>Il est mystérieux sur ses affaires, quelquefois menteur; il est
superstitieux, scrupuleux, timide. Il marche doucement et légèrement, il
semble craindre de fouler la terre ; il marche les yeux baissés ét n'ose
les lever sur ceux qui passent...'Il n'occupe pas de lieu, il ne tient
pas de place ; il va les .épaules serrées, le chapeau abaissé sur ses
yeux pour n'être point vu ; il se replie et se-renferme dans son manteau.</p>
<p>Timide et aigri, c'est ce que marque ce paragraphe. Quand Phédon secoue
sa timidité et sa crainte de tout, ce qui lui arrive rarement et
seulement avec quelques intimes, il révèle son mécontentement et
déverse, un temps, sa bile. Il est de l'opposition. Il ne peut pas être
« content de la cour » et du gouvernement. Il y faudrait une philosophie
stoïcienne ou optimiste qu'il n'a pas.</p>
<p>Il n'ouvre la bouche que pour répondre; il tousse, il se mouche sous son
chapeau; il crache presque sur soi...</p>
<p>Mot révélateur de la rusticité du temps. Acette époque tout le monde
crachait par terre et l'impolitesse était de cracher « fort loin »,
comme Giton; Phédon crache si près de lui qu'il crache presque sur soi
et cela est de la timidité.</p>
<p>«II attend qu'il soit seul pour éternuer » est encore une exagération
d'e style et assez divertissante car rien n'étant irrésistible comme
l'éternuement, attendre d'être seul pour éternuer est difficile.</p>
<p>SUR LES FEMMES INSTRUITES</p>
<p>Pourquoi s'en prendre aux hommes de ce que les femmes ne sont pas savantes?</p>
<p>Par quelles lois, continue La Bruyère, par quels édits, par quelles
ordonnances leur a-t-on défendu d'ouvrir les yeux et de lire et de
retenir ce qu'elles ont lu et d'en rendre compte? Ne se sont-elles pas
au contraire établies elles-mêmes dans cet usage de nerien savoir, ou
par la faiblesse de leur complexion, ou par la paresse de leur esprit,
ou par le soin de leur beauté, ou par une espèce de légèreté qui les
empêche de suivre une longue étude, ou par le talent et le génie
qu'elles ont seulement pour les ouvrages de la main, ou par les
distractions que donnent les détails d'un domestique [d'une maison à
tenir]_ou par un éloignement naturel des choses pénibles et sérieuses,
ou par une curiosité toute différente de celle qui contente l'esprit, ou
par un tQut autre goût que celui d'exercer leur mémoire?</p>
<p>1° Raisons qui-, s'il est vrai qu'elles existent, interdisent le savoir
aux femmes : faiblesse</p>
<p><pb/></p>
<p>de leur complexion intellectuelle; elles ne sont pas, leur dit-on, assez
intelligentes — légèreté qui leur interdit une longue étude; elles ne
sont pas inintelligentes, mais elles ont, dit-on, l'esprit trop léger
pour poursuivre longtemps un travail intellectuel — éloignement naturel
des choses pénibles et sérieuses;</p>
<p>Cependant La Bruyère reconnaît que si les hommes n'empêchent point les
femmes d'être instruites, du moins ils sont satisfaits qu'elles ne le
soient point :</p>
<p>A quelque cause que les hommes puissent devoir cette ignorance des
femmes, ils sont heureux que les femmes, qui les dominent d'ailleurs par
tant d'endroits, aient sur eux cet avantage de moins.</p>
<p>Mais enfin que pense La Bruyère lui-même sur cette question? Le voici,
c'est sa conclusion :</p>
<p>qu'une femme savante, n'étant telle que parce qu'elle aurait pu vaincre
beaucoup de défauts, n'en est que plus sage.</p>
<p>PORTRAIT D'ARTENICE</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quand elle réplique, quelle est sa manière? La voici :</p>
<p>Dans son portrait d'Arténice, La Bruyère s'est montré un peu Gombérville :</p>
<p>presque tous en montrent si peu. « La simplicité est éloquente; » cela
veut dire qu'elle persuade et la vraie éloquence n'est que l'art de
persuader.</p>
<p>La lecture et la conversation des hommes distingués sont, en effet, la
véritable éducation d'une femme du reste bien douée. Si les hommes
distingués lui font défaut, ce qui est fréquent, la lecture suffit ; car
la lecture est, comme l'a dit Descartes, une conversation continue avec
les plus honnêtes gens des siècles passés. Remarquez bien : « moins pour
en être connu que pour les connaître ). Le défaut des femmes et, du
reste, de beaucoup d'hommes, est de vouloir connaître les hommes
célèbres pour dire qu'ils sont connus d'eux, pour les citer et pour s'en
faire gloire. C'est une vanité et une vanité puérile. Il faut connaître,
quand on le peut, les hommes de mérite (et il y en a dans toutes les
classes de la société) pour les connaître, c'est-à-dire pour les
pénétrer et voir et étudier tout ce qu'ils ont de bon. C'est ainsi que
le spirituel Fontenelle disait de Malebranche le grand philosophe : « On
venait le voir de tous les points de l'Europe. Il distinguait très bien
ceux qui venaient pour le voir et non pas pour 1 avoir ,vu. »</p>
<p>On peut la louer d'avance de toute la sagesse qu'elle aura un jour et de
tout le mérite qu'elle se prépare par les années, puisque, avec une
bonne conduite, elle a de meilleures intentions.</p>
<p><pb/></p>
<p>BUFFON</p>
<p>PORTRAIT DE LA TERRE</p>
<p>BUFFON estampe de la d Bibliothèque après une nationale),</p>
<p>Buffon a écrit avec quelques collaborateurs, mais en se réservant les
plus importants morceaux, une Histoire naturelle, c'est-à-dire une
histoire des minéraux,</p>
<p>des végétaux et surtout des animaux. Il débute, après quelques
considérations générales, par une sorte de portrait de la Terre
considérée en son ensemble. Le globe que nous habitons est un globe qui
semble être choisi et privilégié. Il n'est ni trop voisin ni trop
éloigné du Soleil; il n'est pas froid comme Mars, Jupiter, Saturne; il
n'est pas brûlant comme Vénus et</p>
<p>Avec quelle magnificence la nature ne brillet-elle pas sur la terre !
Une lumière pure,s'étendant de l'orient au couchant, dore successivement
les hémisphères de ce globe ; un élément transparent et léger l'en-</p>
<p>LA MER</p>
<p>La mer :</p>
<p>sur la surface de la terre, des courants qui, suivant la direction de
ces chaines de montagnes, leur donnent une figure dont tous les angles
se correspondent et coulent au milieu des ondes comme les eaux coulent
sur la terre, sont en effet les fleuves de la mer.</p>
<p><pb/></p>
<p>rieures comme la Méditerranée et la Caspienne), et elle a des mouvements
particuliers qui sont ses courants, rivières, fleuves et torrents de la
mer; car il en est qui sont torrentiels et qui traversent la mer
relativement immobile, de même que les charges d'eaux tombant des
montagnes fendent la surface de notre sol. La</p>
<p>mer est comme en travail éternel.</p>
<p>L'air :</p>
<p>L'AIR</p>
<p>les météores et transportent au-dessus de la surtace aride des
continents terrestres les vapeurs humides des plages maritimes; ils
déterminent les orages, répandent et distribuent les pluies fécondes et
les rosées bienfaisantes; ils troublent les mouvements de la mer; ils
agitent la surface mobile des eaux, arrêtent ou précipitent les
courants, les font rebrousser, soulèvent les flots, excitent les
tempêtes; la mer irritée s'élève vers le ciel et vient en mugissant se
briser contre des digues inébranlables qu'avec tous ses efforts elle ne
peut ni détruire ni surmonter.</p>
<p>L'atmosphère terrestre est donc la respiration énorme de la Terre, qui
l'anime, qui la vivifie, qui fait circuler son sang, qui la tourmente
aussi, qui a comme ses maladies et ses</p>
<p>crises, mais de qui la vie de la Terre dépend. Entre ces deux mers, si
l'on peut ainsi parler, la mer d'eaux qui enserre les continents et qui
les arrose par les vapeurs que le Soleil tire d'elle et qui se
transforment en nuages — et l'océan d'air qui enveloppe toute la
planète, la Terre proprement lite travaille, pro-</p>
<p>LA TERRE (PRAIRIE NORMANDE)</p>
<p>La Terre:</p>
<p>êtres. Seul entre tous capable de connaître et digne d'admirer, Dieu l'a
fait spectateur de l'univers et témoin de ses merveilles.</p>
<p>« Lieu de repos et séjour de délices » est certainement un peu exagéré.
La Terre est un lieu de plaisirs mêlés de beaucoup de souffrances et
n'est — ce dont il faut plutôt se</p>
<p>lui seul la regarde, la comprend et l'admiie ; « seul entre tous capable
de comprendre et digne d'admirer... »</p>
<p>Qu'est-ce donc que l'homme en face de la nature?</p>
<p>L'homme en face de la nature :</p>
<p>La nature est le trône extérieur de la magnificence divine; l'homme qui
la contemple, qui l'étudié, s'élève par degrés au trône intérieur de la
toute-puis-</p>
<p><pb/></p>
<p>BUFFON LISANT SON TRAITÉ D'HISTOIRE NATURELLE</p>
<p>(Photographie Hachette.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LA SAVANE</p>
<p>Or, c'est la patience humaine qui embellit la nature, c'est elle qui
élimine les chardons et qui fait les roses. Le proverbe allemand est
juste : Geduld bringt Rosen : c'est la patience qui engendre les roses.
Et la fin de l'homme c'est, par la patience et l'art, de créer des roses
et aussi des raisins.</p>
<p>Contemplez en effet la nature par où l'homme n'a point passé...</p>
<p>parties basses des eaux mortes et croupissantes, faute d'être conduites
et dirigées; des terrains fangeux qui, n'étant ni solides ni liquides,
sont inabordables et demeurent également inutiles aux habitants de la
terre et des eaux ; des marécages qui, couverts de plantes aquatiques et
fétides, ne nourrissent que des insectes venimeux et servent de repaires
aux animaux immondes.</p>
<p>Dans les lieux où la terre est moins forte et moins productive, le
spectacle sera peut-être plus beau, la sécurité plus grande, l'air moins
empesté, la grâce des lignes et des formes plus</p>
<p>LA PLAINE CULTIVÉE</p>
<p>plaisante aux yeux, bref le séjour plus habi. table ? Mais non.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme, s'il veut parcourir ces espaces, obligé de suivre les sentiers
des bêtes farouches, contraint de veiller sans cesse pour éviter de
devenir leur proie, effrayé de leurs rugissements, .MM! du silence même
de ces profondes solitudes, rebrousse chemin et dit...</p>
<p>Ce qu'il va dire, ce que Buffon voit dans sa pensée et fait exprimer par
lui, c'est la civilisation ; c'est la civilisation en tant qu'aux prises
avec la nature et d'abord l'assainissant, ensuite en l'assainissant, la
rendant plus belle. L'homme dit :</p>
<p>La nature brute est hideuse et mourante; c'est moi seul qui peux la
rendre agréable et vivante [vraiment vivante, c'est-à-dire en belle et
brillante santé]. Desséchons ces marais, animons ces eaux mortes en les
faisant couler; formons-en des ruisseaux, des canaux ; employons cet
aliment actif</p>
<p>RUINES ROMAINES (DOUGGA, TUNISIE).</p>
<p>Qu'elle est belle cette nature cultivée! Que, par les soins de l'homme
elle est brillante et pompeusement parée ! Il en fait lui-même le
principal orne-</p>
<p>Faites bien attention en effet! L'homme</p>
<p>Cependant il ne règne que par droit de conquête.</p>
<p>Il jouit plutôt qu'il ne possède [il est usufruitier plutôt que
propriétaire], il ne conserve que par des soins toujours renouvelés;
s'ils cessent, tout languit, tout s'altère, tout change ; tout rentre
sous la main de la nature ; elle reprend ses droits, eflace les ouvrages
de l'homme, couvre de poussière et de mousse ses plus fastueux
monuments, les détruit avec le temps et ne lui laisse que le regret
d'avoir perdu par sa faute ce que ses ancêtres avaient conquis par leurs
travaux...</p>
<p>Lutte pacifique, du reste, et lutte de frères pour le bien l'un de
l'autre. Nous lui devons la vie, elle nous doit l'intelligence et la
beauté ; elle nous nourrit, nous la parons et nous l'élevons. Nous avons
besoin l'un de l'autre. Si nous ne prenons pas soin d'elle, nous
périssons et elle périt aussi en ce sens qu'elle devient cette terre «
mourante » dont nous a parlé Buffon. A le prendre ainsi, et c'est le
bien prendre, l'homme est le fils de la terre et la terre est la fille
de l'homme. Quand nous travaillons sur elle nous devons donc dire : «
Pour notre bien commun, travaillons ensemble. »</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTESQUIEU</p>
<p>SUR LA RÉPUBLIQUE</p>
<p>Montesquieu, en écrivant le livre intitulé l'Esprit des lois, a étudié
tous les genres de gouvernement, les principes sur lesquels ils repo-</p>
<p>sent, les éléments de force qu'ils ont en eux, les causes de maladie et
de ruine qu'ils peuvent contenir.</p>
<p>La République est, comme l'a dit Bossuet, un régime où personne n'est
sujet que de la loi et où la loi est plus puissante que tous les hommes.
Son principe est la vertu, comme l'honneur (désir d'être distingué) est
le ressort des monarchies et comme la peur est le ressort des Etats
despotiques.</p>
<p>Le principe des Républiques est la vertu, ce qui ne veut pas dire qu'il
n'y a de la vertu que dans les Etats républicains ; mais que, s'il n'y a
pas de vertu dans un État républicain, il est plus rapidement en
décadence et plus rapidement ruiné qu'un autre.</p>
<p>En effet, dans un Etat despotique il suffit que le chef soit intelligent
et sage et que tous aient peur de lui pour que tout marche bien. Dans un
Etat monarchique, il suffit que le chef soit intelligent et sage et que
tous aient le désir</p>
<p>d'être distingués par lui pour que tout marche bien encore. Mais dans un
Etat où il n'y a pas de chef, il faut, pour que tout marche bien, n'y</p>
<p>MONTESQUIEU</p>
<p>REPRODUCTION DE LA MÉDAILLE DE J. A. DASSIER (Cabinet de France,
Bibliothèque nationale )</p>
<p>avant m crainte ni dcs;r d'être distingué et honoré, que tous, ou
l'immense majorité, soient sages et intelligents, c'est-àdire vertueux.</p>
<p>Car par vertu, Montesquieu entend la vertu civique, c'està-dire l'amour
de la patrie et des lois de la patrie. Or cela, c'est l'intelligence et
la sagesse avec une sorte de passion pour cette intelligence même et
cette même sagesse et c'est ce que Montesquieu appelle la « vertu ».</p>
<p>sans le moindre héroïsme, les faire sévères et même dures pour le bien
de tous, tandis qu'en République, le citoyen qui fait les lois devant
tout le premier les subir, il faut qu'il soit très vertueux pour qu'il
les fasse sévères :</p>
<p>Il est clair que dans une monarchie où celui qui fait exécuter les lois
se juge au-dessus des lois, on a besoin de moins de vertus que dans un
gouvernement populaire où celui qui fait exécuter les lois [et aussi
celui qui les fait] sait qu'il y est soumis luimême et qu'il en portera
le poids.</p>
<p>S</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette vertu républicaine est dans son fond l'amour de la patrie et des
lois qui n'ont pour but que le bien de la patrie. Mais, pour arriver à
cette vertu-là, il faut nécessairement commencer par en avoir d'autres ;
car cette vertu étant le désintéressement, étant l'abnégation de
l'intérêt personnel, on ne l'aura que si l'on sait s'oublier soi-même,
que si l'on sait mépriser les prétendus biens, que si l'on sait aimer
l'égalité, la pauvreté, la frugalité.</p>
<p>L'amour de la pauvreté ou le mépris des richesses est une vertu très
analogue :</p>
<p>Il y a deux sortes de peuples pauvres : ceux que la dureté du
gouvernement a rendus tels [peuples accablés d'impôts] et ceux qui ne
sont pauvres que parce qu'ils ont dédaigné les commodités de la vie. Les
premiers sont incapables de presque aucune vertu parce Les que leur
pauvreté fait partie de leur servitude. es seconds peuvent faire de
grandes choses parce que cette pauvreté fait partie de leur liberté.</p>
<p>Le véritable amour de la pauvreté c'est l'amour de la.pauvreté
laborieuse. Car il faut remarquer ceci :</p>
<p>La frugalité enfin, qui n'est pas chose très différente de l'amour de la
pauvreté, est encore une de ces vertus républicaines, conditions de la
vertu civique. L'amour de la frugalité consiste en ceci :</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme l'égalité des fortunes entretient la frugalité, la frugalité
maintient l'égalité des fortunes. L Ces choses, quoique différentes,
sont telles qu'elles ne peuvent subsister l'une sans l'autre ; chacune
d'elles est la cause et l'effet : si l'une se retire de la démocratie,
l'autre la suit toujours.</p>
<p>Aussi quand il parle des causes qui amènent la chute des républiques,
c'est de la disparition des vertus qu'il parle et, peu s'en faut, de la
disparition de toutes les vertus.</p>
<p>esclave; tous les coups portèrent sur les tyrans, aucun sur la tyrannie.</p>
<p>Voulez-vous voir, dans le détail, les effets de la disparition de cette
vertu civique et des vertus qui en sont les éléments et la condition?
Voici ce tableau qui est, en même temps, une analyse psychologique et où
Montesquieu se montre aussi profond moraliste que politique pénétrant :</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a ainsi, dans les nations monarchiques ou dans celles qui l'ont été
longtemps, un code de l'honneur, au-dessus du code des lois, plus
rigoureux, plus impérieux; et l'on est noble en tant que l'on se
distingue de ceux qui n'obéissent qu'aux lois, en obéissant aux lois
d'abord et, par surcroît, en obéissant aux lois spéciales de l'honneur.</p>
<p>Toute l'éducation, chez les peuples consti-</p>
<p>Vertu civique absolument nécessaire en république; — nécessaire aussi,
pour constituer cette vertu civi que des vertus particulières qui sont
amour de la pauvreté, amour de l'égalité, amour de la frugalité ; —
nécessaire pour inculquer ces vertus, une éducation profondément morale,
profondément patriotique et profondément vertueuse ; —quand ces vertus
se perdent et qu'il ne reste plus que l'amour effréné de l'égalité, le
désir des jouissances et l'impossibilité de supporter des chefs, les
Républiques sont perdues et sont remplacées par le despotisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>SUR LE PLAISIR ET SUR LES PASSIONS</p>
<p>VOLTAIRE AU TRAVAIL</p>
<p>(Maquette en bois, Musée Carnavalet</p>
<p>Voltaire a écrit un certain nombre de « discours sur l'homme »,
c'est-à-dire de dissertations sur la morale. Ces discours librement
imités du poète</p>
<p>1 Damnant le genre humain qu'il prétend convertir, Nous prêcher la vertu
pour la faire haïr?</p>
<p>m ........ Ce fou, sombre et sévère,</p>
<p>Croit que Dieu, comme lui, n'agit qu'avec colère. U Je crois voir d'un
tyran le ministre abhorré,</p>
<p>p D'esclaves qu'il a faits tristement entouré,</p>
<p>Dictant d'un air hideux ses volontés sinistres.</p>
<p>Lui, Voltaire, croit en un Dieu bon, surtout et avant tout bon et clément :</p>
<p>la nature par les lois du mouvement, mais qu'il conduit l'homme par les
lois— sur lesquelles, seulement, il ne faut pas se tromper — du plaisir :</p>
<p>Par le seul mouvement il conduit la matière; Mais c'est par le plaisir
qu'il conduit les humains.</p>
<p>Tout mortel au plaisir a dû son existence.</p>
<p>Les mortels en un mot n'ont point d'autre moteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sentiment si prompt dans nos cœurs répandu, Parmi tous nos dangers
sentinelle assidu,,</p>
<p>D'une voix salutaire incessamment nous crie :</p>
<p>« Ménagez, défendez, conservez votre vie,</p>
<p>Chez de sombres dévots l'amour-propre2 est damné C'est l'ennemi de
l'homme; aux enfers il est né : Vous vous trompez, ingrats; c'est un don
de Dieu [ même, Tout amour vient du ciel; Dieu nous chérit, il [s'aime,
Nous nous aimons dans Dieu, dans nos biens, dans [nos fils, Dans nos
concitoyens, surtout dans nos amis.</p>
<p>Cet amour nécessaire est l'âme de notre âme.</p>
<p>1. Sentinelle a toujours été du féminin; mais au xvme siècle, il 3, a eu
comme une hésitation sur ce geme. Delille a tait sentinelle du masculin
comme Voltaire.</p>
<p>2. L amour de soi-meme.</p>
<p>compte fait, vous ne l'aviez point. Au fond, les passions suivies tant
qu'elles ne sont pas tyranniques, ce n'est que l'imitation des passions,
ce n'est que les passions jouées, par amusement, par quelqu'un qui ne
les sent point, et il faut convenir qu'en cet état elles ne sont
aucunement dangereuses ; mais c'est qu'elles n'existent pas. Quand elles
existent réellement, ni on ne peut, avec Descartes, en prendre le bon et
en laisser le mauvais, ni, avec Voltaire, les suivre tant qu'elles sont
inoffensives et agréables, les laisser quand elles deviennent funestes.
Quoi qu'il en soit, voici, en très jolis vers, la théorie de Voltaire
sur la passion :</p>
<p>Oui, pour nous élever aux grandes actions</p>
<p>Dieu nous a, par bonté, donné les passions,</p>
<p>Mais que, fier de ses croix, vain de ses abstinences Et surtout en
secret lassé de ses souffrances,</p>
<p>Il condamne dans nous -tout ce qu'il a quitté, L'hymen, le nom de père
et la société,</p>
<p>On voit de cet orgueil la vanité profonde;</p>
<p>C'est moins l'ami de Dieu que l'ennemi du monde; On lit dans ses
chagrins le regret des plaisirs.</p>
<p>Le ciel nous fit un cœur ; il lui faut des désirs.</p>
<p>1. Le genre humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE " VOLTAIRE " DE HOUDON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Vous qui vous élevez contre l'humanité, N'avez-vous lu jamais la docte
antiquité?</p>
<p>Ne connaissez vous pas les filles de Pélie?</p>
<p>Dans leur aveuglement voyez votre folie.</p>
<p>Vous voulez changer l'homme et vous le détruisez.</p>
<p>Usez, n'abusez pas, le sage ainsi l'ordonne,</p>
<p>Je fuis également Epictète et Pétrone.</p>
<p>[C'est-à-dire le chef de l'école stoïcienne et le représentant le plus
élégant et séduisant de la secte épicurienne.]</p>
<p>L'abstinence ou l'excès ne fit jamais d'heureux.</p>
<p>Voltaire conclut : il supplie qu'on ne le prenne pas pour un épicurien ;
il ne veut pas qu'on croie les passions bonnes et qu'on s'abandonne à
leur empire ; il veut qu'on les suive avec discrétion et qu'on choisisse
entre elles celles qui sont les meilleures :</p>
<p>Je ne conclus donc pas, orateur dangereux,</p>
<p>Qu'il faut lâcher la bride aux passions humaines : De ce coursier
fougueux je veux tenir les rênes; Je veux que ce torrent par un heureux
secours Sans inonder nos champs les abreuve en son cours. Vents, épurez
les airs et soufflez sans tempêtes ; Soleil, sans nous brûler, marche et
luis sur nos têtes.</p>
<p>C'est par ces images que Voltaire exprime son idée : suivre les passions
en les contenant dans de justes bornes. D'autre part, comme nous l'avons
dit, il veut qu'on choisisse celles qui sont le moins susceptibles
d'être funestes :</p>
<p>ainsi dire, où elles ne sont pas des passions; secondement en écartant
toutes celles qui sont violentes et en appelant passions des sentiments
qui ne sont pas autre chose que des goûts; d'où il suit que l'épicurien,
quand il s'explique, finit par être infiniment rapproché de ce stoïcisme
qu'il dénonce. Après cette conclusion, car Voltaire a conclu et il ne
dira plus rien sur le fond de la question, il y a une sorte d'épilogue
personnel, c est-à-dire de petit discours où Voltaire parle de ses
goûts, s'en félicite et ne laisse pas, ce qu'il fait souvent, de se
donner un peu en exemple au monde.</p>
<p>Le travail occupait ma fermeté tranquille ;</p>
<p>Des arts qu'ils ignoraient leur antre fut l'asile. Ainsi le dieu des
bois enflait ses chalumeaux. Quand le voleur Cacus enlevait ses
troupeaux Il n'interrompit point sa douce mélodie.</p>
<p>Cacus était un géant, moitié homme et moitié satyre, fils de Vulcain,
qui vomissait des torrents de flamme. Il habitait une caverne sur
l'Aventin, aux lieux mêmes ou plus tard fut bâtie Rome. Il volait les
troupeaux. Voltaire suppose, ce que je ne vois nulle part, qu'il vola
même ceux de Pan, dieu des bois. Toujours est-il qu'il fut tué par
Hercule qu'il avait voulu voler aussi.</p>
<p>Heureux qui, jusqu'au temps du terme de sa vie, Des beaux-arts amoureux,
peut cultiver leurs fruits. Il brave l'injustice, il calme ses ennuis,</p>
<p>Il pardonne aux humains, il rit de leur délire,</p>
<p>Et de sa main mourante il touche encore sa Ivre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jean-Jacques ROUSSEAU</p>
<p>SOUVENIRS DE VIE RUSTIQUE</p>
<p>et les inventions de l'homme, toutes choses pour lesquelles Rousseau a
peu de goût; il s'v sent plus près de la nature primitive.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel était 'donc ce bonheur et eh quçi consistait sa jouissance?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>sœurs et moi, les établir dans la petite île où ils commencèrent à
peupler avant mon départ et où ils auront prospéré sans doute s'ils ont
pu soutenir la rigueur des hivers.</p>
<p>LES DERNIERES PAROLES DE J.-J. ROUSSEAU</p>
<p>GRAVURE CONTEMPORAINE MONTRANT UN INTÉRIEUR ET LES COSTUMES DU TEMPS
D'ap?-b Moreau le Jeune (Bibliothèque nationale)</p>
<p>confiance et ne montra nulle peur pendant la traversée .</p>
<p>Quand le soir approchait, je descendais des cimes de l'île et j'allais
volontiers m'asseoir au bord du lac, sur la grève, dans quelque asile
caché. Là, le bruit des vagues et l'agitation de l'eau, fixant mes sens
et chassant de mon âme toute autre agitation, la plongeaient dans une
rêverie délicieuse où la nuit me surprenait souvent sans que je m'en
fusse aperçu. Le flux et le reflux de cette eau, son bruit continu, mais
renflé par intervalles, frappant sans relâche mon oreille et</p>
<p><pb/></p>
<p>La fraîcheur de leurs lits, l'ombre qui les couronne, M'enchaînent tout
le jour près des bords des [ruisseaux, Comme un enfant bercé par un
chant monotone Mon âme s'assoupit au murmure des eaux.</p>
<p>A n'entendre que l'onde et ne voir que les cieux.</p>
<p>Repose-toi, mon âme, en ce dernier asile</p>
<p>Et cet état de rêverie qu'il vient de si bien décrire, Rousseau va
l'analyser, en philosophe, se' demander en quoi il consiste et pourquoi
l'on est incomparablement heureux dans cet état.</p>
<p>Le bonheur de cet état consiste en ce que, quand on y est, on échappe à
l'espace et au temps et l'on vit de soi-même, avec juste assez de
sensations venues de l'extérieur pour sentir, que l'on vit en effet.</p>
<p>Cet état de relation presque insensible avec les choses et en même temps
d'indépendance</p>
<p>Serait-il bon qu'on s'y trouvât souvent ou que l'on y restât toujours?
Rousseau luimême ne le croit pas et il le dit très expressément : ^</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>L'ADOLESCENCE D'UN POÈTE</p>
<p>pour ce qui est de lui, nous a révélé avec une suffisante exactitude et
avec une magnificence de forme incomparable.</p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>D'APRÈS LE PORTRAIT PEINT PAR GIRODET (Musée de Saint-Malo) Photographie
Braun et Cie.</p>
<p>lopper les facultés d'imagination d'une nature riche. C'est ce qui
arriva pour Chateaubriand.</p>
<p>dominait en lui dès son enfance ; il devint un poète.</p>
<p>Il eut une sorte d'expansion, de vif et impé-</p>
<p><pb/></p>
<p>tueux mouvement vers le dehors, vers le vaste monde en raison même de la
compression qu'il subissait dans le cercle de sa famille.</p>
<p>Dans ma première ardeur pour la chasse il entrait un fond d'indépendance
: franchir les fossés, arpenter les champs, les marais, les bruyères, me
trouver avec un fusil dans Ult lieu désert, ayant puissance et solitude,
c'était ma facon d'être naturelle. Dana ma course je pointais si loin
que, ne pouvant plus marcher, les gardes étaient obligés de me rapporter
sur des branches entrelacées.</p>
<p>Or un jour que Chateaubriand parlait avec ravissement de la solitude, sa
sœur lui dit : « Tu devrais peindre tout cela. » Il « bégaya » des vers,
puis il en écrivit. C'est par des vers qu'il commença d'écrire. Cette
faculté s'assourdit en lui, et toute sa vie il écrivit en prose. Il le
regrette au moment où il rédige ses mémoires; mais il est bien vieux
maintenant et il n'espère plus que ce don lui revienne.</p>
<p>C'était le premier appel de l'imagination ; le second, mêlé de la voix
confuse et indistincte de l'amour, bouleversa l'ado-</p>
<p>lescent devenant jeune homme. Toutes les facultés de son âme
s'exaltèrent au plus haut degré. Il devint tout différent, sans cesser
d'être ce qu'il avait toujours été au fond. Autrefois, il parlait un
peu, il ne parla plus ; il étudiait quelquefois, il n'étudia plus jamais
; son goût pour la solitude redoubla. Il avait « tous les symptômes
d'une passion violente » ; ses yeux se creusaient, il maigrissait, il ne
dormait plus ; il . était distrait, triste, ardent et farouche.</p>
<p>Et voici huit épisodes de ce poème de l'adolescence vaguement amoureuse,
surtout dévorée du besoin de sentir et de faire comme entrer en elle
toutes les âmes de l'univers.</p>
<p>La lande.</p>
<p>L'oi-a,,,e.</p>
<p>Les jours d'orage, en été, je montais au haut de la grosse tour de
l'ouest. Le roulement du tonnerre sous les combles du château, les
torrents de pluie qui tombaient en grondant sur le toit pyramidal des
tours, l'éclair qui sillonnait la nue et marquait d'une flamme
électrique les girouettes d'airain, excitaient mon enthousiasme; comme
Ismen sous les remparts de Jérusalem, j'appelais la foudre, j'espérais
qu'elle m'apporterait Armide.</p>
<p>Je suivais un sentier abandonné, une onde ornée</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE LANDE BRETONNE : LA LANDE DE LANVAUX (D'après une photographie de
Gruyer.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>rosée en perles, avec la nonchalance de ses saules flexibles, avec les
plantes languissantes des bords de l'eau ; elle chante avec ces bruits
vagues qui sortent, on ne sait d'où, dans les lieux solitaires ; avec
ses arbres qui bruissent ; ses rossignols, ses fauvettes, ses brises ;
elle chante avec la clarté de la lune, car la lune est un chant de</p>
<p>CHATEAU DE COMBOURG (ÉTAT ACTUEL) (Photographie Gntyer)</p>
<p>Mais l'enfant rêveur est surtout mélancolique et aime l'expression de la
tristesse. Aussi les spectacles qui l'émeuvent le plus et qu'il chante
peut-être aussi le mieux sont ceux-ci :</p>
<p>'î La cloche du matin.</p>
<p>leur annonce que l'un d'entre eux vient de mourir,sont ce qu'on appelle
une ironie des choses, et le mérite de l'auteur est de l'avoir démêlée.
Pourquoi, semble-t-il dire, me réveiller pour me dire qu'un autre ne
s'éveillera plus? Estce pour me faire entendre qu'il est inutile de
s'éveiller ? Tu as raison, c'est inutile; et jour pour jour,</p>
<p>L'automne.</p>
<p>[Un lai, mot du moyen âge, n'est pas autre chose qu'une complainte.]
L'approche de l'hiver donne naturellement des idées de mort. Ce qui est
frappant dans ce morceau, c'est que le travail du laboureur, plus
particulièrement,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le soir en automne.</p>
<p>Les grandes voix de l'automne Sortaient des marais et des bois.</p>
<p>La nuit dans les bois en aittoiiiiie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>LES PAVOTS</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>PORTRAIT PEINT PAR GÉRARD (Photographie Braun et Cie)</p>
<p>l'âge de l'année et l'âge que l'on a soi-même, certaines concordances,
que l'on comprend, ou — et il n'importe — que l'on sent sans les
comprendre. C'est le moment de la vie où l'on n'aime plus le printemps
et où il rend triste ; où il y a une tristesse du printemps.</p>
<p>Cette tristesse du printemps a dû être très fréquemment éprouvée ; elle
a été chantée, elle a été mise en vers très rarement. Horace, le poète
latin, semble l'avoir sentie très profondément, et comme Horace est très
rarement un élégiaque, c'est-à-dire un poète triste, on ne sera pas
fâché sans doute de trouver ici son ode sur la tristesse du printemps.
C'est celle qui est très connue, d'après ses premiers vers, sous le nom
de Diffugere nives. La voici:</p>
<p>Thésée n'a pu rompre les chaînes qui dans les enters retiennent son ami
Prithoûs.</p>
<p>Lorsque vient le soir de la vie Le printemps attriste le coeur ;</p>
<p>De sa corbeille épanouie Il s'exhale un parfum moqueur.</p>
<p>De toutes ces fleurs qu'il étale Dont l'amour ouvre le pétale.</p>
<p>Dont les prés éblouissent l'œil,</p>
<p>Hélas ! Il suffit que l'on cueille De quoi parfumer d'une feuille
L'oreiller du lit d'un cercueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous que le temps épargne ou qu'il peut rajeunir.</p>
<p>Mais le printemps se moque surtout, ou semble se moquer surtout de ceux
qui approchent du déclin ; car être différent de quelqu un c'est se
moquer de lui, surtout quand, très évidemment, on est plus beau qu il
n'est. Donc le printemps se moque de nous et le parfum qui s'exhale de
sa corbeille épanouie est une raillerie douloureuse.</p>
<p>Remarquez le contraste, voulu ou instinctif, — il n'importe, chez les
grands poètes tout paraît voulu et tout est instinctif, — entre les sons
larges et éclatants des rimes étale, pétale et les sons étouffés et
sourds de œil, cercueil. Il s'agit d'exprimer par les sons l'exubérance
joyeuse, la fête triomphale du printemps vainqueur, en opposition avec
le chant intérieur, triste et désolé, du poète, de l'homme que toute.
cette joie blesse. Remarquez surtout ces quatre sons semblables, presque
identiques pour l'oreille et en vérité identiques pour l'oreille : œil,
queille, fetiille, cercueil. Cette monotonie des sonorités est
excellente pour exprimer un sentiment lourd qui se replie et retombe sur
luimême, une morne fatigue qui se laisse aller, qui fléchit et qui
piétine pour ainsi dire sur soi.</p>
<p>Dont les prés éblouissent l'œil,</p>
<p>Hélas ! il suffit que l'on cueille De quoi parfumer d'une feuille
L'oreiller du lit d'un cercueil.</p>
<p>C'est une sonnerie lente et sourde de glas, que l'on entend, au soir
tombant, dans une petite ville silencieuse, en marchant dans des ruelles
désertes.</p>
<p>SECONDE STROPHE.</p>
<p>On dit qu'il en coule un breuvage Qui ferme les yeux accablés.</p>
<p>J'ai trop veillé ; mon âme est lasse De ces rêves qu'un rêve chasse.</p>
<p>Que me veux-tu, printemps vermeil ?</p>
<p>Loin de moi tes lis et tes roses !</p>
<p>Que faut-il aux paupières closes ?</p>
<p>La fleur qui garde le sommeil 1</p>
<p>C'est bien, ô Nuit, c'est bien de tes plus noirs pavots Que tu m'as
distillé ce funeste repos.</p>
<p>De même La Fontaine, sur les mêmes rimes, ce qui est presque inévitable :</p>
<p>Il choisit une nuit libérale en pavots :</p>
<p>Chacun était plongé dans un profond repos.</p>
<p>Et Lamartine lui-même en vers souples et puissants, qui ressemblent à
une phrase cadencée de Chateaubriand :</p>
<p>L'illusion se glisse en notre âme amollie,</p>
<p>Et l'air plein de silence et de mélancolie Des pavots du sommeil enivre
la raison.</p>
<p>Les pavots sont donc les fleurs du sommeil et de la mort', et c'est
comme une singulière ironie de la nature que des fleurs qui par leur
couleur sonnent une fanfare, par leur suc donnent le sommeil et
conduisent au sommeil éternel.</p>
<p>On dit qu'il en coule un breuvage Qui ferme les yeux accablés.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'accommodent bien des couleurs grises et des tons ternes et de
l'horizon borné de l'hiver et s'irritent de ces flots de lumière et de
cette prodigalité de couleurs qui sont le cortège du printemps.</p>
<p>J'ai trop veillé; mon âme est lasse De ces rêves qu'un rêve chasse.</p>
<p>J'ai trop vu, trop senti, trop aimé dans ma vie,</p>
<p>Je viens chercher vivant le calme du Léthé. Beaux lieux; soyez pour moi
les bords où l'on ouL'oubli seul désormais est ma félicité. [blie,</p>
<p>Respirons au bout de la carrière</p>
<p>Ce calme avant-coureur de l'éternelle paix.</p>
<p>Dans les Pavots, c'est bien l'éternelle paix elle-même qu'il semble
désirer et même avec une sombre violence.</p>
<p>« Des mots, des mots! » s'écrie Hamlet</p>
<p>Que me veux-tu, printemps vermeil?</p>
<p>Gros et gras, le teint frais et la bouche vermeille.</p>
<p>(MOLIÈRE.) Les blessures de Jésus, toutes récentes, toutes teintes et
toutes vermeilles de ce divin sang. (BOSSUET.) D'un vin pur et vermeil
il fait remplir sa coupe.</p>
<p>(BOILEAU.) Des raisins mûrs assurément Et couverts d'une peau vermeille.
(LA FONTAINE.)</p>
<p>Il tombe, un sang vermeil rougit ce corps char[mant. (DELILLE,) « Mais,
me direz-vous, le printemps n'est pas rouge. » Non ; mais il donne la
sensation que le rouge vif et frais et éclatant donne luimême. Les
anciens disaient purpureum ver, ce qui ne veut pas dire le printemps
rouge ; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>le printemps qui donne la sensation d'éclat, de fraîcheur et de richesse
que donne le rouge vif; et c'est précisément purpureum ver que Lamartine
traduit et très bien par printemps vermeil.</p>
<p>Loin de moi tes lis et tes roses !</p>
<p>Remarquez que Lamartine a précisément choisi les fleurs qui donnent le
mieux la sensation d'éclat et de fraîcheur indiquée plus haut. Roses et
lis : la fleur la plus blanche, d'un blanc lustré; et la fleur la plus
vermeille et la plus fraîche.</p>
<p>Ces vermeillettes roses Tout fraîchement écloses A la chaleur du jour,</p>
<p>Que faut-il aux paupières closes?</p>
<p>La fleur qui garde le sommeil !</p>
<p>Et maintenant dans quel sens, en toute cette strophe, Lamartine
entend-il sommeil? S'agit-il du sommeil proprement dit, ou du sommeil
éternel ? On peut très légitimement se le demander. Rien n'indique s'il
s'agit de l'un ou s'il s'agit de l'autre.</p>
<p>On dit qu'il en coule un breuvage Qui ferme les yeux accablés.</p>
<p>Lorsque vient le soir de la vie</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE VIGNY</p>
<p>LA MAISON DU BERGER</p>
<p>ALFRED DE VIGNY</p>
<p>LIEUTENANT AUX MOUSQUETAIRES ROUGES (1814)</p>
<p>(D'après la peinture du Musée Carnavalet, )</p>
<p>Alfred de Vigny était un poète de</p>
<p>Et c'est cette rêverie moitié sentimentale, moitié philosophique, qu'il
a mise dans la Maison du Berger.</p>
<p>Si tu es lasse du séjour des villes, dit-il, si</p>
<p>leurs servitudes te pèsent et aussi leurs mensonges...</p>
<p>Pars courageusement, laisse toutes les villes,</p>
<p>Ne ternis plus tes pieds aux poudres du chemin, Du haut de nos pensers
vois les cités serviles, Comme les rocs fatals de l'esclavage humain.</p>
<p>Le crépuscule ami s'endort dans la vallée,</p>
<p>Habitons la maison du berger. Portonsnous avec elle de pays en pays.
Qu'ils me plaisent ou non par eux-mêmes, peu importe :</p>
<p>Je dirai qu'ils sont beaux quand tes yeux l'auront dit.</p>
<p>D'autres aiment mieux les chemins de fer; mais ces maisons roulantes-là
vont trop vite pour qu'on y pense ou qu'on y rêve. Le poète ne les aime
pas. Il prévoit le moment où il n'y aura plus qu'eux. Eh bien, alors, ce
sera très triste, et les voyages seront très tristes euxmêmes.</p>
<p>On n'entendra jamais piaffer sur une route Le pied vif du cheval sur les
pavés en feu.</p>
<p>Adieu voyages lents, bruits lointains qu'on écoute, Le rire du passant,
les retards de l'essieu,</p>
<p>Les détours imprévus des pentes variées,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un ami rencontré, les heures oubliées L'espoir d'arriver lard en nu
sauvage lieu,</p>
<p>Et, de plus, ces moyens nouveaux de se déplacer sont bien dangereux.
C'est en montant dans les voitures traînées par une fournaise qu'on sent
lé besoin d'attirer sur soi la bénédiction d'une providence.</p>
<p>Plus vite que le cerf dans l'ardeur de ses bonds.</p>
<p>Car, en vérité, chaque train de chemin de fer a besoin d'un ange
gardien, ce qui, certainement, a été prévu par la Providence,
puisqu'elle prévoit tout, mais ce qui n'a pas été formellement et d'une
façon précise prévu par elle. Or c'est bien très précisément d'un ange
gardien qu'a besoin chaque convoi sùr les chemins nouveaux.</p>
<p>S'il n'a compté les coups du levier, s'il n'écoute Chaque tour de la
roue en son cours triomphant, S'il n'a l'œil sur les eaux et la main sur
la braise, Pour jeter en éclats 4 magique fournaise,</p>
<p>Il suffira toujours du caillou d un enfant.</p>
<p>Sur le taureau de fer qui fume, souffle et beugle L'homme est monté trop
tôt, nul ne connaît encor Quels orages en lui porte ce rude aveugle,</p>
<p>Et le gai voyageur lui livre son trésor.</p>
<p>Son vieux pere et ses fils il les jette en otage Dans le ventre brûlant
du taureau de Carthage Qui les rejette en cendres aux pieds du Dieu de
l'or.</p>
<p>Ou qu'avec son clairon la France nous convie Aux fêtes du combat, aux
luttes du savoir;</p>
<p>A moins qu'au lit de mort une mère éplorée £ Ne veuille encor poser sur
sa race adorée Ces yeux tristes et doux qu'on ne doit plus revoir,
Evitons ces chemins...</p>
<p>Car le voyage c'est, ce ne doit être qu'unmoyen de promener, en
l'entretenant, le rêve intérieur.</p>
<p>Jamais la rêverie amoureuse et paisible N'y verra sans horreur son pied
blanc attaché ;</p>
<p>Car il faut que ses yeux sur chaque objet visible Versent un long regard
comme un fleuve épanché; Qu'elle interroge tout avec inquiétude</p>
<p>Et, des secrets divins se faisant une étude,</p>
<p>Marche, s'arrête et marche avec le col penché.</p>
<p>Eva, qui donc es-tu? Sais-tu bien ta nature?</p>
<p>Sais-tu quels sont ici ton but et ton devoir?</p>
<p>Sais-tu que pour punir l'homme, sa créature, D'avoir porté la main sur
l'arbre du savoir,</p>
<p>En un mot, l'homme est un assez méprisable et malheureux égoïste. Si
Dieu a mis la femme près de lui, c'est parce qu'elle est désintéressée,
élevée d'esprit et d'âme et enthou^ siaste.</p>
<p>[âme, C'est pour qu'il se regarde au miroir d'une autre Qu'il entende ce
chant qui ne vient que de toi ; L'enthousiasme pur dans une voix suave ;</p>
<p>C'est afin que tu sois son juge et son esclave Et règnes sur sa vie en
vivant sous sa loi.</p>
<p>La pensée de la femme est vive et faible:, bondissante et vite lassée.
Mais aussi la femme a des passions nobles qui enflamment l'homme, des
cris du cœur qui le raniment et le soulèvent, qui lui font secouer ses
paresses et ses timidités.</p>
<p>Mais aussi tu n'as rien de nos lâches prudences, Ton cœur vibre et
résonne aux cris de l'opprimé, Comme dans une église aux austères
silences, L'orgue entend un soupir et soupire alarmé.</p>
<p>Ta parole de flamme émeut les multitudes,</p>
<p>Tes pleurs lavent l'injure et les ingratitudes,</p>
<p>Tu pousses par le bras l'homme... Il se lève armé.</p>
<p>C'est pour cela qu'elle se trouvera bien, oin des villes, pour méditer
sur le sort de l'hu- -</p>
<p><pb/></p>
<p>manité et se remplir des grandes pensées que le silence couve et
nourrit. Elle est née pour être l'ascète comme elle est née pour être
l'apôtre.</p>
<p>Mais de loin les soupirs des tourmentes civiles, S'unissant au-dessus du
charbon noir des villes, Ne forment qu'un grand mot qu'on entend
claire[ment.</p>
<p>Qu'elle vienne donc aux champs. Le poète n'aime pas la nature ; il
n'aime pas être seul devant elle, parce qu'il la craint comme une déesse
insensible et cruelle; mais en présence de la nature, en compagnie de
celle qu'il aime, il</p>
<p>DAUBIGNY — LE PARC A MOUTONS (r.nllel'Uon Mesdag.)</p>
<p>Viens donc ! Le ciel pour moi n'est plus qu'une auQui t'entoure d'azur,
t'éclaire et te défend ; [réole La montagne est ton temple et le bois sa
coupole ; L'oiseau n'est sur la fleur balancé par le vent Et la fleur ne
parfume et l'oiseau ne soupire Que pour mieux enchanter l'air que ton
sein respire; La terre est le tapis de tes beaux pieds d'enfant. Eva,
j'aimerai tout dans les choses créées;</p>
<p>Je les contemplerai dans ton regard rêveur Qui partout répandra ses
flammes colorées,</p>
<p>Son repos gracieux, sa magique saveur.</p>
<p>Sur mon cœur déchiré viens poser ta main pure , Ne me laisse jamais seul
avec la nature;</p>
<p>Car je la connais trop pour n'en pas avoir peur.</p>
<p>quez bien ceci : Rousseau, Chateaubriand (le plus souvent au moins),
Lamartine, Victor Hugo cherchaient le repos au sein de la nature et l'y
trouvaient. Lamartine disait :</p>
<p>Alfred de Vigny trouve que la nature ne l'invite pas et ne 1 aime
aucunement. Il trouve — et c'est sa façon particulière de penser et de
sentir — qu'elle le repousse et le maudit, qu'elle n'a avec l'homme
aucun rapport, qu'elle peut se passer de lui parfaitement, qu'elle
semble le savoir et qu'elle dédaigne l'homme et le méprise. Et dans
cette pensée, il la fait parler ainsi qu'il suit.</p>
<p>Elle tue lit : « Je suis l'impassible théâtre Qui ne peut remuer le pied
de ses acteurs;</p>
<p>Mes marches d'émeraude et mes parvis d'albâtre, Mes colonnes de marbre
ont des dieux pour sculp-</p>
<p>. [teurs.</p>
<p>Elle dit encore, marquant qu'elle n'est pas seulement insensible, mais
cruelle, mais tragique, mais sinistre, comme est un charnier qui semble
attirer les morts :</p>
<p>Je roule avec dédain sans voir et sans entendre, A côté des fourmis les
populations,</p>
<p>Je ne distingue pas leur terrier de leur cendre, J'ignore en les portant
le nom des nations.</p>
<p>On me dit une mère et je suis ma tombe,</p>
<p>Mon hiver prend vos morts comme son hécatombe, Mon printemps ne sont pas
vos adorations.</p>
<p>Elle dit enfin, pour marquer que l'homme n'est qu'un accident passager
sur la terre éternelle et la vie même un moment presque imper-</p>
<p><pb/></p>
<p>ceptible dans l'histoire indéfiniment prolongée de la planète, ce qui
explique assez le mépris hautain qu'elle a pour les êtres vivants et
même le dégoût qu'elle a d'eux ; elle dit enfin :</p>
<p>Avant vous j'étais belle et toujours parfumée, J'abandonnais aux vents
mes cheveux tout entiers ; je suivais dans les cieux ma route accoutumée
Sur l'axe harmonieux des divins balanciers. Après vous, traversant
l'espace où tout s'élance J'irai seule et sereine en un chaste silence,</p>
<p>Je fendrai l'air du front et de mes seins altiers. »</p>
<p>[Non pas triste, direz-vous. — Si, dans un certain sens. Triste a ici le
sens de funeste et sinistre comme en latin : triste lupus stabulis.~\</p>
<p>Et dans mon cœur alors, je la hais, et je vois Notre sang dans son onde
et nos morts sous son Nourrissant de leurs sucs la racine des bois. [herbe</p>
<p>Et alors il se dit qu'il ne l'aimera jamais et qu'il aimera ce qui est
son contraire, ce qui n'est pas éternel, ce qui n'est pas impérissable,
ce qui passe et non ce qui ne passe pas, ce qui est fugitif et non ce
qui est immuable, ce qui meurt et non ce qui vit toujours.</p>
<p>Aimez ce que jamais on ne verra deux fois !</p>
<p>— Et qui verra deux fois ta grâce et ta tendresse, Ange doux et plaintif
qui parle en soupirant? Qui naîtra comme toi portant une caresse Dans
chaque éclair tombé de ton regard mourant, Dans les balancements de ta
tête penchée,</p>
<p>Dans ta taille dolente et mollement couchée Et dans ton pur sourire
amoureux et souffrant?</p>
<p>Vivez, froide nature et revivez sans cesse Sur nos pieds, sur nos fronts
puisque c'est votre loi ;</p>
<p>Vivez et dédaignez, si vous êtes déesse, [roi. L'homme, humble passager,
qui dut vous être un</p>
<p>Plus que tout votre règne et que ses splendeurs J'aime la majesté des
souffrances humaines; [vaines, Vous ne recevrez pas un cri d'amour de moi.</p>
<p>Cependant que l'amie vienne avec le poète vivre au sein de la nature
pour la trouver belle, quoique insensible, et surtout pour y nourrir,
mais dans un grand et beau décor, son rêve . éternellement mélancolique.</p>
<p>Mais toi, ne veux-tu pas, voyageuse indolente, Rêver sur mon épaule en y
posant ton front? ' Viens du paisible seuil de la maison roulante ! Voir
ceux qui sont passés et ceux qui passeront. j Tous les tableaux humains
qu'un esprit pur m'ap-</p>
<p>[porte j.</p>
<p>S'animeront pour toi quand, devant notre porte,</p>
<p>Les grands pays muets devant 1l01lS s'étendront.</p>
<p>Et ainsi, « doux, attentifs, austères », exactement comme les deux amis
de la Tristesse d'Olympio, quoique l'inspiration de ces deux pièces soit
très différente, le poète et son amie goûteront l'amère volupté des
soirs tombants, les pensées graves que jette aux âmes médita- ï tives la
chute inutile des jours. j</p>
<p>Nous marcherons ainsi, ne laissant que notre ombre Sur cette terre
ingrate où les morts ont passé ;</p>
<p>Pleurant, comme Diane aux bords de ses fontaines, Ton amour taciturne et
toujours menacé.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>LE SEMEUR</p>
<p>C'est le moment crépusculaire. J'admire, assis sous un portail, Ce reste
de jour dont s'éclaire La dernière heure du travail.</p>
<p>Dans les plaines de nuit baignées Je contemple, ému, les haillons D'un
vieillard quijette àpoignées La moisson future aux sillons.</p>
<p>Il marche dans la plaine immense, Va, vient, jette la graine au loin,
Rouvre sa main et recommence. Et je médite, obscur témoin, Pendant
que,déployant ses voiles, L'ombre où se mêle une rumeur Semble élargir
jusqu'aux étoiles Le geste auguste du semeur.</p>
<p>Ce poème est admirablement composé. D'abord le</p>
<p>VICTOR HUGO A 27 ANS</p>
<p>(D'après une lithographie de Deveria.)</p>
<p>poète met sous nos yeux l'ensemble des choses qu'il regarde. C'est
l'heure du crépuscule ; un reste de jour; presque la nuit.</p>
<p>Puis c'est un détail du tableau et le tableau qui précède ne va plus
être que le cadre-, un homme sème, presque dans 1 ombre, dans les
plaines où la nuit se fait plus épaisse de moment en moment.</p>
<p>Elle prend un sens moral. Cet homme qui</p>
<p>C'est le moment crépusculaire.</p>
<p>Le mot moment peut pa-</p>
<p>Ce reste du jour dont s'éclaire La dernière heure du travail.</p>
<p>D'autres ont peint, et plus richement que</p>
<p><pb/></p>
<p>Victor Hugo, cette heure indécise. La Fontaine a dit :</p>
<p>A l'heure de l'affût, soit lorsque la lumière Précipite ses traits dans
l'humide séjour,</p>
<p>Soit lorsque le soleil rentre dans sa carrière,</p>
<p>Et que n'étant plus nuit, il n'est pas encore jour.</p>
<p>Remarquez la dernière heure du travail. Par ce mot l'auteur dirige notre
esprit vers le sujet. Ce n'est pas la mélancolie des soirs tombants
qu'il va exprimer aujourd'hui. C'est une scène de labeur. Donc dernière
heure, non pas du jour expirant, mais dernière heure du travail.</p>
<p>Dans les plaines de nuit baignées</p>
<p>Je contemple, ému, les haillons</p>
<p>Il est vieux, ce qui le rend encore plus touchant et qui justifie le mot
ému.</p>
<p>Sa haute silhouette noire Domine les profonds labours.</p>
<p>A le regarder de plus en plus, le poète le voit plus distinctement et le
voit en artiste. Noir sur noir, le noir de l'homme moins épais, moins
lourd, moins sourd que celui des sillons baignés de nuit et qui, étant
profonds, sont de place en place plus sombres encore. Remarquez, de
plus, qu'il nous faut que la silhouette de l'homme, au moins en sa
partie supérieure, se détache sur le ciel vaguement éclairé, pour que le
dernier vers de la pièce se comprenne bien 'et ait toute sa valeur et
toute sa couleur.</p>
<p>Domine est donc très bon, parce qu'il est nécessaire pour le dernier
effet et parce qu'il le prépare.</p>
<p>Mais que veut dire précisément « la fuite utile des jours » ? Puisqu'il
y a « des jours », cela ne voudrait-il pas dire : ce qu'il y a d'utile
dans le fait que les jours tombent les uns après les autres et amènent
ainsi les saisons successives, hiver, printemps, été, pendant lesquelles
le grain se recueille, germe, point, croît, fructifie?</p>
<p>Les deux interprétations me paraissent justes, très acceptables. Et,
sans doute quand il y a deux explications d'un texte, c'est que le texte
n'est pas suffisamment clair et l'embarras même du critique est une
critique. Reste que</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>(D'aprrs un crayon de Bastim Le page.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il marche dans la plaine immense,</p>
<p>MILLET. LE SEMEUR (Photographie Braun et Ciel</p>
<p>tincts; plus, aussi, la plaine paraît indéfinie, sans bornes. Elle était
peut-être très ordinaire il y a une heure. Maintenant elle paraît immense.</p>
<p>Va, vient, jette la graine au loin, Rouvre sa main et recommence,</p>
<p>vateur des choses rustiques que La Fontaine qui est passé maître et qui
est le maître de tous, avec Virgile, en cette affaire.</p>
<p>Et je médite, obscur témoin.</p>
<p>Et obscur est aussi une épithète morale. Le poète est obscur,
c'est-à-dire très petit, très négligeable, comme les gens obscurs auprès
d'un homme illustre, parce que lui, rêveur inutile, le passant oisif,
n'est rien dans ce tableau et que e rude et vieux travailleur rustique
est le héros même de ce poème des champs, de cette Iliade bucolique. Il
y a un retour sur soi-même dans ce obscur. « Que suis-je, moi, auprès de
lui ? Celui qui peint, celui qui chante, celui qui pense. Lui il est
celui qui agit, celui qui fait, celui qui produit, celui qui aide la
nature dans</p>
<p><pb/></p>
<p>son éternel travail bienfaisant. C'est moi qui suis l'obscur. » Il y a
dans Y Aiiiia Karenine de. Tolstoï un barine (seigneur) mêlé aux moujiks
(paysans) qui fauchent, qui a précisément toutes les idées contenues,
selon moi, dans le mot obscur.</p>
<p>Pendant que, déployant ses voiles,</p>
<p>Tandis que, soulevant les voiles de l'Aurore,</p>
<p>L'ombre où se mêle une rumeur</p>
<p>L'ombre où se mêle une rumeur Semble élargir jusqu'aux étoiles Le geste
auguste du semeur.</p>
<p>Bouton de rose, germe auguste des mamelles, ce qui marque le caractère
sacré de ce qui doit être un jour la source de vie de l'humanité future.
Auguste aussi est le geste du semeur, ce père nourricier, humble et
sacré, du genre humain.</p>
<p>Telle est cette pièce merveilleuse, ces vingt vers inépuisables, une des
plus vastes inspirations de notre grand poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p>UNE PAGE DE MÉMOIRES EN VERS</p>
<p>ALFRED DE MUSSET EN COSTUME DE PAGE (Par Achille Deveria)</p>
<p>coeur :</p>
<p>Ainsi, mon cher, tu t'en reviens Du pays dont je me souviens</p>
<p>Comme d'un rêve.</p>
<p>De ces beaux lieux où l'oranger Naquit pour nous dédommager</p>
<p>Du péché d'Eve.</p>
<p>Tu as vu Florence, Gênes, Civita-Vecchia où Stendhal « remplissait si
dévotement sa sinécure » ; Rome, ville des Césars, qui n'est plus que
des la ville des petits abbés; Naples, « oreiller es lazzaroui, où sont
nés le macaroni et la</p>
<p>musique », ville charmante, du reste, et ensorceleuse...</p>
<p>Qu'il soit rusé, simple ou moqueur, N'est-ce pas qu'il nous laisse au
cœur Un charme étrange,</p>
<p>Ce peuple ami de la gaieté Qui donnerait gloire et beauté Pour une orange ?</p>
<p>Catane et Palerme t'ont plu;</p>
<p>le n'en dis rien; nous t'avons lu;</p>
<p>Mais on t'accuse</p>
<p>D'avoir parlé bien .tendrement, Moins en voyageur qu'en amant, De Syracuse.</p>
<p>Ils sont beaux quand il fait beau temps Ces yeux presque mahométans</p>
<p>De la Sicile ;</p>
<p>Leur regard tranquille est ardent Et bien dire en leur répondant</p>
<p>N'est pas facile.</p>
<p>C'est-à-dire, sans doute, en Jeur répondant du regard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils sont doux surtout quand le soir Passe dans son domino noir</p>
<p>La top patelle '.</p>
<p>On peut l'aborder sans danger,</p>
<p>Et dire : « Je suis étranger,</p>
<p>Vous êtes belle. »</p>
<p>Mais remontons et traversons les Abruzzes. C'est un pays très barbare,
très sauvage, très ignorant.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, il est certain Que l'on ne parle pas latin</p>
<p>Dans les Abruzzes;</p>
<p>Et que jamais un postillon N'y sera l'enfant d'Apollon</p>
<p>Ni des neut Muses.</p>
<p>Il est bizarre assurément...</p>
<p>(Pourquoi ? Simple fantaisie de causeur, non pas très heureuse.)</p>
<p>Il est bizarre assurément Que Minturnes soit justement</p>
<p>Près de Capoue :</p>
<p>L'autre de boue.</p>
<p>Des brigands t'ont-ils arrêté Sur le chemin tant redouté</p>
<p>De Terracine?</p>
<p>Les as-tu vus dans les roseaux Où le buffle aux larges naseaux</p>
<p>Dort et rumine?</p>
<p>Hélas! Hélas ! Tu n'as rien vu.</p>
<p>Oh ! — comme on dit — temps dépourvu</p>
<p>De poésie!</p>
<p>Ces grands chemins sûrs nuit et jour,</p>
<p>Sont ennuyeux comme un amour</p>
<p>Sans jalousie.</p>
<p>Remontons encore en suivant le voyageur qui, sans doute, a fait son
voyage en suivant d'abord toute la côte occidentale, et en visitant la
Sicile, puis en regagnant Rome, puis en</p>
<p>i. La grisette de Gitane, vêtue d'une sorte de mante en soie noire,
nommée la toppa.</p>
<p>inclinant vers l'est pour se diriger sur Venise. De quelque façon, du
reste, que Paul de Musset ait établi son itinéraire, Alfred veut
terminer par Venise, parce que c'est la ville qui tient le plus de place
dans ses souvenirs.</p>
<p>Près de Ravenne,</p>
<p>Dans ce triste et charmant séjour Où Byron noya dans l'amour</p>
<p>Toute sa haine.</p>
<p>C'est un pauvre petit cocher Qui m'a mené sans accrocher</p>
<p>Je désire qu'il t'ait conduit.</p>
<p>Il n'eut pas peur, bien qu'il fît nuit.</p>
<p>Le cas est rare.</p>
<p>Ferrare semble avoir laissé bien peu de souvenirs dans l'esprit de
Musset puisqu'il ne s'en rappelle que le chemin qui y conduit et le
cocher qui l'y a mené. Il se garde bien, du reste, de faire de sa
causerie un guide en Italie. Les réminiscences toutes personnelles que
ses conversations avec son frère ont réveillées en lui, avec une
réflexion brève et amusante ou touchante ou pittoresque, c'est tout ce
qu'il veut qui entre élégamment dans ses vers.</p>
<p>Padoue est un fort bel endroit Où de très grands docteurs en droit</p>
<p>Ont fait merveille ;</p>
<p>Mais j'aime mieux la polenta Qu'on mange aux bords de la Brenta</p>
<p>Sous une treille.</p>
<p>Padoue est bâtie sur le Bacchiglione et sur un canal qui débouche dans
la Brenta. Son université était célèbre du temps de la Renaissance,
particulièrement par sa faculté de droit. La polenta est une sorte de
purée de maïs et c'est le mets national du pays.</p>
<p>Sans doute tu l'as vue aussi...</p>
<p>Ici commencent les souvenirs précis et les souvenirs multiples et les
souvenirs douloureux d'Alfred de Musset...</p>
<p>Sans doute, tu l'as vue aussi</p>
<p>Vivante encore, Dieu merci,</p>
<p>Malgré nos armes,</p>
<p>La pauvre ville du Lido,</p>
<p>Nageant dans une goutte d'eau</p>
<p>Pleine de larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>MUSSET A 40 ANS</p>
<p>D'après la lithographie de Gavarni.,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Toits superbes! Froids monuments!</p>
<p>Linceul d'or sur des ossements</p>
<p>Ci-gît Venise,</p>
<p>Là, mon pauvre cœur est resté.</p>
<p>S'il doit m'en être rapporté</p>
<p>Dieu le conduise !</p>
<p>et que dans sa Nuit de Décembre il écrit :</p>
<p>Où vient sur l'herbe d'un tombeau Mourir la pâle Adriatique.</p>
<p>Mon lfuvre cœur, l'as-tu trouvé Sur le chemin, sous un pavé,</p>
<p>Au fond d'un verre?</p>
<p>Ou dans ce grand palais Nani,</p>
<p>Dont tant de soleils ont jauni</p>
<p>La noble pierre?</p>
<p>Musset avait en effet habité le palais Nani et y avait été très malade,
de corps et d'âme, en 1833. Il a raconté tout cela, avec des
arrangements romanesques, dans la Confession d'un Enfaut du siècle ; son
frère l'a raconté dans Lui et Elle, et George Sand dans Elle et Lui. Ces
trois relations sont aussi éloignées de l'exactitude les unes que les
autres; cest encore celle d'Alfred de Musset qui est la plus rapprochée
de fauthenticité.</p>
<p>L'as-tu vu sur les fleurs des prés,</p>
<p>Ou sur les raisins empourprés</p>
<p>D'une tonnelle?</p>
<p>Ou dans quelque frêle bateau,</p>
<p>A tire-d'aile.</p>
<p>L'as-tu trouvé tout en lambeaux Sur la rive où sont les tombeaux?</p>
<p>Il y doit être.</p>
<p>Les cimetières de Venise sont précisément au Lido.</p>
<p>Je ne sais qui l'y cherchera,</p>
<p>Mais je crois bien qu'on ne pourra</p>
<p>L'y reconnaître.</p>
<p>Il était gai, jeune et hardi Et se jetait en étourdi</p>
<p>A l'aventure;</p>
<p>Librement il respirait l'air Et parfois il se montrait fier</p>
<p>D'une blessure.</p>
<p>Quel que soit le succès que ta jeunesse endure, Laisse-la s'élargir
cette sainte blessure Que les noirs séraphins t'ont faite au fond du
cœur, Rien ne nous rend si grands qu'une grande douleur.</p>
<p>Et cette fierté de la douleur, c'est d'elle qu'il veut parler et non
d'une fierté d'homme à</p>
<p><pb/></p>
<p>la mode ou de gentilhomme, quand il dit, fatigué par la vie :</p>
<p>Or, ce cœur, en 1833, que lui est-il advenu? Ce qui devait lui advenir
étant ce qu'il était.</p>
<p>t</p>
<p>Il fut crédule étant loyal,</p>
<p>Se défendant de croire au mal</p>
<p>Comme d'un crime;</p>
<p>Ainsi qu'un glacier suspendu</p>
<p>Sur un abîme.</p>
<p>Il est naturel que Musset se donne, dans le drame d'amour de Venise,
tout le beau rôle. Il est incontestable qu'il y a eu beaucoup de torts
de son côté ; mais qu'il ait eu de la loyauté et surtout de la
crédulité, c'est ce qu'il est impossible de lui contester; et qu'il y
ait eu ensuite un écroulement de tout son être comme dans un abîme
intérieui, c est aussi tout ce que prouvent ses œuvres d'après 1833 et
ce que confirment toutes les correspondances qui ont été publiées dans
des temps rapprochés de nous.</p>
<p>Mais de quoi vais-je ici parler?...</p>
<p>Mais de quoi vais-je ici parler?</p>
<p>Quand toi, cher frère,</p>
<p>Ces lieux où j'ai failli mourir,</p>
<p>Tu t'en viens de les parcourir</p>
<p>' Pour te distraire?</p>
<p>Tu rentres tranquille et content,</p>
<p>Tu tailles ta plume en chantant</p>
<p>Une romance.</p>
<p>Tu rapportes dans notre nid Cet espoir qui toujours finit</p>
<p>Et recommence.</p>
<p>Le retour fait aimer l'adieu...</p>
<p>Vers charmant que l'on peut rapprocher du vers immortel d'Edmond
Haraucourt :</p>
<p>Partir, c'est mourir un peu.</p>
<p>Si partir c'est mourir un peu, revenir c'est un peu renaître.</p>
<p>Le retour fait aimer l'adieu;</p>
<p>Nous nous asseyons près du feu</p>
<p>Et tu nous contes</p>
<p>Tout ce que ton esprit a vu,</p>
<p>Plaisirs, dangers et l'imprévu</p>
<p>Et les mécomptes.</p>
<p>Et tout cela sans te fâcher,</p>
<p>Sans te plaindre, sans y toucher</p>
<p>Que pour en rire ;</p>
<p>Tu sais rendre grâce au bonheur,</p>
<p>Et tu te railles du malheur</p>
<p>Sans en médire.</p>
<p>Cependant, Musset ne souhaite point renouveler les joies du retour et
aime mieux, tout compte fait, que le pigeon voyageur reste au logis.</p>
<p>Ami, ne t'en va plus si loin,</p>
<p>D'un peu d'aide j'ai grand besoin,</p>
<p>Quoi qu'il m'advienne.</p>
<p>Je ne sais où va mon chemin Mais je marche mieux quand ta main</p>
<p>Serre la mienne.</p>
<p>Et il n'y avait rien qui pût mieux terminer cette charmante pièce, qui
est comme une suite des Deux Pigeons de La Fontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC</p>
<p>Honoré de Balzac est un romancier du xixe siècle qui vaut surtout par
ses descriptions et par la vigueur des types d'hommes et de femmes qu'il
a tracés. Voici quelques portraits</p>
<p>BALZAC</p>
<p>D'APRÈS LE PORTRAIT DE BOULANGER (Mutée de Toun)</p>
<p>dant, devient parfaite. Et c'est pour cela que Balzac a toujours peint
les êtres humains dans leur cadre, ce que font tous les écrivains, du
reste, mais ce qu'il a fait avec plus de précision</p>
<p>et plus d'exactitude pittoresque que personne :</p>
<p>Ce qui fait l'ullité de</p>
<p>ce portrait, ce qui le rassemble tout entier autour d'une impression,
d'une sensation unique, c'est l'idée de froid. Mlle Michonneau est une
de ces personnes qui donnent froid ; elle est glaçante. Elle a froid
ellemême sous ses vêtements « maigres » comme elle ; elle est pareille à
un squelette, elle a été rongée comme par un acide ; son regard blanc
est comme le reflet d'une eau froide ou d'un mica de givre ; sa voix est
froide, clairette et aiguë comme celle d'une cigale ; mais, comme la
cigale rappelle l'été, l'auteur s'empresse d'ajouter : « aux approches
de l'hiver » ; Mlle Michonneau laisse derrière elle, dans l'air qu'elle
a traversé, un sillage d'ondes glaciales. Mlle Michonneau est maigre, dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>charnée, aigre et froide comme l'hiver. Mlle Michonneau c'est la bise. —
L'impression unique résultant de vingt détails concordants est singulière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vautrin est un bandit et c'est un homme de puissant cerveau. Mais il
importe pour la conduite de son roman que l'auteur -ne dise pas tout de
suite qu'il est un bandit. A cause de cela il le présente seulement,
d'abord, comme un homme inquiétant. Il est fort, physiquement robuste,
fait pour l'endurance. Il est « bon garçon ), serviable, gai, largement
joyeux, réconfortant. On ne peut pas s'empêcher d'avoir de la sympathie
pour lui. On lui est reconnaissant de sa bonne' sa-nté ; c'est très
humain. Mais il est secret ; on ne sait rien de lui ni de ce qu'il fait,
et des personnages plus éveillés que les hôtes de la pension Vauquer en
concevraient quelque ombrage ; inconsciemment, du reste, ils sont un peu
terrorisés, sinon de sentir -qu'ils ne savent</p>
<p>CABINET DE TRAVAIL DE BALZAC (Photo Delton) DANS SA MAISON DE PASSY</p>
<p>M. Goriot. — Goriot vint, muni d'une garderobe bien fournie, le
trousseau magnifique du' négo-</p>
<p>ciant qui ne se refuse rien en se retirant vdu copain ercè. Mme Vauquer
avait admiré dix-huit; chemises de demi-hollande dont' la finesse était
d'autant plus remarquable que le vermicelier portait, :sur son jabot
dormant deux épingles unies par une chaînette, dont chacune était montée
d'un gros diamant. Habituellement vêtu d'un habit bleu barbeau, il.
prenait chaque jour un gilet de piqué blanc, sous lequel fluctuait son
ventre piriforme [en forme de poire] et proérriinent qui faisait
rebondir une lourde chaîne d'or garnie de breloques. Sa tabatière,
également en or, contenait un médaillon plein de cheveux qui le rendait
en apparence coupable de quelques bonnes fortunes. Lorsque son hôtesse
l'accusa d'être un galantin, il laissa errer sur ses lèvres le gai
sourire du bourgeois dont on a flatté la vanité...</p>
<p>Tout le portrait est celui du bourgeois</p>
<p>cossu et vulgaire. Il a aimé , il aime encore le litige très fin,
l'habit des hommes de la haute bourgeoisie parisienne., celui qui se
porte au boulevard et au bois ; le gilet blanc qui, devant être changé
tous les jours, marque un certain état de fortune et l'absence du souci
de l'économie ; mais surtout, ce que s'interdit le</p>
<p><pb/></p>
<p>coiffeur de l'Ecole polytechnique venait l'accommoder et lui
porudrer.les cheveux.</p>
<p>Tous les traits de ce second portrait, .en opposition directe avec ceux
du premier, visent une misère physiologique en tant qu'elle est l'effet
et le signe d'une misère morale. Amaigrissement, plissement du front,
des joues, de ■la chair autour des mâchoires ; face terreuse ; au lieu
du mollet charnu et saillant qui suppose une marche ferme, l'allure
vacillante. Aucun trait qui dénonce une maladie proprement dite ; aucun
qui ne suggère l'idée d'une profonde affection morale, rongeante et
lentement dévastatrice.</p>
<p>Le dernier mot n'est que l'exagération d'une observation exacte et qui
résume tout le morceau. Les jeunes étudiants déclarent Goriot atteint de
crétinisme, parce qu'il l'est d'une de ces idées fixes qui, sans rendre
idiot, vous donnent toutes les apparences de cela.</p>
<p>Remarquez aussi le premier mot : Goriot sans poudre. Ceci avant tout le
reste, d'abord</p>
<p>Balzac est tjjff .portraitiste consommé en même temps &lt;^i%e-st''un
-romancier très habile.</p>
<p>1id id 0</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>HOMÈRE: Les Adieux d'Hector et d'Andromaque, dans "L'Iliade" 1 VIRGILE :
Deux, Amis : Nisus et Euryale, dans "L'Énéide"... 7 RABELAIS : La
tempête essuyée par Pantagruel et ses amis, dans</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
