<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1913</date>,description :1913 (A39).,535 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k549849</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1913">1913</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse N F Z 43-120-11</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNALES DU THÉÂTRE 3 ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>s-YV 0</p>
<p>4</p>
<p>LES</p>
<p>oos t</p>
<p><pb/></p>
<p>-T</p>
<p>II~ (8DD6e 187'), avec une étude de Victorien SAM. ci.Aca4úde hw-</p>
<p>cae~~ s~ ap~ut</p>
<p>*1?rt™^Sl»^«™*tototo «•». la ^o^dto-llraaçato.: s</p>
<p>se ftl8&amp;. (&amp;Ume 1877), avec 0» "ad. de IdmoDd Gof, 11. la ~trupI88:</p>
<p>l~s TAIItrs tw l'rot'</p>
<p>^Jîîtame ïaÏÏTS avec «ne étude de Emile Zou, U X«»rtimêj»néêtr* S.
volume (année 1879), avec une préface de Henri de Ufommkats j'JJ^J» •
«•volume (année 1880), avec une étude de Vlclorin ioKCiiau U Quettion tu</p>
<p>rwer..iw~t</p>
<p>^otamMannée 1881), avec une pritace de HenryTowin^* *•*#£ *» *• t*
volume (année 188», avec nae étude sur la Mite « Seèue, par imita P«ani, «a</p>
<p>l'tnetttnt</p>
<p>1 t^etaL (année 1883), aree une préface de Charie» (Uaioia, de llMUtal U
Ttmt</p>
<p>Po 0</p>
<p>'ï?^n£ÏÏ»ïi«*&gt;, avec une préface de Henri de ^^ffSSSSSSSh 41» volume
(année 1888), avec une étude de Charles Oooneo, de l1n«Utut« CeMK*
r*tl*utur le Théâtre amttmpwin; •̃ .«_ Il* TotunM (année 1888). avec une
préface de Julet BAMun: ^*» ^J* |tA-_J|_| 18«Tol«nie (année 1887), avec
une préface de Jules Oamto, de rAoMenir</p>
<p>haoçal~s :1! y o teut 1uw</p>
<p>II^ÎS.™ fanXS/aYee «ne préface de Hector Pmu* ^JgJiSÏÎ^ «s* yctane
(année 1888), avee une préface, de Henri Mouuc, de nota–te fraa-</p>
<p>ttiM:KCM~&lt;t~&lt;Mt&lt;~e~; &lt;–</p>
<p>*HS Volume (8DII6e 1" avec nne t~M« Ladevtt BALInt de 1'le~te fraacatae
Ou Directrice ie « Omééi+Frmt*iie ,«_^u_» M&gt;tolun» (année 18N), arec une
préface de OuUnLuiMW, de HniUtat s</p>
<p>~CM«tt«fw«SeW~; fA&lt;~At-t~</p>
<p>^S^SSXXjmU a«e un. préfae* de Me. Caiuim. P*M4émtf.</p>
<p>~M6&lt;dM:~J~Me&lt;MM«TM~&lt;:</p>
<p>i '(1DD6e 181S8. MM o rne prbtace de P. baumnàai4 de ràMfft MXcaiM xLmUi
4m neutre;</p>
<p>8f vol.– (awee 1W), arec «n. préface de FraneUgae Sakcct !!• volume
(année 18M), aveo «ne préface de FéU* Doow«m: BtrtMttitm</p>
<p>du ,.ara drommiem..</p>
<p>*^iUSSSKSc.~prefac. de A. CLAYa4u ~?±N~ S» volume (année 1887), avee une
préface d« M. BmlU Fiaun, de rAcadéale fiwC«lat Lm CemUiê cmtempermine
«ki,i. 4.</p>
<p>M» vol«nM (année 18M), avee «ne prelace de M. AvgntUn Fium U PhUtopàU «</p>
<p>TAeVMfV</p>
<p>M* votaaa (année 188»), avec «ne prefaoe de M. Albert G*nnt ^1jrf£iîE*;
S8&gt; vol«me (année l«40),avee «iiei^fa«d^Udanll|ptm»: U «^•«•JîfîCti ».
voluae (année 1H1), avec «ne préface de M. Part Havnw, d^l'Aeadén^ fran&gt;
oàm'.OnAïKitrfuaAnmaUeéitnéétreetdeUilfiuiquê; M* v«tan«(anueel»8t),
avec wie préface de Cawui MikdH U$ Autre» et Ifou$l m vataaM (année
1HS), avee une préface de M. Alfred Capot U» HewteU» W#ftltjt 4a Théâtre;</p>
<p>m vohuae (année 1904», avee «ne préface de M. C. 8Ann-8A«a, de
l'taftttat Cm* «frit **r l'Art eu Théâtre; At–i.</p>
<p>si* voisss (MBM iM6). avec une pnrace de IL Jeu Rr~urm. de ràcadémit</p>
<p>heopaite 6 Amsttnrlaat:</p>
<p>VSïmTSS »S). avec me préface de M. Adolphe Ban*» VAutmr *tKÏÏKi (année
18OT), avec une préface de M. Nobièb» Canif» &lt;«•«•»«?' «J»'. M* volume
(année 1808), avec une préface de M. Maurice Dootut. de l'Académie
française Le A.tnquUme mete eet mort;</p>
<p>8ft*vèiuM (année 1909), avec une préface de M. Henri Uvidah, de l'Académie</p>
<p>~voütme (luie IMt, avec nne prbtace de M. Henri "1D4:C, de .'Acad'</p>
<p>Irancais. le Métier °</p>
<p>SA. volume (année 1910) avee «ne préface de M. Adolphe Jcuiw •J97*-191O;
87«* votame (année !?1 1) avec une préface de M. Robert di Flim
Critiquée Auteure 88* volume (année 1911) avec une préface de M. Léon Blum</p>
<p>av</p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>Edmond STOULLIG .7</p>
<p>PUBLJftkTlfîfrÇOUZONNÉB PAR L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>ANNALES</p>
<p>\| UES ANNALES</p>
<p>DU THÉÂTRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>AVEC UNE</p>
<p>Préface par M. Abel HERMANT</p>
<p>'SunU'ntuviémey &amp;8&gt;nnits 1813</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ D'ÉDITIONS LITTERAIRES ARTISTIQUES LIBRAIRIE PAUL OLLENDORFF 50,
CHAUSSEE- D'ANTIN, 50</p>
<p>igi4</p>
<p>Tous droit» rémwrè»</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>'̃̃̃A</p>
<p>J'imagine, mon cher Stoullig, qu'en donnant ^| le bon d tirer de ce
volume après toute une tj année d'hésitation, vous avez dû avoir un
petit battement de coeur. Il est le dernier d'une série: || puisque les
circonstances nous permettent un '^a peu d'emphase, disons qu'il est le
dernier d'une</p>
<p>époque. v*t$</p>
<p>époque.</p>
<p>̃ ̃, v</p>
<p>1. La guerre, la- terrible guerre a tout bouleversé. C'eat ainsi /;•
qu'elle a longuement retardé, faute d'imprimeurs; apparition de notre
volume de 1913. C'est ainsi que la préface de M. Abel Hermant eftt dû,
logiquement, a'inscrire en tête du volume suivant qui réunira, disonsle,
les années 1911 et 1915. ̃ •</p>
<p>Lrtb^âtre ier</p>
<p>et</p>
<p>te théâtre de demain</p>
<p><pb/></p>
<p>I nité, non plus que la nature, ne procède jamais</p>
<p>W-: par sauts ni par bonds.</p>
<p>?..</p>
<p><pb/></p>
<p>Que présagez-vous du théâtre de demain?</p>
<p><pb/></p>
<p>'$~'</p>
<p>g? Le théâtre de demain ?</p>
<p>|^ Êtes-vous sûr qu'il y aura demain un théâtre? sfv Le fait est
qu'aujourd'hui, il n'y en a point et que nous nous en passons depuis
près d'un an ||;T. nous re nous en portons pas plus mal. ||f Je me suis
laissé^ dire par des moralistes ^§- qu'avant la guerre, le théâtre avait
pris dans la ||; vié**sociale une importance démesurée. Nous Ife: avons
tous connu de braves gens, qui ne présenH taient d'ailleurs aucun signe
de démence, et 1$ qu'une soirée sans théâtre rendait positivement fk
malades, de la même façon qu'un matin sans tub. Le public n'écoutait pas
toujours les pièces, | r mais les histoires de coulisses Te
passionnaient, lS et les hommes et les femmes du meilleur monde '&amp;̃
lisaient plus volontiers dans les journaux le</p>
<p><pb/></p>
<p>^.5:èi~F</p>
<p>courrier des spectacles que même les moridani .-$% tés. La France,
enfin, souffrait, ainsi que Rome ^| jadis, d'un excès et d'une
indigestion de littérà- ̃</p>
<p>v. ̃'̃?</p>
<p>Or, il s'est produit en août dernier un mira-</p>
<p>1'¡</p>
<p>tT</p>
<p>V.'</p>
<p>•̃'•r</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>r~ 1</p>
<p>joué. Je sais maintenant-des personnes, qui sont précisément les mêmes
qui ne pouvaient point naguère manquer le théâtre un soir sans être
assurées d'une nuit blanche, et qui maintenant ne remueraient pas le
bout du doigt pour. obtenir un billet de faveur. Rien ne prouve que ces
blasés redeviendront aficionados dès la signature du traité de paix, ni
que la guerre n'est pas la fin du théâtre. Mon cher Stoullig, cela est
effrayant!</p>
<p><pb/></p>
<p>•̃̃' 'fc -1</p>
<p>.&lt;$•̃ ̃'̃&lt;&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>r- &gt; belle montée de sève elle ne sera pas la prefe&gt; mière qui ait
ranimé notre théâtre et notre litté| rature, mais il est agréable de
vivre au moment W- que la sève monte. N'attendons pas trop de proff.v
fondeur du théâtre de demain après les grandes crises, l'humanité a
plutôt coutume de se %̃ détendre, et elle n'a pas honte de s'amuser. jÈ
Nous n'avons pas trop lieu de craindre que le p r nouveau théâtre ne
soit malsain. Evitons, s'il se pi peut, l'excès opposé trop de vertu.
profitable |£; et, si j'ose m'exprimer ainsi, industrielle. Que fe le
dieu du théâtre nous épargne la fadeur! Je la fe "̃ vois qui menace.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'épreuve que nous traversons nous a un peu</p>
<p>A!bel FERMANT</p>
<p>t</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>/#ftà\LES DU THÉÂTRE ET DE ,LA MUSIQUE</p>
<p>&lt;</p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>12 janvier. On donne, en représentation gratuite, Samaon et Dalila, avec
Mue Lapeyrette, MM. Cazenave, Roselly, Delpouget et Marvini puis les
Deux Pigeons, dansés par MUm Aïda Boni, Johnson, et M. Aveline.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 janvier. Dans Fervaal, M^e Hatto remplaçant Mlle Bréval, de nouveau
souffrante, interprêtait le rôle de Guilhen avec une remarquable
puissance dramatique.</p>
<p>1. Distribution. Qall, M. Murator*. Le Buisson, M. Msrtimt. Le
Laboureur, M. Ctrdan. Le Men&lt; liant bossu, M. Trimdou. Aigèia, MM*
Mértntii. Geneviève, M»» C*urb4ir*$. Première fée, M»« Lautt-Brun.
Deuxième- fée, M»« Doyn, Première laveuse, M"« Gautey-Texier. Deuxième
laveuse, M*« Duboit-Lauger. Pwimère ondme, M* Téelwr. Deuxième ondine,
léiW Duril. Ttoi- sième ondine, M»» Cal**t.</p>
<p>Dansl. Une fée, Mlle Mmrth* L«quitt.</p>
<p>L'orehestre èiail dirige par M. IL BQsser.</p>
<p>(A la seconde représentation, M. Lassalle prenait possession du rôle de
Gafl, aux lieu et pis** de M. liuratore.&gt;</p>
<p>t. Mu« Aïda Béni, Barbier, Map nier, J. Leagâer, L. Piron, Delsauz,
Berrode, MM. Aveline, Raymond, Bourdel, Ferreuelle.</p>
<p>L'orchestre était d irisai par M. Paul VWal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perfection. Elle a la grâce et la beauté. Au pupitre M. Paul Vidal, qui
dirigeait l'œuvre avec son habituelle conscience.</p>
<p>10 février. M. Majerski chante, pour la première fois, dans Aïda, le
rôle de Radamès. M11» Comès et Lapeyrette tiennent les rôles d'Aida et
d'Amnéris. M. Duclos est un vigoureux Amonasro, M. Gresse, un excellent
Ram fis, M. Marvini un roi de belle autorité. Mlle Georgette Couat se
fait applaudir dans le divertissement. 12 FÉVRIER. Dans la Valkyrie,
Mlle Comès joue le rôle d'Ortlinde.</p>
<p>15 FÉVRIER. Début dans Eisa dp Lohengrin de Mlle Téclar.</p>
<p>17 février. Reprise d*Armidel. Une salle comble acclamait l'œuvre de
Gluck et. ses excellents interprètes. Mme Daumas chantait pour la
première fois le rôle de la Haine, et Mlle Téclar celui de Lucinde. Mu«
Zambelli faisait une bril.lante rentrée dans le premier des 'deux
divertissements.</p>
<p>3. mars. On reprenait le Crépuscule des Dieux, où se faisaient
chaleureusement applaudir Mlle Demougeot et M. Altchewsky. Mlle
Henriquez chantait pour la première fois le rôle de Gutrune, et Mme
Galey-Texier celui de la première norne.</p>
<p>1. DISTRIBUTION. Renaud, M. Altcheiosky. Hidraot, M. Dangèt.–Ubalde, M.
Duclo*. Le chevalier danois, U. Dubois. Arlémidpr* M. Oongutt. Aronte,
M. Triadou. Ocox officiers, MH. Chappelon et R»y. Armide, MU« MërittU.
La Haine, M»» Doumas. Une naïade, MU« B. Menait. SMoaie, M-« LauuBrun.
Phéntoc, M"« DuboiM-Laugtr. Lucinde, M«« Tëclar. L'amante heureuM M"*
Courtier»».</p>
<p><pb/></p>
<p>M. André Messager dirigeait, avec sa maîtrise coutumière, l'œuvre de
Wagner1.</p>
<p>7 MARS. Dans Samson et DalUa% M. Delpouget chante pour la première fois
le rôle du vieillard hébreu.</p>
<p>8 MARS. Dans Armide M. Ezanno joue le rôle d'un des deux officiers; Mme
Caro-Lucas fait la Haine.</p>
<p>14 MARS. La Damnation de Faust reparaissait sur l'affiche. On fêtait les
interprètes du chefd'œuvre de Berlioz Mlle J. Bourdon, remarquable
Marguerite M. Journet, qui chantait pour la première fois le rôle de
Méphistophélès M. Franz, dont la voix magnifique sonnait si purement
dans le rôle de Faust, et M. Cerdan parfait Brander. Le spectacle se
terminait par les Deux Pigeons. Mlles Zambelli et Aida Boni, toutes deux
exquises de grâce et de virtuosité, y recueillaient d'unanimes ovations.</p>
<p>24 MARS. Selon la tradition du lundi de Pâques» on donnait le Faust de
Gounod. Mlle Zina Brozia</p>
<p>i. Distribution. Siegfried, M. AUchewsky. Gunther M. Roully. Alberich,
M. Duclos. Hagen, M. Oressê. Brûnnhilde, M»» Denouait. Gutrune, M»«
Henriquêz. Valtraute, M»« Z&lt;tpeyr~&lt;. Voglinde, M«« Oall. Velgunde, M««
Laute-Brun. Flowhilde, M»U Lapeyrette. Première norne, M»» Caivet.
Deuxième norne, M"» Caro-Lucas. Troisième norne, M»« Dubois- Lauger.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.' ¡;</p>
<p>se montrait une Marguerite expressive. M. Dutreix l'1i! faisait de bons
débuts dans le rôle de Faust. Et •} ~[, M. Delmas était, comme toujours,
un remar- quable Méphistophélès. Dans le divertissement,. on fêtait Mlle
Ur"ian qui dansait gracieusement le ;[̃; « Pas du Miroir ». | 28 MARS.
Dans la Valkyrie, Mlle Mérentié '̃&lt; i</p>
<p>chantait pour la première fois le rôle de Brunnhilde, ;iïj!. où elle
obtenait un vif succès, partagé par M. Franz, .de premier ordre dans
Siegtnund, et par M. Delmas,. un Wotan de magistrale autorité. 29 mars.
Mlle Kirsch chante pour la première- fois le rôle d'Armide, où elle se
montre excellente- cantatrice et bonne tragédienne. ;i! û 5 AVRIL. Dans
Marguerite de la Damnation ̃ i", de Faust, Mlle Téclar faisait apprécier
une jolie voix et. un jeu très dramatique. A côté d'elle, M. Robert
Lassalle, Faust plein d'ardeur et de tendresse M. Marvini, qui prêtait
au rôle de Méphisto le- concours de sa voix mordante M. Cerdan, trè»
pittoresque dans le truculent personnage de Bran- der, partageaient,
ainsi que les chœurs et l'or- chestre, dirigé par M. Henri Rabaud, le
succès de .'̃• cette soirée. Le ballet de Léo Delibes, Coppélia,. '1; i
dans lequel l'exquise Mlle Zambelli triomphait, avec Mlle Delsaux,
parfaite interprète du rôle de- Franz, et M. Raymond, excellent
Coppélius, était une fois de plus acclamé. L'orchestre était dirigé- par
M. Paul Vidal.</p>
<p>7 avril. M. Amadeo Bassi, ténor italien jus-</p>
<p>tement réputé, donnait dans Rigoletto la première- v des représentations
pour lesquelles il venait d'être-</p>
<p><pb/></p>
<p>9 AVRIL. Dans la Valkyrie, M. Verdier chante le rôle de Siegmund.</p>
<p>16 avwl. On donnait Aida pour les repré-sentations de Mme Kousnetzoff et
de M. Amadeo Bassi, très chaleureusement fêtés tous deux dans les rôles
d'Aïda et de Radamès.</p>
<p><pb/></p>
<p>que dirigeait M. André Messager ne contribuait pas peu au succès de la
soirée.</p>
<p>5 mai. Dans Tristan et Isolde, M. Franz chante Tristan, M. Roselly
Kurwenal, et MUe Mérentié, Isolde.</p>
<p>25 mal Pour les représentations de la « Tétralogie » de Wagner, on donne
VOr du Rhin, où M116 Kirsch chante pour la première fois Fricka, M.
Swolfs Loge et M. Dutreix Froh.</p>
<p>27 mai. Dans la Valkyrie, Mme Bonnet-Baron chante pour la première fois
le rôle de Rossweisse. 28 mai. Mme Kousnetzoff chante Salomé pour la
première fois de la saison. M. Muratore fait sa rentrée dans le rôle
d'Hérode qu'il a créé avec un art si personnel.</p>
<p>29 mai. Pour les représentations de la &lt; Tétralogie », on donnait
Siegfried1.</p>
<p>1. Distribution. Fricka, M»« Kireth. Freia, Mue Campredon. Erda, MU*
Charnu. Woglinde, M"« Qall. Welgunde, M» LauieBrun. Floflthild«, M»U
Laptyrttte. Wotan, M. Delmat. Loge, M. Swolfa. Froh, M. Dutreix. Donner,
M. Noté. Alberich M. Dueiot. Mime, M. Fobtrt. Fasolt, M. Oreaaê.
Fa.£n«r, M. Jour net.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. André Messager.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution. Brunnhilde, M&gt;* Litvinne. Sieglinde, Mlle Hatto..
Fricka, M»* Laptyrette. Helmwige, M»« Laute-Brun. Gerhilde, M"«
Caro-Lucas. Ortlinde, M»* Campredon. Waltraute, M"« Ooulaneourt.
Schwertleite, M»* Lapeyrette. Siegrune. M»« Dubois. Lauger. Grimguerde,
Mlle Charny. Robb^c:?; M"« BonnttBaron. Siegmund, M. Franz. Wotan, M.
Delmas. Hunding,. M. Or$sse.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. André Messager.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 juillet. Dans Lohengrin le rôle du roi est chanté par M. Laskin.</p>
<p>12 JUILLBT. Monna Vanna de MM. Maeterhnk et Henry Février reparaissait
sur l'affiche avec M116 Hatto dans le rôle de Monna Vanna M. Muratore
dans celui de Prinzivalle et M. Vanni-Marcoux dans celui de Guido
Colonna qu'il avait supérieurement tenu.</p>
<p>14 juillet. Hamlet, qui faisait les frais du spectacle de la matinée
gratuite, était écouté dans le plus grand silence et applaudi aux bons
endroits. Les chanteurs MUe* Berthe Mendès et Charly, MM. Lestelly,
Paty, Dutreix et Cerdan avaient leur grande part de l'enthousiasme de
toute la</p>
<p><pb/></p>
<p>23 JUILLET. Dans Lohengrin M. Cousinoo chante pour la première fois le
rôle du Héraut. 25 juillet. Dans Samtom et Dalila, M. Lestetty chante
pour la première fois le rôle du Grand Prêtre, et M. Laskin celiu du
Vieillard hébreu. 28 juillet. Débuts dans les Huguenots de M. Granal,
qui tient avec succès le rôle de Raoul, et de M. Lestelly, excellent
Saint-Bris.</p>
<p>30 juillet. Mue Alys Lorraine chante pour la première fois Marguerite de
FautL</p>
<p>Ie* août. Dans Aida, M. Granal prend possession du rôle de Radamès.</p>
<p>6 août. Dans Rigoktto, Mme Bonnet-Baron chante Madeleine.</p>
<p>8 août. 4 Dans Faust, M. Cousinou prend possession du rôle de Valentin.</p>
<p>10 août. Dans les Huguenote, M. Cerdan aborde le rôle de Saint-Bris Mlle
Courbières joue le pageUrbain.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 août. M. Roosen chante le rôle de Rigoietto M. Laskin fait Sparafucile.</p>
<p>24 août. M. Lassalle prend possession du rôle -de Lohengrin.</p>
<p>25 aottt. Dans Aida, M. Roosen chante Amonasro.</p>
<p>5 septembre. Dans Tristan et I solde, M. Cerdan joue le rôle du Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 septembre. Roma de Massenet reparalt sur l'affiche, très brillamment
interprétée par Mmes Yvonne Gall, Lapeyrette, Campredon, Cour-. bières,
MM. Muratore, Delmas, Journet et Roosen, qui chante pour la première
fois le rôle du Gaulois. 26 septembre. Centième représentation dea
Maîtres Chanteurs de Nuremberg, remarquablement</p>
<p><pb/></p>
<p>t.. 1 a</p>
<p>interprétés par MM. Franz, Delmas reprenant. '̃' j;l1\' le rôle de Hans
Sachs, qu'il créait dix-sept ans au- J j| paravant Sizes (Beckmesser),
Roselly, Campa- ;!f gnola, Journet, Roselly, Rey (le Vieillard), • Mmes
Yvonne Gall, Charny, qui chantait pour la ;i jj I première fois le rôle
de Magdalène. M. André •̃.[ | ;| Messager conduisait magistralement
l'orchestre. :î '̃̃'$ 1er octobre. Dans les Joyaux de la Madone, ;;̃! Mme
Bonnet-Baron chante le rôle de Séréna. ̃ i' 4 octobre. Dans Tristan et I
solde, que chantent j Mme Litvinne et M. Franz, M. Dutreix joue le rôle
-.̃ de Melot, et Mme Bonnet-Baron celui de Brangoene. v '}, v 10 OCTOBRE.
Mme André Vally se fait ap- plaudir dans le rôle de Thaïs. M.
Vanni-Marcoux '&lt; r'X prête au personnage d'Athanaël, toute sa maitrise.
 ;•;•) 13 OCTOBRE. Dans tes Maîtres Chanteurs, M. Cerdan prend
possession du rôle de Koshner. '̃'</p>
<p>27 OCTOBRE. MUe Demougeot chante pour la y î ̃ première fois Guilhen de
Fervaal.</p>
<p>I 1 er NOVEMBRE. M. Roosen joue, dans Faust, 1</p>
<p>I le rôle de Valentin. Í</p>
<p>le rôle de Valentin. "1;</p>
<p>I 3 NOVEMBRE. M. Sizes chante Raphaël des • I Joyaux de la Madone. M. I
5 novembre. Reprise du Miracle de M. Georges l'</p>
<p>I Hue. Mlle Jeanne Hatto chante pour la première ,•</p>
<p><pb/></p>
<p>10 novembre. M. Dutreix joue, dans ThaU, le rôle de Nicias.</p>
<p>12 NOVEMBRE. Dans les Maîtres Chanteur*, te rôle de Beckmesser est tenu
par M. Riddez. De '•̃• chaleureuses ovations sont faites par le public à
M. André Messager qui dirige l'orchestre.</p>
<p>̃&gt; 15 novembre. Dans les Joyaux de la Madont, [;: un remarquable artiste,
M. Georges Petit, qui revient d'Amérique, chante pour la première fois e
le rôle de Raphaël.</p>
<p>̃' 19 NOVEMBRE. M. Cerdan prend possession du rôle de Kurwenal de Tristan.</p>
<p>y 6 décembre. M. Renaud qui donne, dans | Rigoletto, la première d'une
série de représentations,</p>
<p>v</p>
<p>£•̃</p>
<p><pb/></p>
<p>20 décembre. Dans la Damnation de Faust, qui n'a pas été donnée depuis
longtemps, Mlle Kirsch chante avec succès Marguerite. A côté d'elle se
font justement applaudir MM. Ch. Fontaine, André Gresse et Cerdan.
Coppélia, avec MUe Aïda Boni, termine agréablement le spectacle.</p>
<p><pb/></p>
<p>DAD l1011B1~</p>
<p>N011B1tS t~· de la de</p>
<p>t 1.. r&lt;pr&lt;&lt;. fepréMat.</p>
<p>? d'MtM oa de la pendant</p>
<p>repri~e l'annbe</p>
<p>~'a&lt;«~ep*M. 5 » 16 dïda, opbra. 4 » i4 Rigolotio, opéra 0 «.. 4 » 16 &lt;
L«Bocc~m&lt;M,baHet. 2 a. 3 t. JI 7 *~«~&lt;M&lt;, action muaictte. 3 a. P. 8
janv. i0 Tonnhauser, opéra ~'9t. 10 &lt;?et)MOtt et Dalila, drame lyrique.
3 a. 4 t. JI 20 :a Iwi Drux Pigeo»a, ballet. iabl. » 12 ~alemd, drame
mUlical. 1 » 6 *J~~o!-«~, conte de fées 3 a. 6 t. 29 janv. 5 r Namouna,
ballet. sa. 3 t. 29 janv. 9 Lohengrin, opéra 2 a. 4t. » Il
LayeMyr~drante'tynqae. 3 JI 7 A&lt;~M&lt;,tragédtetyriq'.&lt; 5a.8t. i7 fdv. 5 Lt
Crdpurcule dea Dieux, drame lyrique. 3 a. i p. t 3 Lo Damnatio» de
Fauat, l8gende dram.. 5 a. 10 t. » 5 Co»dlia, ballet 2 » » 17 TAaia,
opéra. 4 a. 7 t. x i5 Les 3laëtru Chanteurt, comédie lyrique. 3 a. 4 t.
« 7 2'rlIIOtl et liolde, drame lyrique 3 » 8 *N&lt;Wed, drame muaicat. 3 »
1 JM~tt~.opéra. 4 23 juin 2 *.Suüe ds Da~saea, ballet. 1 23 juin 20 r
Xan~let"op6ra. 5 a. 8 t. t· jnill. S JlOfI"o iranna, drame lyrique 4 a.
5 t. w 2 Lea 8~gue»ota, op~ra. 5 a. 6 t. Il 5 *Lea Joyaux de la Madone,
opéra. 3 le sept. i3 Roma, opéra tragique. 5 22 sept. 4 Le Miracle,
drame lyrique. 5 3 nov. 3</p>
<p>Les astérisques indiquent, au tableau de chaque théâtre, les ouvrages
nouveaux représentés pendant l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE 1680-1 gi 4</p>
<p><pb/></p>
<p>1 5 janvier. A l'occasion du 291e anniversaire ̃ de la naissance de
Molière on donne les Femmes 1 savantes et le Malade imaginaire avec la •
Cérémonie.</p>
<p>!̃ 22 janvier. On donne la Fleur merveilleuse de M. Miguel Zamaçoïs, avec
des nouveaux venus Mlle du Minil, tendrement maternelle dans le rôle ̃ de
Régina, M. Bernard, incarnant le docteur Florent avec son habituel
talent de composition, et MHe Delvair, reprenant le joli rôle de la
Bohéb' mienne Spéranza, devenu vacant par le départ de Mlle Géniat. MIle
Marie Leconte est toujours la J- • délicieuse petite hollandaise Griet,
évocation de | charme, de jeunesse, de tendresse et d'espièglerie If:
presque classique M. Berr l'inénarrable marseilÈ' lais Gobelousse au «
formidable » accent |: M. Raphaël Duflos, le chevalier ténébreux plein
de b distinction et d'autorité M. Dessonnes, le parfait H amoureux M.
Siblot, le brave tulipier buveur | ̃ Alexandre, un typique Frans Halls.</p>
<p>W'</p>
<p>I' 10 février. Première représentation de fl Y Embuscade pièce en quatre
actes, en prose, de</p>
<p>|y »</p>
<p>|v. 1. DunuBunoif. Chrytale, M. Silvain, Vadiu, .M. Trufftir. |f
GliUDdm, M. Dtuonnt. Triuotin, if. Brunot. LApiae, M. Fol%̃̃ o–micr. Un
NoUir*, M. Oomy. AriiU, If. QtrbmuU. Amande, t ̃ Mm Bmrtet. Phikunint»,
VL– PUrson. Henriette, MU* IxcotUê. § r MaHioe, M» Thérèm Kolb. Beliae,
MU* Foyoll*.</p>
<p>t~" S. DttTBiBvnoN. Pargon, M. TrmffUr. Thoœaa Diafoiroa^ l VLO–rpu
S#rr. CléanU, M. ZtetoKy.–Argan, USikU* Diafoiraar</p>
<p>Xi- M. Job*. U. Fleurant» M. Falconnitr. Bonaefoy, M. Ufon.</p>
<p>£̃ BénUay M. Qwbault. Beline, M&gt;u René» au Minil. Toinatte,; W' MU*
£a«hai Boytr.– Angélique, MU* Jtannt Rémy. Laobon, te ptiti*</p>
<p>§j^ Charlotte Bourdin.</p>
<p>¥,' CIuJ,oll. BowrtJl"</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Henry Kistemaeckers J. Quand, ces temps. derniers, nous nous
informions de ce que nous- promettait la future pièce de l'auteur de
Marchand de Bonheur et de la Flambée. « Très théâtre » nous
répondait-on. Et cela ne nous effrayait point le public aime, en effet,
ce qui est « théâtre » et ce qualificatif nous semblait, d'ores et déjà,
une bonne* garantie de succès. L' « embuscade » il faut prendre le mot
comme naguère « l'assaut » dans son sens symbolique c'est l'attaque
sournoise et brusque du sort, au milieu de la sécurité, ou, mieux, de
l'inattention c'est l'incident qui vient changer une vie, la jeter en
plein drame, alors qu'elle se croyait assurée du bonheur, du moins de ce
qui- y ressemble le calme, la soudaineté des situations, les révélations
qui se produisent, les coups de théâtre qui se succèdent tiennent ici du
mélodrame, mais la rie n'est-elle pas souvent elle-même un « mélo » qui
ee délaye ? C'est l'affaire de l'auteur de concentrer ms actions, de les
disposer pour l'amusement, l'intérêt ou la passion du spectateur. M.
Henry Kislemaeckersy a, ce nous semble, parfaitement réussi. Or, voici
le guet-apens. A la tête d'une considérable maison d'automobiles, située
sur la Côte d'Asur, l'usinier Guéret est, depuis vingt ans, le mari
d'une femme parfaite,.</p>
<p>i. Distribution. Jean Guéret. M. de Féraxtdy. Gontran de Limeail, M.
Henry Maytr. Le comte Tcherkorff, M. Ravel. Brosse, M. Crotte1. Paget,
M. Charité Orut9êl. Pierre Durand, M. Utfon. Maurice Hetmia,ît. Jacque»
(htilhène.– Robert Marcel, M. George* I* Roy. Sergine Qaéret, M"« Btrth»
Cerny. Chriatiane de Servmy, MU* Qtbriell* Robitm. ÂAne-Marie. M»«
Btrthê Bo*y. Agfte». Morel, Mlle Jarl. Faber. Mlle Chomet, M" Lherbay.
Dolly d'Elpémx, M«* Andrée d» Chauveron.</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>| Gontran de Limeuil. Et M. Granval a crânement débité le pittoresque
argot ô Comédie-Frank- ^aise du chauffeur montmartrois.</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>23 février. Dans le Malade imaginaire, donné en matinée, Mlle Laurence
Duluc dessinait une Angélique de la plus jolie distinction, d'une grâce
fine et délicate qui mettait tous les spectateurs avec elle contre la
famille Diafoirus. M. Georges Berr incarnait un Thomas Diafoirus du
comique le plus pittoresque et le plus intense. M. Truffier était plein
d'autorité, et M. Siblot excellent. Et Mlle Renée du Minil, qui se
condamne si courageusement aux rôles ingrats, était une Béline
effrayante d'astuce et d'hypocrisie.</p>
<p>26 FÉVRIER. La Comédie fêtait te ur* anniversaire de la naissance de
Victor Hugo, par une</p>
<p><pb/></p>
<p>|- 9 mars. Le Demi 'Monde reparaissait sur H l'affiche avec une
interpréta4' « en partie modifiée Ë M. Alexandre abordait avec *uccès le
rôle de RayW mond de Nanjac MHe Maille était une touchante fe Marcelle,
M116 Dussane une très piquante Valentine. |; 16 mars. Reprise de Louis
XI*. Un public ||_ l. Distribution. Louis XI, M. Silvain. Nemours, M.
Lêitnêr. m'' François de Paul, M. Louis Dtlaunay. Coitier, M. Jolitt.
Tristan r K' M. Falcttnitr. Marcel, M. CharU» Oranval. Le Cardinal, gFy
M. Ooray. De Dreux, M. Lafon. Craon, M. Jacquti Ouilhène. M Olivier, M.
Otrbault. Commine, M. Jttynal. Marthe, MU* Duuane. |&gt;" Le Dauphin, M»«
Maillé. Marie, MU«- Yvonne Ducos.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o MARS. En matinée 100e représentation des Burgraves.</p>
<p>Il AVRIL. Dans Poliche de M. Henry 1. DISTRIBUTION. Josselin, M. J.
Truffier. Thibault, M. a. Jiyunot. Bertrand, M. Lafon. M. Tobie, M.
Garay. M. Griffon, M. Gerbault. Anselme, M. Rêynal. Perrette, M"«
Dussane. 1-ély, M»» B. Bovy. Lucinde, M»« Y. Lifraud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bataille, M. Alexandre prend avec succès possession du rôle de SaintVast
 ».</p>
<p>18 AVRIL. Pour l'amour de la Sulamite, pièce en trois actes, en vers, de
M. Albert du Bois, est reçue par le Comité de lecture.</p>
<p>Lune, F~ ~i,~riil, I~. Crou~. Le Roi</p>
<p>d'Aragon, '1. Garay. Luciole, M. Guilhène. Le Roi d'Illyrie,</p>
<p>Ni. Gerbault. La Princesse Rose, Mlle Lara. La Fée Diamant,</p>
<p>Mlle Deivair. La Fée Cyprine, Mlle Robinne. Zinzolm, Mil, Bovy.</p>
<p>3. Distribution. Georges, M. Paui Huma Max. M. Georges Le Roy. Pierre,
M. Reynal. Henriette, Mlle Leconte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fine, spirituelle, enjouée. M. Georges Le Roy, le plus séduisant des
amoureux, et M. Numa, qui compose avec beaucoup de naturel le rôle du
mari, lui donnent gaiement la réplique.</p>
<p>8 mai. Dans la Fille de Roland d'Henri de Bornier, donnée en matinée,
MlltS Delvair jouait pour- la première fois le rôle de Berthe.</p>
<p>i3 mai. Reprise de Y Honneur et l'Argent, comédie en cinq actes, en
vers, de- François Ponsard</p>
<p>\l\ mai. Dans le Luthier de Crémone Mlle Leo Malraison interprète pour
la première fois le rôle de Giannina. Dans Œdipe Roi, Mlle Yvonne Ducos
joue « la jeune fille thébaine »</p>
<p>18 MAI. Mlle Berthe Bovy aborde le rôle de Zanetto du Passant.</p>
<p>19 mai. Première représentation de Vouloir, comédie en quatre actes, en
prose, de M. Gustave Guiches (*). Vous n'avez</p>
<p>1. Distribution. M. Mercier, M. Truffier. Rodolphe, M. Leilntr. Un
capitaliste, M. Louis Delaunay.– Le notaire, M. Siblot.- Un vieux
monsieur, M. Joliet. 3« créancier, M. Falconnier. 1« créancier, M.
Charles Granval. A* créancier, M. Garay. 2» créancier, M. Lafon. George,
M. Alexandre. l«r ami, M. Jacques Guilhène. Un homme d'Ktat, M.
Gerbault. 2* ami. M. Reynal. Lauru, MHt Lara. -Lucile, Mlle Maille. Une
vieille fille, M"« Jeanne Even. Le rôle de Laure sera le surlendemain
repris par M»« Yvonne Ducos. 2. Distribution. Richard Lemaa, M. de
Féraudy. Didiaii, M. Henry Mayer. Philippe d'Estal, M. George Grand.
Bapel, M. Sablol. Saint-Jean, M. Falconnier. Marquis de Mauprévo;r, Nf.
Charles Granval. Gardes, M. Paul .Vutna. Garratier.M. Lafon. Saviol, M.
Jacques Guilhène. Le préfet, M. Gerbault.- Lenouanl, M. Reynal.
Laurence, M»« Cécile Sorel. Renée. M"« Maille. M"» Arduit, M«« Suzanne
Devoyod. M»« Lenouard, M»« Andrée dt Chauveron. La préféte, M"» Jeanne
Rèmy. M"&gt;« Palamu, M»» Laurence Duluc. Comtesse de la Chapelande, M»»
Lro Malraison.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>¡ Í' JÛ:i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3o MAI. La Commission de lecture, réunie sous la présidence de M. Jules
Claretie, reçoit une poésie en un acte de M. Sacha Guitry, intitulée Les
Deux Couverts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lire sur les affiches de la rue Richelieu cet avis officiel « Du i"
juillet au 25 août i9i3. les représentations de la Comédie-Française
auront lieu au théâtre de l'Opéra-Comique ».</p>
<p>1. Distribution. Lycoris, M. Dehelly. Nisias, M. Croué. Mimos, M.
Reynal. Euricléo, M11* Leconte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nisias, et M. Dehelly. très tendre Lycoris M. Reynal avait fort bien
joué le rôle du Prologue.</p>
<p>prêté par MM. Georges Berr, Dehelly, Siblot et Mlle Marie Leconte.</p>
<p>t. Distribution. M. Poirier, M. de Féraudy. Vatel, M. Truffter.
Montmeyran, M. Lettner. Marquis de Presles, M. Raphaël Du/lot. Verdelet,
M. Siblot. François, M. Falconnier. Chevassus, M. Rêynal. Antoinette,
M"« Piérat.</p>
<p>On commençait par La Nuit d'Août (M"« Madeleine Roch; M. Des» sonnes).</p>
<p>Quelques jours après, M. Leitner, souffrant, était remplacé, dans lo
rôle de Montine^ran, par M. Jacques Fenoux.</p>
<p><pb/></p>
<p>i3 JUILLET. Dans le Monde où l'on s'ennuie M. Fenoux joue pour la
première fois le rôle de Bellac. M. Bernard prend possession du rôle de
Boubouroche. MM. Reynal et Garay tiennent dans</p>
<p><pb/></p>
<p>la pièce de M. Georges Courteline les rôles de Potasse et de Fouettard t.</p>
<p>18 JUILLBT. Dans Primerose, M. Georges Le Roy prend possession du rôle
de Plélan, créé parM. Bernard.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 AOUT. C'était la première des trois repré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Guilhène, Reynal. M"« Renée du Minil et Maille partagèrent, en cette
soirée accidentée, le succès d'interprétation de la comédie de Molière.
q AOut. Après avoir été la vision de la Nuit de Décembre de Musset, M.
Georges Le Roy prend le rôle du Poète de la Nuit d'Octobre.</p>
<p>1 1 août. La Comédie joue le Jlonde où l'on s'ennuie au Théâtre du
Casino de Vichy.</p>
<p>,5 AOUT. Mlle Colonna Romano aborde le rôle de Phèdre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vichy.</p>
<p>3o août. Les représentations de la Comédie en voyage commencent à
Deauville par le DemiMonde; elles continueront avec le Gendre de M.
Poirier, Venise et les Romanesques, Il faut qu'une porte soit ouverte ou
fermée et la Loi de C Homme.</p>
<p>1) septembre. Pendant qu'au Casino de Vichy on donne Les Affaires sont
les Affaires, la Comédie se dédouble et joue au théâtre du Châtelet de
Marseille, avec un très vif succès, le Demi-Monde bientôt suivi, en
matinée et en soirée, du Mariage de Figaro, de Polyeucte, du Jeu de
l'Amour et du Ilasard, de Les Affaires sont les Affaires, du Passant, et
du Gendre de M. Poirier.</p>
<p>9 SEPTEMBRE. La Comédie s'est transportée au Grand-Théâtre de Genève et
y adonné l'Eté de la Saint-Martin (avec Mlle Leconte et Mme Kolb pour la
première fois dans les rôles d'Adrienne et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 OCTOBRE. On reprend Yvonic, donné pour la première fois au précédent
mois d'août sur la scène de l'Opéra-Comique.</p>
<p>6 OCTOBRE. Mlle Laurence Duluc joue Chérubin du Mariage de Figaro.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 OCTOBRE. M. Albert Carré, directeur de l'Opéra-Comique, a été nommé
administrateur général de la Comédie-Française. Il ne prendra possession
de ses fonctions que le i e'' janvier io,i4- 3 novembre. On donne
Bérénice, avec l'incomparable Mlue Bartet et pour le début de M.
Fontaine, lauréat des derniers concours du Conservatoire. Le nouveau
venu fait apprécier dans le rôle de Titus de sérieuses qualités de force
et de sobre émotion.</p>
<p>17 novembre. Mlle Léo Malraison joue, dans le Monde où l'on s'ennuie, le
rôle de Lucy Watson.</p>
<p>22 novembre. Dans Vouloir de M. Gustave Guiches, M. Bernard joue le rôle
créé par M. de Féraudy, parti pour une tournée de Y Embuscade dans
plusieurs villes de France et de l'étranger</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dlsthibution. Claude Morillot, M. George» Berr. Roger Lechâtolier, M.
George Grand. Eugène, M. Charles Granval. Un porteur de piano, M. Garay.
Vicomte do SauBsy, M. Georges L* Roy. Général Duplessis-Latour, M.
Gerbault. Cloziérea, M. Reynal. Suzanne Lechâtelier, M"« Lara. Grâce de
Plessans, M»» Piérat. M"« Aimée, M»« Berthe Bovy. M»« Clozières, M"»
Jane Faber. M"&gt;«de Plessans,: MlI° Jeanne Even. Mariette de Plessans,
M»» Yvonne Ihtcos. M-« Grillat, M&gt;'« Andrée de Chauveron. M«« d'Andely,
M"« Laurence DxUuc. Hortense do PlesMDs, M»« Léo Malraison. Nollv
Lechâtelier, la petite Renée Pré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Weber et M. Silvain. Oui, vraiment, notre grand tragique fut dignement
fêté.</p>
<p>21 DÉCEMBRE. La Comédie fêtait le 274e anniversaire de la naissance de
Racine. Entre les Plaideurs et Mithridate, on donnait un à-propos de M.
Montoya, Les Loisirs de Racine, dialogue entre MM. Dessonnes (Racine) et
André Brunot (Petit-Jean) qui plaisait par la simplicité de son sujet et
l'agréable musique de ses vers.</p>
<p>23 décembre. La mort de M. Jules Claretie, survenue dans l'après-midi,
jetait la consternation dans le théâtre. On devait jouer le soir les
Folies amoureuses et le Gendre de M. Poirier. Dès que la douloureuse
nouvelle fut connue, on décida que la représentation n'aurait pas lieu.
Des affiches enca-</p>
<p>1.– M. Emile Mas, rédacteur de Comœdia, était choisi par M Albert Carré
pour diriger, dès le mois de janvier 1914, l'édition des œuvres
classiques du répertoire de la Comédie-Française.</p>
<p><pb/></p>
<p>drées de noir, apposées tout autour de la Maison, informaient le public
que la Comédie faisait relâche.</p>
<p>t. Les membres jde ce Comité avaient adressé a M"» Jules Claretie cette
émouvante lettre</p>
<p>« Paris, le 24 décembre 1913.</p>
<p>» Madame,</p>
<p>n Nous devions, au cours d'un banquet offert i celui qui fut et qui
reate notre ami, remettre une Rlaquette sur laquelle sont gravés les
noma dea artistes et du personnel de la Comédie-Française. C'est, hélas
sur un cercueil que nous déposerons ce témoignage de notre affection. »
Nous souhaitons que le buste de M. Jules Claretig soit placé dans notre
logis familial et nous levons la Béance en signe de deuil. »
MoUNKT-SULLT, DE FkRAL'DY, ALBERT L.AMBBRT,- ̃</p>
<p>PAUL Mounkt, Georges BBRR, J. Trupfibr,</p>
<p>Jules Leitnkr, Rapuabl Duklos, Louis</p>
<p>Dblaunay. »</p>
<p>Une cérémonie fort touchante avait lieu le lendemain 25 décembre à
l'issue de la matinée. Le perronnel de la salle était réuni au foyer du
public pour la remise d'une médaille 4 Mme Méteiller, ouvreuse depuis le
25 décembre i863.</p>
<p>M. Mounet-Sully, doyen, entouré des principaux chefs de service,
prononçait avec émotion les paroles suivantes</p>
<p>« M. Jules Claretie, notre administrateur si regretté, avait eu l'idée</p>
<p><pb/></p>
<p>27 décembre. La Comédie fait relâche pour les obsèques de M. Jules
Claretie f.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Tristan Bernard, très finement joué par MM. de Féraudy, Croué, Paul
Numa, Garay, Guilhène, MmM Gabrielle Robinne et Jane Faber.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATZ Norg~ls</p>
<p>NpEgg= de la de 4**Mprt&lt; reprdaeak</p>
<p>d'actes on de la peradaDt</p>
<p>reprlre l'annls</p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE</p>
<p>Bagatelle, comédie. 3 » 9 'Le Pasaant, comédie en vers. i » t1 Le Voyage
de ht. Psrrichon, comédie. 3 n 5 L'Anglaia tel qu'on le parle, comédie.
i » 6 Le Bon Roi Dagobert, comédie en vers. 4 » 3 La lVuit d'Ao~it,
ecéne en vara M » 8 La Fleur merveilleuae, pièce en vert. 4 » 10 Maïtrt
Fabilla, pièce. 1x9 0?d(pe-Ao&lt;, drame en vers 5 » 12 Primerose, comédie.
3 » 25 Iw Monde où l'on s'ennuie, comédie 3 n 15 l~eige: d antan,
comédie. &lt; i » i Hernani, drame en vera. 5 1) 7 Il ne faut Jure,- d.
rien, comédie. 3 » 6 La (irève dei Forgerona, ec8ne en vers. » Il 3
~m&lt;re&lt;, comédie en vers. 3 n 4 Denite, pièce. 4 » 7 Le Saert/Iee,
à-propos en vers. M » .3 3 Potiche. comédie. 4 n 2 La Loi de l'homme,
pièce. 3 » 4 La Paix ehes aoi, comédie. i » 7 Le Stradivarius, pièce. t
» ii Comediante, pièce en vert. i » 3 Sapho, pièce. 5 » 4 Le Plaüir de
rompre, comédie. i » 5 L'Aventurière, comédie en vers. 4 » 5
C1a.A,,ocat,comédie"a. 1 » 4 Bataille de dames, comédie. 3 » 4
L'Éttncelle, comédie. 1 n 5 Mademoiselle de la Seigli~re, comédie.4 4 Il
5 7ïMy~&lt;M, drame en vers. 5 » 6 La~VMt~deDecent&amp;re,8cèneenvors. » n 3
*L'Embuscade, pièce. 4 10 fév. 47 Lea Freanay, comédie. i Il 3 Antony,
pièce. 5 t La Joie rait pour, comédie. 1 Il 5 Un Jour de FAte, comédie.
i » 4 On ne badine paa avec l'amour, co-</p>
<p>médie" 3 ») 4</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>Nrkunns de la ̃•</p>
<p>[̃̃ NOMBRB Mpré&gt; reppéMnt. d'actef on de la pendant</p>
<p>reprise Tanne»</p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE (Suite)</p>
<p>&gt; L'Été de la Saint-Martin, comédie i » 4 &gt;- Le Pour et le Contre,
comédie '1 1 » 3 L. Baiser, comédie M '̃&gt;̃̃ Un Caprice, comédie 1 »</p>
<p>1807, comédie. 1</p>
<p>i«07, comédie » J</p>
<p>*La Marche nuptiale, pièce 4 2» nov. 21 *Les vers Loisirs de Racine,
à-propos en » «idée. 1</p>
<p>vera. It 21 dec. i</p>
<p>• Corneille et Richelieu, comédie 1 » y, La Fontaine de Jouvence,
comédie 1 »</p>
<p>4</p>
<p>jT" RÉPERTOIRE CLASSIQUE</p>
<p>t. La Mariage de Figaro, comédie 5 » 10 Athalie, tragédie. 5 )) 5 h Le
Médecin malgré lui, comédie 3 » l~ Les Femmt~ savantes, comédie envers..
5 » 4 S" Le Malade imaginaire, comédie 3 »&gt; 7 f Monsieur de
Pourceaugnac, comédie. 3 » 1. (• • Bérénice, tragédie 5 » 8 Le
Misanthrope, comédie en vers. 5 » 10 Les Plaideurs, comédie en vers 3 »
« l- Le Dépit amoureux, comédie en vers g » 5 5 ̃\ Le Cid, tragédie 5 » «
? Les Précieuses ridicules, comédie 1 » • ™ Brùannicus, tragédie 5 » 1 J
Le Jeu de l'A m ouret du Hasard, coméd. 3 » 1° p La Coupe enchantée,
comédie 1 B 5. Andromaque, tragédie 5 5 l'' Les Folies amoureuses,
comédie en vers. 3 » « f: Le Barbier de Séville, comédie 4 » • I
Polyeucte, tragédie. 5 f&gt; Les Fausses Contidences, comédie 3 n 3</p>
<p>I¡-" l'hddre, tragédie 5 » 4</p>
<p>^̃- Horace, tragédie. 5 » 4</p>
<p>Horace, tragédie 5</p>
<p>̃̃ Tartuffe, comédie en vers. 5 » a Les Fourberies de Scapin, comédie 3 »
1 Le Légataire universel, comédie en vers. 5 » 3 y Mithridate, tragédie.
5 » i</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL</p>
<p>DE L'OPÉRA-COMIQUE</p>
<p>Six nouveaux ouvrages le Carillonneur de M. Xavier. Leroux, le Pays de
M. Guy Ropartz, Julien de M. Gustave Charpentier, Céleste de M. Emile
Trépard, la Vie brève de M. Manuel de Falla et Francesca da Rimini de M.
Franco Leoni s'inscriront successivement au répertoire de l'année dont
nous allons relater au jour le jour les principaux faits..</p>
<p>Le 28 janvier, on donnait Pelléas et Mélisande dont c'était la centième
représentation*. 1. Distribution. –Camille, Mlle Lubin. Rita, Mlle
Tiphaine. Zampa, M. Vigneau. Alphonse, M. De Creva. Daniel. ils.
Cazeneuve. Dandolo, M. Metmatcher. Un corsaire, M. Corbière. Le
divertissement était réglé par M»«= Mariquita.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Pieheran.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 1 février. Reprise de Don Juan de Mozart, avec Mrae9 Chenal, Vix,
Mathieu-Lutz, MM, Jean Périer, Francell, Vieuille et Delvoye.</p>
<p>28 février. Reprise de la Lépreuse de M. Sylvio Lazzari avec MraM Marie
Delna1, Marguerite Carré, Brolily, MM. Léon Beyle et Vieuille.</p>
<p>7 mars. Début dans Cavalier ia Rusticana de M. Déloger, premier prix
d'/opéra-comique au Conservatoire.</p>
<p>8 MARS. L'Opéra-Comique donnait dans ia salle du Trocadéro une matinée
populaire de Mignon avec Mme8 Mathieu-Lutz, Tiphaine, MM. Capitaine,
Cazeneuve et Azéma.</p>
<p>i. M«« Delna avait donné brillamment plusieurs représentations d«
Carmen, où elle avait pour excellents partenaires MM. Salignac, Vigneau
et M"* Ménard. M"* Marie de l'Isle avait été la précédent» interprète du
rôle de Carmen.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution. Joris, M. Léon Beyle. Bartholomeus, M. Doul'igne. Van
Hulle, M Vieuille. Farazyn, M.- Vigneau. Le gouverneur, M. Vaurs.
L'officiant, M. Payan. Le héraut, M. Andal. Un ouvrier, M. Donnai. Le
vieux, M. Brun. Le camarade, M. Greil. Godelieve, M«« Marguerite Carré.-
Barbara, M"« Brohly. -Une voix, M"« Billa-Azéna. Une femme, M"«
Villette. Unenovice, M"» Calas. Une novice, M"» Billa-Azéma. Une
novice,. M&gt;u Carrière. Une novice, M"* Marini. Une béguine, M»* RynalL
Une béguine, M»* Villette. Une béguine, M'&gt;« Arné. L'orchestre était
dirigé par M. Albert Wolif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>touchée, par suite d'une transmission électrique,, frappe sur des tubes
de bronze disposés dans la coulisse. Ne voilà-t-il pas un ingénieux
instrument qui va devenir indispensable dans tous les grands orchestres
de nos théâtres lyriques?</p>
<p>a avril. M. Vezzani chante pour la première fois le rôle d'Enrique de la
Sorcière. MiU Marthe Chenal et M. Jean Périer sont les brillants
partenaires du jeune ténor.</p>
<p>16 avril. Première représentation de Le Pays, drame en musique en trois
actes et quatre tableaux, poème de M. Ch. Le Goffiç, musique de M. Guy
Ropartz', et de Il était une bergère, conte mélodique en un acte, poème
de M. André Rivoire, musique de M. Marcel Lattes*. Le Pays est la
première œuvre théâtrale importante du compositeur probe et hautain
qu'est le directeur du Conservatoire de Nancy. M. Guy Ropartz avait
manifesté jusqu'ici des préférences un peu exclusives pour la musique
pure. Nous avions pourtant jadis applaudi la partition (musique de
scène) qu'il écrivit pour le drame de Pêcheurs d'Islande. C'est en
Islande encore que nous conduit le poème de M. Charles Le Goffic. Le
librettiste expose la lutte tragique de deux sentiments également purs,
également forts; dans le cœur d'un Breton retenu loin de sa patrie.
L'amour pour la terre natale le rapt. Distribution. Tuai, M. Salignac.
Joergen, M. Vieuille. Ruethe, MU* Lubin.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M, Ruhlmann.</p>
<p>t. Distribution. Le berger, M. Foix. La bergère, M»» MathiêuLutz. La
princesse, M»* Nicot-Vauch«ltt</p>
<p>I/orcheatre était dirigé par M. Picheran.</p>
<p>t/orcheatre était dirigé par M. Picheran.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Boulogne sous les traits de l'hiérophante, du paysan et du mage
forain. Les autres petits rôles, très nombreux, sont tenus le plus
dignement du monde. Citons M'»"s Philippot, Ménard, Le Fontenav.
Thévenet, personnifiant les Filles du Rêve. les Chimères et les Fées.
Nommons aussi MM. de Creüs, Cazeneuve, Mesmaecker, Capitaine, Dupré, qui
remplissent avec tant de conscience des rôles épisodiques. L'orchestre,
que M. Charpeutier a mis au premier plan, a été, sous l'impulsion
vraiment « cordiale » de M. Albert Wolf, admirable de précision et de
fantaisie; de douleur, de force et de délicatesse. Est-il utile
d'ajouter que les décors sont d'une réalisation surprenante? M. Albert
Carré s'est fait une coutume de la beauté de ses spectacles.</p>
<p>f» JUIN. Matinée de gala au profit de la Caisse des retraites des
artistes de l'orchestre, des chœurs et du personnel de la scène. Au
programme la Tosca », précédant la première de ÛJafi, ballet en un acte.
poème de M. Serge Basset, musique de M. tieorges Ménier, réglé par M1"
Mariquita</p>
<p>i Distiubction. Mario Ci.varndossi, M. Amtdeo Bnssi l-ï,,m Tosca, MU«
Marin Labiu. Scarpia. M. Giraldoni. \nKelott. M. Acema.- Le Sa-mtam, M.
Uelhomme. Spolotta. M. l'as.ntier Scjarrone, M. Doncnl. Le Geôlier, M.
Corbière.</p>
<p>L'or.hestre était dirigé par M. Iluhlmann.</p>
<p>2. DisTRiBL-riox Djali. Mlle Regina Badel. Ksc, WUSonaPacloff. La
Sultane, Mil. Christine Kerf. Le Sultan, M. Georges Wague. Ksclave noir,
M. Quinault. Le Grnnd-PnHre M.Ferembach. Esclaves. Mll« Richaume.
Collin, Gœtz. Fore twr et le corps de ballet do l'Opéra-Gomique.</p>
<p>L'urchcstre était dirigé par M. Picheran.</p>
<p><pb/></p>
<p>i4 juin. Dans la salle du Trocadéro, le Chemineau de MM. Jean Richepin
et Xavier Leroux est donné en matinée populaire.</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>a données sur les grandes scènes de province. Elle est une Mimi de tout
point charmante. A côté d'elle, M. Edmond Clément chante le rôle de
Rodolphe avec son habituelle maîtrise.</p>
<p>i3 SEPTEMBRE. M™ Kousnetzoff chantait pour la première fois la Tosca.
D'abord coquette, enjouée, câline, d'une grâce provocante, M'ne
Kousnetzoff s'est élevée au tragique le plus poignant dans la terrible
scène du meurtre de Scarpia et dans l'acte final. On l'a longuement
acclamée, ainsi que ses partenaires, M. Jearr Périer, un Scarpia plein
d'astuce et de dureté, et M. Marcelin, Mario tout de charme.</p>
<p>2i SEPTEMBRE. Début de M»° Vaulthier dans le rôle de Micaëla de Carmen.
MM. Clément et Vigneau, M«« Marié de l'Isle encadraient la jeune
lauréate du Conservatoire.</p>
<p>26 SEPTEMBRE. On donnait le Navarraise pour les débuts de M"« Mathieu et
de M. Palier qui obtinrent l'un et l'autre, aux derniers concours du
Conservatoire, un premier prix. M"« Mathieu</p>
<p><pb/></p>
<p>27 SEPTEMBRE. On reprenait avec MIle Chenal et M. Léon Beyle en tête de
la distribution, Aphrodite de M. Camille Erlantrer, qui n'avait pas été
donnée depuis un an. L'ouvrage faisait salle -comble; la recette
dépassait 10.000 francs.</p>
<p>i5 octobre. On donne la 100e représentation d' Aphrodite avec Mlle
Chenal. M. Léon Beyle et Mlle Brohly sont les deux seuls interprètes de
l'œuvre qui l'ont chantée sans interruption depuis la première.
D'enthousiastes bravos et de chaleureux rappels après chaque acte
allaient de tous les points de la salle aux excellents interprètes de M.
Erlanger.</p>
<p>20 OCTOBRE. Dans Cavalleria Busticana débutent Mlle Visconti, qui vient
de l'Opéra, et M. Triandafyllo, que deux prix couronnèrent aux derniers
corteours du Conservatoire. MIle Visconti fait apprécier, dans Santuzza,
des dons dramati-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques et une voix très expressive. M. Triandafyllo interprète avec talent
le role de Turrido..</p>
<p>23 OCTOBRE. On reprenait en matinée, devant une salle comble, le
Chemineau de M. Xavier Leroux. Plusieurs changements avaient été
apportés dans la distribution. Mlle Lubin, MM. Boulogne et Marcelin
interprétaient pour la première fois les rôles de Toinette, du Chemineau
et de Toinet. Le public se montrait très intéressé par leur
interprétation il leur prodiguait applaudissements et rappels.</p>
<p><pb/></p>
<p>Danses réglées par M»» Mariquita M»« Sonia Pavlott, première danseuse
M"" G. Dugué, Hugny, Tesseyre, Luparia et le corps de ballet de
lOpéra-Comique.</p>
<p>L'orchestre «tait dirigé par Vt. Albert Volt!.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 décembre. Mlle Geneviève Vix, qu'une longue maladie avait reteni e
éloignée du théâtre, faisait une brillante rentrée dans le rôle de
Manon. 5 décembre. Mlle Liliane Grenville se fait entendre dans la Tosca
où elle montre de rares. qualités dramatiques.</p>
<p>6 décembre. Matinée de gala au profit du monument Massenet1.</p>
<p>1. Au programme Manon (acte de Saint-Sulpice) M. Ed. Clément (ehevalier
des Grieux), M»« Geneviève Vix (Manon), M. Vieuille (lecomte des
Grieux), M. Donval (le sacristain). L'orchestre était dirigé parM.
Albert Wolff. P</p>
<p>Werther («• acte) M"« Brohly (Charlotte), M"t Matbieu-Luti (Sophie), M.
Léon Beyle (Werther), M. Vigneau (Albert), M. Belhomme (le bailli), M.
Mesmaecker (Schmidt), M. Eloi (Bruhlmann). L'orcheitre était dirigépar
M. Ruhlmann.</p>
<p>Sapho (8« tableau du 5» acte) M«« Marguerite Carré (Fanny), M. Francell
(Jean Gaussin). L'orchestre était dirigé par M. Albert Wolff.</p>
<p>Le Jongleur de Notre-Dame &lt;3« acte) M. Francell (Jean), M. Delvoye
(Boniface), M. Dupré (le prieur), M. Cazeneuve (le moine poète) M. Payan
(le moine peintre), M. Vaurs (le moine musicien), Mu« Carrière' M««
Billa-Aiéma, M»« Albani. LVchestre était dirigé par M. Ruhlmann. Cigale
(1« acte) Ballet réglé par M» Mariquita M". Sonia Pavloff- (la Cigale),
M. Robert Quinault (l'amoureux), M»« G. Dugué (la pauvrette), M.
Caieneuve (le garçon de recettes), M. Mesmaecker (la Fourmi), les.
Cigales M»»« Richaume, Dugny, Tesseyre, André, Goetx et le corpa de&gt;
ballet de l'Opéra-Comique. L'orchestre était dirigé par M. Picheran.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMlfALKS DU THKATRBX</p>
<p>v !w-.</p>
<p>1. Distribution. Francesca, M"* Geneviève ~M?. Première femme, M»»
Billa-Azéma. Un page, M»« Marini. Paolo. M. France». Giovani, M.
Boulogne. Le Jardinier, M. De Creiks. Un Soldat, M. Dtlogcr. Un Vieux
serviteur, M. Donval.</p>
<p>t. DumuBUTioiu Salud, M"« Marguerite Carré. La grand'mère, MUt Brohly.
Carmela, M"« Syril. Une vendeuse, M"« Carrière. Une vendeuse, M»« Camia.
Une vendeuse, M»« Joutel. Une ven- deuse, M&gt;» Billa-Azéma. Paco, M.
Francell. L'oncle Sarvaor, M. Vieuill*. Le chanteur, MjJHgMW». Manuel,
M. Vaure. Une voix dans la forge, une voisrdiriîtitinV M. Donval. Un
vendeur, M. Déloger. /^T" 'rs\</p>
<p>Danses par M»« MalaguebH*s et M. Aapfeiël Pagan.</p>
<p>L'orchestre était dirigé ba&gt; M^' ^lufklmann.'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>ire représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>lyrique. 3 a. 5 t. 13 nov. 9 Clleate, ame lyrique 4 a. 5 t. ier dée. 7
Cigale, ballet 1 » t</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE NATIONAL DE L'ODÉON (SECOND théâtre FRANÇAIS)</p>
<p><pb/></p>
<p>16 JANVIER. Pour la première série des matinées-conférences du jeudi on
donne le Philosophe sans le savoir de Se daine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>30 JANVIER. Pour l'abonnement des jeudis- modernes, .on donna la
Jeunesse dfi Cid de Guillem de Castro, précédée d'une conférence deM.
Camille Le Senne'.</p>
<p>6 février. fJéraclius, de Corneille, qui n'a pas été représenté depuis
de longues années, est donné en matinée des jeudis classiques, précédéd'une
 conférence de M. Bernardine</p>
<p>i5 FÉVRIER. M. Antoine ne se contente pas* du travail des
représentations ordinaires et des matinées classiques il a pris
l'habitude de nous donner, en spectacles d'avant-garde, des pièces de1.
Distribution. La Reine, M»» Kertcich. L'Infante dona Uracca, M»« Albane.
Chiméne Gomez, Mil* Guintini. El vire, suivante de Ghimène, M»«
Méthivier. Un lépreux, puis saint Lazare, M. Joubé. Le roi don Sanche,
M. Vargas. Le prince don Sanche, infant, M. Maupré. Diègue Laynez, père
du Cid, M. Chambreuil. Hernan Diaz, frère du Cid, M. Vinot. Bermude
Layn, M. Bertin. Le comte Lozane de Otgaz, M. Orétillat. Arias Gonzales,
M. Jean d'Yd. Peranzules, M. Campagne. Don Martin Oonzalei, M. Bogar. Un
roi More, M. Bonvallet.</p>
<p>2. Distribution. Héracliua, M. Joubé. Phocas, M. Grétillat. Martian, M.
Hervé. Exupere, M. Chambreuil.– Crispe, M. Bonvallet^ Amintas, M.
Campana. Léontine, M"« Grumbach. Ëuxod»^ M»» Mélhivier. Pulchérie, M»«
Guintini. Un page, M"« Taldor.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. DitnuBtmoM. Le comte de Berg, M. Dttejordins. Levyson, M. Denis
i'Inèt. Jean de Berg, M. Hervé. Krausi, M. Costt. Général Hartmann, M.
Chambreuil. Le préfet de la ville, M. Malaviè. Oiten, M. Bonvallet. Le
roi, M. Berlin.– Holmann, M. Grégoire. Mencken, M. Bogar. Janien, M.
Campana. CatherinaJIelmet, M»« Ventura.– Comtesse de Berg, M»« Grumbach.
Marie Woirtng, MU* André.</p>
<p><pb/></p>
<p>Conférence de M. Léopold Lacour.</p>
<p>l-</p>
<p><pb/></p>
<p>avec une réelle maîtrise la figure du héros de Lesage. 3 MARS. Reprise
de Y Honneur Japonais de M. Paul Anthelme. L'action violente et
mouvementée, très habilement conduite, a, de nouveau, passionné les
spectateurs, dont l'attention est encore retenue par l'originalité du
milieu et le pittoresque de la mise en scène. M. Joubé est très émouvant
dans le rôle de Yagaro, qu'il a si étonnamment composé M. Grétillat est
un Lendoî de beile allure Mme Grumbach est infiniment touchante dans le
personnage de la femme de Yagaro, qu'elle a créé Mlle Dionne, charmante
en princesse d'Asaka, et Mlle de France, délicieuse en
Matin-de-Printemps. Et l'on applaudit encore MM. Hervé, d'Inès,
Bonvallet, Malavié, Coste, Chambreuil, Jean d'Yd, MmM Kerwich,
Méthivier, et Barsange.</p>
<p>i3 MARS. On reprend en matinée le Roi Lear de Shakespeare, traduction de
MM. Pierre Loti et Emile Vedel, précédé d'une conférence de M. Gabriel
Trarieux. M. Joubé aborde le rôle du vieux roi et Mlle Sylvie celui de
Cordélia. Mmeâ Van Doren et Jeanne Lyon reviennent interpréter les rôles
de Regane et de Goneril qu'elles ont créés.</p>
<p>3 AVRIL. Le Canard Sauvage d'Henrick Ibsen reparait en matinée du jeudi,
précédé d'une conférence de M. Léopold Lacour1.</p>
<p>1. Distribution. Hedwige, M»« Sylvie. Hialmar Ekdal, M. Grétillat. Le
vieux Ekdal, M. Dtsfontaines. Relling, M. Varga*. Molvik, M. Déni*
d'Inè*. Gregert "Werle, M. Htrvé. Groberg, M. Coste. M. Werle, M.
Malavié. Un monsieur myope, M. Bogar. Un monsieur chauve, M. Dervigny.
Un monaieur pâle et groa, M. Mathillon. Un domestique, M. Grigoirt.
Pettersen, M. Qrouilltt. Jensen, M. Bertin. Gina Ekdal, M*« Luce Colas.
M-« Sorby, M«« Osbornt.</p>
<p><pb/></p>
<p>io avril. En matinée du jeudi, le Mariage de Figaro précédé d'une
brillante conférence de M. Abel Hermant.</p>
<p>•</p>
<p>1. Distribution. Marceline, Mil. Kertdch. Chérubin, M"» G. de France. La
Comtesse, M«« Albant. Suzanne, MU» Ptnget Fanchette, M"* Michel. Le
comte Almaviva, M. Vargat. Bazile, M. Du fontaines. Antonio, M. Denis
d'Inè$. Figaro, M. Cotte Brid'oison, M. Jean d'Yd. Bartholo, M. MalavU.
Grippe-Soleil, M. Grégoire. Pédrille, M. Dervigny. Doublemain, M.
Campana. Un huitsior, ^1. Drain. Un huissier, M. Breuillot.</p>
<p>2. Distribution. -Julien Morissot, M. Varga». Vilfroy, H. Grétiilmt
Labourdette. M. Denis d'Inès. Picavént, M. Desfontaine». Théodule
Morisset,. M. BonvaU*. -Sauvais, M. Cftam6r««l.– Foarbac M. Cotte.
Jacquot, M. Jean d'Yd. Foulard, M. Malavié. Dunow, M. O. Grégoire. Un
domestique, M. Bogar. Fuss, M. Derrigny. CJb employé, M. Drain.
Catherine, M"» Alice Nory. M-« Morisset M« Grumbaeh. Thérèse, M«c Luce
Cotas. M« Herbelin, MU» Kerwieh. Louise Picavent, M»« O. de France. M««
Picaveni M»» Banange. M« Labourdette, M"» Ckarala». M»* Jacquot, W*
Béryl. Artémise, Mil. GuintUi. Albwti.e, MU. Miche*. Ehiihe. MU« Mad.
André.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que sa femme se trouvât humiliée devant une telle belle-mère! Le geste
n'est-il vraiment pas joli ? On s'explique au dernier acte Catherine
qui, furieuse et par bravade, s'était d'abord déclarée coupable, tombe
dans les bras de Julien en lui jurant qu'elle l'aime et n'a jamais aimé
que lui. Et comme Mme Morisset, la grande patronne, est allée se
coucher, comme on demande M'"e Morisse^ « au magasin», c'est Catherine
qui prendra elle-même les livres de comptabilité. Le Conservatoire est
désormais vaincu ou gagné par la « rue du Sentier ». .Le rôle de
Catherine Morisset était sans doute un .peu bien lourd pour les trop
frêles épaules de Mlle Alice Nory. A défaut de force, la gracieuse
Sabine du Diable ermite, la toute charmante « suffragette des
Eclaireuses, y a mis du moins il faut savoir lui en tenir compte
beaucoup d'intelligence et de conviction. Mme Grumbach a gravé à
l'eau-forte le portrait de la vieille commerçante d'autrefois oui,
d'autrefois 1 rigide et violente, qu'on appelle, dans la pièce, « la
grande patronne». Et il faut louer la sobriété et la sincérité de M.
Vargas, le tact et la franche autorité de M. Grétillat, l'aisance
naturelle et la belle humeur, sympathique et communicative, de M.
Bonvallet, en un rôle épisodique qui voulut être le sourire de la pièce.
24* avril. Pour l'abonnement des jeudis modernes l'Ecole de la
médisance, comédie en quatre actes de Sheridan, adaptation de MM. Henri
Oudine et Georges Bazile précédée d'une confé1. Distribution.– Mr»
Candour, M»« Luce Cola». Lady Sheenrell, -M"* Dion*. Lady Teaxle, M"« Q.
de France. Maria, M"« Taldor.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 MAI. En matinée La Grand-Rue, comédie en un acte de M. Pierre Mortier,
interprétée par M. Bonvallet, Mlle» Michel et Hansan.</p>
<p><pb/></p>
<p>fois, il nous offre, accompagnée de la musique de I Jean-Baptiste Moreau
l, la pure Esther de Racine, I curieusement présentée dans une
intéressante et I pittoresque mise en scène, inspirée par la célèbre I
suite de tapisseries de de Troy, réalisée avec infini- I ment de goût.
M11* Méthivier fut une Esther déli- I cieuse de grâce et de jeunesse
naïve, et M. Grétillat I fit preuve de noblesse en Assuérus. M.
Chamhreuil I campa un saisissant Mardochée, mais il vaut I mieux taire
ici le fâcheux in 1er prête du rôle I d'Aman. I i5 mai. Reprise de David
Copperfield, I comédie en cinq actes de M. Max Maurcy, d'après le I
roman de Charles Dickens2. En matinée du I jeudi, on avait donné,
précédé d'une conférence I de Mme Judith Gautier, Y Avare chinois,
comédie I en quatre actes et six tableaux d'un auteur inconnu, I
traduite et adaptée par M™ Judith Gautier, I musique reconstituée
d'après les documents chinois I par M. Benedictus décoration de M.
Paquereau 3. 4 &gt;[̃»#. Mastio et Chasseigne chantaient les soli.
L'orchestre et les chœurs étaient placés sous la direction de M.
Bretonnean.</p>
<p>2 Distribution Micawber, M. Vilbert. Murdstone, M. Vargas. Creckle, M d
Inès. Omer, M. Chambreuil. Hep, M. Des fontaines. Toby, M. Bonvallel.
Barkis, M. Coste. Mell, M. Grouillel. Dick, M. d'Yd. Grûmeule, M.
Notarié. Boundorhy, M. Bogar. David, MJ'« Mona Gondrt. Clara, M»«
Denègt. Miss Trotwood, M»« Kerwich. Miss Muidstone, MU» Barsange. M-«
Micavber, M»« Chapela*. Pegotty, M"« Boyer. Kdith, M»« Mad. André.
Harry.M11» Cretot.</p>
<p>3. Distribution. La femme de Koujin, M"« Barsange. La femme de Tieu M««
dlad. André. Le petit Ts««, Petite Berthe. Un petit génie, petite
Starck. Kou-Jin, M. Mosnier. Teeu-Joug-Tieu, M Dêsfonlaines. Un
cabaretier, M. Coste. L« génie du bonheur, M. Bonvallet. Un bon«e
sacristain, M. Jean dYd. Le Grand Esprit de la montagne orientale, M.
Bogar. Le fils de TWu, M. Vmrn*. L'intendant de Kou-Jin, M. Campana. Un
étudiant, M. Bertix. Un sorcier, M. Dervigny.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 MAI. Représentation spéciale devant la presse de Moise, tragédie en
cinq actes, en vers, -de Chateaubriand*. L'infatigable Antoine n'a pas
1. Distribution. Marie, M»» Grumbach. Arzané, M"« Dion*. Nébée, M»» O.
de France. Moïse, M. Joubé. Nadah, M. Hervé. Aaron, M. Chambreuil.
Dathan, M. Bonvallet. Caleb, M. Malavié. Chœur des jeunes Israélite! M»"
tféthiviêr, Mad. André, MicheU Chœur des jeunes Amalécitet M"« Ouintini,
Dylta.</p>
<p>Les Lévites MM. Varny-Bertin, Bogar, Dervigny, Campana.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 JUIN. Le théâtre efFectuait sa clôture annuelle et célébrait
l'anniversaire de Corneille avec Horace' l et le Menteur9. Pendant la
saison 1912-1913, M. Antoine ne nous avait pas donné moins de soixante
ouvrages.</p>
<p>24 SEPTEMBRE La réouverture de l'Odéon se faisait avec froïliis et
Cressida très habilement et très harmonieusement traduit par M. Emile
Védel où nous eûmes naguère la surprise de découvrir un Shakespeare tout
différent de celui auquel nous étions accoutumés un Shakespeare
précurseur de Meilhac et Halévy et de leur Belle Hélène. Et de nouveau
nous avions la joie d'applaudir une des comédies les plus vivantes, les
plus amusantes'et les plus légères, en tous les sens du mot, du grand
Will. A côté de Mlle Sylvie, qui a su mettre dans Cressida toute la
perversité qu'il fallait, M. Daltour fut le Troilus ardent et héroïque
que nous faisait espérer, an mois de juillet précédent, son brillant
concours du Conservatoire. i5 SEPTEMBRE. Pour la première des matinées
classiques du jeudi, on donnait Est-il bon ? Est-il méchant ? de Diderot
3 et M. Antoine faisait, selon I. M"« Gida Darthy, MM. Grétillat, Hervé,
Chambreuil, Bonvallet, Campana, et M»«» Méthivier et Guintini.</p>
<p>S. MM. Denis d'Inès, Chambreuil, Hervé, Pierre Bertin, Campana, Drain,
M«« Méthivier, Guintini, Léo Renn et Michel.</p>
<p>3. Distribution. M« de Vertillac, M"« Kerwieh. M«« Bertrand, H– Oabome.
M"» de Chépy, M»« Briey. Henriette de Vertillac, M»» Hérat. Mlle
Beaulieu, M»» Mohna. Hardouin, M. Des jardins.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 OCTOBRE. Pour la première série des Poultier, M. Deafontaines. Des
Renardeaux, M. Jean d Yd. M. de Cr«nc«y, M. Varny. M. de Surmont, M.
Bogar. I icart, M. Ducollet. Biabin, Petite Malhtrbe.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Des Grieux, M. Hervé. Lescaut, M. Denis d'Inès. M. do
Rellegarde, M. Coste. Evariste, M. Jean d'Yd. Tiberge, M. Desmoulinë Le
capitaine. M. Mathillon. M. do Talmont. M. Varny. M. d'Argenson, M.
Bogar. Philippe, M. Iierlin. M. de Remillac, M. Derxigny. Gambillot, M.
1t. Faure. Le geôlier, M. Ducotlet. L'exempt, M. Durozat. Moulin, M. P.
Dallour. Leandro, M. Debray. Briaquet, M. Finaly. Un marin, M. Ougier.
Ronsiiri, M. Delaitre.- L'hôtelier, M. Quevilly:– Albert, M. Chotin.
Manon, M»* G. de France. Germaine Parizot, M** Luce Colas. Eva Ragot,
M"* Neith Blanc. Madelon, M»* Mad. André. Rosé, MH« G. Michel. Louise de
Saint-Brieuc, M»« Taldor. Amanda, M»* Barsanffe. Juliette de Nancy, M'1»
Molina. Marie Cochin, M»* Delmas.– Lili Mign«r&lt;],M»O/yra/ Mar,g. Besson,
W^Clervane. Mario Leroux, Mlle Guiret. Antoinette, MUe Suzanm Hansen.
Paulette, M"* Yv. Hanien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>^d'avoir épuisé son succès. Mlle Sylvie, MM. Chelles, .Maupré, Marquet
recueillaient plus particulièrement les bravos des spectateurs.</p>
<p>6 NOVEMBRE. On donne en matinée le Diplomate de Scribe et Delavigne1 et
la Demoiselle &lt;L marier ou la première entrevue de Scribe et
.Mélesville'. Alléchante conférence de M. Charles Martel.</p>
<p>20 NOVEMBRE. Pour la deuxième série des jeudis classiques Andromaque
(essais de mise en scène du dix-septième siècle)1. Conférence de M.
Emile Mas.</p>
<p>a 3 novembre. Première représentation de Rachel, pièce en cinq actes de
M. Gustave Grillet*, 1. Distribution. Marquise de Surville, Mile Briey.
Isabelle, MU» Taldor.– Chavigny, M. Vargas.– Le grand-duc, M. Des
fontaines. Le comte de Moreno, M. Coste. Le prince Rodolphe, M. Ch.
Rolla, Baron de Saldorf, M. Mathillon. De Rhinfeld, M. Bogar. Herman, M.
Dervigny.</p>
<p>2. Distribution. M»« Dumesnil, M»* Kerxcich. Camille, M»« O. de France.
M. Dumesnil, M. Jean d'Yd. Ducoudrai, M. Coste. Alphonse de Luceval, M.
Rolla. Baptiste, M. Mathillon.</p>
<p>3. Distribution. Andromaque, MU« Briey. Hermione. MU* Neith Blanc.
Céphise, M»« Méthivier. Cléone, M»« Mérat. Pyrrhus, M. Desjardina. Ores
te, M. OrétilUtt. Phœniz, Mv Chambreuil. Pylade, M. Hervé.</p>
<p>4. Distribution. Eather, M»« Grumbach. Rachel, M«« Séphora Moue.
Rébecca, M»« O. de France. M» Récamier, M»« Kerwieh. Rosé, M-« Luce
Colas. Sarah, M»« Méthiviar. Dinah, M»« Michel. ̃ Aiteustine Brohan, M««
Briey. M«« Favart, M»» Mirai. Lia, MH* Taldor. Rosalinde, M»* Molina.
Raphaël Félix (1» acte), M»« Monna Oondré. Adélaïde (i» acte), Petite
Malherbe. Samaon, M. Desfontaines. Le Père Félix, M. Orélitlat. Le Père
Loiseau, M. Denis d'Inèe. Vedel, M. Chambreuil. Beauvallet, M. Hervé.
8aint-Aulaire, M. Jean d'Yd.- Ingres, M. Coste.– Provost, M. Mathillon.
Delaunay, M. Berlin. Victor Hugo, M. Bogar. Tournier, M. DucolleK
Hector, M. Ch. Rotla. Davesne, M. Desmoulins. Seveste, M. Dervigny.
Frederick Lemaitre, M. Durozat. Got, M. Oot file. Lamartine, M. R.
Faure. Alfred de Musset, M. Debray. Décors de MM. Amable, Cioccari et
Sosson.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i3 DÉCEMBRE. Première matinée de musique et de danse, donnée par Miss
Loïe Fuller et son Ecole de danse, avec l'orchestre et les chœurs des
Concerts Colonne, dirigés par M. Gabriel Pierné. 20 décembre. En matinée
Oscar ou le mari s/ui trompe sa femme, de Scribe et Duveyrier, où
triompha M. Félix Galipaux, de comique supérieur fait d'agilité, de
franchise et de malice; Mlle Andrée Méry, si fine et si spirituelle,
partage le succès du grand comédien Les Vieux Péchâ, de Dumanoir et
Mélesville. Conférence de M. Laurent Tailhade.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>f repréa. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Fuust, pü~cc 3 partiel Il ~3 G'arlésienne, pièce Il 20 l.u I«issance des
Ténitbres, drame. a. t. r~tt~r~,ptece. 5 30 Le/Ja~~tMt0~tMatfe,comédœ 3
1) 2 ~~t&lt;oanp7«ao~~sacotf,comédte.. 5 23 jaiiv. li l.e Légataire
universel, comédie -) t 'Sylis, tragédie. 4 2~) jan\ 'La Jei~ne~se du
Cid, dramo. 3 30 janv. t lf~~racli us, tiédie. ttiféni"r t f,e
Misanthrope, comédie en vers. 5 2 l,'fl6tesse, comi;die. 3' ~a~ï~(t~Me.
15 février ;) L'Heure des Tziganes, comédie er. vora. t i.~5t:r~er 2 La
Viiii Florentine, comédie 4 ,.1) Icvrter 4 r«rca~&lt;'t,p'èco. 5 1)) 2
~OMn~rJapOMt~ptèce. Õ) a, n l,e 3lariage rie Figaro, comédie. 5 -Io Le
Roi Lear, drame. 18 scèu. 1 t3 mar~ 10 Le. Vray mystère de la Pasaion.
)1 :)1 Le Bourgeois gentilhomme, comédie. 1)1 Le Canard sauvage, pièce.
5 3 avril 3 Ge hlenteur, comédie en vefw. o' 5 Il 3 Le Joig de &lt;'A"'owr
et du Hasard, q</p>
<p>comédie 3 » 2</p>
<p>*La Rue du Sentier, comédie. 1 16 avril 33 *L'École de la Méditonct,
comédie 4 2' avril t Bsther, drame en vers. 1 7 l,a (3rand-Rue, comédie.
t 3 mai 2 *L'Aoare Chi»oü, comédie. 4 a. 6 t. 15 mai 2 DMMCoMW~d.piéee.
5 Il 13 '~&lt;~an&lt;p~&lt;tp«Mr,comédte. 1 t8 mai 2 ~r, pièce. 3 t7 mai 2
*Dannemorah, comédie en ver. 2 17 mai 2 *htoYae, tragédie. 5 22. mai t
Le Dtpit amoureux, comédie en vers. 2 Il t Horace, tragédie 5 2
rroHM.&lt;Cr~da, drame i8 scén. n 2 Les Corbeaux, pièce. o n 17 Est-il bon
Eat-il méchant? comédie. 3 n 3 Zaïre, tragédie. 5 » 2 Le Mariage fore~,
comédie. · 1 4 C~tta.tragédie. 5 )) 2</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOII8U</p>
<p>NOMBRE de!* de</p>
<p>tN reprea. eePriseat4</p>
<p>d'actes ou de la peudanl</p>
<p>reprl8e t'aon8e</p>
<p>Britannicua, tragédie. 5 » i La Poudre aux yeux, comédie. 2 i6 octob. a
Z.'jyo&lt;tMH&lt;HM&lt;p&lt;Mpar/&lt;t«,v&lt;udevme.. i i6octob. 2 t *Hiatoite de Manon
Leacaut, pièce. 5 a. 7 t t8 octob. 9b L'Étourdi, comédie. 5 » Le
Diplomate, comédie vaudeville 2 6 nov. 3 La Demoiselle ci marier,
comédie vaude-</p>
<p>ville. i 8 no~. Andromaque, tragédie. &amp; n 3 *Rachel, pièce. 5 23 nov. 44
Le Voyage ci Dieppe, comédie. 3 6 déc. I 1 Indiana et Charlemayne,
comédie vau-</p>
<p>de~ine_ i 6 ditc. t L'~`cole de, femmes, comédie en vers. 5 » 2 La
Critique de l'École dea femmes, com. t i Oscar ou le mari qui'trompe aa
jemme,</p>
<p>comédie. 3 eodéc. t Lea Vieux Péchéa, comédie vaudeville.. i t Mdee. i
La Plaideurs, comédie en veM. 3 i</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DU GYMNASE »</p>
<p>Deux pièces nouvelles, La Demoiselle de Magasin, de MM. Fonson et
Wicheler, et Les Her/uins, c'e M. Dario Niccodémi, constitueront, avec
la reprise de Samson de M. Henry Bernstein, l'histoire de l'année 191 3,
commencée avec La. Femme seule de M. Brieux.</p>
<p>2. Distribution. Deridder, M. A. Jacqne. Amelin, M. Duquesne. André
Deridder, M. Julu lierry. Antoine, M. Mylo. Henry Amelin, M. Félix
Gandéra. Un client, M. Willekens. Un garçon de banque, M. Henriquet.
Claire Frénoi», M"* Jane Delmar. M«« Deridder, M"« Charmal. Lucette
Deridder, M"» Dieudonné. Mm* Dumont, MU» Varna. Angéle Dumont, M"»
Grandet. Une bonne, M»&lt; Slamany.</p>
<p><pb/></p>
<p>du boulevard Anspach. Tombée du ciel un beau matin, ou venue
providentiellement de la rue dans. l'intérieur passablement arriéré et
bourgeois du marchand de meubles Deridder, Claire Frénois y attire la
sympathie du propriétaire de l'immeuble, le riche sportsman Amelin, au
point qu'il devient bientôt le commanditaire de la maison de commerce.
Poussé d'abord par un désir de séduction, le vieil homme en vient à
offrir le mariage, et devant la douleur de la jeune fille, comprend que
son rôle est fini, bien fini. Claire épousera « celui qu'elle aime »,
André Deridder, le fils de son patron, et tout le monde sera heureux. A
commencer par le public, applaudissant franchement (le premier acte
surtout est charmant) cette nouvelle mouture qu'ont tirée de leur sac à
malice -les adroits auteurs du Mariage de Mn* Beulemans. L'histoire est
peu de chose sans doute, moins que rien si vous voulez, mais elle est
contée avec une bonhomie savoureuse fleurant bon son goût de terroir. Et
puisque la pièce de MM. Fonson et Wicheler lui arrivait du Théâtre des
Galeries Saint-Hubert toute montée, avec Jacques, l'admirable Geoffroy
que vous savez, avec Mlle Jeanne Delmar, si fine et si tendrement
prenante, avec M. Mylo, si étonnamment naturel en garçon de magasin, M.
Franck aurait eu bien tort de ne pas la prendre de confiance. II lui a.
suffi d'ajouter aux interprètes de « là-bas » M. Duquesne, de si
précieuse autorité dans le vieux beau de l'historiette, et voilà, pour
une fois, le succès rêvé Le 5 mai aura lieu la ioo* représentation de La
Demoiselle de Magasin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la gentillesse de Mlle Desclos, la bonhomie de Mnie Samary, le tact de
M. Mauloy, cet autre « requin », le digne adversaire de M. Guitry, dans
la dramatique scène finale.. Sans oublier, certes, MM. Mosnier, R.
Monteaux, Gandéra, qui, tous trois, s'acquittaient excellemment de leur
tâche respective.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I~7''&lt;tHat~a~M~,comédte. 3 1) 47 ^*La Demoiselle de Magasin, comédie. 3
13 fèvr. 231 Le Cercle enchanté, comédie dramatique 5 2juin 1 Les Jugea,
comédie. 2 3 juin 3 La Varaovienne, chant. 1 3 juin t Beae~x ~ttariages,
comédie. 5 4 juin t L'Autre, pièce. 5 5 juin a Représailles, pièce. i 6
juin t Quiproquo, comédie. 1 7 juin t Vieux garçon, comédie. 1 7 juin 1
PtwfroCorMM. M 7 juin 3 Topiel ou le Gou~jre, drame. 3 8 juin 1 Lei
Revenants, pièce. 1 10 juin 1 Dana le Pigeonnier, comédie. 3 12 juin 1
Les Damnés, comédie. 1 13 juin i ~Les Requt~sa. 3 8 octob. 42 .Samson,
pièce. i i8nov.</p>
<p>1 DATE NOMBRE</p>
<p>HOMME de la de</p>
<p>1 ru représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de la peadaat</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/></p>
<p>TIIÉATRE DU VAUDEVILLE1</p>
<p>Quatre pièces nouvelles Hélène Ardouin, de M. Alfred Capus, les Honneurs
de la Guerre, de M. Maurice Hennequin, le Phalène, de M. Henry Bataille
et la Belle Aventure, de MM. G.-A. de' Caillavet, Robert de Flers et
Etienne Rey, constituent l'histoire du Vaudeville en l'année 191 3,
commencée par le grand succès de la Prise de Bergop-Zoom, de M. Sacha
Guitry2, dont la 2o3ft représentation était donnée» le 12 mars.</p>
<p>ï4 mars. Première représentation de Hélène Ardouin, comédie en cinq
actes, de M. Alfred Capus 3. Depuis longtemps, depuis qu'avait 1.
Directeur, M. Porel; Administrateur, M. Georges Peutat; Secrétaire
général, M. Camille Malacan.</p>
<p>2. Le 30 janvier, les artistes et le personnel s'étaient réuni* &lt;lans le
foyer du public pour fêter les cinquante ans do théâtre do leur
sympathique directeur, M. Porel, auquel il» otfraient une magnifique
médaille en or. Des discours ont ét« prononcés par M. Lérand, au nom des
artistes; par M. Marq.uet, au nom des anciens élevés de M. Porel, et par
M. Peutat, au nom du personne) du Vaudeville. 3. Distribution. Sébastien
Real, M. Rozenberg. Baroi», M. Urand. Cabaniès, M. Joffre. Paladino, M.
Georyes Flateau. Pierre Ardouin, M. Jean Guillon. Serval, M. Mistreo
Balanier, M. Dorgel. Moulai.ne, M. Mtndaille. Liohop, M. Thuet. Un
spectateur, M. Jacques Albert. Un spectateur, M. Castelbon. Un
spectateur, M. Gautri*. Un domestique, M. Dardier. Hélène AVdo«in, M"«
Véra Sergine. M" Ardouin, M»« Emilienne Dux. M"« Meaaany, M»« Ellen-A
ndréê. M« La Houbelle, M». Oéraldi. Lucie Grège, M»« GabrUU» Marey.
Marguerite Real, M»« Sarah Davifs. M" Moulaine, M"« Leprince. M"
Balanier, Mlle Favrel. La Graza,M»« Marthe Solié. Une spectatrice, Mlle
Lierville. Une spectatrice, M"« J/arwe Vanick.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 AVRIL. Première représentation des Honneurs de la Guerre, comédie en
trois actes de M. Maurice Hennequin M. Maurice Hennequin, dont la
Présidente est joyeusement applaudie ilepuis cinq mois au Palais-Royal,
nous donne au Vaudeville avec les Honneurs de la Guerre, une pièce
souriante, toute remplie d'esprit et de iraîté. Il ne s'agit pas, bien
entendu, de la guerre (les Balkans. Vous ne pensez pas que notre auteur
se soit mué subitement en historiographe des temps modernes et nous
présente une thèse turcophile, ou bien un plaidoyer en faveur des
vainqueurs •l'Andrinople. La guerre dont il est question est une guerre
de ménage les escarmouches en sont galantes, les épisodes aimables, les
blessures toutes sentimentales et les dénouements heureux. C'est une
pièce gaie, ou se mèle un tantinet d'émotion, une pièce de situations.
M. Hennequin se défend • l'y avoir mis de la psychologie. Mais ce n'est
pas. 1. Distribution. Comte Frédéric de Cermoise, M. Rozenberg.
Magloire, M. Lérand. Marquis de Kersalec, M. Joff&gt;-e. Stanislas l&lt;&gt;
Pressigny, M. Georges Flateau. De Vortagno, M. A 1er me. ̃lacohsen. M.
Jean Guilton. Lamourolle, M. Chartrettes. Victor, M. Mathitlon. Georges,
M. Lebreton. Marquise de Kersalec, M»» Marie Magnier. Francine Leroy,
Mlle ArU'tte Dorgère. Baronne Falen, Mme Blltx AM&lt;&lt;~&lt;. Iluguetto de
Cermoise, M^* Simone Frévalles. Alice de Vertagne, M"« Sarah David' s.
Krnostine, M"« Maud Gipsy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Petitbenoit, M. Colombey. Carnassier, M. Alilo. Lucien
Rivolot, M. Diamand. Docteur Servain, M. Lurville. Chantillon, M. Gabin.
Joachim, M. Lebreton. Panerau. M. Delivry. Saint-Priex, M. Vonelly.
Mouillotte, M. Lerieujc. Tassaadra, M. Thuet. Un Anglais, M. Joê Tommy.
Un garçon de magasin, M. Loropez. Un acheteur, M. Alix. Un achoteur, M.
Vincent. Un lecteur, M. Libert. Odette, MU» Suzanne Goldstein. Anai'8,
Mlle Marg. Lavigne. Mathilde, M"» Germaine Brasseur. M»»Pomarieu, MH«
Eugénie Noris. M«« Mouillotte, M"« Paulin* Hawy. Augustine, M"« Cousin.
Ernestine, M«« Vanich. Une acheteuse, M'*» Franconice. Une acheteuse,
M"» Carola Bernard. Une lectrice, M"* Grandval.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. DISTRIBUTION. Prince Philippe de Thyeste, M. Paul Capeilani.
LignièreH, M. Pierre Magnier. Lepage, M. Joffre. Corneau, M. Pierre
Pradier. Osterwood, M. Aurèle Sydney. Le journaliste, M. Chartrtttes.
Tacheff, M. Mendaille. Pignatelli, M. d'Ambrosio. Un domeehque, M.
Dardier. Yoro, M. Hoffmann. h* charretier, M. Sera fini. Le pâtre, M.
Larini. Thyra, MH« Yvonne de Bray. M&gt;* Marlier, M** Aimée Tessqndier.
Eléonore de Hongrie, M»* Morend. La duchesse d'Osque, M»« Dermoz. La
comtesse Stéphanie, M«« Ellen-Andrée. Allegra, M«« Marthe Lenclud.
Green, M»« Messcrjf. Mis Salomé, M»" Andrée Glady. M»» Foreau, Mlle Jane
Cayzac.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. André d'Eguson, M. Paul Capellani. Valentiu Le
Barroyer, M. Victor Boucher. Comto d'Eguzon, M.Jo/fre. Fouquea, M.
Leubas Marquis de Langelier, M. Laurent. Serignau, M. Violet; Docteur
Pinbrache, M. Paul Bert. Didier, M. Walter. De Ligneray, M.
Lacressonnière. Rémi. M. Terrore. G ut ton, M. Ernest. Hélène de
Trévillac, Mlle Madeleine Lèly. M"« de Trévillac, Mm&lt; Daynes-Grassot
Comtesse d'Eguzon, M"« Juliette Darcourt. M"« Chartrain, M»«
BUen-Andrë«. Suzanne de Serignan. M"» Marguerite Carèze. Jeantine, M"«
Catherine Fonteney. Jeanne de Verceil, M"» Meunier. M»« de Machaut, M»«
Faorel. H» Verdiéres, M»* Andrée Olady. M- de Verceil, M"* Céeil-Uai.
Louise, M"» Hawy. llerminie Desmignières, M"» Yvonne Gay. M"«
Desmignièrev, M»« Marthe Solié. L'essayeuse, M»« Jeanne Gerpré. M»* de
Cambea, Mil' Périn*. Thérèse Desmignières, M"» Deval. M°»« de Ligneray,
MH« Marmda.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Prise de Berg-op-Zoom, comédie. j 4 » 108 Hélène Ardouin, comédie 5 |
14 mars j 40 *Les Honneurs de la Guerre, comédie. 3 18 avril 25 La
Demoiselle de Magasin, comédie 3 2 juin 33 L'Amour en Manœuvres,
vaudeville. 3 il" juillet 75 •La Dame du Louvre, comédie bouffe. 3 sept.
43 *Le Menuisier, vaudeville 1 sept. 43 'Le Phalène, pià:e 4 ]22 octob.
67 *£,a Belle Aventure, comédie 3 i23déc. i déc. 12</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>| NOMBRE de la de</p>
<p>!'• représ, représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DES VARIÉTÉS «</p>
<p>Une seule pièce nouvelle, l'Institut de beauté, de M. Alfred Capus,
marquera l'année en partie occupée par le triomphal succès de Y Habit
vert, de MM. Robert de Fiers et G.-A. de Caillavet, représenté pour la
dernière fois le 3i mai.</p>
<p>i«r juin. M. Georges Feydeau était l'homme ,lu moment. Après sa jolie
comédie de Bourgeon «jue venait de nous rendre l'Athénée, c'était, aux
Variétés, pour une saison d'été qui s'annonçait brillamment, la reprise
de la célèbre Dame de rhez Maxime* transfuge des Nouveautés. Il fallait
qu'un théâtre recueillit la succession de la salle aujourd'hui démolie
la direction intérimaire du boulevard Montmartre s'est heureusement
emparée d'une épave en laquelle elle trouvera son profit. Eclatant une
fois encore a été le succès de ces trois actes que l'affiche continue,
croyons-nous, de nommer « vaudeville », et que nous aimerions</p>
<p>1. Directeur M. Fernand Samuel; Administrateur M. Boutet de Monvel
Secrétaire général M. Jules Brasseur.</p>
<p>2. DisTRiumoN. Petypon, M. Galipaux. Mongicourt M. Colomhey. Le duc, M.
Flaleau. Le général Petypon, M. Landrw. Marollier du Grélé, M. Lurville.
L'abbé Chanteau, M. P-Fu9tire; Corignon. M. Callamand. Etienne, M. Zher.
Varhn, M..Vorj'- l.a Môme Crevette. M'i« Lavallière. M- Petypon, *tm'M*™
Magnier. Clémentine, M»e Eve Xévyl. La duchesse M« Fatrel. M.. Vidauban,
M»- Claud» Vernet. M« Clam, M"« Ma ,eil.
M-.Sauvarel&gt;M»«3/««6««.-M«HautignollM»«Haw;y.-M-Ionant, Mil* Nalior. M»«
Virette, M"« Badin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f le rôle de Petypon. Le public faisait un accueil ? très chaleureux à
l'excellent comique qui est l'un V des artistes de prédilection de M.
Georges Feydeau. r Mme Jane Calvé abordait enfin, dans la joyeuse x
pièce, le rôle de Mme Petypon. Elle y apportait une r allure, une
fantaisie, un « abatage » extrêmement appréciés et applaudis</p>
<p>j.</p>
<p>-̃ 2- Distribution. Le baron, M. André D'tboao. M. Pierrot père,</p>
<p>̃; le mime Jacquinet. Le nègre, M. Pavilland. Pierrot, M- Sahary-</p>
<p>Djeli. Phrynettc. M"t Delmaris. -M»« Piorrot, M»" Delphine lienot. 3.
DisTiiiBUTioN. Le cainérier rnayor, M. Paul Fugire. Le chef • du
protocole M. Ch. Bernard. Le .roi,. M. Raulin. L'huissier, j M. Rassat.
Alliette I1, M»« Eve Ncvyl. Alliette III, Miu Misltll.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Orchestre et chœurs us la Jirection de M. Emile Lassailly.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 r novembre. Première représentation de</p>
<p><pb/></p>
<p>phine, Ml'» Berthe Fusier. M"&gt;«Eliani, M"-1 Chaplas. Mm« Graimbois,</p>
<p>M»« Debacker. M«« Orbier, M"« Mareil. Juliette, M"« Badin.</p>
<p>• ir» dame, M"« Misbell. Eléonore, Mil» Dorny. Demoiselle de maga-</p>
<p>sin, M"« De Xixo. Une bonne, Mi'« Harca. Une femme de chambre,</p>
<p>sin, M"' De-Vt~'o. Une bonne, M"&lt;:Harfs.– Une femme de chambre,</p>
<p>W"« Deliianne. Mario-Louise, M"« Xorfer. 2. dame, M»« Bodson.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans son rôle de gouvernante, épousée au dénouement, Mlle Mistinguett,
applaudie jusqu'ici comme une délicieuse fantaisiste, s'est révélée
cette fois vraiment comédienne. A elle ont été les honneurs de la soirée.</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>!«̃• représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>L'Habit vert, comédie i » 167 La Dame de chez Maxime, vaudeville.. 3 ler
juin 62 L'Enfant prodigue, pantomime 3 2 août 27 Son premier voyage,
comédie. 2 2 août 27 Le Bonheur mesdames I comédie i 1er sept. 33. Son
Vice, comédie 1 8 sept. 28 La Vie Parisienne, opéra-boufle 4 6 octob. 48
L'Institut de beauté, comédie 3 21 nov. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU PALAÎS-ROYAL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La clôture annuelle avait eu lieu le 3 août avec le Million. La
réouverture se faisait le icr septembre avec une reprise de la
Cagnotte1, et le icr octobre, la Présidente, interprétée par tous ses
créateurs, reprenait joyeusement possession de l'affiche.</p>
<p>i. Distribution. Cordenibais, M. Hurteaux. Hicliut, M. Levés̃nie.
Champbourcy, M. Clément. Sylvain, M. Palau. Cocarel, M. Mondoa.
Collndan, M. Marchai. Beaucantin, M. Dui'flleroy. Félix Rcnaudier, M.
Rochambaux. Benjamin, M. Jean Guyon. Gardien de la paix, M. Préval.
Josoph, M. Barrai. Tricoche. M. Eygen. 2» garçon de cat'é. M. Caslelbon.
3« gar&lt;;on do café, M. Préval. Léonida. M"° Delphine lienot. Blanche,
Mlle Garcia. M»&gt;« Chalamel, M"« Vnlanges.</p>
<p>Le t septembre, les artistes du Palais-Royal fêtaient la trontième année
de présence, dans le théâtre, do leur camarade, M. Hurtoaux. On vidait à
sa santé un coup de champagne. Uu toast plein d'humour était porté par
M. Palau. Kt un mois après, l'excellent comêdieu mourait presque
subitement.</p>
<p>i. Distribution. Itèjun. M. Germain. (Jélidon, M. La Gallo. Le
commandant Munition, M. Clément. La Chevilletto, M. Palau. Larnois, M.
Ed. Ro~e. Haron de Saint-Amour. M. Lurrille. Flache, M. Marchai. Moreau,
M. Louis Tune. L'opérateur, M. Gabin. Le docteur. M. Dzivellee-oy. Le
client. M. Jean Guy'on. Le jardinier, M. G. Barrai. Alfred, M. Eygen.
L«ontine, M»« Armand* Cassive.- Amplie, Mlle Marguerite Lavigtm.
Madeleine, M»« Marthe Dubienne. Mu'« do Fifthy, Mlle Juliette Garcia.
Mn" de Trémouasin, M"« Andrée Morgane.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Clément en commandant Moufflon, et recommander au verveux Le Gallo de
ne pas laisser se perdre la fin de ses phrases.</p>
<p>) DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE ] àeU de</p>
<p>NOMBRE Ide la de</p>
<p>d'actes 1" représ. représent,</p>
<p>d'actes ou de la j pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>T~</p>
<p>La Présidente, pièce 3 »! 1 870 Le Million 20 juin 1 53 La Cagnolle » 34
*Les Deux Canards, pièce 3 3 déc. 31</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE SARAH BERNHARDT »</p>
<p>Trois œuvres nouvelles Servir, de M. Henri Lavedan, La Vivante Image, de
M. J. Joseph Renaud et Jeanne Doré, de M. Tristan Bernard constitueront,
avec une reprise du Bossu et 70 représentations de l'Aiglon, le bilan de
l'année commencée par le Kismet, de M. Lucien Guitry, qui se jouait le
26 janvier pour la 5oe fois.</p>
<p>1. Administrateur M. Maurice Bernhardt Secrétaire général M. Perron net</p>
<p>2. Distribution. Colonel Eulin, M. Lucien Guitry. Pierre Eulin, M. Paul
Capellani. Le Ministre de la Guerre, M. Mosniêr. Général Girard, M.
Deai-ur. M»« Eulin, M»« Gilda Darthy. La bonne, Mil* Delys.</p>
<p>3. Distribution. O'Gorman, M. A. Calaettes. Le commissaire des. prisons,
M. A. Sydney. Le geôlier, M. Louis Sance. Docteur Gour. mier, M. Boêjat.
Le grettier, M. Prika. M«» Du Barry, M»« Ja.ur Hading. M" Bignon, Mlle
Lionct. Rose.M"» Rtinbaeh. An net te, M»« Lare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 avril. Première représentation, a ce théâtre, du Bossu drame en cinq
actes et dix i. Distribution. Lagardère, M. Joubé. Cocardasse, M.
Decœur. Le régent, M. Cfiameroy. Chaverny, M. Guide. Oonzapuo,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jean Angelo. Passeport. M. D&lt;;an. M..le Pcyrolles, M. Cauroy. Novers,
M. Paul Laurent. Blanche île Nevi.-rs. M"* Marie-Louis^ Dercal. Blanche
de Caylus, M»'« Jane Méa. Flore, M»'« Jane Maylianes.</p>
<p><pb/></p>
<p>vaillamment, allègrement, le rôle de Lagardère. Il</p>
<p>1%lillati-imeiit, n le rôle de Lagardèrc. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Déan lui donne drôlement la réplique. Mlle Marie-Louise Derval est
une fort jolie Blanche de Nevers. N'oublions ni M. Guidé, qui est un
séduisant Chaverny, ni M. Angelo qui a su donner une fort belle allure
au rôle plutôt antipathique de Gonzague.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.le M. Charles Méré, musique de M. Isidore de Lara, qu'avait
précédemment donné le Théâtre des Champs-Elysées1.</p>
<p>16 DÉCEMBRE. première représentation de Jeanne Doré, pièce en cinq actes
et sept tableaux, de M. Tristan Bernard1. « Ne vous frappez pas, cher
ami, nous disait, le soir de la répétition générale de Jeanne Doré, le
bon Tristan Bernard &lt;:e n'est sans doute pas arrivé, mais c'est tout de
même très exact ». Et voici « l'histoire », telle que nous l'a contée en
sept courts tableaux, le joyeux humoriste qui, non content de nous avoir
donné</p>
<p>1. Distribution. Paolo, M. Nuibo. Prati, M. Henri Albers.</p>
<p>Arlequin rouge, M. Alexis Boyer.– Gros-(îuillaumo, M. Raveau.</p>
<p>Le Moine. M. Francis Combe. Vescotelli, M. Collet. Viola, M11» Rose
Féart. Mancecca. M11» Marié de L'isle.</p>
<p>"2. Distribution. Jeanne Doré, Mine Sarah Bernhardl. Le jrardion•hef, M.
Laroche. Cal mard, M. Victor Henry.– Moilu. M. Villa.–̃icques Doré, M.
Raymond Bernard. Le détenu. M. Lucien Dayle. Premier avocat, M. Félix
Grouillet. La femme du gardien, '•&gt;« Delys. L'Homme de Paris, M.
Dauvillier. M. Charles, M Maxudian. Le sans médaille, M. Chameroy. M.
Maurice, M. Decn'ur. M""1 Oerbaut, Mm« Boulanger. M™" Tissot, M11»
S'ylor. Fanny, M»« Jeanne Costa. Deuxième avocat, M. Guide. Pelot, M. L.
Déan. Le président des assises. M. Guy Faviéres.– Le procureur général,
M. Dennubourg. Le commissaire, M. I'auL Laurent. La jeune femme, M'"«
Thomas. M1!« Joiy, M"« Jane Maylianes. M ̃̃"̃• Kuget. M"« Carlon:na.
L'olncier do paix, M. Jehan l,e Gai. :.o vieux monsieur, M. Boéjat. M.
Henry, M. Lagarde. Maître l'orodut. M. Ciulumbour. Morcot, M. Clarens.
Le gar&lt;;on do '̃'iroau, M. Prika. Le cocher d'omnibus. M. Laudel. Le prélent
 iu jury. M. Jacquelin. L'homme blond, M. Régiane. Goblet, M.
Fel'it. L'inspecteur, M. La Bruyère. L'huissier, M. Lanson. Les trois
hommes, MM. Roudy, Gauthier et Uurguery. MM. Mariavtl- Mougeot et
Chartey. Mm« Bernin, M"« Allisson. La cuisinière. M"'« Sarlize.– Femme
de l'adjudant, M1" L&lt;»ma. M"'« l&gt;'oa, Julien-, L'Hn-'i, Germaine Dury,
Dion, Leroy, Bacon. Mai garit&lt;H, Diane/te, Simonne et Maritza.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOM BUE</p>
<p>NOMBRE lio 1;l lle</p>
<p>iro repn-â. reprisent.</p>
<p>d'actes ou «iu la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Kismet, conto arahe 0 tabl. » 43 Servir, pièce 2 S lévrier 9» 'La
Chienne du Uni. pièce 1 tovner Jo Le Bossu, drame 5a. 10t. -*J avril 9i
LWiijlon, drame c&gt; hJ -La Vivante Image, pièce i a. 5 t. 3&gt; octob.. 16
Les Trois Masques, drame lyrique '» U nov. 0 'Jeanne Doré, pièce 5 a. 1
t. 16 dec. 1.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DE LA PORTE-SAINT-MARTIN*</p>
<p>Deux pièces nouvelles Tartarin sur les Alpes, de M. Léo Marchés, d'après
Alphonse Daudet, et le Chèvrefeuille, de M. Gabriele d'Annunzio, jointes
aux reprises de Cyrano de Bergerac, d'Amoureuse et du Ruisseau
rernpliront l'année, commencée avec les Flambeaux la centième
représentation de la pièce de M. Henry Bataille avait eu lieu le i4 février</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Le Bargy no pouvant assumer la fatigue de jouer deux fois par jour le
rôle de Cyrano, M. Henri Monteux, spécialement désigné par l'auteur, le
remplaçait aux matinées. L'excellent artiste tenait le rùle
remarquablement, dans la tradition établie par Coquelin, et y remportait
un très vif succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>preuve périlleuse il en est sorti victorieux. Le ^uccès imprévu du
protagoniste ne nous cendra ingrat ni pour M"10 Andrée Mégard, une
harmante, une spirituelle et délicieuse Roxane, ni pour M. Pierre
Magnier, qui tire bon parti d'un rôle médiocre, celui de Christian de
Neuvillette, réé par Volny, ni pour M. Desjardins, sobre et parfait
gentilhomme sous le manteau du comte de Guiches. M. Kemm a dessiné un
fier type de capitaine gascon, M. Jean Coquelin est toujours avec ia
plus cordiale bonhomie, l'amusant pàtissierpoète Ragueneau. La mise en
scène a été, pour la circonstance, somptueusement renouvelée. Les lécors
et les costumes sont presque aussi riches |ue les vers de M. Rostand, ce
qui n'est pas peu lire.</p>
<p>26 juin. Première représentation de Tartann &lt;ur les Alpes, comédie
pittoresque en cinq actes 1 sept tableaux de M. Léo Marchés, d'après le
roman d'Alphonse Daudet l. Qu'est-ce, Tartarin,</p>
<p>t. DisTRiiiLTioN. Tartarin, M. Vilbert. Rompant, M. Lorrain. "ravida, M.
Chahen Le préfet du district. M. liasseuil. Do Sm: t'̃ersnain. M.
Main-ini. Cascarino, M. Uierys. Pasealou, M. lioijer fi'if.
Kxeourbaniés. M. Parny. Lo gardien de Cliillon, M. Glénut. Ménilof. M.
Richnud. Astier-Réliu, M. M émet. Sonia, M'ie Leone ̃ 'i'cimeur. Rosette
Pastille, Mm« P&lt;utletle Lorsy. M«" Srlnventhnlor, M11"-1 Marthe Gracil.
Symphorienue. MUie Daiicoi'ft.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non ce serait trop laid</p>
<p>Si le long de ce nez une larme coulait,</p>
<p>et son dernier mot n'est-il pas encore et toujours une fanfaronnade</p>
<p>Mon panache</p>
<p><pb/></p>
<p>rr&gt;ne. Vanina. M"1-' Andrée Pascal.</p>
<p>'»' I'istrihutiuN. Ktionno I-'érinnd, M. /,&lt;&gt; Harijij. Vi\sn\\ UoLuinay,</p>
<p>'almPties. fierm.-iitio Fi-riaml, Mlle Juliciti' Hfargel. dtiitiriae '̃̃
its. MU» Marie MarrUi, Madok-ino, M11" l.nhns. MMo ,|t. ("liazal, /.t.'
Flora. Mrn« Ilemict. M"« lii&gt;&lt;xlieron.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I. l&gt;isTiunrTi&lt;&gt;N. Edouard. M. Fi'Uj- Huijunnel. I*î»til Mréhant, '•
Lucien h'ozmiberg. Le docteur Milor. M. Anaand lïour. ''•viiliorh. M.
l'irrre Juvenel. lïriut, M. Je&lt;ut Ayiiiè. Cliarnhray. M. i)aian,s.
Henry, M. Mancini. Marcel, M. Logo/}'. Lucien iivhant. M. Bonval'U. Le
gérant, M. Jean Ducal. L'Anglais, M. Amiol. Le 'iirectour, M. Person. Un
consommateur. M. Adam. Martin, M. Angely. –Armand. M. h'irhaut.
Madeleine Granval, "̃!̃'•&lt; Jeanne I'rocuxt. Denise, M»'» Jane l'ierly.
M'nl! Trévoux, \|m» Cê,'il" Caro)i. HéK-ne Devilliors. M"&lt;- Sa'&gt;rier.
Germaine, M1 r,tyo;e. Carton. MU* L:&gt;r.s; Marcolie. M"-1 Sti'lLtne.
Mitchi, M /• Fiers. Faruiv, M" Cirrnt: MathiMe, M"« (iotclicu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pectives. C'est Mlle Jeanne Provost qui, dans une toilette plutôt
bizarre, est la « menteuse » du premier acte était-il donc besoin de
quitter la Comédie-Française pour si peu?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrage de cette envergure. Le décor du premier acte, signé Ainable, est
d'une somptuosité admirable.</p>
<p>26 décembre, Reprise de Cyrano de Bergerac.</p>
<p>1 IMI1 NOMBRE</p>
<p>.NOM BILE 1 l'u iIl' t-epi-i'-i. '̃' reprisent. lle</p>
<p>d'actes uu île la pondaul</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Les Flittiihi'dx.r, [&gt;iéce » » st Le Seci et &lt;le Puliçhinelli!. » ̃ jnuv.
G Cyrano iI-p l&gt;ei:i&gt;-ruc. comédie hér&lt;»ïfftic "&gt; 1"&gt; mars l&gt;3i</p>
<p>*Tarlari)i .sur les Alpes, coinêdio pitto-</p>
<p>resijuc 5 a 7 t "io juin 95 Amoureuse, couii.-dio :{ 10 octoh. 42
Infiili'le, &lt;'o:ut'dii; on vers t lu octoh. i2 Le linisseii". l'onwiUo 3
tlnov.J'.&gt; Le Chèvrefeuille, pi'-ce 'î 11 hov. ir&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE L'AMBIGU» 1</p>
<p><pb/></p>
<p>clèrent on ne peut mieux M"0 Bovy, au premier acte, gamin si jeune, si
«menu », puis M. Alexandre et Mllw Yvonne Ducos, les amis, sincèrement
impressionnés, du second acte. Ainsi interprétée, la pièce de MM. André
de Lorde et Fuley a certainement encore un brillant avenir devant elle',
i5 mai. Première représentation de Mon Ami</p>
<p>M. Damnrès. Coctielle, M. Lorrain. Robichon, M. Chabert. Taradoux, M.
Harmant. Paul de Valeray, M. Le Go/ Bérardi. M. Reijval. Félix, M.
Blanchard. Lebidourd, M. Angely. Ficelle, M. Albert Lévy. Un crieur, M.
Lemaitre. Chapus, M. Adam. Emma Pautzer, M"« Carmen Deraisy. Huguetto de
Valleray. l Ml'» Guyta Real. M»« Josion. M"* Ljuise Dauvillc– Mathilde
Robichon, MU» Vartilly. Ringharde, M«» Hamel. Clémentine. Mlle Saurel.
Le Chasseur, M"« Dhélia.</p>
<p><pb/></p>
<p>contait un jour notre excellent confrère, M. Serge Basset. De concert
avec un jeune collaborateur, M. Antoine Yvan, il en a fait, pour
l'Ambigu, un lrame intéressant, parfois un peu naïf. Les mteurs de Mon
Ami l'Assassin ont-ils eu raison ̃ l'y « plaquer » le sac du bureau de
Chantilly par l.»s trop célèbres bandits tragiques? Oui, assurément,
puisque l'arrivée en scène de l'automobile -rise a été acclamée et que
la fusillade des malheureux employés de l'agence est devenue le sinisire
clou de la pièce. Elle n'était pas si noire que vous pourriez le croire
car il y avait de ci, de là, des éclaircies de gaieté. Elle était fort
bien jouée par M. Armand Bour, qui avait très artistiquement composé son
rôle de chef de bande élégant et ynique par M. Damorès, qui avait de la
convie- lion par MIJe Carmen de Raisy, qui avait dc l'abatage; par M.
Lorrain, qui avait de la finesse; par M. Chabert, dont le comique Mn peu
gros portait sur la masse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bourguignon, M. ~a//&lt; Marquis de Sauhu'nvine. M. Jauer~a.</p>
<p>Jean-Jean, M. Ma.i-Robey.– Le général M&lt;irtcnu,NL Pierre Garnier -Le
colonel, M. Tolah. La maréchale de Ravinel, M»'» Pauliiv Patry. La
marquise, M»e Jeanne Duluc. Cécile, Mlle Carène. Prunelle, M»« Dancourt.</p>
<p>2. Disthihution. Le commissaire. M. Raoul Praxy. Jules Bon nard, M.
~tt~' /~o6~. Rodiar, M. Le Co/ Landry, Ni. rincent. Le poivrot, M»«
Carène. M»e Levallois, M"* Totah. M«« Guépin M"« Jeanne Dulac.</p>
<p><pb/></p>
<p>in peu vulgaire sans doute, mais très communicaive. La reprise actuelle
était fort bien accueillie ait Soulevard Saint-Martin. II v a de bonnes
scènes V</p>
<p>Le théâtre avait fermé ses portes le 3 août. Il les rouvrait le 23 du
même mois avec une reprise «lu Courrier de Lyon {. Avant de se
transformer m théâtre « littéraire » ainsi que nous en avaient informés
ses directeurs l'Ambigu revenait t au l"&gt;n « mélo ». Au Courrier de Lyon
il faisait suc•̃der sur son affiche le célèbre drame de d'Ennery f!
Cormon, 1rs Deux Orphelines* qui voici Distribution. Jù ruine Lesnrquos.
M. Jean Kunim. Lesiirques N Duliosc, M. Jean Durai. Chuppard, NI
Blanchard. Didier, M lJraxij. Courriol, M Wallcr. I)aubenton. M.
Ite&lt;i\;al. Guer:111. M. Javerzac. Joliquct, M. Max-Iiobey. l.e niaitre
de poste. '̃. l'ierre Oarnier. Koninard. M. Arduini. Lambert. M. Ifodier.
leaime, M'ie Jeanne Dulac. .Julie Lesunjues, Nfn* Carène. DisTKinunoN.
Le comte de Linièrcs, M. Jean Kmnni. Jacques, Jean Durai. Pierre. M.
Reijval. Picard, M. (ildnal. Chevar li&gt; Vaiidrey, M. fro.' Le docteur,
M. l3lantliard. M.'rquis i'roslcs. M. liasseuil, La lieu r4 M. MaxRohey.
D Estrée,</p>
<p><pb/></p>
<p>2 OCTOBRE. Première représentation de Lu Saignée (I870-71), drame en
cinq actes et sept tableaux de MM. Lucien Descaves et Fernand Nozière*.
Ce n'est point un mélodrame, c'est un drame un drame historique. En sept
tableaux attachants, les auteurs nous ont fort habilement retracé
l'histoire parfois si pénible d'une époque qui n'est pas encore loin de
nous celle de la Commune, en laquelle ils voient un mouvement de
patriotisme exagéré. Nous sommes. tout d'abord, chez un ébéniste brave
homme, aux idées rigides, qui attend tout de la République que l'on
vient de proclamer. Puis on nous expose, d'une M. Rilla. Marost, M.
Gatineau. De Mailly, M. De Loisel. lienriette, M»« Marg. Delroix. La
Frochard, M»« Fournier. Comtesse de Linières, M»« Jeanne Dulac. Louise,
M"« Carène. Sœur Geno viévf M"» Vartilly. Florette, M"« Dancourt.
Marianne, M'i« Paulette Pas.</p>
<p>1. Distribution. M. Mulard, M. Jean Kemtn. Le père Gachett.. M. Armand
Bout: Charles Bécherel, M. Damoris. Francœur. M. Lorrain. Raymond
Duprat, M. Basseuil. Colonel d'Antenav M. Jean Duval. M. Duprat, M.
Albert Reyval. Gcrschel, M. Hlar. chard. Simon, M. Glénat. Lo sergent,
M. Max-ltobey. Lunt M. Angely. Jalin, M. Almette-Auvray. Le marquis. M.
Amiot. Antonine, M"« Blanche Dufrêne. Mme Mulard, M"« Dhelia.</p>
<p>M»» Duprat, M»« Jeanne Dulac. Irma, M»» Dancourt. Françoise</p>
<p>M"« Vartilly. Renée de Malroy, M"» De Presles. Marioi, M»« Carène. M»«
Lepetit, M»« Dizella. M«« Gerschel, M»» Rosi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12 novembre. Première représentation de RafffeSy pièce en quatre actes
de MM. Hornung et Presbey1, traduction Niccodémi, momentanément emprunté
au répertoire du Théâtre Réjane. Rien de plus amusant, toujours, et
malgré les démarquages, que ces quatre actes pleins de mouvement, dont
les situations se retournent avec des souplesses de clown et dont la
littérature n'est, d'ailleurs, pas aussi parfaitement exclue qu'on a
bien voulu le dire. Vous savez a^ec quelle élégance. t. Distribution.
Rames, M. André Brulé. Curtis Bedfort. M. Jean Coquelin. Henry Maudera,
M. Pierre Renoir. Crawshav- M. Lucien Brulé. Lord Amerateth, M. Albert
Reyval, Georges M. Basaeuil. Morton, M. Qlénat. Goldley, M. Pierre
Garnier. Le domestique, M. Max-Robey. Baraclough, M. Adam. Gwendoline.
M»« Andrée Pascal. M»« Vidal, M»« Andrée Barelly. Lady Melrose, Ml|«
Jeanne Dulac. Mary, M»« J. Depresle. Ethel. M"» Talour.</p>
<p>M. André Brulé sera remplacé pendant quelques jours, dans le roi*' de
Rat'rte8, par son frère, M. Lucien Brûlé.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRI</p>
<p>NOMBRE de ta de</p>
<p>i" représ, reprtsent.</p>
<p>d'actes on de la pendant</p>
<p>reprise Tanné*</p>
<p>Cœur de Française, drame. 5 a. 8 t. » 171 «Afon ami l assassin, drame. o
a. 6 t. lo mai 21 Les OberU, pièce ••• •&gt; 5 J».1*</p>
<p>Madame la Maréchale, pièce 4 2o jui et 18</p>
<p>Attaque nocturne. pièce 8 ^juillet » Le Courrier de Lyon, drame 5 a. 6
t. 3 août 41 Les Deux Orphelines, drame. 5 a 8 1. 18 sept, 21 *La
Saignée, drame 5 a. 7 t. le octobre 46 Baffles, pièce 12 nov. 63</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE ANTOINE t</p>
<p>L'année s'était ouverte sur le grand succès de l'Homme qui assassina*,
dont la centième représentation se donnait le 24 février.</p>
<p>2 M Escoffier y reprit momentanément le rôle de Sévigné, créé pu M.
Gémier, tandis due M. Saillard lui succédait dans celui de prince de
Cernuwitz. Et sous le p!ieudomyne de :\1u. Michelle, la jeune femme de
l'auteur, M™ Pierre Frondai* te révéla comédienne en abordant le rôle de
lady Falkand, créé par M&gt;»« Madeleine Lély.</p>
<p>3 Distribution. Fouché, M. Gémier. Le marquis de Clamorgan, M Can™
Hubert de Tréviêre., M. Paul Escoffier. Bonaparte, m' Saillard.
Orsanelli, M. Huis.- Le capitaine Laveruait, M. BaVqué Le commissaire,
M. Clasis. De Morlève, M. Jean Toulout -L'abbé Borchard, M. Georges
Carpentier. Le lieutenant Montrevet, M Reusy. Le lieutenant Roche, M.
Pierre Maudru Le baron d» Vivonne, M. Marcel Dûment. Bernard, M. ^'V^ïi
Û M TantUur. -Gros-Pierre, M. Cailloux. Bastien, M. Méret. Le brigadier
Maillard, M. Dujeu. Le brigadier Caron, M. =Valentine de Grisolles, M"«
Germaine Dermoz. frotte, ^J™. 1 Fusier. Mme Anaïs, M«. Alice Aél.
S.b,ne, M ̃&gt;• Rose *oda«e-Mme de Bréau, M»« Alice Vermeil. Jeanne Fouche,
M»« tfa. guerxte Greyval. Iréne, M». Martcha. Constance, M«« Deredon.
Une cliente, M». Dulry. Le petit Fouché, M". Marie Fromet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout le monde.. Elle est, (railleurs, fort bien jouéepar M. Escoffier,
qui a de la finesse et de la bra-voure en comte de Trévières par M.
Candé, conspirateur royaliste de noble allure par M. Saillard, très
mordant Premier Consul; par M. Lluis, un fort amusant Brisquet par MIlB
Jeanne Fusier, qui met infiniment de grâce en son rôle de jeune
amoureuse par MI|R Germaine Dermoz, si belle conspiratrice. M. (iémier
s'était réservé le rôle de Fouché, qui n'était que du dernier acte il en
avait fait un portrait criant de vérité. Comment leChevalier nu Masy ue
fit-il une si courte carrière? 19 avril. Reprise de La Femme et le
Pantin&gt; avec Mllc Régina Badet.</p>
<p>Dans le prologue:</p>
<p>La brebis. M»« Gladys Maxhante. La femme inlidéle, M»»' Séphora Mossé.</p>
<p>2. Distbibbtiun. Le Goulet, M. Candé Jean Ccsaire, M. Francen.
Itabastens, M. Clasis. ittelbach, M. JAuis. _haiinion. M. Saillard.-
Beltramus, M. Georges Carpentier.- Docteur Charal,</p>
<p>M. ttacaué. -Martinowitch, M. Marcel Dumont. Schmidt, M. Vallee.</p>
<p>L.«on. M. Reusy.– Françoise Césaire, M»« Juliette Margel. Tante Claire,
M&gt;u Dehon. Germaine. M»« Dermoz. Mme tourtom,.M"« Greycal. Suzanne, M»«
Rose Alodavc. Fernande, M"« Maria. Fro met.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 juin. On donne Marthe et Marie, légende dramatique en cinq actes de M.
Edouard Dujardin, d'abord représentée par l'Œuvre2.</p>
<p>La pièce est précédée d'une causerie de M. Paul [ Fort.</p>
<p>1. Distribution. Nora Ilelmer, M"« Gréta Prozor. M"» Linde, M"« Saville.
Anne-Marie, M"« Franconi. Hélène, M"« Turner.</p>
<p>Les enfants, M1'»» Petite» Malherbe, Beau et Raymonde Porthault.</p>
<p>Holmer, M. Louis Iiourny. Krogstadt. Il. Tramont. Le docteur Ranck, M.
Georges Saillard. Un commissionnaire, M. Novy. Le docteur 2.
Distribution. Félicien, M. Fontaine. Attis, M. Tramont. Scevola, M.
Lugné-Poé. Bénédit, M. Louis Bourny. Emiliani, M. Ducollet. Jacobi, M.
Brenner. Pietro.M. Augier. Diogéne, M. flemery. Raflaello, M. Chabrier.
Marubal, M. Volmer. –Marie, M"» Blanche Dufrêne. Marthe, M11» Jackson.</p>
<p><pb/></p>
<p>:t Distribution. Georges Montrose, M. Dhurtal.– Docteur Dubois, \I L.
Franrois. Henri Trùville, M. H. Duc. Jeanne Montrose, Mlle Eve Francis.
Kenian.lo, M»* Greta l&gt;so:o,: -Alice, M»« Xellie Turner. M'« Vebor. M»»
l'ur.wn Syl4-,r. Suzanne lrcvillo, M"« Cunard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion M"s Francis, Prozor, Turner; MM. Dhurtal et François.</p>
<p>S septembre. Reprise de Marthe et Marie, pièce en cin&lt;j actes de M.
Edouard Dujardin, où se manifeste ni remarquable talent, tout de
sincérité et d'émotion, de M"' Eve Francis.</p>
<p>10 sEiTEMimE. En matinée t Les Chansons du /tirage, ballet en sept
tableaux, poème de M. Edouard Dujardin, musique de M. Xavier Perreau,
chorégraphie de M""1 Jane Huiçard les poèmes étaient chantés par M.
Gazette, dits par M. Ilolla Norman et dansés par l'école (le danse de
M""1 .fanelluçard; 2'1 l'n Conte d'Edyard Poe", rnimodrame en un acte,
musique de M. Léon Moreau. mis en scène et mimé par M"1" Jane Hugard M.
Dhurtal jouait le rôle d'Edward Poë. •ifi. septembre. En matinée:
L'Eehanye, de M. Paul Claudel, avec Mlle Gréta Prozor et M. Louis Bournv
La Brebis eyaree, de M. Francis Jammes (reprise), avec M"'ls Gladys
Maxhance et Grêla Prozor Antonia de M. Edouard Dujardin «reprise),</p>
<p>t. DisTMnrrioN. Marquis &lt;iv La Tnur-Miran&lt;k&lt;, M. l'ernand Liesse.
Monclialtlon, M. J»cen&gt;t. l.'rhain &lt;lu L;t Tour-Mirando, M. Tra,,1'int.
Laliiri-l", M. Ifcmorii. Pierre, M. Cha^nur. Mxnprobin. M. Muttand.
l.alioiiret. M. Fraif-ois. Lt» Milmn. M. Ongitr. .Ni if luette
«rraudior, M"« Jane Ihuijmi. M»&gt;« (rrandiur. M"* I'Sp&lt;&gt;rnay, l'érine,
M'10 Uufn-snaii. MH« Toto, M" Lo»U. MH» l'au&gt;Uo, Mile Man,:he Jackson.
M"1' I'oche, M"« Carmen Silr&lt;t. Mlii- Denise II«jt&gt;ott rem[»laceraii:ins
le rùle de Miquetto Mi;* Jane Hanjou, M. Meiido!l.&gt;t jouera celui du
marquis</p>
<p><pb/></p>
<p>avec les créateurs, Mmc Marthe Mellot et M. LugnéPoe Louis XI, de M.
Paul Fort, avec MM. LugnéPoe et Menaud; Hérocliade, de Stéphane
Mallarmé, avec Mlles Eve Francis et Laure Villenoy. La matinée était
précédée d'une causerie sur Mallarmé, par M. Edouard Dujardin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Distribution. Hallers, M. Ot'mier. Docteur Feldermann, ̃ M. Dharsay.
Arnoldy, M. Iiacqué. Le gros Charles, M. Malavié. $ Weigert, M. Jean
Toulout. I)ickert, M. Marcel Dnmont. Schroet- .1 tel, M. Lluis.
Fingring, M. Albert Reiisy. Schimmel. M. Clasu. t, Kleinche, M. Vallée.
Ewald, M. Cailloux. Brigadier de police, [y, M. Van Daél. Roucha la
Ronge, M»» Jane Marnac. Agnes Arnoldy, M»« Jeanne Fusier. Emmy Hallers,
M"« AliceACl. Eisa, M»« Saurel. Carlyne, M»* Ver.nell. Myosotis, M»«
Lambell. ;"i Elise, M"« Dinard. l.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grosjean, M. Malavic. Duveau, M. Lluis. Dejno, M. Creuse.</p>
<p>2. Distribution. Clotildc, M"« Vermeil. M"'c Codotnat, M"« Alice Ai'l.
M'"e Dutisou, M"« Saurel. Eugénie, M1'" iJinard. Marthe • M"e Lambell.
Codomat, M. dernier Henri Latanvotte, M. Maroc Dumont. Roger Liuaux. M.
Albert lieusy. Le Plombicr, M. Marée Vallée. Frédéric. M. Crème.</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>Ira représ. représent.</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>L'flo~nnne qui assasairta, pièce. 4 Il 130 I,es Sin~&lt;~s, pièce. i Il t30
'Le Cl~eLalier aec masque, pièce. 5a.6t. 9 avril i 1 La J~ëm~a~/aPuM/f~,
pièce. 4 a. 5 t. 19 avril lu La l3re&gt;&gt;is é~arée, pièce 3 a. 1 pr. 29
avril 3 'L'Enlraïneuse, pièce 4 1·~ mai 30 3lctisor: de poupée, pièce.
:3 2~ mai 7 *a~'&lt;/&lt;c et 3laric~. légende- dramatique.¡ 2 ,juiu 31
/LeBap&lt;tte, comédie. 3 7 juin 3i *~C7t(ttnp~&amp;r~, comédie. 1 juin 37
*7'OM&lt;pot&lt;r~~i/'an&lt;, pièce. 3 30 juin 12</p>
<p>Le Paa do roote, cumc~üe. 1 ? juillet t 22</p>
<p>~liquelle et sa mi~re, comédie. 3 8 juillet Il Hamlet, tragédie. i
l'roctcb.' 1 1.) 'Le Procureur Hallers, pièce. i t6 octob. *Anatole,
comédie. 1 t8 octob.1 !)3 ·Ge Donataire, pièce. 2 QU nov. t .llonsieccr
Codo~nal, comédie. 3 20 nov. i 'I,e Serrel des .llorli~n~, parodie. 2 4
déc. j n..</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE RÉJANi;1 `</p>
<p>Alsace, de MM. Gaston Leroux et Lucien t'.amiile, et Vlrréfjulière de M.
Edmond Sée, seront les deux seules œuvres nouvelles que nous donnera ia
direction de Mnie Héjane en l'année 191 3, comnencée, selon l'usage,
avec Madame Sans-Géne, ia triomphante pièce des jours de fôte. 10
janvier. Première représentation d'Alsace, pièce en trois actes de MM.
Gaston Leroux et Lucien Camille2. « L'Alsace, disait Gambetta. pensons-y
toujours, et n'en parlons jamais » La juestion alsacienne fut pourtant
souvent traitée par des écrivains notoires, par M. Maurice Barrés dans
Au service de l'Allemagne et dans Colette Handoche, par M. René Bazin
dans les Oberlè, par</p>
<p>t. Directrice M1»* Rojane: Secrétaire jç.« n i: ra 1 M. Traversi. "2.
Distribution. Jeanne Orbay, M"" lltijane. Marguerite. '« Véra Serginc.
M'noSchwartz. M"1* Iioxine Maurel. Mm&lt;"Honneck, M»1» Miller. Misa, M"«
Kate-Marlill (Schiller Tliealor lie Berlin). -'i,:ie, Mlle Isabelle
Fusier. Katerlô, M"18 l.cmerrier Mariette, M '»• Diris. M&gt;"« llamnierlê,
M"1» Dargenl. Maman Floch, M»'« Hurk. François, M. Marcel Simon. Karl,
M. Chautard. Schwartz, M Gorby. .Jacques, M. Rollan. Ilerr commissaire,
M. Dixlb'u. !'&gt;nneck, M. liosman. Ronu Koback, M. Georges Raoul. Iferr
rot'e8sor, M.Joseph Leroux. Michel, M. l'iarre Laurent. Aiipu&gt;tus, •I.
Donnio. i'apa Husen, M. Dujeu. HammerlA, M. Ihtrril. Un n •?cnt, M. Benoit.</p>
<p>\[iu Francesca Klori reprendra le rôle île Mar^uorito Scliwattz «-réo ar
M'l« Vora Sergine. Celui do Jeanne Orhay sera j'&gt;u6, pendant unf ̃i'sence
de M1»" Réjane. par M""&gt; Archainbunl.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Gaston Leroux et Lucien Camille n'est poin I œuvre de bataille et de
haine, mais de discussion I sérieusement appuvée sur des faits observés.
I M"10 Réjanc est vraiment admirable plus çrancl I artiste que jamais
dans le rôle de la mère alsa- I cienne. M11' Vera Sereine s'est
acquittée avec taleni I du personnage difficile de Marguerite, Fne
petite I actrice berlinoise. M11' Kàte Marlitt, nous a énor- I mément
amusés par la sincérité de son accent et \l: I son jeu très comique. Et
il faut féliciter tout parti- I culièrement M. Marcel Simon non content
d'avoir I remarquablement mis la pièce en scène, il a rendu I avec un
naturel exquis le rôle du vieux domestique I François, (lui se de
démontrer que le moi I définitif de Cambronne peut toujours être sublimo
I a l'occasion. I</p>
<p>Il 1 avril. En matinée, au profil de l'Orphe- I linat des Arts Deuxième
représentation en France I d'Orphée tOrfeoi, un prologue, un acte et
deux I tableaux (le CI. Monteverde et première repiv- I sentation en
lrance du Divertissement italien &lt;!&lt;' I Jean-Jacques Gastaldi,
interprété par des amateurs. I sous la direction orchestrale de M. Emile
Desportes 10 mai. Première représentation de ia Petif Heine des /{oses,
opérette italienne en trois ackv» et quatre tableaux de M. Forzano,
adaptation fran-</p>
<p>1. Distriihtion. L.i Me^vi^iv. M1" Croi;a. du Théâtre di&lt; Monnaie. La
\ru«i«[uo. M"" }[ellot-Jouberi. «lo l'O|&gt;éra-(.À&gt;mi(|iii'. Une bergère.
-M11" H. Mimdi's, ̃[&gt;&gt; l'Opéra. 'Jn berger, M1^ Su:*ir. Thi'rencl, de
l'Opt-ra-t'loniique Orjiliéf, M. Rohcrl F.e Lithr;. Garim. M. Tarquini
'l'or, Je l'Opéra-Comique.</p>
<p>Orchostro i"iii |&gt;os«* .l'arlistc-. le r()|)iTa-C."iiii([iio, smis la
direction M. Mnr&lt;*el I.abov.</p>
<p><pb/></p>
<p>l.'un.-liestrc sow- in direction de M. C. Pardo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•21 octobre. Reprise de {'Oiseau bleu, pièce en cinq actes et dix
tableaux de M. Maurice Maeterlinck Nous avons revu avec joie cette
l«;erie d'une philosophie si profonde, d'une humanité si jolie et en
même temps d'une splendeur si pittoresque. Vous savez quelles belles et
réconfor-</p>
<p>Distribution Suzanne, M»»-- Adryatia. M»&gt;« LSeulemarn</p>
<p>V •̃• irilamy. Anna, M'l« Olga Mido.f. Isabelle, M«&lt; Daroille. Serveuse,
M»'» .Votwt*. Uoul&lt;Miians, M. M. Siinon. Albert vpiorre, NI. C. Choisy.</p>
<p>•• DisTBiat-TiON. Tyltyl, M. Delphin. Le Chien, M. Séverin-Afars. p"rc
Tyl, Le Temps, M. L. Moral. Le Chat, M. J. Xicolaï. Le • :i. M. R.-L.
Fugère. Le Sucre. M. Bosman. Grand.Père Tyl, V Vaillart. La Lumière, M»«
G. -Leblanc. &lt;iraml-mère Tyl, Fée rvluno, M»c G. Barbieri. Mytil, M»« J.
Ma/herbe. La Nuit L- Marion. More Tyl, Mlle M. lia.ne; Le Lait, M»t
Diris. :i 'lansouse Isis (L'Eau), M. A. Syilne\ (Le Feui.</p>
<p><pb/></p>
<p>l. Distium'TIon. Guillaume I.abbé, M. Diundui/. Murhar yi.Camlt' Pierre
Hesso», M. Paul Escoflier. Gnlabrun, M. F-1 Barre. Sénizol. M. Henry
Garrigues. Soubiro». M. Pruval. Ganino, M. Daunay. Un domestique, M.
Pierre Laurent. Marian:. Mlle Rcjane. Geneviève Morhardt, MU» Paule
Amiral. Lucien1.. Doré, M"» Su:anni&gt; Avril. M°&gt;« Ganine, M"« Isabelle
Fusier. Mm» Lacroix, Mlle Miller. I,a duchesse «le Dinan, M»» Dauville.
̃M«&gt;« Hirrigoyen, M"« Lemercier. Mra« Labbe, M"» f.ebreto». Claudine,
*M"« Kl:a Vo.jel. llonriette, MJ'« Antlm;. r.n hmii' Mile Charteilte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-"w 117</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 décembre. Reprise de Madame Sans-Gêne. pièce en quatre actes de
Victorien Sardou et M. Emile Moreau 4.</p>
<p>1. DisTRiiiUTioN. Napoléon, M. Luit: Moral. Kouché, M. ftosman LetVtvre,
M. (iurriijues. De Neipperg, M. Henri Jtollan. Savary, M. Félix liarrë.
Jasmin, Il. R.-L. Fiujcra. Despréaux, M. Pierre Laurent. Canouville, M.
Oeonjes Raoul. Catherine, M"&gt;« Réjane. Ileiuo de Naples, Mlle Suzanne
Avril. Elisa, M1»» Balza. M"" ilo- Bi'ilow. M"« Francesca Flori. M'««
&lt;le Vintimille, Mllc Isabell- Fusier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Sans-Gêne » » 37 Alsace, pièce 3 10 janv. 1G0 *La Petite Reine
des Rosés, opérette</p>
<p>italienne 3 10 mai ji" *Lc Dicorce de M&lt;°» Beulemans. pièce. 3 9 juin
3(3 Le Billet de faveur, pièce 1 (J juin 36 Le Bonheur, mesdames comédie
i l«r octob. 1^ 'Le Médecin, drame i H juillet 1 L'Oiseau bleu, pièco 5
a. 10 t. 22 octob. 23 L' Irrégulière, pii-co » i:; nov. ï&gt;</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>iN représ, représent,</p>
<p>d'actes on de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p>t. DisTRUiiTioN. I.o cardinal, M. Andr&gt;! Caluisltes. Paul DcmcIds-. M.
Huilier. François Marnier. M. C/i. De.schamps. Maxime l.an-eais. M.
Maitluy. M* Uonvery. M. Cousin. Le marquis îles \uthioiix, M. Merme.
I/abhè Louvot. M. (ien LccLcrcj. Le Clani.er. M. D.irin. Si'iiôchal. M.
Scott. Adrien. M. Brrnard. "crtin. M. l'uni. Premier paysan. M.
Constant. Deuxième [ia_\sau. M. Paillais. Cieneviève de la
Uoi¥lic-Tri;m&lt;&gt;nt. M'1" Andrrf Pascal. »ac((iieline. M'i» Catherine
Fonti'ncy. NFi" Marie. M" f.HC'- C'tlas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'!•• Montjoye.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nahar, Nille llenriette Rapp. 1,~a~dette, Nille Djinr~ d'Irrc~y. Zahra,</p>
<p>l,l~ery. ,\111111 a, Mlle ~Kissia. SabiUa, :\1110 Lossac.. Messaouda,</p>
<p>.\flic Citttvèze. 1-ihinia, Milo T~.cylor. 1'amlika. ~Il1e 3lauct Harvrel.</p>
<p>Y/ctte, M"u Wallon.</p>
<p>Ht la danseuse Oiianian Zoiimouroud.</p>
<p>Kelfel, M. Félix Oaltpaux. Noureddme, M..Jean W w «u. le -ratul eunuque,
M. Claudms. Mustapha, M. Harvj Baur.l.e muezzin, M. Duard. Lo khadi, M.
Scott.</p>
<p>Orchestre sous la direction de M. E.!v Toulmoucho.</p>
<p>1.1 danseuse Ohaniau était remplacée entre temps par M»« Mata-Har.r</p>
<p>t-t 1-~aiiiara.</p>
<p>lllLcnî"'mai, M. R. Trébor .levenait ofticiellenient, avec M". Cora
I.aparoerie, co-directeur de la Renaissance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a G avril. Matinée persane, avec Ic concours de M""1* Cécile Thévenet,
Mialv, Marcelle Vrven, Mireille Gorbé, Marguerite Deval, Marcelle
Praince, de Frezia, Armène Okanian et de MM. Jean</p>
<p><pb/></p>
<p>Worms, Harry Baur, Enthoven, Capoul. Conférence de M. Jacques Richepin
sur les harems. 17 mai. Matinée sur « La Mer », conférence de M. Jean
Richepin. « Paysages, Gens de mer. Matelots », poèmes dits par M. Jean
Richepin. Auditions de M. Vigneau, de l'Opéra-Comique, et de Mnie Cora
Laparcerie-Richepin.</p>
<p>Xobert. La baronne, Mlle Lola Voyr. Marcelino, Mlle Dhelbe</p>
<p>Viviane, M"« Mirane Esbly.</p>
<p>i. Distribution. Hochepaix.M. Victor Henry.– Yontroux, M.Jean Faurens.
Firinin, M. Darbrey. Romain do Jarval, M. Rodil. Clarisse Ventroux, M"«
Marguerite Deval.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DisrniBUiMN. Geurges .leaimequin. M. Dumény. André I'uv. «ieux, M.
Jean. Worms. Ktien ne Bucqwoy, M. Arquillière. Louis Valin, M. Pierro
Juvt'.net. Lebroton. M. Mardor. Michel Mailly. M. Maurice Dormel. Doivt,
.\f. Constant. Francine Jeannenuin, M'11* Cora Lapurcarie. Marthe
Fern.iv, M'l« Cécile Uuyon. Jeanne Maillv, Mlle tlugiftte Dastry.
Noi.oré. M"« A ngcle Delys. Rosette, Mil* Fabienne Sain y. Mlue
Bm-ipioy. M"1' Su*» Daip*y.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 novembre. Première représentation de YOcdent, pièce en trois actes de
M. Henry Kistemaeckers*. A chacune de ses pièces, M. Henry Kistemaeckers
manifeste une entente plus approfondie de la scène. On n'a pas oublié le
légitime succès de la Flambée, qui tintsi longtemps l'affiche île la
Porte Saint-Martin, et nous avons dit le mérite de Y Embuscade qui a
repris honorablement sa place au répertoire de la Comédie-Française. Le
talentueux auteur nous prouvait une fois de plus qu'il n'ignorait aucun
des grands ni des petits</p>
<p>1. DISTR1BUTICW fierpulet, Di..llu, lleai-lu. ll~yteur I,e,junquois,</p>
<p>1. Distribution. Serpolet, M. Ma.r Dearlij. Docteur Lejonquois, M.
E.Durafour. Docteur CormainvilU', M. l\e*&lt;:lml. Julien de Rõ̃rouse,M.
Callamani. Gargousse, M. Fremy.– Joseph, M. Michèle:. Gérard, M.
Valero-. Wonin. Germaine i.ejonquois, MH« Jane Saintlionnet. Mannetto
Cormainvillo, Mil» Paulalte Gralia. Evelyne Pommier, M11» Geneviùrp
Willinuts. Clara Tambour, Mil» Y. d'Har.i'jny. Louise, M"u Musidor&lt;i.
H«&gt;sine, M"'« Datibray-Jolij. On commençait par La Main (Iidis le suc,
eoin&gt;!(lic &lt;mi un acte do M. Mol'•"t-Viéville, jouée par M11"' Dclys
Samy et MNf. Durmel, Val«-ire, Monin, '"Hier ot Constant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans les épisodes, la gentillesse de Mmes Huguette Dastry et Yvonne
Daumont. Et notons un charmant décor de Jusseaume la rade de Toulon avec
ses lumières changeantes.</p>
<p>•22 novembre. En matinée: Gala Gustave Charpentier, avec le concours de
Mines Marguerite Carré, MM. Rousselière,Edmée Favart, MllcCharnyr MM.
Signoret, de Creus, qui chantaient des fragments des œuvres admirables
du maître. Un ballet inédit, réglé par Mme Mariquita, intitulé
Impressions d'Italie, que dirigeait M. Francis Touche et qui avait pour
auteurs du livret Mine Mariquita et M.' Acremant et pour compositeur M.
Gustave Charpentier, était dansé par Mlle Sonia Pavloff, M. Quinault et
le corps de ballet de l'OpéraComique. Une conférence de M. Acremant sur
l'oeuvre de M. Gustave Charpentier précédait ce &lt;jala.</p>
<p>29 novembre. Gala Maurice Donnay. Auditions de M11'1 Piérat (de la
Comédie Française), de M"'e Marguerite Carré et M. Francell (de
l'Opéra-Comique), de Mmcs Dorziat, Génial, Provost, MM. Chude Garrv,
Capellani, Mauloy, P..ïuvenet, M"° Spi1. Distiuhution. Cadiéro, M.
Tnrriil, Li^rniero- M. Lérand. Arnaud Mcrronay do Saint-Guil, M. Roger
Vincent. Sauras, ^,1. Emile Duarcl. Dornis, NI. Beliùres. Toïeb, M.
Savoy. Un matelot de cabotage, }&gt;l. Dillon Cordano. M. Constant. I,o
Golf. M. Bonnet. Carhouiès, M. Chevalier. Hassoiina lion Ouardéniae. Mme
Suzamw Despré.s. Joujou. M"0 Huguette Dastri/ Toufrianc, M'l« Yvonne I!
Daumont. La [ir-leto, M11» Simone Harly. Bectigue. M'l« AdrianaMorisson.
 Lola-truia-Ktoiles, M"-1 Flianu Alsonn. Rose d'Ollioules, M"«
Suzy Depsy. Une automobiliste, MH« Darr/evillc</p>
<p>Mme Suzanne Desprùs, nioinontanénicnt souli'rante. fut remplacée par M"«
Madeleine Lyri«- qui joua avec (le charme et d'adressd le rôle d'IIassomr..</p>
<p><pb/></p>
<p>nelli et M"'1 M. Brandès. Causerie de M. A. du Fresnois.</p>
<p>i3 décembre. Gala de la Danse, précédé d'une spirituelle conférence de
M. René Blum. Avec le concours de Mines Louisa Pavlovv, Gaby de Morlay,
Christine Kerf et de MM. Dambrev, Marescan, larina, Georges Wagna.</p>
<p>I. Di.sTUiui.TioN. Léon Verlon, M. Tarrlde.– PasramJ. M. l.èranrt.
i.habrc, M. Duard Moueliiii, M. lit'liùri's. fluy Kornii-I.atrufhe, M.
Bouchez. Y.w Monsieur, M. Srhulz. Van Hrork, M. DiUon. .•iorc, M.
Midicliîz. Mallrat. M. lionnet. Vasa, M. Félix. M irvi.Mix. M. l'uni
Lison. Flora. M"" Iltiguellr Ditstru. Dorotte, M"- Exiane. M»' Mouchin,
M'"« Rosine Maurel. Ayalho. M"« Burkel. Mni«Cabus. M"' L'icrjur.
I\v:ca!in&lt;?. Mllc Derm&lt;-n\:ille. Uenoe. M"* Lancinix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'usinier avec un soin pittoresque, et M. Bouchez fut charmant en fiancé
ridicule. N'oublions ni M. Duard, ni M. Schutz. comédiens consciencieux.
Parmi les femmes, M" Rosine Maurel composa habilement une figure de
femme d'affaires inquiétante. Mnios Hug-uetteDastryet Exiane
remplissaient avec intelligence deux rôles de grue roublarde et
d'innocente ingénue.</p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBRE de la • de</p>
<p>Ira représ, représent.</p>
<p>d'actes uu de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>L'Idée de Françoise, comé'lic i » 1G Le Bon Moyen, pièce 1 1G La Folle
enchère, comédie ;t lijanv. 16 Jolie occasion, comédie 1 15janv. 15
L'Enchantement, i)[&gt;)ce 30janv. 59 Le Minaret, comùdio 3 20 mars 139 Un
Fil a la patte, vaudeville 3 ir&gt; juillet 80 Mais n' t&lt;&gt; promené donc pas
toute nue.</p>
<p>pièce 1 lô juillet SO *Les Roues rouges, pièce 3 30 sept. 20 Un Coup de
Têlrjihnne, comédie boutTe. 3 a. i t. 17 octoh. 25 La Main dans le sac,
comédie 1 17 octob. 25 L'Occident pijce 3 i nov. GS *Un Fils
d'Am&lt;:riqite. comédie î 20 duc. -4</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES BOUFFES- PARISIENS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 NOVEMBRE. Un coup de téléphone, la très amusante comédie-bouffe de
MM. Paul Gavautt et&lt; ieorges Berr, émigré de la Renaissance avec son
joyeux interprète, M. Max Dearly..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Part du feu, comédie 4 » 70 Jolie occasion, comédie 1 » 16 Ht. ou
Elle?. comédie. i lGjanv. 53 *Le Secret, pièce 3 22 mars 126 La Villa
des Fleurs sanglantes, pièce. t 10 nov. 10 Un Coup de Téléphone, comédie
bouffe. 3 1 tféc. 54 Mon Bébé, pièce. • 3 13 déc. 23</p>
<p>Crime passionne4 pièce &lt; 17 déc. t9</p>
<p>Crime passionnel, pièce I 17 déc. 19</p>
<p>DATE NOMBRB</p>
<p>NOMBRE de la de</p>
<p>t»« représ, représent,</p>
<p>d'acte* ou de la pendant</p>
<p>l, reprise Tanné*</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>•• ̃̃̃̃?</p>
<p>.-1=~</p>
<p>1. Directeurs MM. Emile et Vincent Isola Administrateur M. 0. v le
Lagoanere Secrétaire général M. Marcel Simond. &gt;; 2. Distribution.
Stella, MU» Edmée Favart. Claudine, M»« J. ?. Guioniê. La duchesse Della
Volta, M«» Zéli* Weil. La Prieure, M»» Jackson. Monthabor,
tambour-major, M. Faraud de Saint-Pol. Griolet, M. Giily. Le duc Della
Volta.M. Victor Henry. Le lieu- tenant Robert, M. Marchand.
MarquisBambini, M. Dousset. Clampas, M. Lacombe. 3 Chef d'orchestre: M.
O. de Lagoanère. Au mois de mars suivant, le rôle de Stella était repris
avec succès par M"» Alice Bonheur.</p>
<p>THÉÂTRE LYRIQUE MUNICIPAL DE LA GAITÉ*</p>
<p><pb/></p>
<p>S-</p>
<p>t~ ledit Monthabor, ~'était première fois que DOus</p>
<p>| ledit Monthabor, c'était la première fois que nous</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rer février. Reprise du Barbier de Séoille de Kossini «, que précédera
bientôt Francesca, opéracomique en un acte de M. P. Louval, musique de
MM. Saturnin Fabre et Pierre Letorey ».</p>
<p>i5 février. Reprise de la Juive, opéra en cinq actes d'Eugène Scribé,
musique de F. Halévy 3.</p>
<p>pL^'T10*1' fiarthol°' M. Lucien Fugèr*. -Almaviva, M. Gilly.</p>
<p>Figaro, 11I. Maguenat. Basile, M, dudoi». Roaine, M·· J. Outo~ie.</p>
<p>Marcelioe, Mil. ~1la~ly.</p>
<p>M». Marguerite Herleroy abordait plus tard avec succès le rôle do Rosine
du Barbier.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Luigi; M. Rabeau. Philippo, M. dlberli.</p>
<p>it iSïïîr^-iîïï1" u Mmm: PhiIipE0' M- *̃ 3. Dwtribuiio.n. Rachel,
hin·'l,weie ~fMraï~. -Endoxie.M". htai»a Dona. -Eléarar, M. Ewalaïs.
Léopold, M. Ravtau. Ruggiore, M. Garnu. Albert, M. Marchand. Le Héraut,
M. Delgal. Brognie, M. Lecknor. Un officier, M. Bnftl.</p>
<p>A la tin du mois de mars, le rôle d'Eléazar sera repris avec succès par
M. Tharaud. •</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rôle de la Reine servira plus tard de début â M"« Magda Le Goff.</p>
<p><pb/></p>
<p>Va dire, amour, ce qui cause ma peine,</p>
<p>A mon Seigneur, que je m'en vais mourir.</p>
<p>Et, par pitié, venant me secourir,</p>
<p>Qu'il m'eût rendu la mort moins inhumaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>à,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chef d'orchestre: M. Amalou.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. Panurge. M. Vanni 3tartou;x panta rnel. M. Martinelli.
Frire Jean, M. (üll alevent, M. Awio~n.</p>
<p>Alcofribàs, M..01 lberti. Gr:ngoire, Radeau. Brid oye, M. Delyal.</p>
<p>Atcofnbàa, M. _er&lt;t. –Gr:ngotM,M. JïoMaM. Bnd'oye. Gymnaste, ~.n~~
Dtsraia. Epistemon, M. SS!? 1Rondibilis, M. Godet. RaminafflObi8, M.
Roy~er. Dindenault, ~o~o. Baguenaade,M" 3fMf&lt;!M. i'. Ribaude M~·~ Maï»~i</p>
<p>.Dorfa. Baguenaude,1: Il, I,.·Muratet. tre danleu88, Mil. Condll(J.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i5 mai. Reprise de l'Attaque du Moulin de M. Alfred Bru neau ».</p>
<p>1. Distribution. Merlier, M. Henri Albert. Dominique, M. Tros-</p>
<p><pb/></p>
<p>17 MAI Reprise du Trouvère de Verdi'. La saison lyrique du théâtre de la
Gaîté s'était terminée le 3i mai. Elle était suivie d'une saison
estivale d'opérettes qui s'ouvrait, le Ier juin, avec les Cloches de
Corneville de Robert Planquette1.</p>
<p>25 JUIN. Représentation de gala au bénéfice de la caisse de secours des
aviateurs 3.</p>
<p>4 JUILLET. Reprise des 28 jours de Clairette de Victor Roger. Grand
succès pour Mlle Angèle Gril dans le rôle de Clairette.</p>
<p>i3 AOUT. Reprise des Mousquetaires au coustlli. «- La sentinelle, M.
Qilly. Le capitaine ennemi, M. Alberti. Le tambour, M. Lacomb». Un jeone
homme, M. Dttgal. Le capi- taine français, M. Brtfel. Françoise, M««
Lamb»r-Vuiliaum«. Mareelliae, Mlle Fièrtn». Geneviève, M»« J. Vibert.</p>
<p>1. Distribution. Manrique, M.- Troastlli. Le comte de Luna, M. Nuettly.
Fernand, M. Alberti. Luix, M. Brêftt.– Un bohémien, M. Loeknmr. Léonore,
Mil* L. Muratet. Azncéna, M»« L. d'Ajoc. Inès, MM* Ktrjoan.</p>
<p>2. DiaraiBunoN.– Serpolette, M"« Angèle Qril. Germaine, Wb Marise Fairy.
Le Marquis, M.. Cadio. Grenicheux, M. CHombont Gaspard, M. Ph. Doln». Le
Bailli, ftf Désiré.</p>
<p>Chef d'orchestre M. 0. de Lagoanère.</p>
<p>3. Le spectacle comprenait Icare, épopée lyrique en deux actes et trois
tableaux, musique de M. Henri Cain, orchestration de M. Camille
Erlanger, prologùe de M. Louis Payen. M»* Chenal, la Nymphe dee bois, le
Génie de la science; Nymphes: M««» Charbonuel, Henriquex,
Lavber-Willaume Sirènes: M»** Nelly-Martyl, Voldor, Achalmè; M. Saldou:
Icare; M. Carbelly: Dédale; Orphé* (1«, 2» et 4« actes), de Gluck. (M"*
Cbarbonnel Orphée M»« Lamber-Willaume l'Ombre heureuse et Eurydice M»*
Vasseur: l'Amour). M. Camille Erlanger-dirigeait Ieare et M. Moll Orphée.</p>
<p><pb/></p>
<p>fer octobre. Reprise de Rip, opéra-comique de Henri Meilhac, Philippe
Gilie et H. Farine* musique de Robert Planqnette s. La pièce retrouve
son succès habituel. Mlle Ange le Gril, toujours sur la brèche, est une
Kate étourdissante de verve.</p>
<p>i. Dwtmbctiok. L'akM Bridaiae, IL Doltu* Briasae, M. 43larél</p>
<p>«omtrra, M. Lmroux. Le attachai, M. Pogffi. Pécha* H. Dé- iourê.
èttgobert, If. Bxiga. Simone. M»« Van iXêim. Look». MU* CrisafUtli.
Marie, MU* Cltmdè Arnè$. s«ur Opport^W, MU* Mmry LéynarA. 1+ supérieure,
i|U* Bartoe. Acathe M«« Oiary. -Betth*, M»« Mir«ttt Roy.</p>
<p>t. DtBTKiBtmoH. Cétewtia, M. Rmout Villot. tearajor, M.
Détiré.–Chàmplatreux, M. Clarel. Le directeur, M. Pogpi. Loriot, M.
'Détours. Le régneear, M. Méraut. Ooatvm, ofiloier, M. Molli. Robert, M.
Bxiga. Le brigadier, M. Isnirt. ftaaise de Ftavigny MU. Angèle Oril. La
raperieure, MU. Uadelein* OuOty. C*nW MU, CritafuUi. La toarière, MU*
Largit*. Oimblette, MU'KéntUe Mt. Lydie, MU. GUry. 8ylvia, UlU Ptortrà*</p>
<p>L'orebtmin étoit dirigé pw M. Moi!</p>
<p>3. DnmiBimoN. -Wp, M. Demair. Nw%, M. M«W. leehabod M. Dwmm. Derrick, M.
Atbtrti. Jack, M. Pom*. CmMain* Hudion.M. Cmnièf. Rckly, M. BoU*
jwlitfMt, M. «^«a. Kate, MU. Angèle Qrtl.-totoj, M^Blmneke D*imv9e,.
J^Outhe, «fw» Corpfnlior. Kack enfint, M«* Routml. Lowena «o€tnt, une O.
CWIm.</p>
<p>Le rôle de Rip sera repris par M. Elain, puil par M. Oerbeit.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 octobre. On donne Lucia di Lamrnermoor de DouizeUi. M*
Nicot-Vauchelet, dont la. voix est d'n timbre si pur, -est l'objet d'un
énorme succès auquel le public associe M. Ventura, vibrant Edgard, = et
M. Albers, un Arthon de superbe allure. y octobre. On reprend Lakmé de
Léo Delibes</p>
<p>19 octobre. Reprise de Mignon</p>
<p>10 novembre. Reprise de Paillasse, de M. Leoncavallo 3, précédé du Chalet*.</p>
<p>i. Distribution. Gérald, M. Codou. Nilakantha, M. Azéma (de
rOpéca-Camiqae). Frédéric, M. Slain. Maàji, M. Dotuset. Un Domben, M.
Lotehmtr. Un marchand chinois, M. Bréfel. Un Kou. rav*r,M.&lt;7*oMon.
Lakmê, MU* Marchande rOpéraComique). Maffika, M»« Mir*y. Elle*. MU*
Doria. -Rosé, WMmchetld. Misa Bentfoo, W** Jackson. ̃ &lt; DhrertisOTBMBt
réglé par Ht. Sicard et dansé par M»« Cornillia. L'orchestre était
dirigé par M. Amalou.</p>
<p>Le rôle de Lakmé sera repris par M»« Marie Thierry, puis par M"« May
Pétenon.</p>
<p>t. DiSTKisonoN. Wilhein, M. Codo». Lotlurio. M. Dujtré. Laërte, M.
Dousaet.– Jarno. M. Marchand. ho Souffleur. M. Bâillon. Aalooio, M^
P»yet. MigDon4&gt;M»« Marie Thierry. Philine, Miu Livaon. Frédéric, M»« AU
sais.</p>
<p>An premier acte, divertissement des Bohémiennes, réglé par M. SicafU,
dansa par M»* Cornillia.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par M. Amalou.</p>
<p>3. Distribution, t– Canio, M. Campagnola. Tonio, M. Magusnat. Beppo, M.
Berthaud. Sjrlvio, M. Raymonê. Nedda.M»* Hiilbronntr. 4. DisxftuuxK»*.
–Daniel, M. Berthoud. –Max., M. Albirti. Batlly, W Afaina Doria.</p>
<p>L'ofchestre était sous la direction de M. Amalou.</p>
<p>5. DisTMBOTtoN. L« «heoriaaaa, M. Magmenat. M* Pierre M. Uqttien.
François. M. Cotrtml. Toiast, M. Tirmont. Thomas, M. Dou–t. Martin, M.
Léanat-d. Toiwrtte, Mlle Clair, FricM. Aline, M»* Alice Meyril
Catherine, M»* Iftrvy-</p>
<p><pb/></p>
<p>26 novembre. Reprise du Barbier de Séville, avec M. Edmond Clément, dans
Almaviva, Mlle Marguerite Helleroy, dans Rosine, M. Elain (Figarfc), M.
Bourgeois (Bartholo). Quelques jours après, M. Sondieux faisait dans le
personnage d'Al inaviva un heureux début. Mlle Lea de Perre abordait le
rôle de Rosine.</p>
<p>io décembre. Dans la Favorite^ le baryton Maguenat chante le rôle
d'Alphonse M. Tavello, celui de Fernand Mme Saneya, Eléonore M. Paty,
Balthazar.</p>
<p>13 décembre. Reprise du Petit Duc, avec Mme Anne Danerey et M. Audoin.</p>
<p>16 décembre. Matinée de gala donnée par les associations des
journalistes républicains et parisiens.Le programme comprend la première
représentation de l'Echéance, pièce en trois actes de MM. Truffier, et
Mollet-Viéville, d'après M. Paul Bourget, jouée par MnM Pierson, Maille,
Faber, MM. Truffier, Henry Mayer, Falcônnier, Alexandre, Reynal.</p>
<p>27 décembre. Première représentation des Conte, de. Perrault, féerie
lyrique. en quatre tableaux de MM. Arthur Bernède et Paul de Choudens,
musique de M. Félix Fourdrain1. MM. Arthur i. Distribution. Olibrius, M.
Alexis Boyer. M. de La Pinchonniera, M. Dousset. Le Roi, M. Albtrti.
Barbe-Bleue, M. Désiré Croqaemitaine, M. MartinelU. Le Meunier, M.
Lacombe. Le .Chambellan, M. Chacon. Cendrillon, M"« Angèle Gril. Le
Prince Charmant, M"* Yvonne Printemps. La fée Morgane, M»» Bl.
Delimoges. M«« de La Honapignollea, M»» Mary Théry. Javotte. MU* Raehel
Launay. Le Chat botté, M»« Carpentier. Le Petit Poucet, Wi». Macchetti.
Aurore, M»« Crisafulli. La Reine. M"« Jacksont.</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>DATI NOMmr</p>
<p>noaesag d. de:</p>
<p>ire représ. repl'é8eD'.</p>
<p>d'actes oa de la pndant reprise l'année</p>
<p>W</p>
<p>J'P«t&lt;DMe, opéra comique. 3 1)' 59 La Fille de Vadame Angot, op~ra-co-</p>
<p>mique. 3 » 15 La Fndte &lt;tMA&lt;tMf~e, opéra-reuie a. 1'6 t. 3 vaigte~ opéra
i P. 10 t. » 9. La Filte cru Tambour-~fajor, opéra-ce*</p>
<p>m!qae.3a.4t. 7 jauv. 40 .LeBortw~~tM~opeM-bouCb. 4 » si *~rat«ww&lt;t,
opéra-comique., t t' Mvr. 7 üJ"i".t8péra. 5 » i$ *Carmosfne,
op8ra-cornique 4 24 févr. t8 Dsw ~icltotts, comédie héroïque. 5 i5m~M &amp;
( *P&lt;MtMr~, opéra-comique. 3 25 avril il) L'·ttaqn~e ilu àfouli», d~am j
lyrique. 4 !5~ mai 5 3 ~rnM&lt;e&lt;opéM. 4 17 mai 3ZMC~ae~Mt~CorM~Me,
opérette. 3 ter juin, 38 v- L~Ia !8 ~bMr«~C~o&lt; opérette. 4 4 juillet 38
° La Saltimbanques, opérette. 3 2&amp; juillet U Let Afoe~squetairea au
Coxwnt, opérette. 3 i3 ao6t 16 ~y' 3feHt'&lt;w~ ~f~oMe~e, opérette. 3 1
eept. 3B e ¡: J~tjhopént.eomtque. 3 i"octob. 461 Lucia di Lammermoor,
opéra. 4 3 octob. 1 opéra-comique 3 7oetob. i9 JlitlfIO", opéra-comique.
3- a. 4 t. i9 octob. ~5 = fetMaM~, opéra-comique. 2 t0 nov. 9
L&lt;C~o~,opéra-comtque.i t 10 uv. 9 Le CAsn~ineau, drame tyrique. 4 20
nov. il La Faoorite, opéra. 1 4 10 déco 6 *~MCoM«a&lt;~f&lt;n-OM«, féerie
lyrique.. 4 jndéc. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>`</p>
<p>'&gt;/1</p>
<p>i. Diwctenr M. Fontanes S«crétalw génirat M. Bégmneaa.</p>
<p>t. DmnuBOTiDN. Fortuné, M. Moriêty. Gu«t«vê, M. Hamillon. &lt;</p>
<p>Lucien Durville, M. Henry Jullitn. Yguanes, M. Bardé». Le ̃) capiUHB», M.
Vuibrêt. l* mtndwin Liou-Ki, M. Freddy. Le grand- •̃'̃ prttre, M. Jount Le
prince 6onron-P»r«iM, M. Paulai». La pré- sident, M. Legoux. Mapipe, M.
Reynold. Limeuil, M. Mori. Boawngçt, M. S*rrêbo*. Conehil» Ygu«»iei, M»«
W»e Af»«rrv. La brahmint, MU» Séria. La femrn* du mandarin, M»« Moralys.
La femme du gouverneur, Bl"« Orbal. La bonne, M»« Perny. V» voya. geusey
lf&gt;* 8$«y*r.</p>
<p>Mil* L«ey lî#Wy, danseuse étoile. r MtM Ros* Riddi, danseuse travestie.</p>
<p>Ar</p>
<p>THÉÂTRE DU CHATELET1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>penser que les excellents artistes du Châtelet étaient dignes des
splendeurs de la mise en scène. 9 avril. En matinée: Représentation deMme
 Isodora Duncan et ses élèves de l'Ecole de danse de Darmstadt; M.
Mounet-Sully Iphiphïgénie de Gluck; valses deBrahms et de Schubert.
Orchestre et chœurs des Concerts-Colonne dirigés» par M. Gabriel Pierné.</p>
<p>12 AVRIL. Reprise du Tour du Monde enr quatre-vingts jours*.</p>
<p>19 avril. Matinée au bénéfice de l'A ssociatioa des Artistes
dramatiques. Au programme: La revue de vingt scènes, écrite et
interprtéée par les artistes des théâtres de Paris.</p>
<p>Xarti.</p>
<p>Dantease étoile: M"* Lucy Relly.</p>
<p>2. Distribution. Marle-Magdeleine, M- OêwgeM Leblanc.Luciu. Verus, M.
Roger Karl. Silanui, M. Denis d'Inès. Appia». M. Rogsr Manteaux. Lai
are, M. PilM. O»lia% M. D*™»^Jésas, M. Pradier. Joseph, M. Jean Duvat.
-BL^T*toMtei*3lia&gt; M. Ch. Edmond. Nicomede, M. Mendaille. Bartunée, M.
Ha* Le Lépreux, M. Da«y. On miraculé, M. Samson Cadet. Le boiteux,. M.
Coul*#r.-Le paralytique, M. Argus. Un autre miraculé, M. AforUr-U.
autres estropV MM. Vallot, B et ^J^V^ l£ autres miraculéa, MM. Faran,
Lejeue, Oaljet. ^^JJ^JJ. Barbieri. Marie, M»u O«ma&lt;n« A
^rl-ManeCléophafMiu^J CoWiwy. Marie Salomé, M«« /.a«r« Fondewen. Une
femme du peuple, MU» âfad#l«»&lt;«# Geoffroy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. DIIT1\IJlUTION. La Pi.anenet. Mme Ida ltubi»atein. La Reine,</p>
<p>Oniour la bevine, MU, B~gdnte Nou. Dame</p>
<p>Eschive, Mue Jsne TAo""M. Altailor, MU, Nsieh-Bla»e. Odiart la</p>
<p>Cbarnaigre MU, Lou", Jlarion. La Saraquille, 1Iw Deiod. Pen th8silbe
Ad~· Atar'oelle BcA~it~. Saeur Julieane, M~u Barrila. l.e</p>
<p>Prince de Tyr, M. de ~lax· Ober Embriac, M. Joabé. Sire Huguet,</p>
<p>-NI. Catnüls Oorde. Maitre À neel M. Da(ontsf»ej· L!1&amp;1=1! 'or,</p>
<p>M. C*-«X 00" Maltre .S"TSS. L'aumÕnier..</p>
<p>NI. Paul Baumé. Lo bailli de la Secrète, Tald~. Le baHe de</p>
<p>~~5'TK~ Evèqtie de</p>
<p>I.emisae, IL J~a» Dur06fJ1.</p>
<p>Orch.re e' chœurs dtriglts par M. D.-E. Inghelbrecbt.</p>
<p><pb/></p>
<p>i: des Lusignanj lui tend an piège cruel en lui</p>
<p>g des iAKng~nan~ !ui tend cm pM~e cruet en mi</p>
<p>|- demandant de danser. Tandis qu'elle f«t l'admi| ration de la cour,
tes fleurs lui sont jetées en telle i abondance qu'elle succombe
étouffée sous le poids</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«iastes acclamations. Il les' rouvrait le 8 août avec la reprise de
Michel Strogoff qui retrouvait devant 4e public son habituel succès.</p>
<p>i. Distribution. Jollivet, U.JIamiUon. Blount'lf. H. Jullien.</p>
<p>Michel Strogoff, M. Otvai». Yvan Ogareff, M. Charlier. Le -maître de
polte, M. Bardé*. Employé du télégraphe, M. Freddy. Gouverneur de
Moscou, M. Pautait. Marfa, !!•• Louis* Marquât. Sangane, MUe Louiêt
Motion. Nadia, M"* Soria.</p>
<p>DanaeuM étoile M»« Luey RêUy.</p>
<p>Première danseuse M«« Rom Rièdt.</p>
<p>2. Distriiotion^ Barigoul, M. de Max. –Truchard, 1|- Moricty. 'Henry
Santeuil, If. HamiUon. Le jardinier, M. Bordée. Gustave. Bafaëla, M.
Freddy. Maître Levasseur, Poincaré, M. Raynold. Le docteur, M. Qarrébo$.
Bienvenu, M. Mori. Ludau, Casimir. M. MicMtt. Le capitaine, le médecin,
M. Clamour. Le chauffeur. • le garde-barrière, M. Oagêt. –Un camelot,
Firmin, le chef de train. M. Barclay. Garçon de oafé, garçon de bureau,
M. Maxeau. M-' de la Gerboise, M»« L. Marquai. Odette, M« ViUtroy-Qot. •
Soliman, M« Mutidora. Danseuse étoile, M»« Lucie Rally. Danseuse
travestie, M»« Ron Riddt. La momie, M»* Olga et Ktrtoor.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRE</p>
<p>1 DATE la NO)lBRI</p>
<p>NOMBRE de la de^</p>
<p>if» représ, repréient.</p>
<p>d'actes oa de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>Le Roi do l'Or, pièce 4 a. 23 t. » "3 3 *Le Champion de l'Air, pièce 4
a. 80 t. it févr. 67 Le Tour du Monde en 80 jours, pièce.. 5 a. 15 1. 12
avril 58</p>
<p>1</p>
<p>'Marie Afagdeleine, drame 3 28 ma i 7 "La Pisanelle -ou la Mort
parfumée, co- I</p>
<p>médie. lpr.3a. 12 juin 1 12 Michel Sirofo/T. » 8 août 112
*L'in»aitiaable Stanley Ollina, pièce. 5 a. S t. 8 nov. 62</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES CHAMPS-ELYSÉES</p>
<p>f</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 5 mai, les Nocturnes de M. Claude Debussy étaient interprétés par la
Loie Fuller et son école de danse..Ces trois Nocturnes « Nuages », «
Fêtes » et « Sirènes. sont une des œuvres symphoniques. du compositeur
de Pelléas et Mêlisande les plus justement appréciées. Ne font-ils pas
partie du répertoire de nos grands concerts classiques, où toujours ils
obtiennent le succès qui leur est dû? Périlleuse était l'idée de
matérialiser cette musique impalpable et de la rendre concrète pour le
théâtre. Le premier, « Nuages », était particulièrement difficile à
rendre par les arts plastiques. « Des formes indécises se dirigent vers
un but inconnu » tel en était le texte. Le décorateur, M. Bertin, le
metteur en scène, M. Fernand Ochsé, et la merveilleuse Loïe Fuller se
sont pourtant acquittés de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. DI8TJUBU'lION. Ulysse, M. Muratore. leumée, M. P. Blancard..</p>
<p>Antinoüs, M. 2"011'. Eurymaque, M. Da, Leodës, M. Régie.</p>
<p>Clésip~, M. Collet. Pisandre, M. Deny. P~nblope MII8 Gu-.</p>
<p>cienne Br~aal. Euryclée Mue Cécils Thdnenet. -Cléone, M"'1tIyri,m</p>
<p>BarN~se. Melant6o M3~· L~e~t Vuillemia. Alkandre, une Aide*</p>
<p>(iauthier. Phylo, M~3· ~·'dcile Xex. Lydie, M~~· Marthe Borsy.</p>
<p>UÏ1«™. M». ÏÏ&amp; B«-J-.m., M* ""7*-</p>
<p>L'orchestre était conduit par M. Louis Basselmans.</p>
<p>Le rôle de Pénélope sora rerfiS par blite Rose Féart qui s'y fera.</p>
<p>appîaJdiî et comme cîntatrice eC conime traged.enne.</p>
<p><pb/></p>
<p>P'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rechercher. La lumière artificielle des grands lampadaires électriques
qui répand autour d'eux une lueur fantastique leur donne l'envie des
jeux enfantins on se cherche, on se perd, on se poursuit, on se
querelle, on se boudé sans raison. La nuit est tiède, le parc silencieux
baigné de douces clartés on s'embrasse. Mais le charme puéril est rompu
par une autre balle de tennis que lance une main malicieuse. Surpris et
effrayés, les jeunes filles et le jeune homme disparaissent dans les
profondeurs du parc nocturne ». M. Nijinsky s'est ainsi proposé, nous
a-t-on dit, l'apologie plastique de l'homme de 191 3. Mais les gestes
anguleux et les attitudes de profils adoptés l'année passée dans Y
Aprèsmidi d'un Faune ont paru, cette fois, au public, une moquerie, une
mystification, et les Jeux ont été l'objet de quelques manifestations un
peu vives. Les spectateurs qui ont témoigné de leur mécontentement
ont-ils eu raison? Ont-ils eu tort? Un ballet peut-il être dansé par des
individus en costume de tennis, ou doit-il demeurer dans le monde de la
féerie? Lui faut-il d'éclatantes décorations, un vêlement galant et
magnifique, et les sylphides, les salamandres, les ondines, les nymphes
de toutes les mythologies en sont-elles les personnages obligés? Pour
qu'un ballet ait quelque probabilité, disait Gautier il y a
soixante-quinze ans, il est nécessaire que tout y soit impossible. Plus
l'action sera fabuleuse, plus les êtres y seront chimériques, moins la
vraisemblance sera choquée, .car on se prête avec assez de facilité à
croire qu'une sylphide exprime sa douleur par «ne pi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>39 mai. Première représentation du Sacre da Printemps, ballet en deux
actes, musique de M. Jean Strawinsky, chorégraphié de M. Nijinsky. r Le
Sacre du Printemps a pour sous-titre Tableaux de ia Russie païenne. Les
uns ont estimé*ce ballet àl'égal des plus éclatants chefs-d'œuvre, et
les autres pour la plus navrante erreur d'un musicien qui, avec Y Oiseau
de Feu et Petrouchka, connut des enthousiasmes unanimes. Certains
spectateurs ont protesté; quelques-uns ont souri un des plus
remarquables parmi nos jeunes compositeurs a harangué le public en des
termes pittoresques et virulents une mélomane enthousiaste a décoché à
ses voisins sceptiques les épithètes formelles de « butors » et de «
crétins » et M. d'Annunzio se rangeant parmi les auditeurs passionnés, a
déclaré que « ce ballet est tout simplement sublime ». De son côté,
l'auteur, M. Strawinsky nous a fait ces déclarations intéressantes «
J'ai agi en toute conscience et je crois ne pas m'être trompé. Les œuvres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. Paolo. M. Lapelleterie. Prati, M. Henri Albers.
L'Arlequin ronge, M. Alexis Boyer.- Gros-Guillaume, M. Raveau.–Le.
Moine, M. Froncis Combe. Vescotelli, M. Collet. Viola, Miu Rose Féart.
Mancecca, M"« Marié de LItle.</p>
<p>Chef d'orchestre, M. Théodore Mathieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hélas le dernier ouvrage que monta la direction Astruc au théâtre des
Champs-Elysées.1 1</p>
<p>t. Notons encore, 4 l'actif du Théâtre des Champs-Elysées, les concerts
auxquels prirent part MM. Camille Saint-Saens, Gabriel Fauré, Vincent
d'Indy, Claude Debussy, Paul Dukas, Félix Weingartner, Mengelberg,
Kubelick, Jacques Thibaud, Lucien Capet. Mmes Lili Lebmann, Melba,
Susanne Vorska.</p>
<p>1 DAD NOMM</p>
<p>1 1 NOIIID 1" de la de Jlf1L</p>
<p>d·acter i~MpMt. pwdaot</p>
<p>d'aelel 08 la pIDdu&amp;</p>
<p>repeba t'omet</p>
<p>.Bmvmuto Cellini, opéra 8 3*Tril 6 Z~P~~eA~~opéM. 3 4 tl Luc'a dt
Lamtaurfgoor, op&lt;M 4 10 ami 6 .Ls Bar6ier de Sd»ttte, opéra-bouffe.. 4
i7 avril ii ~Z&lt;tf~r&lt;,baUet. i i9 avrll 1 lVoctamei, ballet t 5 mai i0
Z;&lt;MMe«&lt;!&lt;/i&lt;M,btMet. t i5 mai 4 ~Jsw.x, ballat. t. 15 mai 4
Slld7ldrasads, ballet. 1 15 mai 6 D&lt;nM«&lt;&lt;&lt;tPr&lt;&lt;M&lt;7~or,btMtt. t t7 mai 10
VA".midi doua fa. ballet 1 17 mai &amp; Z&lt;~e~«!&lt;~fM~b*H&lt;t. t t7 mai 9 La
Sylphidu, ballet i 19 mai 5 ~a&lt;M~~pr&lt;&lt;t&lt;M~t,b&lt;tUet. 1 89 mai 5 Thamar,
drame chorégraphique i e juin. 8 Ls Carwseal, ball~t. 1 8 juin- 3
J'~rotMMe.btUtt. i t 10 juin 3 Trapdits ds.8sloml, ballet 1 t. juin 4
Dsp)Infa st Clltod, ballet 8 \abl..tjuin 8 *M~&lt;ep&lt;,petta&lt;tynqae. 8 i0
mai t5</p>
<p>B&lt;M~Ge&lt;!e«MM,dMm&lt;3t.7t. t. !8 mai 7</p>
<p>wLa JM&lt;WMM~M4~ drame lyrique. 3 t. 4 t. 5 juin 6</p>
<p>·Iws Troia Maigwa, drame lyrique 4 4 88 5 juin 3</p>
<p>~t rro&lt;&lt; M&lt;M~&lt;w, drame lyrique. 1' 4 os 00&amp;0.. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE L'ATHÉNÉE* t</p>
<p>9 janvier. Première représentation de Im Main mystérieuse, comédie
d'aventures en trois actes de MM. Fread Amy et Jean Marsèle*. « Comédie
d'aventures », issue de Rafles, d Arsène Lupin, de Sherlock Holmes, avec
cette originalité que ces aventures se passent dans un monde richisvsime,
 celui des milliardaires américains, et surtout que la pièce ne
tire point, cette fois, son attrait de la lutte traditionnelle du voleur
et du policier, mais 1. Directeur: M. Abel Deval Administrateur M.
Engène Damoye Secrétaire général M. Gaston Lebel.</p>
<p>2. Distribution. Sir Francis Zettorn, M. Ouyon fil*. Géorgie» M.
Harry-Baur. Sim Crookewel, M. Go/fci. Peeryple.li. CœuUk. André Burtin.
If. rf« Qarcin.- DoliMon, M. Ueoq. Perey-Beltham, SLBandalL William, M.
Térof. Antoine, M. Saurta* -Le jouraalitte.M. Matké. Le Chinois, M.
DubouréUu. Comtesse Mirandol, M« AÙgutUn* Lêrtêht. Geneviève, MU.
ùttimtur.^ La BiUanioni, M» Jtanné Loury. M. Murdington, M«« Yvonne
André: Edith, \f»«/«ann« Fr émaux. Coralie, M"« Rom Orant. La
journaliste, MU. Rôtirai?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i4 mars. Reprise de Cœur de rnoineau, comédie en quatre actes de M.
Louis Artus 28 MARS. Première représentation de la Semainefolle, comédie
en quatre actes de M. Abel t. Distribution. Claude, M. A. Brûlé.
Lemercier, M. Bullier. Maxtinac, M. Cœuille. De Pontyvon, M. Léon
Benedtct. John, M. Lêcoq. Un domestique, M. Dubourditu. Huguette M»« A.
Diéterh. Margot, M»« Pauls Andral. Nadia, M»» Devimêttr. Sophie
Lemercier, M"»/. Loury. Ariette. M«« Ron Orant. L'Anglaise, Mil* Deshay.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution. Maurice de Plounidec, M. André Bruld. Marquis do
Larodie-Tourmel, M. André Dubosc. L'abbé Bourtet, M. Quyon Hl*.
îleurteloup, M. Gallet. Gùéraasin, M. Jules Berry. Vétille, M. Cœuilie.
Jean-Lou, M. Stephen. Mursignol, M. Lagrenée. –Luc M. Térof. Roger, M.
Leriehe. Et ien nette, M»* Madeleine Cartier. Comtesse de Plounidec, M»»
Marie Lattre. Eugénie Heurteioup, M"« Cécile Caton. Huguette, M«« Jan,
Renouardt. La Mariotte, M»* Loury. La Claudie, W^Rose Orane. La Choute,
M»* Yvonne Harnold. Cleo, M»« Darlet. Pauleite, M»» Norma..</p>
<p><pb/></p>
<p>sérieux, aurait pu causer quelque malaise, très habilement il maintint
sa pièce dans une note épanouie et joyeuse qui désarmait d'avance les
objections ou les réserves des moralistes, -et c'est du rire constamment
provoqué plutôt que de l'intrigue assez souvent osée, qu'il tira le très
vif et très légitime succès du Bourgeon. Ce succès s'est retrouvé à'
l'Athénée, aussi-vif, sinon plus vif qu'au Vaudéville. Comme il y a sept
ans, M. André Brulé a rendu avec un grand souci de vérité la timidité,
la gaucherie, puis la jeune ardeur de Maurice en crise de puberté. M.
Guyon fils, ce sûr comédien dont nous ne saurions trop louer le talent,
a été le curé campagnard, plein de finesse, que voulait l'auteur. M.
André Dubosc, reprenant le rôle créé par son frère, a prêté au marquis
de Laroche-Tourmel une bonhommie charmante. Il ne fallait rien moins que
l'ail de Mme Marie Laure héritant de la lourde tâche d'Anna Judic pour
rendre acceptable la scène si délicate entre la mère de famille et la
demi-mondaine. Etiennette, c'était, avec infiniment de charme et de
grâce naturelle, Mlle Madeleine Carlier. Et de la chaste et revêche
provinciale, qui assiste la comtesse en sa difficile mission, Mme Céline
Caron a fait, a refait (car elle créa le rôle) la silhouette la plus
comique qui soit.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃</p>
<p>i. Distribution. Le vicomte de Houdan, M. André Lefaur. Herbelier, M.
Bullier. Bounherot, M. Qallet. Le Alaire, M. Ramy. B«ude&lt;Boby, M. P.
Stephen. Le Docteur, M. Cœuille. Comte d'Avron, M. Mutrée. Marquis
d'Avry, M. Térof. Baron de Brail, M. L. Leriche. Baronne Pépin, M**
Marguerite Peuget. M»«de Crèvecœur, M»» Marie Laure. Yvonne, M»* Andrée
Bory. Gilberte, M»* Bonnevitle. Andrée, M»* C. Isane. Janine, M&gt;i« L.
Quyard. M»* Gaudin, MU* Rose Bretl.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o décemjak. Première représentation du Tttnga, pièce en quatre actes de
Mme et de M. Jean Richepm*. On sait avec quel esprit M. Jea«tRkbepin
avait, sous la coupole de l'Institut, éloquethment parié du Tango. Cette
fois le grand poète «'est galamment associé sa charmante femme, t.
Distribution. Prince Zigi de Lusignan, M"» Eve Lavallière. Marie
.Thérèse de Lwrignan, MU* Spintlly. Princesse de Lusignan</p>
<p>douairière, *̃• Marie Lattre. Duchesse Camou-Gestas, M»« Descor-</p>
<p>vaL Baronne de Chezerne, M"« L. Qitry. Marquise de Sueil, MU» Prévost.
Comtesse de Giiviéres, MUt Guyard. Duchease de Vrignac, M»« Andréany.
Baronne Datraquin, M«'« Beria. Marquise Gualdi, M»« Borelti. Princesse
de Thilde, M"« Borel. Vicomtesse de Brécult, M&gt;&gt;« Morez. La fiancée
kabyle, Mil* Jemmy. Une Américaine, MM» Bailly. Gotteaux, M. Harry Baur.
Marquis d'Orbex, M. Roger Monteaux. Morgate, M. Gallet. Ghib Wringle, M.
Ca- salis. Freneu«erM. Gœuille. Baron Lebousquier, M. Bënédict. Baron de
Chezerne, M. Dubourdieu. Comte de Glivières, M. Des Maze*. Le diseur
kabyle, M. Viard. Lord Haspolth, M. Gauthier.–Paulin, M. Lvwkoyne.
–Joseph, M. Lacroix. L'Américain du Sud, M. Rivière. L'Américain du
Nord, M. Serga. Madjoub, fiancé, kabyle, M. Thiégaut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les sexes aimeront chacun de leur côté.</p>
<p><pb/></p>
<p>heureuse et a si grand'peur, qu'elle s'évanouit de plaisir entre ses
bras. L'étincelle a jailli. Le dieu de l'amour s'est manifesté leurs
lèvres se joignent. Il n'y a plus d'enfants les deux époux seront
prochainement des époux véritables. Loué soit le tango La noble race des
Lusignan ne s'éteindra pas. Ainsi finit la pimpante et troublante
idylle. « Daphnis et Chloé chez Poiret », a dit quelqu'un. Avec le
Tango, fait de grâce souriante et d'élégante bravoure, nous avons eu les
décors, les costumes, les toilettes ultra-modernes, tout ce qu'on nous
avait promis et même plus. Et nous en ressentîmes une joie véritable.
Nous y avons aussi applaudi des interprètes de tout premier ordre. Déjà
nous savions les Petits nous. l'avaient encore récemment prouvé avec
quelle #ngulière aisance Eve Lavallière porte le travesti. Elle amis,
cette fois,. dans la subtile et frémissante composition du rôle du petit
prince Zigi si profondément différent de tous ceux qu'elle avait joués
jusqu'ici un talent absolument supérieur. Nous résumerons d'un mot notre
appréciation en disant qu'elle y fut simplement admirable. Et quelle
incroyable force de résistance quand, après avoir en levé sa danseuse en
une voluptueuse « maxixe », elle se montre, en une violente tirade
contre l'amour, effroyablement tragique. Cette danseuse elle n'était
naguère que cela c'est Mlle Spinelly, qui, dans la mutine et aguichante
Marie-Thérèse, petite fille devenant naïvement petite femme, s'est
subitement révélée intelligente comédienne. Mme Marie Laure est une
bonne et sympathique douairière</p>
<p><pb/></p>
<p>MU moi</p>
<p>NOMBM de la</p>
<p>1" lIpI'M.</p>
<p>de la rmtMt</p>
<p>espeh t~M~</p>
<p>Le Dtabte B'r~ite, combdie. ` 4 n 7 Z&lt;'J&lt;M&lt;r&lt;M&lt;~0«~MV&lt;tt. ? '78 *La Main
myst~ri~, comédie 3 9jonv. 1t Ca~r de moinsaa, comadie 4 t5 man SI La
B&lt;Mt&lt;M~CM&lt;*&lt;&lt;, ce)x4di&lt; i 15 mars i5 .La S~atne /o·le, com6di.88 mari 7.
Lr Bonrpeon, comldie 8 30 mai 88 · Trtpl~wtte, comédie. 5 $! sepk tlt.
*Le Tenpo, pibce 4 30 abc. t,</p>
<p><pb/></p>
<p>COMÉDIE MARIGNY</p>
<p>M. Claude Garry fut remplacé avec adresse, dans le rôle de Jacqies
Iebelloy, par M. Volnys.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Ioésita, M»« Polaire. Dorette, M"« Brigitte Régent.
Hélotse de la Verduro, M"« Marfa Dhervilly. Augustiner M»* Afarcelle
Devriès. Lola, M»* Lacoste. Françoise, M»* Chéret., Biscotin, MH«
Dorzat. Biscotine, Mlle De Vouzy. Mathurine, M»« Rosa Holt. Zéphirin,
M"« Edward. Zéphirine, M»« Mêran. Mathurin, M»* Camy. Baron Placide de
la Palisse, M. Henny De~reyn. Don Diégo, M. Frey. Comte Bertrand de 1»
Pahsse, M. Jean Capoul. Dominguoz, M. Calamand. Pepito, M. Miller. Salta
badyl, M. Servais. Augustin, M. Stemy. Lopez, M. Harvand. Heni-ZouioUfM.
Fracher. Un douanier, M. Stern.</p>
<p>THÉÂTRE APOLLO'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 mai. Première représentation de la Jeu~nesse dorée, opérette en trois
actes de MM. Henri Verne et Gabriel Faure, musique de M. Marcel Lattes1.
La Jeunesse dorée est une opérette, i. Distribution. Lord Sweet, M.
Henry Defreyn. Mylord Awouille, M. André lefaur.- Caracollo, îl.Fermnd
Frey. Dw Ferrette», M. Chambéry. Le docteur Véron, M. Paul Bert. Chanes,
M. Miller. D'Alberto, M. Sterny. Guillaume, M. PaUy. VaUntin, M.
Labroutse. Roger, M. Hartond. Hector, M Frachêr. Ludovic, M. Sfrn.
Fanny, M- Brigitte Régent. Clara, M- de&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Danseuse étoile la petite Myriam Schifner.</p>
<p>M. Marcel Lattes conduisait l'orchestre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20 AOUT. Reprise du Comte de Luxembourg dont c'est la i5oe représentation.</p>
<p>1. Distribution. Fernand, M. Ftbert. Basil, M. Philippon.–</p>
<p>Brusard, M. Harry ArUU Pahrow, te.harvand.– Bibiicht, M. Fra-</p>
<p>cher. Un invité, M. Surcioux. Un rapin, M. Paato. L'officier,</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme un tremblement qui m'agite.</p>
<p>n'affirmaient-ils pas l'originalité, le goût exquis et le sentiment très
personnel du compositeur alors M. Stern. Les Circassiens, MM. Gaucher,
Manck, Casanova. Susanne, U»* Reine Leblanc. –Juliette, M»»« P.
Marvilly. –Madeleine, 1|U« Dorzat. Nelly, M"« Bilêa. Concierge, M««
Grasiella. M. Claude Terraaae, autorisé par la Commission des Augura,
depuis le lw juillet, est directeur artistique du Théâtre Apollo.</p>
<p>i. Distribution. Pippo, M. Henry Defreyn. Laurent XVII, M. FernandFny.
Fritellini, M. Paaquitr. Rocco, M. Ktrny. Mathéo, M. Harawnd.
–Parafante, M. Fraeh$r. Bettina, M«« Lucie Vauthrin. Fiametta, M»«
Marcelle Devrièa. Carlo, M«« Marvilly. Francesca, M«« Minnie Monnier:
Angelo, MU. Dorxat. Marco, MU* Champagne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ma mignonne, y viendrez-vous ?</p>
<p>Ah non, Dieu mê garde</p>
<p>D'y aller avec vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>a5 décembre. Reprise de Madame Fauart 4.</p>
<p>i</p>
<p>i. DtmiBtmoN. Fwart, MuAtlari. Pontaàblé, M. Ftmcnd Frty.</p>
<p>De Boiapré«ay M. Patqutor. Cotignac, M. Philippon. Biaeottio, M.
Harrand, Laroue, M. Fracher. Sam Qoartiar, M. Arituid. Laritolle, M.
Stern. M». Favart, M-» Brigitte Régent. Sosanne, Mlle Marctllê Dwrièi.
Babet, Mlle Dorzat. J«ann«ton, W» Rota</p>
<p>HoU.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 DATE NOMBRE</p>
<p>NOMBM I *•!•. ̃*</p>
<p>t** représ» ropfMMii*</p>
<p>d*Mt« ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>La Veut» Joyw* opérette S » W L«SoWa»*#C*o«&gt;lal, opérette. 3 » » IToiMiw
d« La PaZim, opéf etU 3 £,lJ*nv- '2 Le Comte d» Luxembourg, opérette 3
»fevr- JJ La, Choiit Su*ann4, opérette 3 dinars 108 *La Jévmeue dorée,
opérette 3 89 mai i7 Latiueotfi opérette.. 3 4octob. 57 •Coeorteo,
opérette 3 » nov. » AfoAitM Faiart, opérette » » déc. 5</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE FEMINA1</p>
<p>8. DimiBtmoN. Mm Borel-Borel, M«« Juliette Darcovrt. •– Mm Lehmann, M««
Marguerite Dtval. M-« de Blignj, M"* Daylae. Mm de Boovril, M»«
Marguerite Roch. Toto, M»« Mary Lue». Oertrade, W* Thérèiê Dorny. M-«
Mereuil, M«« Laure Bocry. La Chaateuie, IIP* D#*«oy#r.– BorelBorel, M.
Fftter».– Saint-Maeleu»</p>
<p>M. Juvtft.- Jaeques TeiMier, M. Maurice Varny.– Baron Ottergothr</p>
<p>M. Routier». Ernest Lebmann, M. H. Trévoux. André Borel, M. A. SifHOti.
i#j On commençait par l0t Maniganct&gt; comédie en un acte de M. Alfred
Athis. Distribution m n Charlotte, MO» Dorny. Victor, M. Mardor. Marcel,
M. Bertêt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>On commençait par Bttty, un acte de MM. Friedberg et Shéridan, joué par
MM. Louvigny, Rbuviere, Bertet, M»v Barry et Djimmy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rôles principaux de la pièce. M. Fabert, le remarquable mime de Wagner à
l'Opéra, fait un excellent Augias. Et qui oserait prétendre que Mlle
Edmée Favart n'est pas la plus fine, la plus parisienne, et si Tyrienne,
la mieux disante et la mieux chantante de nos divas d'opérette? Ah 1 la
délicieuse</p>
<p>Omphale</p>
<p>22 novembre. Première représentation de Paraphe /er, comédie en trois
actes de M. Louis Bénière et de Petite Madame, comédie en deux actes de
M. Pierre Veber MM. Louis Bénière et Serge Basset avaient pris
possession del'élégant Théâtre Femina et tous, dans la presse* nous
souhaitions. bonne chance aux deux sympathiques directeurs. Leur
programme d'inauguration était composé d'une pièce en trois actes de M.
Bénière lui-même (qui a pensé sans doute qu'on n'était jamais mieux
servi que par soi-même, et d'une comédie en deux actes de M. Pierre
Veber. Paraphe /er, de M. Bénière, est une satire, comme le Veau d'or,
avec cette différence, hélas! qu'autant est gaie et légère l'œuvre de M.
Lucien Gleize, autant nous a paru massive et monotome la naïve critique
du fonctionnaire routinier et de la paperassie bureaucratique, essayée
par l'auteur, pourtant</p>
<p>t. DisTMBUTifcv. Pontibel, M. Signant. André Dubreiil,</p>
<p>IL Vamy. Baptiste, M. RouvUrt. Sajat-Albaa, M. Térof. Agénor de
Saint-Alban, M. BtrM. Le président du Conteil d'admlnittration, M. O.
R$m$mu. M». PoBtibei, M*» MarU Lavr*. Tkirèae Poutibel, Mus Evt Cladêl.
Muiette, MM* L*ur+ Jterry. 2. Outaibotiqn. Jacques Oeniier.M. Félix
dattier a. Dombaal*, M. Ed. Bouchtz. Lapince, M. Trévoux. Ifaame, M. €t.
Bmmcau. L. banMn, M. Damoit. Nicole Oembasle, liu« Dmjmm. M-* Coutre,
M-« M ar guérit* Caron. Florite Doré, MU* Parvill:</p>
<p><pb/></p>
<p>19 DÉctMBiic. Première représentation de Un jeune homme qui se tue,
comédie en quatre actes de M. Georges Berr 1. Les mêmes sujets, on l'a
remarqué, sont souvent &lt;r dans l'air » Un jeune homme qui se lue,"
applaudi au Théâtre Femina, n'était pas sans analogie avec la Belle
Aventure t qu'allait nous donner quelques jours après le Vaut.
DianuBcnoM. L'abM Oulin, M. Poli: Laloupe, M. Claudius. Louis Veracmnet,
M. AUrm*. -Ferdinand *• Breiollea, M. PityUgardé. M. Towtiar, M.
Ramier*. LceommUatir*, M. H. Trévoux. Raptberry, M. Staequtt. Jean-Paul,
M. Darnois. Marguerite</p>
<p>Charabrenel, M». Bm'Hm^. Clauéiae Tomtier, Miu /aiwDu^.</p>
<p>M-« Touriier, M»« M. Quittg. Marie Oulin, MU»iîi/to. Yvonne, l'Iuchard,
Une Anny Varlty. –Une femme de chambre, MH* Foacari.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>traits de la discrète dactylographe, M™ Bertiny, qui joue avec beaucoup
de justesseet de distinction comme aussi de retrouver en M"» Madeleine
Guitty une de nos bonnes duègnes comiques. Il fallait bien de l'esprit à
la toute charmante M»* Daojou pour paraître aussi sotte. M. Alenne,
plein de mouvement et de verve, M. Puylagarde, avec infiniment de tact
et d'élégance, M. Claudius, avec du mordant dans le parent pauvre, ne
méritaient que des éloges.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMÉDIE DES CHAMPS-ELYSÉES</p>
<p>de Granvier-Charlieu, af«« Juliette Vortourt. Jacqueline de Téroinc»,</p>
<p>Mil* Mow Drtza. Prince Franz-Rodolph, M. Dtmény. Henri Virey, M. Louit
Gauthier. Streck, M. ArquiUièrt. Prince Léopold, M. Maury. Professeur
Ephim Jouck, M. Henri Beaulieu. Flamme, M. Art»/. Miarh, M. Marcel
André. 1" laquais, M. Godefrop. 2* laquais, If. R*né Fufèr*.</p>
<p>Le 6 avril, 11»« Jeanne Lion remplaçait au pied levé M»* Marthe Braadès
dans le rôle de la Priaoesse Gina.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 mai. Première représentation du TroubleFête, comédie en trois actes
et un épilogue, de M. Edmond Fleg, et de la Gloire ambulancière, 1. M.
Galiptux remonta «iiaito U Hommrdt 4» Gondinet, et il jouait avec ta vif
succès le rôle d. Romaniche (conférence de M. Eugène Adonis); puis le
Chmptmu d'un Moriogtr, où il te faisait applaudir dans le rôle d'Amédée
(conférence de M. Blondeaa).</p>
<p>2. Dkm»ot*0N. Jalien Florent, M. L**is Qmuihitr. Robert de Praillee, M.
Mmmloy. Docteur Gharlier, M. CAevoirt. Bertovx,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Marcel André. Un valet de chambre, M. k.-ù. Fugirt. Lite Florent, H»«
Olady$-iiaxhancty Francine de Praillei Ifib d» Pouzol* M»* Gautray, M««
Btrthe Jalabtrt. Manette, M"« Hélène Maïa. t. PitTBiBDTioN. Edouard, M.
Dumény. Robert, M. 'Henri Bêaulitu. Saginet, M. Arvtl. Chariet, M.
Hirmann. Docteur Le Hawiuet, M. Oorieux. Docteur Herchet, U. B.-L.
Fugèrt. Alphonsine, M«« Juliette Darcourt. M»« Lebleu, !!̃• Millet Claw,
M"« Madeleine LyrUi: La bonne, M»« CathtHne Fonteney.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la novembre. Première représentation du Veau d'Or, comédie satirique en
trois actes de M. Lucien Gleize Vous rappelez-vous l'ori-</p>
<p>1. Distribution. La Botquiére, M. LouU Gauthier. Farat', M. Ch.
Eicbampa. Davâlla, M. Henri Beau lit*. Poultier, M. Paul Ptan.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ltinidre, M. dlarael dadrl. Jules, M. Oroailiet. -1l~Sile,</p>
<p>La RMGUtIN. François, M. Vasltn. Un solliciteur ld. D~or~.</p>
<p>~'t~NSS~M TSX Suzanne LiOD81, Mlle oYVSllfIM lM-</p>
<p>oo»~. lL· Dàtsllle, àl~~· Catll. Fonteney. Mm Lionnel,11i·· B~a</p>
<p>jSStrl. M« Pooltier, Une Noisiux. -M« de Ligny, M«« So*l.~</p>
<p>1;0"abAerol;oid, M~w Vlro ~&lt;M~</p>
<p>MLe rôle de £• D^He^uit bientôt repris par M». Jeanne Lion.</p>
<p>8/!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DATE 1 NOMBRE</p>
<p>NOMBRE •* &lt;»•</p>
<p>ir« repris, reprétent.</p>
<p>d'acte* ou de U pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>•L'Exilé; pièce J ̃« 37 Lu Femmtê iavantei, comédie en vers.. 5 t7 avril
2 •U Troublé fêle, comédio 3 a. i ép. 10 avril 2t *La Qtoirt
ambulancière, comédie i 10 avril 119 £• Poulailler, comédie 3 3 juin 96
*Bn doue*, revue 3 t. 8 t. 18 sept. 59 *Le Veau for, comédie satirique 3
12 nov. 60</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE CLUNY' 1</p>
<p>t. Distribution. M«« Aehtemboch, M« Franck-Mol. Aliire Penillet, M»«
Gabriello Chaton. Cliquette, M«« Jenny Lington. Bernardine, MU* Poyral.
Béatrice, Mue Qal&amp;y. Lucette Massicot, MU» De Saboval. Claude Penillet,
M.'Antony. M. Massicot, M. Charpentier. Henri Barfleur, M. O. Sauiiou.
Amilcare Tripolini, Jf Qami*r. Pomojus, Af. Cosnnri. Jérôme Lichette, M.
Pont. Cahuxac, M. Dtlbéry.</p>
<p>On- commençait par le Faux modèU, comédie en an acte. de M. Bd.
Daurellj, louée par MM. Bayard, Gaston de Valpon» Flagella, un
dojnestique M«" Salaxac, Marthe de Selmans de Saboval, Gabrielle de
Valpont.</p>
<p><pb/></p>
<p>a AvniL. Reprise de la Marraine de Ckarlty, comédie-bouffe en trois
actes de MM. Maurice Ordonneau et. Brandon-Thomas, musique de M.
YvanCaryM1. i</p>
<p>1. piOTWBimdH. Don» Leeia d'AlTadons, M-* Louiêt Dttvith. Mi.. Ketty,
MU» Yolande Git. Mis. Ara belle Spattigtic,</p>
<p><pb/></p>
<p>2 juin. Les Loups noirs, pièce en cinq actes et huit tableaux, de MM. S.
Le Paslier et Emest Pont'.</p>
<p>Le théâtre avait fermé ses portes le 26 juillet. Il tes rouvrait le 39
août avec la i5ie représentation du Loustic, précédé de M™ Duricin,
député, vaudeville en deux actes de M. Nicarl. 10 OCTOBRE. Première
représentation, de Monsieur le Juge, pièce en quatre actes de MM. Nancey</p>
<p>M&lt;i« Saboval. Mies Ellen, M"« Cécile Qucar. Le Colonel, II. Antony.
Wtttara, 0. Saulie». Spottigue, M. Delhéry. Brassai, M. Oamier* Jack
Chetnay, M. Ballon. Charley, M. Treebes. Huaton.</p>
<p>M. Moreau.</p>
<p>On commençait par Invité donc Ferdinand! vaudeville es an acte, de Mal
Henry Moreao et Marc Sonal Lucienne, MU* Saboval. Cbiquette, M* Toiand*
OU. Ernestlne, M»» Ptmty. Qratinet, If. Pot. Trépigna*, M. Oaiiumm.
Pavirel, M. Moreau. 1. DunuaoTtON. Missia Palmiéri, MU, Raehêl Damours.
Prascovia, M»« Zélit Weil. Nadia, M»« Mortier. Manon, Mil* Carpentier.
M»« Bogdanowiek, MU* A. Qlory. Mm Kmuaki, Me Dubuard. Le prince Danilo,
M. Lucien Ifoél. Barbu Popoff, M. Philippe Dolne. Figg, M. Détovre.–
Coutançon, M. Rabemowits. Lérida,M. Dubreuit. IVEttHlae, M. Légltie,
Krauiki, M.Roger. Bogdanowiek, M. Lemery. PrUtick, M. Carie. Proska, M.
Thérai.</p>
<p>2. DttKftnunov. Laabin. M. Oarnier. Albert Rousseau, M. Paul Ytrty.
Henri Fournier, M. MailUet. Le Bicot, M. Vaelin. Fernand de Chabrolh, IL
Bmyaré, Fournier, M. de VerneuU. DeuMet, M. GatineeM. Un agent, M.
Degrieux. Le poivre», M. Pelletier. Nib deTiflee, M. Derenn*. Ver de
Yaae»M. Pure Hatritee. Le juge d'instruction, M. Brioux. Le commandant,
M. Marchand. Un garçen de café, M. Robert. Zizi, Mlle Vmty Bridge.
Julot, *!»• Clary Momtkal. Jeanne, Mlle Suzanne CorrH. Maman Rousseau,
MU, Andrée Ribes. Louise, M»» de Sabotai. Mm Vernier, M"* Sorel.
Paulette, M»« Ponty. M"* de Chabrolh, M»« BeUanger. Soeur Estelle, M««
Zternyt. Saur Julie, MU* Odette Roy. Manette, M»« XtemonMf«r. Thérèse,
M»« Cathelin.</p>
<p><pb/></p>
<p>lltt· Blanclle..</p>
<p>1. La centième représentation de 1lonilee~r ?e J~pe ee donnera la</p>
<p>décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Wagon d'amour vaudeville en un acte de MM. Claude Rolland et Jean
Maraeille, était joué par MM. Coradin, Charpentier, Garnier, Bellon,
Park-Hatrisse, Moreau; M«« Marthe Gravil et Yolande Gil. On commençait
par Rosalie, vaudeville en un acte de M. Max Maurey.</p>
<p><pb/></p>
<p>Garnier, artisiesconsciencieux. M. Antony nuéritait</p>
<p><pb/></p>
<p>DATE NOMBRI</p>
<p>NOMBRI de la de</p>
<p>!*• repris. représenta</p>
<p>d'actes ou de la pendant</p>
<p>reprise l'année</p>
<p>La Loutlic, vaudeville militaire. 3 » 84 Le Crabe, comédie 1 a. 2 t. »
38 *La Cocotte blette, vaudeville 4 31 janv. 80 *Le Faux Modèle, comédie
1 1 Si janv. 80 La Marraine de Charley, comédie-bouge 3 2 avril 25
*Invite donc Ferdinand! vaudeville 1 2 avril 25 La Veuve Joyeuse,
opérotte 3 21 avril 55 *Les Loupe noir$, pièce.• 5 a. 8 t. » 60 Madame
Duricin, député, comédie 2 29 août 45. Monsieur le Juge, vaudeville 4 10
octob. loi</p>
<p>3ans doatear, vandêville. i iOoctob. &lt;0i</p>
<p>San* douleur, vaudeville 1 10 octob. 101 ̃</p>
<p>*Lee CarabUtouilles du Fantassin Gas-</p>
<p>pard, farce belge 3 27 déc. 7 Wagon d'Amour! comédie 1 27 déc. T
Rosalie, pièce 1 27 déc.</p>
<p>de Mraé Gabrielle Chalon, elle est bien connue dans. le quartier»..</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DÉJAZET*</p>
<p>On reprenait, le 12 mars, le Mariage de il/ii« Beulemans, l'amusante
comédie bruxelloise de MM. Fonson et Wicheler, dont le succès parisien
n'était, paraît-il, pas encore épuisé. Présentée dans trois jolis décors
de M. G. Rolle fils, elle était très bien interprétée par une troupe
engagée tout. exprès.</p>
<p>8. DuTSiuirnoN. Général Burnous, M. Albtn*. Colonel Touptard, M. LêHchë.
Patard, M. D«Uvry. Lebailleul, M. Frifl. Pomme, M. AftlviU– Capitaine
Cromièrei, M. Dowuntrettll.– Salé, M. Darttuil. Lina Vermillon, M»« Ch.
Dix. –Hortensia, M"« Y.Blangy.~Utb*l\er MU* Jam- Matbilde, M«« M.&lt;*Th.
Lorza. Amélie, M"* G. Roctutty. On commençait par Monomanie, comédie en
un acte de M. A. Sylvane^</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tine Dix et Lorza, celle-ci de gaieté si franche et, qui s'affirmait de
plus en plus fort intelligente comédienne.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>On avait repris, le 9 janvier, Une Education | manquée, où sur un
aimable livret d'opérette de Vanloo et Leterner, Emmanuel Chabrier,
broda jadis une partition d'une bouffonnerie toute charmante. M«« Rachel
Launay, J MM. Coulomb et Bourgeois en étaient les excellents
interprètes. Avec le prologue de Thésée, de Lulli, paroles de Quinault,
nous étions ramenés au Grand Siècle. Et ce fut là, dans un très
artistique décor de M. Maxime Dethomas, la plus exacte et la plus jolie
reconstitution qui se pût voir. M"« Lucy Vauthrin, représentant Vénus,
nous chantait délicieusement l'air « Revenez, Amours, revenez » Mm«
Vuillemin fut une Cérès de haut style, et M. Ghasne dit avec une réelle
autorité les couplets de Mars. Vous connaissez Dolly, l'exquise suite de
six petites pièces pour piano de M. Gabriel Fauré, qu'orchestra très
délicatement M. Henri Rabaud. M. Louis Laloy en avait composé un ballet
de joujoux qui s'animent, dansent, virevoltent, se font des niches, se
battent autour d'une fillette incarnée, dans un curieux décor de papier
peint, par une étonnante mime anglaise. Décors et costumes dessinés par
miss Lloyd, étaient d'un</p>
<p>1. Directeur M. Jacques Rouché.</p>
<p>THÉATRE DES ARTS' 1</p>
<p><pb/></p>
<p>kiV.</p>
<p>ï&gt; ̃</p>
<p>-j 1. DisTHiBtTioN. Gloria, MM« NeUy Coruon. M»« Claudoa,</p>
<p>V- M»* Boutketal. Dolly, M»* Imdtnnt Roger. La fcoantt, Vt* JHJw.</p>
<p>Crampton, M. Janvier. Valentin, If. Jaequts de Féraudy. 'tl "William, M.
Lucien Daylt. Mac Comas, M. Gabriel Frère. Philippe, t- M. Joackim. De
Benne, M. Valhet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 mars. Nouveau spectacle de musique: Les Eléments (Centrée: Le Feu),
ballet du Roi (1721), de Lalande et Des touches, reconstitué par M.
Vincent d'Indy qui dirigeait l'orchestre. Les Aveux indiscrets,
opéra-comique de Monsigny. Ma Mère rOye (reprise), ballet de M. Maurice
Ravel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hautaiDe et farouche dont l'effet 8'augm~C8itdll</p>
<p>beau timbre de sa voix grave. MM. Jean L"</p>
<p>Mh., Mmel Sùzanoe DemaYeI Bouchetalcom-</p>
<p>plétaient un excellent ensemble.</p>
<p>JH1 ^7il* f™'ème spectacle de musique que «ou. offra.1 M, Jaeques
Rouché, s'ouvraftparl» Mwran,* de Renaud, un ballet de cour L «,! i
insigne honneur d'être dansé par le jeune roi LoumXIII et les seigneurs
devant la reiw.en *6,™</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un peu verbeux, un peu confus, qui fut représenté jadis au Théâtre du
Gymnase. Quelques beaux vers, mais l'ensemble n'était guère au-dessus de
la moyenne.</p>
<p>24 décembre. Le Roi Cothoriy opérette en trois actes, de M. Servanges,
musique de M. Edouard Mathé1.</p>
<p>1. Distribution. La Reine, M«* Reine Detnédy. Gilberte, M» Carmen
Yilâtz. La Duègne, M«* Vernon. L* Roi Cotbon M. Milo de Meyer. Gontran,
M. Henri HenrUt. Fouinard' 0. Jacob. arapin, M. Reymand. y M»» Ariane
Hugon, de l'Opéra, ballet réglé par M"» Etrel, orcbertr» dirigé par M.
Edouard Mathé.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRIANON-LYRIQUE*</p>
<p>•s</p>
<p>1. Directeur: M. Félix Lagrange secrétaire. général M. Charles Akar.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prêté par M. Roselly et Mlle Jane Morlet; l'Africaine, avec Mlle
Carassa, MM. Delgal et Sainprey (19 septembre); la Poupée, d'Audran;
François les bas bleus, de MM. Bernicat et André Messager; le Domino
noir, d'Auber; le Papa de Francine, de MM. Victor de Cottens et -Paul
Gavault, musique de Louis Varney Mignon, avec Mme Marie Thiéry;
Mireille, avec Mlle Jane Morlet; l'Amour mouillé, de Louis Varney, avec
M"e Wanda Léoni; les Folies amoureuses, de MM. André Lénékâ et Matrat,
musique de M. Emile Pessard la Fille du tambour-major, avec M"e Rosalia
Lambrecht; enfin, Monsieur Choufleuri restera chez lui. (i3 décembre),
qui termina le programme tout éclectique de ce laborieux et charmant
théâtre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DE L'ŒUVRE</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DISTRIBUTION. Pierre Denis, M. Dlirirlal. Paul, M. Joid Saeoy.</p>
<p>Le capucin, le brocanteur, AI. Guyné-Poé. Le premier jeune</p>
<p>homme, ~I. Yon~rel. Le* directeur, M. rIe»aud. 1.0 voyou,</p>
<p>·i. Chabrier. L'homme d'êqui.'e, M..vo"y. 1.0 aecond jeune homme,</p>
<p>1H. Lu,xeuil. Françoiso, Mm Gladya-.1la,c~hance. M 'me Denis,</p>
<p>Mil. Giroe. La religieuse, Aille Trerne~·. La femmo de service,</p>
<p>)[11. Franconi. Ctaudine, eufant; l~Ith l~oaine Soule~ie. Jacquot,</p>
<p>enfant, Mm DaiBy.</p>
<p>Personnages de la parapbrase ~angIHi(jlle: l,a brebi~, ;ylv Gladys-</p>
<p>hfa:zhq»ce. La femme intidi:le, Mlle Sépl~ora llosaé,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MU. Jtlduon. Félicien, M. Fontotne, Attis, M. Traraont.</p>
<p>.Sc:evola, M. Luy»~-Pod. Don Joué, M. Menae~d. BlInédit, M. Lôula</p>
<p>B~ur»y. Emiliani, M. Duco~ltt. Jacohi, M. Brenrier. Piétro,</p>
<p>.M. O~yter. Diogbne, M. X~n~ery. -Raffaello, M. Cha6rfer.-aaarubal,</p>
<p>M. Volmer.</p>
<p><pb/></p>
<p>-̃"i– ̃" ̃ •</p>
<p>1 Distribution. Christophe Maiion, M. Vlrot. Le vieux Mahon, .M. Joad
Satoy. Michel-Jacques Plaherty, M. Pierr$t. Shawn Keogh, M. Râbtrt Got.
Philly Culïen, Il. Adet. Jimmy Farrell, M. Dujtu. Un crieur oublie, M.
Laereuonnièrt. Marguerite Flaherty, M»* Renée Le Fkr$; La veuve Quin,
M"« Mujot. Sarah Tansey, MU« Ritae. Swann* Brady, M»« Hatuen. Honor
Blake, Miu Coqueltt. Nelly Blake, M»* Vernttul.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>découvrir dans l'ironie des coins d'observation supérieure. Et notre
plaisir eût été plus complet encore s'il n'avait été préparé par une
conférence qui nous edt mis d'abord dans une atmosphère = exacte des
caractères et des milieux. Décidément,, quoi qu'on fasse, le théâtre
sera toujours l'art des préparations. L'excellente troupe de l'Œuvre
joua avec intelligence et dans un bon mouvement. M. Virot, le héros
assassin, s'est tiré avec adresse et sincérité d'un rôle hérissé de
pièges, et Mlle Le Flers s'est montrée comédienne ardente, vaillante et
vivante. M. Pierret fut un cabaretier d'une ivrognerie charmante, et Mme
Mulot sut ne e' pas dépasser la mesure en veuve au tempérament excessif.</p>
<p><pb/></p>
<p>CERCLE DES ESCHOLIERS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>putent 'le cœur du beau Lucius. On a applaudi le charme de MIIe Yvonne
Garrick, la belle voix deMlle Marquet, la sûre diction de M. Rocher. Un
émouvant drame, La vraie loi, fut enfin le début plein de promesses de
M. René Carraire (pseudonyme de l'éditeur militaire M. Chapelau).
MmwKolb et Lara, MM. Marquet et Maupré s'y firent très sérieusement
apprécier.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAU THÉATRE D'ART</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous reverrons un jour ou l'autre sur une scène d'ordre Y Honnête fille
de, M. Gabriel Nigond, quenous faisait connaître, le 7 juin, le Nouveau
Théâtre d'Art. Ces deux actes de paysannerie obtenaient le plus franc et
le plus légitime succès, et il eût .étépréférable pour un directeur
adroit de ne pas laissser</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GRAND GUIGNOL l</p>
<p>*i mars. Le Bonheur, de M. Pierre Veber*; Le Croissant noir, de M. Jean
Lallier»; Les Ficelles; de G. Giacosa, adaptation de M. Paul Géraldy et
MM* J. Darsenne4; S. O. S., drame en deux actes de MM. Charles Level et
Maurice Level5 Le Joli Garçon de M. André Mycho6. i5 JUIN. L'Affaire
Zézette, de MM. Adrien Vély et Léon Mira! La Buvette, de M. Pierre</p>
<p>1</p>
<p>t. –Directeur: M. Max Maurey.</p>
<p>t. DistAbotion. M« Maieraud, M»« Daurand. Mazeraud M. Ouérard.– Gaubert,
M. Brizari. Chotelle, M. Billard. 3. Distribution. Le Parlementaire, M.
Brizard. Le colonel Kranel, If. Guirard. Le capitaine Kovof, M.
Desmoulins. Le lieutenant Dimitri, M. Billard. Le sergent, M. R.
Lagrange.- Le soldat Dranof, M. Defresn*. Le premier soldat, M. Viguier.
Le deuxième ««Mit, M. Nitoh. La sentinelle, M. Orangé.</p>
<p>4. BwrniBCTTOW. Colombine, M«« Suzannt Gallet. Rosaliude» M»* Fèr/a. Le
Docteur, M. Dcfretn*. Arlequin, M. Viguier. Pantalon, M. R. Lagrange.
Florinde, M. SaintOber. Le \filitaire. M. Nitol*. Le Cymbalier, M. Grong*.</p>
<p>•w DwTRiBimorf. Dolly B*rnay, MU« Maretlle Barry. Première ÇT^ ,?
!*xl"aa"e G«'tol--D««*iême passagère, MU. SM,an*# Voilier. Troisième
passagère, M»U Fa«a. James Baraay, M. Guérard.- Teddy Simpson, M.
Qrihan,– Dickson, M. Defretn» Humble, M. Saint-Ober. Le Commandant, M.
Detmoulin*. Un ofticier, M. Viguier. Le Midship, M. Brizard. Ui\,
passager, M. Nicole Le Barman, M. R. Lagrznge. Un matelot, M. Grange. 5.
DiSTRiBirnoif. M«« Chardonnet, M»« Daurand. M«« Brissot MHt Sttsanne
Voilier. Juatine, MH« Vatta. Georgette, Mlle ;Varc»««« Atrry.
Chardonnet, M. Oréhan. Brissot, M. Saint-Ober. L'Oncle Paul, M. Billard.
Un mendiant, M. yieolla.</p>
<p>7. Distribctiœt. Zezette, MU« Suzann* Gallet. Alice, M»« Toz/a. Berthc,
M."» Ugatio. L'inconnu, M. Gréhan. Taidinet, M. SttintOber. Le
commissaire, M. H. Lagrange.</p>
<p><pb/></p>
<p>Montre!1 Dans la Pouchkinskaia, de M. GastonCh. Richard'; La Petite Dame
en blanc, pièce en deux tableaux de M. Paul Giafféri3; Terres v chaudes,
drame en deux actes de M. H.-R. Lenormand ·</p>
<p>31 JUILLET. Master Tom, de MM. Pierre Chaine et José de Béfys 5 Le Roi
de rétain, pièce en deux actes de M. J.-Joseph Renaud0 Gardiens de
phare, de MM. Paul Antier et Paul Cloquem in 7 Depuis six mois, de M.
Max Maurey 8 Le Baiser dans la nuit, drame en deux actes de M. Maurice
i. DISTRIBUTION. Irma, M"* Suzanne Gallet. Pingouin, M. Vi guier.
Mouché, M. Billard. Robert, M. Saint -Ober. Ristourne, M. Grange.
L'huissier, M. Xieolle.</p>
<p>2. Distribution. Xénia Grégorowna, M«« Marcelin Barry Advotia la Rouge,
M»« Vatta. Maroussia, II»* Vgazio. Tatiana M»" Dherblay. Léa
l'Allemande, M»« Suzanne Gallel. La patronne, · M '̃" Suzanne Vallier. Le
pope, M. Brizard. Le capitaine Feodor ïsergiucvitch, M. Guérard. Le
lieutenant Stepann Wladimirovitch, M. Billard. L'officier courrier Ivan,
M. Desmoulina. Le gérant Wassia, M. Defresne. &lt;t</p>
<p>3. Distribution. M«« HeHa, M"« Dherblay. Une dame, M»« Vatta Une
joueuse, Mlle Suzanne Gallet. Hella, M. Guérard. Andr6, M. Nicole. Le
vieux monsieur, M. Saini-Ober. Un jeune homme, M. Viguier. i.
Distribution. M« Le Cormier, M«« Marcelle Barry. Fatimata Mita Vatta.
Rougé, M. Dullin. Préfailles, M. Guirard. Le Cormier, M. Nicole.
L'Almany, M. Defresne. Maèlick, M. Desmoulina. Le féticheur, M. Viguier.
Un milicien, M. Grange.</p>
<p>5. Distribution. Valentine, M"* Wylmil. Mariette, Miu Du ̃ Péray. De
Vouvray, M. G. Will. Le Baron, M. Defrésne. Bernard, M. Billard. •</p>
<p>C. Distribution. Eveline, M"« Francesca Flori. -Juliette Landry, MIU
Piéry. Mira Mirai, Mlle Wylmil. Halifan, M. Defresne. Jacques Mounot, M.
Viguier. De Flyrac, M. G. Will. Briard, M. Billard. Goubaud, M. Grange.
Béchet, M. Montbrun.</p>
<p>7. DISTRIBUTION. Bréhaa, M. Brizard. Yvon, M. Viguier.</p>
<p>Distribution. Gertrûde, M»» Dauranu. Mme Floche, M»« Andrée du Peray.
Floche, M. Grange. Bringue, M. G. Will.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 septembre. La Poire en deux, de M. Alfred Edwards3; Un Début dans le
monde, de MM. Max Maurey et Paul Mathiex4; Le Beau Régiment, drame en
deux actes de M. Robert Fraiicheville 5 Monsieur Platon, de M. Paul
Giafferi6; La.Petite Fille, de MM. André de Lorde et Pierre Chaîne7 Le
Petit Babouin, de M. André Michos.</p>
<p>1. Distribution. Jeanne, M«« Piiry. TJne garde, M»« Andrée du Péray. Le
Vitriolé, M. Brizard. Jean Dupré, M. Viguier. Pierre Granger, M.
Dtfresne. Le Médecin, M. Billard. L'Avocat, M. Montbrun.</p>
<p>2. Distribution. –Gisèle, Mlle Witlmil. M»» Dodo, Mlle Daurand.
Clorinde, Mue Francesca Flori. -Jules Toussaint, M. G. Will. Dodo, M.
Orange. Alfred Chope, M. Montbrun.</p>
<p>3. Distribution. Mittress Hobson, M"« B. Pierry. M«».Giclard, Mlle
Daurand. M»« Chrétien, M»« Andrée du Péray. Ponette, MM« Foteari. Le
Docteur, M. Orange. Smith, M. Therval. Le Coniultant, M. Monllrun. Le
Secrétaire, M. Joffray.</p>
<p>i. Distribution. La Bonne, Mlle A. du Péray. Une négresse, M»'« Fermon.
M»« d'Austerlitz, Al»« Franeesca Flori. M"'« Dangevin, M"« Daurand.
Marguerite, M«« Foscari. (In monsieur, M. Grange.</p>
<p>5. Distribution. Une marchande, M»« Blanche Pierry. Le colonel
Schemnitx, M. Deamoullns. Le colonel Deuts"ch, M. Perrin.
L'adjudant-major Ebermann, M. Grange. Le médecin.major Mauser, M. O.
Will. L'ofdcier vétérinaire Graff, M. Montbrun. Le brigadier Glauben, M.
n-juier. Milocn Petrowitch, M. Chartal. Gottlieb, M. Defresne. Hertz, M.
Joffray. Le Bourgmestre, M. Therval. 6. Distribution. Nini Plaisir, M»»
Francesca Flori. M. Platon, M. Therval. L'Inconnu, M. G. Will.</p>
<p>7. DISTRIBUTION. Léa,M"« Vatta.– Alice, M»« Francesca Flori.–Le général
Gregorffe,' M. DesmouUns. Le comte Lutzi, M. Chartal. Victor, M.
Defresne. Un garçon, M. Montbrun. 1« Agent, M. Viguier. 2e Agent, M.
Perrin.</p>
<p>8. Distribution. –La femme du copain, M»« Blanche Pieï ry. Babouin, M.
G. Will. Mauclerc, M. Therval. Un poète, M. Defresne. Un ouvrier, M.
Viguier. Le Copain, M. Chnrtol. Petieu, M. Grange. Le Maire, M.
Desmoulins. Le Boucher, M. Perrin. Moislon, M. Monlbrun. Duvinaigre, M.
Joffray.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 décembre. Le Cocktail, de M. Jules Floret* Le Successeur, de M. André
Beury*; Ait Coin joli, de M. Frédéric Boutet3; lâchez tout t de MM.
Armand Massard et Alfred Vercourl4; Les Morts étranges (TAlbury, deM.
Albert Jean*; L'Aventure, de .M. Max Maurey.</p>
<p>1. Distribution. M«« Bertassieux, M"» Ugazio. La Caissière. M". Blanche
Pienry.- Bertaasieux, M. Nicole. Dèsfiapis, M. Bihar*. Le Garçon, M.
Saint-Ober.</p>
<p>2. Distribotion Le Ministre, M. Viguier. L'ancien miniitre, M. De,re*nt.
–M. Roqaille, M. Saint -Obar. L*Hui«««r, M. Orwuu.</p>
<p>Le nouveaa lDÙÚ8tre, 11. àfotajoie. Le Cenuniuatre, K. Billart~.</p>
<p>Le Directeur, M. 0. jYill..</p>
<p>3. DuTiiiiiOTioH. Hélène, M»&gt; Ufiulo. Pomet, M. Dtfrtmt. Le. Client, M.
BriMwd.</p>
<p>4. Distribution. Lucienne, M»« Yalta. Taverny, M. JTicoie. Arsène, M.
Defrtsne. .Ouillochon, M. G. Wi«. Le Brigadier, M. Grange.</p>
<p>5. Di3tributjon\ La Mère Greénfeid, M«« Daurand Mary</p>
<p>C},.eenfeld, Mlle üaria Fromi. James Knight, M. (3uérard. Un</p>
<p>Voisin, 111. Billard.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES CAPUCINES* 1</p>
<p>let AVRIL. Et Patati et Patata revue ee deux actes, de M. Georges
Nanteuil2; Pour une tache, de MM. R. Dieudonné et G. Quillardet'; la
Consolation, de M. Jean Gusky*.</p>
<p>27 mai. La Fortune sourit. de M. Pierre Brida5; le Noël de M. Mouton, de
M. Félicien Champsaur6; le Trou tfAlmanzor, de MM. Rip et Vilned,
musique.de M. Willy Redstone7; .Et ça .finit par de* chansons, de MM.
Rip et Bousquet9 le Conférencier, M. Rip.</p>
<p>i. Directoufr: M. Armand Berthez; secrétaire général: M. PierreNébîis.</p>
<p>î. Distribution. Troude Sacha, M. Berthes. Lépine, Polidriaelle* le
Sourcier, M. Arnaudy. Le Magistrat, le Diplomate, M. Tramant. Le
Compère, le-Magistrat anglais, E! Criollo, M. Im§u41. Le PiaiKaat,
l'Employé dee postes, M. Piénde. L'Agent, II. dm Kioet. Violoniste, M.
George. La Boniche, la Marquise, la Paysaane, la- Lycéenne, M&gt;&gt;*
Bordomi. La Dame au cœur d'or, Miss Beauly. le petit Abbé, le Potache,
Mlle Printemps. Première Commère, la Folie, la Criolla, M"» Ktrville. La
Camelot», Jeannine, Sapho, Deatièm» Commère, M»* iioatarl. L'Elégante,
re Papillon, Mil* M&lt;mthil. L'Blénnte, le Lys, M»« Dkerbtay. La
Balayease, M«uaiàre de Oreenwich, Félonie, W^Rysor. La Blanchisseuse,
Colombine,M"« itousty. Pierrot, M»* Maytoanda.</p>
<p>3. Distribution. Maurice Cloche, M. Arnaudy. Charles Bégninet, M.
Tramont. Cyprien, M. Piérafo. Lucette, Mn« Monthil. t. -Distribution.
Edmond Marcillac, M. de Vtoet. Gtovis Lanrille, M. George. Gisèle
Marcillac, M"« Jtf«««y. M««Deping«tsr MU* Maywanda.</p>
<p>5. DisTaiflUTioii. Carnegy, M. Gtorgé. Boffre, M. George Jems. M"« de
Ijenelos, M*« Ma§g Andrttl. Hatj,MUt Qnby de Jforlay. 6. Distribution.
Jean Dardier, M. Henri JuUimm, M. Mouton, M. Henry Davin. Sonard, M.
George Jems. BailJy, M. George. Marthe, M"« M. Monthil.</p>
<p>7. Distribution. Le Numéro 2, M. Henri Julîien. Le Geôlier, M. Henry
Davin. Almanzor, M. Ckarfo* Dechamps. Yolande, Miu Jane Marnac.</p>
<p>8. Distribution. Le Coiffeur, M. M. Juilien. Le Propriétaire, SI. H.
Davin. Le Docteur, M. George J«ms. Blanche de Castitte, HP'» Marnac.
Sidonie, M«« 3fonthil. LArpète, M»« Rvsor. La Mendiante, M»« Magg
Andrett. La petite Fille, La petite Haye.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 octobre. Pan dans l'œil!, revue en deux .actes, de MM. Rip et
Bousquett l'Habit d'un Laquais, comédie en deux tableaux, de MM. Rip et
Bousquet2; Un pied quelque part, de M. Louis Mauzin 3</p>
<p>24 décembre. Les Petits Crevés, folie-opérette en deux actes et quatre
tableaux, de MM. Rip et Bousquet, musique de M. Willy Redstone4; VEtat
second, de M. Jean Samois5. x 1. Distribution. La Tangomano, Karsavina,
l'Opérée, Louise, Misa Campton. La Romanichelle, Shéhérazade, la
Concurrente MM» Pépa Bonafé. La Saltimbanque, Irma Nijinska, la
Figurante, MU» Monthil. La Conscrite. Nijinskina, la Demoiselle
d'honneur, MU» Rysor. La Paysanne, la Commére, M«» Sandy. Une Elégante,
uno Esclave, M"« de Landry. -Une Elégante, une Esclave, ^J»U Marnet.
Boldini, le Nègre, M»« Haye. Le Soupeur, le Spectre de la Capucine,
Julien, M. Berihtz. Dingo, la Vierge préhistorique, l'Amateur de sucre,
le Figurant, M. Arnaudy. Nijinaky, le Brigadier, le Bijoutier, M.
Tramont. Helleu, le Professeur de Tango, un Archer, un Agent, le Garçon
d'honneur, M. Piérade. Le Délégué, le Compère, l'Hiérophante, M. A.
Luguet. Un Agent, un Archer, l'Apache, le Régisleur, le Chauffeur, M.
Frank-Mauris. Un Agent, Pierre La fit te, M. Lusshien.</p>
<p>2. Distribution. Yvonne, MM» Monthil. Marie, MM» Deberry. •Jean, M.
Arnaudy. Gaston, M. A. Luguêl. Le Comte de Pleurtuit, M. Tramont.</p>
<p>3. Distribution. Marthe, M»» Deberry. Michel Scoutinet, M. Franh-Mauria.
Un Monsieur, M. Lusshien.</p>
<p>t. Dwt ibution. Solange de- Méridor, M»» Jane Marnac. La reine Margot,
MM» Ray nés.– La dame d'atours, MM» Rysor. Paysanne, grande dame,
cabaretière. M»» Barry. Madelon, grande dame, chambrière, MM» Colibri.
L'sbeth, grande dame, ribaude, M»» Eriel. Paysanne, grande dame,
ribaude, Mlle Denya.-Paysanne, grande dame, ribaude, MM» D"Orlya.
Paysanne, grande dame, ribaude, M»« Yoldi. Henri 111, M. Berthez.
Catherine de Médicis, M. Arnaudy. Raoul de Trémouillac, M. Aimé-Simon.
Le duc u'Epernon, M. Tramont. Le duc de Joyeuse, M. Piérade. Enguerand
de Méridor, le grand écuyer, un valet, M. Fr. Mauri». Le pasteur, un
seigneur, un capucin, M. Bervil. Un paysan, un seigneur, un fêtard, un
archer, M. Luuhien.</p>
<p>5. Distribution. Madame Pôupe, MM» Monthil. Mariette, M»» Colibri.
Monsieur Poupe, M. Arnaudy. Jacques de Malvoisy, M. Tramont.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE MICHEL' 1</p>
<p>5 AVRIL. Blanche Câline, pièce en cinq actes de M. Pierre Frondais*;
Chambre d'Ami, de MM. Louis Sonolet et Piergy3.</p>
<p>25 AVRIL. Pas davantage, de M. Nozière, musique de M. Marcel Lattès,
interprété par Mlle Rachel Launay et M. André Dubosc. 9 MAI. Les
Berceuses, trois actes de MM. Pierre Veber et Michel Provins';
L'Ingénieux Prétexte, de MM. Misoffe et Saint-Arnould 5 Doux instants,
de MM. Gerbault et d'Avrecourt6.</p>
<p>i. Directeur M. Michel Mortier; Secrétaire général: M. Madroux. 2.
Distribution. Pierre Laforet, M. Gaston Dubose. Marceval, M. André
Lefaur. Adrien Meunier, M. Rend Maupré. Brinberg, M. BéWtru. Korff, M.
Marcel Vibert. L'aubergiste, M. Laine. Jean, M. A. Rheims. Le chef, M.
Gaston Buarini. Bourgade, M. DarviUe. Oaiton, M. Erard. Lucien, M.
Chanltau. Le vieux Monsieur, M. Thibault. Blanche Câline, M»« \Uchell».
Antonine Barges, Mue Lucienne Guet t.– M»» Chéry, M"* Eugénie If au.
Rachel de Cerne, MU* Juliette Jade. Marguerite, M»« Y. d'Arthigny.
Alice, M"* Marguerite Jtoeh. Une fleuriste, M»« Fleurus. 3.
Distribution. Carpentier, M. Gaston Buarini. De Saint-Fir. min, M. A.
Rheims. Paulette. MU* Anny Warley.</p>
<p>4. Distribution. Pilar del Rio, M»« Lue Bmrty. Noretto M' riton. M&gt;i«
Suzanne Goldstein. Lysiane de Paullac, Mil* Germaine Sylvèt. M»« de
Larminet, M»« DI Fouigny. M** Acran, MU* Leprince. M"» Bluten, M»*
Langeac. Raphaël, M. André Dubose. Ernest Piépelu, M. Bélier es.
Bourguignon, M. Laine. Un domestique, M. Thibault.</p>
<p>r&gt;. Joué par MU** Annie Warlej et Langeac, MM. Laine et Rheims. 0. Joué
par M11» Leprinco et M. Rheiml.</p>
<p><pb/></p>
<p>'f~; 18 novembre. UIngènu&gt; comédie en trois £ actes, d'après le conte de
Voltaire, d*MM. Charles ? Méré et Régis Gignoux En musique, de M. Charf;
main*; Cœur tendre; de M. Maurice de Pérignya.</p>
<p>£̃' I.D18TWBOTION.– M-» Leblois, M« Juliette Dur court.- MU* de Kerkabon,
MU* Germaine toutxrr. M"« de Saint-Yvea, M»« Clémence Ifant. BrigitU,
MU. Dufrmnoy. Une ebambriir., Mih HyacZuh.</p>
<p>kabon, M. G«y(m /W». Llngénu, M. /Torry «aiîr. M. de Saint-</p>
<p>Poua~p, M. Rouyer. 11s. Le Halpat, M. ~~·ey. Le receveur d«</p>
<p>tailles, M. O4o Mantty. Un officier, M. Delsom. M. Le Halgoat fil»,</p>
<p>M. liaitori Buarini.</p>
<p>2. Dhtoibution. Claire Valrewe, M«h Maud Gauthier Robert Mauroy, M.
Mardor. Philippe Valeuae, M. Q4o Mantly.</p>
<p>3. DisnuBOTioN. Odette de Libreville, MU. Jeanne d'Orsay. Raoul Teybaux,
M. Bourtin. René Serège, M. Oaton Buarini. ,1</p>
<p><pb/></p>
<p>•cbMEbirftôtAfâ:1'</p>
<p>&lt;~</p>
<p>4 janvier. Mady, de M. Déforme2; le Danger de l'Autre, de M. Louis
Verneuil8; les Samedis de Monsieur, comédie en deux actes, de MM. André
Sylvane et Mouëzy-Eon4; Ce qu'il ne faut pas taire, de M. Jean Bastia5. ̃
ao février. La Femme de Pierrot, de M. Georges Brégand*; l'Homme au
chapeau gris, de M. Paul Cazères7; le Garde du Corps, de M. Frantz
Molnar, adaptation française de MM. Pierre Veber et Maurice ftemon8. i</p>
<p>t. Directeur M. Lucien Meyrargue. 2. Distribution. Mady, MU* BU.
Viviane, MU« A. de Raynal. Le Monsieur, M. Cornély. Le Vicomte, M.
iVyma. Billard, M. Boptittt..</p>
<p>3. Distribution. Gaby, Mil* Mary Max. Fantaisie, M»« Prieur. :'A Gatton
I^ouvain, M. Paul Ville. Georges Verlot, M. Louvigny. 4. Distribution.
Colette, MU Jane Danjou. Madame Dupont- M acloa, M»* Berthe Roland.
Elise, W^Stnét Varville. Cham- paasieax, M. Anêré Dubote. Qaatremare, M.
Louis Blanche. Le Commissaire de police, M. Lucien Prad. 1 5.
Distribution. La Comtesse de Chien-Luisant, M&gt;&gt;* Marguerite Detal.– La
Fille Elisa, la Sleepingette, M»« Mary Max. Mademoiselle Louise, M»* A.
de Raynal. Premier Mannequin, M»« Varville. • Deuxième Mannequin, M"«
Scott. Troisième Mannequin, Mu« Louvain. Foipu, M. Blanche. De Parent,
M. Ville.</p>
<p>6. Distribution. Pierrot, M»« Meunier. Pierrette, M»« Varviile. Le
Marquis, M. Corné'</p>
<p>7. Distribution. Lucienne, M»* Jane Meryem. Racamadour, M. LurWile.
Paal, M. Ville. Florentin, M. Cornély.</p>
<p>8. Distribution. Anniouska, «MU» Jeanne Provost. Sonia, Mil* Mario
Calvill. La Mère, MIU Banae. Olga, M"« Linda Ctlli. L'Ouvreuse, M"«
Prieur. Mirsky, M. André Dubote. Kremoff, M. Elie Febvre. De la Saille,
M. Nym*.</p>
<p><pb/></p>
<p>3i octobre. C'est fou, revue en deux actes, de M. Robert Dieudonné1; la
Bonne Pâte, de M. Pierre Rodry2.</p>
<p>17 DÉCEMBRE. La Revue, en deux actes et sept tableaux, de M. Jean
Deyrmson'.</p>
<p>i. Jouée par MM. Baron, Henry Houry, Villé, Lucien Prad, Darcy, le
danseur Bromberg Nyms et par M«« Marise Fairy, Lucy Joutai Alice Guerra,
Léon or*. Mad Andral, Meunier, Prieur, Clo Marri Morlay, Kitty Ott, Roy,
de Landry, Noël, Monbcrt et Germaine Chartey. 2. Jouée par MU» Olivier,
MM. Cornély, Berger et Nyms. 3. Distribution. L'Acquittée, Mademoiselle
Pau lette, MU» Maryuerite Demi. La Comme re7 Mlle Marthe Dolery.
L'Héroïne d'Henry Bataille, M»» Corda. La Chanteuse cosmopolite, M"«
Dora Parnès. Un Chiffonnier, Faust» M. Qeo Leclercq. Le Compère, M.
Ichae. L'Amoureux, Satan, M. Nxma.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE IMPÉRIAL</p>
<p>7 février. Ernestine est enragée de MM. André de Lorde et Georges
Montignac2 la Lettre 1 pantomine du peintre Willette, musique de M.
Artaud3; la Maladresse, de MM. Georges Docquois et Henri Duvernois4;
Soyons Parisiens! l &lt;*)médie-vaudeville en deux actes, de M. Maurice
Desvallières et Gaston Derys5.</p>
<p>12 mars. Les,Deux Risques, de MM. Claude Gevel et Félix Gandéra*; la
Girl de bois, de M. Brindejont-Offenbach7; Un Bûcheur, de 1. Directeur:
M. Paul Franck; Secrétaire général: M. Fornand Lamy.</p>
<p>f Distribution. Ernestine, Mu. Germ. Devùmes. Gaiitan, M. Charité
Castin. Vèrepilet, M. A ndré Ruis. Fantaisie, M. Maurice Poggi.</p>
<p>3. Distribution. Colombine, M"« Fontanges, Pierrot, le mime Farina.</p>
<p>t. Distribution. La Belle, M«« Hélène Cedra. La Servante, M»»« Germ.
Déviâmes. Le Jeune Homme, M. Robert Hasti. Le Vieux, M. Maurice Dormel.</p>
<p>5. Distribution. Madame Halhert, Mlle Odette Darthys. Madame Dubois, M»»
Trilbi,. Monsieur Dubois, M. Morûa. Monsieur Halbert, M. /?. Z&lt;. FM~fM.
Le Marmiton, M. Maurice Popgi. 6. Distribution. Line, M»« Jane Danjou.
Dolly, M»» Hélène Cerda. Elise, M»« Germ. Devitmt*. Le vieux Monsieur,
M. Pierre Jucenet. Jean, M. Louvign'y. Le jeune homme, M..Maurice Poggi. ·</p>
<p>7. Distribution. Jessy, Miss Laxcler. La barmaid, M*i* Germ, Devismes.
Jemmy, M. Fabert. Le harman, M. Ch. Canin.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Yves Mirande et Géroule1; y a peinture et peinture, de MM. Gondoin
et Aucoc1.</p>
<p>3 1 mars. "Les Cubisteries de F Année, de M. Robert Mureaux (Mlle
Lyse',Berty).</p>
<p>a5 avril. L'Amoureux démuni, de M. Pierre Jeanniot « la Combinaison,
comédie en deux actes, de M. Robert Dieùdonné4; la Petite Dame du Rat
Mort, de MM.-Gabriel Timmory et Marcel Serano8; Vous fâcher pait. revue
de MM. Wilncd et Mauprey, musique. de M. Sauvaget6. ai 3bpteii»rb. Merci
d'être venue, de Me Roland Dorgelès7; Little Jap, de MM. Paui</p>
<p>t. DtsnwBimoii. oota. If. Lowign* Traitant, M. Cfu Ctti*.</p>
<p>Le tailleur, M. Dorm$l. Monsieur Clauty, M. Poggi.</p>
<p>1N· Rsywo»de drret.</p>
<p>IL DImu8V1102f. -Lady Gold.miù. )(~ 8~wan~te drlel.·-o~rn~aias</p>
<p>Rafflit, M» de Foucigny. Clodomir Raffut, M. Louit Déo* Raphaël Oanml,
M. Cttin. Sir William Goldsmieh,&lt; U. Dormi. Jurti»,</p>
<p>M. Poggi. ̃</p>
<p>3. Distribution. Pierre, M. Pierre Btehépar*. Le ̃ommalter U»A£iï£TrX.
*"•* S~</p>
<p>une Rsyaao»de Ariet.</p>
<p>Nagny. r</p>
<p>7. Joué par MU. AlbanyfMM. Ch. Ilemery et Maurice Poggi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Franck et Ed. Mathé1; le Partenaire silencieux, de MM. Yves Mirande et
Henry Géroule1; A pleines gorges, revue en deux actes et dix tableaux,
de MM. C.-A. Carpentier et Max Agliion, musique de M. Sauvaget';
Conférence sur la Chanson, de MM. Rip et Bousquet (MUt Jane Marnac). 18
OCTOBRE. lien rira. car il ut Espagnol, de M. Robert Mureaux (MI,18 Lyse
Berty). 7 novembre. Un malheur n'arrive jamais seul, de M. Félix
Galipaux4; Express-Agency, dé MM. Henri Falk et Maurice Dumas s la
Griserie du Tango, de M. Paul Franck, musique dé M. Edouard Mathé6; un
Virtuose, de MM. Wil ned et Henry Roy7;w A la bonne franckelte, de MM.
Jean Baatia, Jules Moy et Moriss'.</p>
<p>1. Joué par M»«* Exiane, Oaby d. Morlaj M. M aurice Poggi. t. Joué par
lfH« Albany, Oaby de Morlay; MM. Henri Collen et Ch. Hemery.</p>
<p>3 Joué par MUm Exiane, Pomponnette, Germaine Webb, Albany, Mtud Harry,
Germaine de Mersan, Made Lambert, Sus Feindel, Oaby de Morlay, Lucette
MM. -Henri CoUen, Ch. Hemery et Maurice Poggi. 4. Dienusuno*. Ida
Martier, MU* Alice WWW. Pierre Martier, Il. Baumtr. Rigol, M. Etchipmr*.
Louis Kiue, M. Poggi. 5. DisniBonoN. -Rom, M* A»any.-Madame Pitois, M»««
Volangês. solange Pitois, MU»A«ee Wéttl. Harry Cow, M. l* IMuinateur
Moritt. muA*-U. HmràoMX. Oontran Pitoit, M. Mawric* Poggi. 6. DwTMBimou.
Elle, M* Oooy. Lui, M. U Prof«$eur Duqu*. Le chanteur, M. Qtorgtê Alibtrt.</p>
<p>7. DitraiBUTioa. Céleele, MU» Andrée Magda. Marie, Mlle Otrm. de Prtêto.
Anatole, M. WttnH. Dupinois, M. Harioux. Baptiste, M. Jacques Baumer.
I^e raseur, M. Poggi.</p>
<p>8. Distribution. Le Café-Concert, M»« Lya Btrty. El m ire, Madame
d!AbbeTtlle, la cliente, M»« Albany. La commère, U^Jeanm Vincent.
Louise, la sténographe, la vedette, MU« A nirée Roy. Tosca, la i"
vedette, M«» Ev Mamy. Mignon, la 8» vedette, M"« Aliet Wtili. Manon, le
chasseur, Mlle Youyou. Carmen, MU* Marfa'. Le régisseur, Monsieur
Zigotto, M. Jules Moy. Tartuffe, M. Jean Bastia. Le célèbre imitateur,
M. Louis Baldy. Orgon, M. Hardoux. L'exempt, M. Poggi. Le compère, St.
Moriss.</p>
<p><pb/></p>
<p>25 ~M- Rupture, de M. Paul Franck (Mlle Albany et M. Maurice Dormet).</p>
<p>23 DÉCE1~HRB. Déception, de M. Jeno Arangé'; le Saboteur, comédie en
deux actes, de M. André Picard 2; la Cui~sière; en deux actes et, trois
tableaux, de MM. Yves Mirande et Henri Géronte? 17&lt;a~y&lt;&lt;M&lt;, de M. Boucot</p>
<p>t. DISTBiBVTIOS. Pierre M. Lton Peltase. Cabotier, M. Raoyi</p>
<p>~?~ Roy. y. &gt;hsrRreU'rto~Vimbrel, M.Pierrehfagnier.-Cbanta1,11l.Jaeq~ de
F~raudy..r I,ouie, M, Ldo,s pe~faas. sirnone, Mn· Cleile Guyon.</p>
<p>Claudine d'Arzac, Mlle Atarguerits Labady. ;I~adame Méthivi.er,</p>
<p>Mu·Andrle Roy. ~&lt;r.« ~,t&lt; MttMM tHthMtr,</p>
<p>3. Dia~rnreaz.,b~r. » ~yy M. Charlea Larxy. FH de Fer.11~. Pürre</p>
<p>Maynier, r Le Patron, M: Afauriet Dormel. Qontraâ,3f. Ch, gde,</p>
<p>Le Barman, M. Raoul rltareo. --L Anglâia,11Î, ~h~aasr~cs Poggt. Le</p>
<p>Groom, M. Léon Prüaae. Germaine, hiu·Delmar~a. La caissière,</p>
<p>Mn· Albany. Irma, MW dlsse iWeil. Totochs, à~it· DlidHa. Lnlo~</p>
<p>Mus A ndrée Roy.</p>
<p>4. DISTRlIIl'TIOS. Le Ballet, M. Boacot. Le )4arquis, M. lyaurics-</p>
<p>rDormel. lIdrodiade, llnt· dlbany, (ier~ude, Mu. ~xdrie Roy.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU VIEUX COLOMBIER •</p>
<p>4</p>
<p>22 octobre. Une femme tuée par la douceur drame en cinq actes dont un
prologue, de Thomas Heywood, traduit et adapté par M. Jacques Copeau,
musique et scène de M. Paul Le Fleur*; l'Amour médecin, de Molière, airs
de Lulli3. 18 novembre. Les Fils Louvèrné, pièce en quatre actes de M.
Jean Schlumberger 4 Barberine,. d'Alfred de Musset5.</p>
<p>28 novembre. L'Avare La Peur des coups; Le Pain de ménage.</p>
<p>1. Directeur: M. Jacques Copeau.</p>
<p>2. DisTRtBDTioif Mm Frankford, Mil* Bl. Albane. lebel Motley, w M"« Oina
Barbieri. Cicely Millkpail, MU. janè Lory. Master Fraakford, M. Roger
Karl. Sir Francis Creton, M. Armand Tallitr.. Master Weadoll, M. Jacquet
Copeau.</p>
<p>3 DMTMMTtON.– Aminte, ài~~· Blanche A&lt;&amp;a&lt;t~. Lucrèce, MUe Qina Barbieri.
Lucinde, MH« Sutanne Bing. Lisette, m* Jane Lory. Pginarelle, M. Ant.
Cariffa. M. Guillaume, M. Roger Kart. M. doase, M. Bardy. Clitendre, M.
ArtM~d reW&lt;r.</p>
<p>4. DitTRifiUTiON. M«» I. ou ver né, M»« Cfina Barbieri. Didier, M. Roger
Kart. Alain, M. Charles Dullin. Sylvie, M"* Blanche Albane.– Grimbolq,
Il. Louis Joutey. Grégoire, M. Antoine Cariffa. 5. Jouée par M«»
Barbieri, Blanche 'Albane MM. Armand Tallier, Dullin, Jouvey.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES TRENTE ANS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>G</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU CONSERVATOIRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCERTS COLONNE</p>
<p><pb/></p>
<p>· I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'on redonnait, huit jours après, les Béatitudes, Le parfait
chef-d'œuvre de César Franck, auquel le public rend enfin justice (la
salle était comble), et les solistes qui l'interprétaient étaient
acclamés, ainsi que l'orchestre et M. Pierné. M»« Jeanne Monljovet, qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Richaud nous révéla une fort belle voix de mezzo soprano. M. Paul
Goldfchmidt était le virtuose du jour. Âpres s'être montré un peu sec,
un peu froid, dans le concerto en mi bémol de Beethoven, te remarquable
pianiste interpréta dignement les curieuses variations de la Danse
macabre, de Liszt. Puis, c'était la dernière audition du Requiem, de
Brahms, où solistes (M. Clark, peu en voix). et choristes donnèrent de
nouveau un bel /ffort de zèle et de talent.</p>
<p>Le ia octobre, par une radieuse après-midi d'automne qui nous eût
volontiers appelé vers les forêts dorées, l'Association artistique des
Concerts Colonne avait très brillamment inauguré sa 4a' année
d'existence. C'est un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'année ne pouvait se terminer sans que M. Gabriel Pierné ne nous
offrit, au Concert Colonne, une nouvelle audition c'était la 174* de la
Damnation de Faust. .aujourd'hui populaire. L'exécution du 28 décembre
fut digne de l'œuvre et de M. Pierné elle nous permettait d'applaudir,
entre M. David Devriès, ténor de charme, et M. Henry Albers, vibrant
Méphistôphélès, une Marguerite délicieusement pathétique, dont il. faut
retenit le nom Mm* Vallin-Pardo c'est une artiste.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCE&amp;TS LAMOUREUX</p>
<p>L'année commençait avec le Wallenstein de M. Vincent d'Indy, et la
Symphonie en ut mineur, de Beethoven. Trois mélodies presque également
admirables de M. Henri Duparc représentaient, au concert du 5 janvier,
ta part de l'inédit. Mm« Jeanne Raunay était l'idéaleinterprète de ces «
lieder » Au pays où se/ait la guerre, le Manoir de Rosemonde et la Vie
antérieure, pour la première fois transcrits pour orchestre.</p>
<p>Nous notions, le dimanche suivant, ta merveilleuseinterprétation de la
deuxième Symphonie de Schumann par l'orchestre et son incomparable chef,
M. Camille Chevillard. Un Madrigal lyrique, de M. Grovlez, nousparaissait
 peu original, œuvre de métier surtout, s'inspirant de Ravel
et de Debussy. M106 Campredon l'avait chanté avec soin, ainsi que l'air
de la Création, d'Haydn, et le premier air de Chérubin dans les Noces de
Figaro, de Mozart, petite et charmante romance qui n'avait pasbesoin
pour la soutenir de tant d'instruments. Un violon de l'orchestre, M.
Herman, jouait dans un sentiment délicieux, mais sur un vrai « sabot »,
dépourvu de son, l'andante immortel du concerto de Beethoven qu'on lui
donne un Stradivarius* et ce jeune homme sera au premier rang des
artistes qui comprennent le maître et l'exécutent avec religion. On
finissait par le prestigieux Apprenti sorcier, de M. P. Dukas, toujours
si justement applaudi.</p>
<p><pb/></p>
<p>r-i';</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>applaudir dans le Concerto en sol de M. Saint-Saëns. Le Capriccio
espagnol, de Rimsky-Korsakow, est toujours étourdissant de verve folle.
Les nouveautés étaient en premier lieu une Suite en ut majeur, de M.
Casella, agréable dans les motifs gais et dansants, bien con fuse dans
les parties dé sentiment musique « extérieure » Fauteur, si bien doué,
aurait besoin de « trier » et de serrer ses idées; en second lieu, l'Ode
aux enfants morts, de G. Malher, chantée avec un style et un sentiment,
impeccables par Mm* Maria Freund. La poésie -de Buckert est superbe, et
sa traduction par Mu« Seligmann fut vraiment remarquable. Le succès de
la cantatrice a' été grand elle nous a tiré vers la fin des larmes, de
vraies larmes, et sans gestes, sans cris, par la seule puissance de l'art.</p>
<p>La saison 1913-1914 s'ouvrait le ia octobre par un concert « hors série-
» magistralement conduit par M. Camille Chevillard. La Symphonie en ré
mineur, de César Franck, et la Symphonie en ut mineur, avec orgue, de M.
Saint-Safins, étaient les solides -portiques de la séance, où se
faisaient légitimement applaudir M. Henri Albers, le vibrant interprète
du Vaisseau fantôme, l'exquis diseur d'Anacréon chez- Polycrate, de
Grétry. En dépit de la belle exécution de l'orchestre et de l'abile
direction de M. Camille Chevillard, le premier concert de l'abonnement
fut d'un intérêt moyen. Le programme comprenait, ce jour-là, la
Symphonie en nt majeur, de M. Paul Dukas, œuvre de jeunesse déjà
puissante, mais trop directement inspirée de César Franck et de Vincent
d'Indy. L'auteur a fait mieux depuis. Les Djinns, poème dramatique
composé sur les vers de Victor Hugo, avaient permis d'apprécier le
talent varié de M. Ach. Philip et la belle voix de Mm« Daumas, de
l'Opéra. Puis l'orchestre rendait A merveille,. sous la conduite de M.
Chevillard, l'agréable Ballade symphonique, du patron. L'air</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Composition musical». Premiers grands prix M"» LUi Boulanger, élève de
M. Paul Vidal M. Delvincourt, élève de M. Widor. Premier second grand
prix: M. Delmas, élève 'de M. Paul Vidal.</p>
<p>Fugui. Pas de premier ni de second prix. Deuxième accessit M»« Ravizé,
élève de M. Paul Vidal. Contrepoint. Premiers prix: MM. Voilquin et
Tesson, M"« Nagel, élèves de M. Caussade. Seconds prix M»«9 Guyot et
Soulage, élèves de M. Caussade. Premier accessit M. Janin, élève de M.
Caussade. Deuxième accessit: MM. Goguillot, Bertin, Ibert et Rosé,
élèves de M. Gédalge Mlle Cammas, élève de M. Caussade.</p>
<p>̃</p>
<p>Hamcomb. Classes des élèves hommes. Premiers prix MM. Fiévet, Friscourt
et Edinger, élèves de M. Xavier Leroux; M.. Serre, élève de M. Lavignae.
Seconds prix MM. Voilquio et Reinach, élèves de M. Lavignae; Excoffier,
élève de M. Taudou. Premier accessit MM. de Maigret et Bernard, élèves
de M. Xavier Leroux de Pachmann, élève de M. Taudou; M. Naudier, élève
de M. Pessard. Deuxième accessit MM. Saunier, élève de M. Lavignae;
Narbonne, élève de M. Taudou. Classes des élèves femmes. Premiers prix
Mll«« Dedieu-Péters et Hédoux, élèves de M. Chapuis Taillefer, élève de
M. Dallier. Second prix M"* Gérard, élève de M. Chapuis. Premier
accessit: M11» Wellenreuther,</p>
<p>CONSERVATOIRE</p>
<p>DE MUSIQUE ET DE DÉCLAMATION</p>
<p><pb/></p>
<p>élève de M. Chapuis. Deuxième accessit MltM Meurét, élève de M. Dallier
Lafosse, élève de M. Gbapuis. Chant. Concours des élèves hommes.
Premiers prix MM. Rambaud et Palier, élèves dè M. Hettich Triandafyllo,
élève de M. Berton. Seconds prix MM. Taillardat, élève de M. Dubulle
Noël, élève de M. de Martini Verneris, élève de M11» Grandjean. Premier
accessit MM. Morturier et Pastouret, élèves de M. Guillamat Leroux élève
de M. Engel. Deuxième accessit MM. Fillon, élève de M. Hettich Fabre et
Laplace, élèves de Mi Cazeneuve; Kossowski, élève de M. Guillamat
Millot, élève de Mlle Grandjean Mazens, élève de M. Lorrain.</p>
<p>»</p>
<p>Concours des élèves femmes. Premiers prix Mn«»Brunletet Vaultier,élè
esdeM. Cazeneuve; Brothier, élève de M. de Martini. Seconds prix: MllM
Marilliet, éléve de Mlle Grandjean; Rentermann, élève de M. Engel.
Premier accessit M11" Faniin, élève de M. Guillamat Alix, élève de M.
Guillamat; Vetheuil, élève de MH« Grandjean Mathieu- et Saiman, élèves
de M. Cazeneuve Valette, élève de M. Engèl. Deuxième accessit M11"
Cabel, élève de M. Eagel Berthon, élève de M11» Grandjean Roize, élève
de M. Hettich Tatianoff, élève de M. Berton Mona-Givry, élève de Mlle
Grandjean TeUsier, élève de M. Lorrain.</p>
<p>Opéra. Prix des élèves hommes. Premiers prix MM. Palier, élève de M.
Saléza Noël, élève de M. Sizes. Seconds prix MM. Leroux et Niréga,
élèves de M. Isnardon Taillardat, élève de M. Sizes. Premier accessit
MM. Mazens et Kossowski, élèves de M. Isnardon. Deuxième accessit
Pastouret et Fabre, élèves de MM. Saléza Taillardat (Georges), élève de
M. Isnardon. Prix des élèves femmes. Premiers pri\ MllM Brun- let, élève
de M. Isnardon Bug$, élève de M. Isnardon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Second prix M118 Sarman, élève de M. Melchissédec. Premier accessit MllM
Mathieu, élève de M. Isnardon Roize, élève de M. Melchissédec. Deuxième
accessit M11" Niéras, élève de M. Melchissédec Debacq, élève de M. Sizes.</p>
<p>Opéra-comique. Prix des élèves hommes. Premiers prix: MM. Palier et
Feiner, élèves de M. Saléza; Noël, élève de M. Sizes Leroux, élève de M.
lsosrdon. Seconds prix MM. Triandafyllo, élève de M. Sizes Pastouret et
Rambaùd, élèves de M. Saléza Parmentier, élève de M. Melchissédec.
Premier accessit MM. Taillardat (Félix) et Morturier, élèves de M. Sizes
L-aplace- et Friant, élèves de M. Melchissédec; Ste/ens, élève de M.
Isnardon Fabre, élève de M. Saléza. Deuxième accessit MM. Kossowski,
élève de M. Isnardon Cozette, élève de M. Melchissédec.</p>
<p>Prix du élèves femmes: Premiers prix MU«» Vaultier, etLaughlin, élèves
deM. Saléza Mathieu, élève de M. Isnardon Rothier, élève de M. Sizes,
Seconds prix M11" Laffont, élève de M. Sizes Saîmaa, élève de M.
Melchissédec Alicita, élève de M. Isnardon. Premier accessit Mlles
Famin, Boutté, Delécluse, élèves de M. Sizes Romagnési, élève de M.
Isnardon.. Deuxième accessit M11" Mona-Givry, élève de M. Isnar- don
Berthon et Pruvost, élèves do M. Saléza Cabel et Roize, élèves de M.
Melchissédec Swoboda et Spiti, élèves de M. Sizes.</p>
<p>Tragédie. Prix des élèves hommes. Pre- miers prix MM. Daltour, élève de
M. Silvain Fontaine, élève de M. Berr. Second prix M. Rolla-Normand,
élève de M. Paul Mouoct. Premier accessit M. Yonnel, élève de M. Leitner.</p>
<p>Prix des élèves femmes. Premier prix: Mlle Se*phora-Moâsé, élève de M.
Berr. Second prix Mlle Delvé,</p>
<p><pb/></p>
<p>élève de M, Leitoer. Premier accessit MllM Rolden et Bacri, élèves de M.
Paul Mounet. Deuxième accessit M"« de Praye, élève de M. Berr.</p>
<p>Comédie. Prix des élèves hommes. Premiers prix MM. Fontaine, élève de M.
Berr Ducollet, élève de M. Paul Monnet; Daltour, élève de M. Silvain.
Pas de second prix. Premier Accessit MM. Lagrenée, élève de M. Berr
Vinot, élève de M. Silvain. Deuxième aecensit MM. Max-Arnault, élève de
M. Duflos Sarcey, élève de M. Truffier.</p>
<p>Prias des élèves femmes. Premiers prix M"«« Valpreux et Séphora-Mossé,
élèves de M. Berr; Briey/élève de M. Truffier; Delvé, élève de M.
Leitner. Seconda prix M"« Marken, élève de M. Leitner Mérat, élève de M.
Truffier Palconetti et Andréyor, élèves de M. Silvain. Premier accessit
M"« Villeroy-Got et MM*- Rolden,~ élèves de M. Paul Mounet. Deuxième
accessit M"« Pariais, Lûtes et Maxa, élèves de M. Silvain Iribe, élève
de M. Berr; de Gerlor, élève de M. Truffier.</p>
<p>Puno. Classes du élèves hommes. Premiers prix MM. Iturbi, Toporovaki,
Fournier, élèves de M. Staub; Casadesus, élève de M. Diémer. Seconds
prix: MM. Jacquinot, Figon, élèves de M. Staub; Jacques, élève de M.
Diémer. Premier accessit M. Lié*feois, élève de M. Diémer. Deuxième
accessit MM. Dennery, élève de M. Staub; Bédouin, élève de M. Diémer.
Classes des élèves femmes. Premiers prix MU" Dufour, Follet, Steff,
élèves de M. Philipp Meyer, Leleu, Rainoird, Gadot, Baillot, élèves de
M. Cortot. Seconds prix M»«» Plé, Perrioud, élèves de M. Cortot; Decour,
de Valmalète, Herrenschmidt, Radisse, élèves de M. Philipp; Illingworth,
Perez-Garcia, Liénard, Grillât, élèves de M: Delaborde. Premier accessit</p>
<p><pb/></p>
<p>MU" Laeuffer, Weiller, Jankelevitch, Girauld, élèves de M. Delaborde
Weill, Coffer, Durony, Creyx, élèves de M. Cortot. Deuxième accessit M"«
Gard, élève de M. Delaborde; Chandom, élève. de M. Phiiipp. Orgue.
Professeur: M. Gigout. –Premiers prix: MM. Marchai, Nibelle, Panel. Pas
de second prix. Premier accessit M. Laporte. Deuxième accessit M. Béreau
et M11* Joseph.</p>
<p>Harpe.– Professeur M. Tournier. Premiers prix MUm Raymond, Jacques et
Herman. Second prix M"* David. Premier accessit M11" Godeau et Fontaine.
Deuxième accessit Mlle. Veyron-Lacroix et Amalou. Harpe chromatique.
Professeur M11* Lénars. Premier prix M11* Couée. Second prix M»«Potel.
Premier accessit Mlle Courras. ̃ Violon. Premiers prix MM. Choubry et
Gentil, élèves de M. Lefort} Bellanger, Emanuele, Mogey, MllM Giraud,
Lavergne, élèves de M. Nadaud MM. Charon, élève de M. Berthelier
Debonnet, élève de M. Rémy. Seconds prix Mu« Gauthier, MM. Meunier,
Soetens, élèves de M. Berthelier Reynal, élève de M. Rémy; Thillois,
élève de M. Lèfort; Casadesus* élève de M. Nâdaud Premier accessit M"«
Leclère, M. Ferret, M"* Tempier,élèvesdeM.Lefort;M"*Charvet, élève de M.
Berthelier M»* Longuet, élèvedeM. Rémy M^JHussonde Sampigny, élève de M.
Nadaud. Deuxième accessit M. Bouillon, MllM Deck et Isnard, élèves de M.
Berjthelier; M. Volant et M"« Psichari, élèves de M. Rémy MM. Bas et
Brunschwig, élèves de M. Lefort. Alto. Professeur M. Laforge. Premiers
prix M. Fourel, MUt» Masson et. Le Guyader. Second prix: M. Gay. Premier
accessit Mue Schœnenberger, MM. Grout, Siohan, Canouet. Deuxième
accessit: M. Brisville, M"« Maibaum.</p>
<p><pb/></p>
<p>Violoncelle. Premier prix M. Audisiô, élève de M. Loeb. Seconds prix
Mlle' Laifiteg MM. Stien et Miquelle, élèves de M. Cros Saint-Ange; Mlle
Bluhm, élève de M. Loeb. Premier accessit MM. Gerling, élève de M. Cros
Saint-Ange Crinière et Patte, élèves de M. Loeb. Deuxième accessit MM.
Caveye, élève de M. Loeb; Delobelle, Lieutet, Dorfmann, élèves de M.
Gros Saint-Ange.</p>
<p>Gontrkbasse. Professeur: M. Charpentier. Premiers prix MM. Chauvet et
Dupont. Seconds prix MM. Hornin, Girard, Fortier. Premier accessit M.
Pennequin. Deuxième accessit MM. Marzo, Reynaud, Thévenin.</p>
<p>Flûte Professeur M. Hennebains. Premiers prix MM. Ehrmann et Blanc.
Seconds prix MM. Balay et René. Premier accessit: MM. Krettly, Valin et
Louis. Deuxième accessit MM. Delaitre et Cizeron. Hautbois. Professeur
M. Gille t.– Premiers prix MM. Dufour et Saint-Quentin. Second prix: M.
Vasseur. Premier accessit M. Rambaldi. Deuxième accessit r M. Gauthier.</p>
<p>Clarinette. Professeur M. Mimart. Premiers prix MM. Bailleux, Bonade,
Bégoulle. Seconds prix MM. Bonnet et Rambaldi. Premier accessit MM.
Graff, Lambert. Deuxième accessit MM. Jaspart et Dubois. Basson.
Professeur M. Bourdeau. Premier prix: M. Cortot. Seconds prix MM. Jacot,
Grandmaison. Premier accessit: MM. Messmer, Simon-Solère. Cor.
Professeur: M. Brémond. Premiers prix: MM. Lemaire et Fontaine. Seconds
prix MM. Albert et Thys. Premier accessit MM. Bouillet et Gaujac.
Deuxième accessit MM. Roland et Lambert. Cornet a pistons. Professeur M.
Petit. Pas. de premier prix. Seconds prix MM. Becar et Lafosse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier accessit MM. Porret et Belloy. Deuxième accessit MM. Pamar et
Vbisin.</p>
<p>Trompcri. Professeur M. Franquin. Premiers prix MM. Marcerou, Bellon,
Rozaire. Seconds prix MM. Jalabert, Cousin. Premier accessit MM. Caron
et Chambe.</p>
<p>Trombone. –Professeur: M. Allard. Premiers prix:' MM. d'Hondt, Hansotte.
Premier accessit MM. Chandelon et Jacquemin.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Hommes de lettres et Auteurs dramatiquss Théodore Avonde, Jules
Claretie, Guérin-Catelain,. Théodore de Grave, Léon Delarue, Ferdinand
Dugué, Armand Grébauval, Grenet-Dancourt, Ed. Hervé, Etiennede la
Neuville (Jacques Lemaire), Camille Lemonnier, Edmond Lepelletier de
Bouhélier, Edouard Lockroy, dfr Massa, Oscar Méténier, Bertrand
Millanvoye, Nazzi, Henri Rochefort, Stanislas Rzewuski, Charles Samson..
Compositeurs et Artistes musiciens</p>
<p>Amato, Paul Barbot, Elie-Myriam Delaborde, Alfred Margis, Laurent-Léon,
Adalbert Mercier.</p>
<p>Artistes, dramatiques et lyriques</p>
<p>Frédéric Achard, Pierre Achard, M™ André Antoine(Mu« Deneuilly), Abel
Ballet, Christian, Caris-ie-iMartel,. M™ Claudia, Stella Colas,
Cornaglia, Albert Darmont, Dekernel, Delorme, M.»6 Fiérens, James
Fillis, Fragsonr Pauline Granger, Hurteaux, Lordereau, GabrielleM^rcy,
Marie Magnier, Caroline Montigny-Rémaury, Moatlouis, Eugénie Monrose,
Marie Moreau-Sainti, Louis Morlet, Muffat, Léon Noël, M»« Paz Ferrer,
Pélissier, Sardet, de Verneuil, Tauffenberger, Thérésa. Divers</p>
<p>Coudert (directeur de théâtre), docteur Damain, Du- jardin-Beaumetz
(Sous-Secrétaire d'Etat des BeauArts), Baoch (éditeur de musique), De
Farconnet (directeur de théâtre), Charles Reynaud (architecte de l'Opéra).</p>
<p>NÉCROLOGIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PRESSE THÉATRALE EN 1913 1</p>
<p>Agence Havas. M. GEORGES Visinet.</p>
<p>Action. M. Camille LE SENNE.</p>
<p>Annales politiques et littéraires. M. PIERRE Ginisty, critique
dramatique M. ALBERT Dayrolles, critique musical.</p>
<p>L'Art et la Mode. M. Lucien Chantel (Louis Claude-Silvère), critique
dramatique M. Edmond Stoullig, critique musical.</p>
<p>Aurore. M. Charles Dbmestre (Charles Martel), critique dramatique M.
Casadesus, critique musical M. Paul Lévr, Courrier des théâtres.</p>
<p>Autorité. M. Alfred Poizàt.</p>
<p>Comœdia. M. G. DE Pawlowski, critique dramatique M. Emile Vuillermoz,
critique musical MM. Oa^tia et Louis Schneider; M. Emile MAS, La
Comédie-Française; M. Jean Prudhomme L'Opéra- .&lt;. Comique ¡ M. Raphanbl
(Maximin Roll) L'Odéon; ¡" M. Dayin DE Çhampclos Soirée parisienne.</p>
<p>1 Les critiques dont les noms ne sont suivis d'aucune mention sont en
même temps chargée du compte-rendu dramatique et du compterendu musical.</p>
<p>Le Comité de la Critique dramatique et musicale offrait le 14 juin un
déjeuner intime et improvisé aux artistes de la compagnie du Théâtre
polonais de Leopol qui venaient de donner d'intéressantes
représentations au théâtre du, Gymnase. Avaient été également conviés
quelques artistes, dont M. Mounet-Sully, et quelques représentanta de la
presse. M Adolphe Brisson, dans une allocution charmante, loua 1
sicellence de la troupe, aa cohésion, son onsemble, ainai que
l'originale beauté des œuvres qu'elle nous avait révélées. M. Louis
Heller, directeur de la Compagnie, remerciait en termes éloquents, et
l'on ae sépara en emportant le souvenir d'une réunion toute cordiale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comœdia illustré. M. Ernest La JEUNESSE, critique dramatique; M. Albert
Berthelin, critique musical M. D. Calyocaressi, critique des concerts.
Courrier du soir. M. René Prelm, critique dramatique; M. Henrt Boter,
critique musical.</p>
<p>Cri de Paris. M. Armand Ephraïm.</p>
<p>-La Critique Indépendante. M. Jacques Parés. Daily Mail. M. Albert Ketser.</p>
<p>La Dépêche Coloniale. M. René Benoist.</p>
<p>Echo- de Paris. M. François de Nion, critique dramatique; M. Adolphe
Boschot, critique musical; M. Auguste Germain (Le Capitaine Fracasse),
Courrier des théâtres. Eclair. M. PAUL SOUDAT; M. J.-L. Croze, Courrier
des théâtres.</p>
<p>Excelsior. M. Joseph Galtier, critique dramatique M. Jean Chant avoine,
critique musical M. Xavier Roux, Soirée parisienne. &lt;</p>
<p>Femina. M. Henri Duvernois.</p>
<p>¡~ Figaro. M. Robert de Flers, critique dramatique; M. Gabriel Fauré,
critique musical M. Heurt Quittard, critique des concerts M. Miguel Zamã
coïs (Un Monsieur de l'Orchestre), Soirée parisienne; M. Régis Gignoux,
Courrier des théâtres.</p>
<p>{ '̃ France. M. FERNAND Wbil (N6zière).</p>
<p>France du Sud-Ouest. M. Fjîrnand Bourgbat. Gaulois. M. Félix Duquespel,
critique dramaY tique; M. L. de Fourgaud, critique musical; M. Lou»
Schneider, critique des concerts M. Edouard Noël,. Courrier des spectacles.</p>
<p>Gazette de France. M. GEORGES MALET,' critiqua r dramatique; M. Henri DE
Curzon, critique musical.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gil Bios, M. Edmond Ses, critique dramatique; M. Isidore de Lara.,
critique musical M. René Blum, Courrier des théâtres. •</p>
<p>Grande Revu». M. Jacques Copeau.</p>
<p>Guide musical. M. Henri de Gurzon.</p>
<p>Homme libre. M. Charles Muller, critique dra- y manque M. Raoul Brunel,
critique musical.</p>
<p>Humanité. M. Alfred Natanson (Alfred v Athis), critique dramatique M. B.
MARCEL, critique musical.</p>
<p>Illustration., M. Gaston Sorbets.</p>
<p>Indépendance Belge. M. R. DE Weindel, critique dramatique.</p>
<p>Intransigeant. M. Edouard Beaudu, critique musical.</p>
<p>Journal. M. Abbl Hbrmant, critique dramatique M. Retnaldo Hahn, critique
musical MM. MoBissoN et PAUL Largy, Courrier des théâtres.</p>
<p>Journal des Débats. M. Henri Bidou, critique dramatique M. Adolphe
Jullien, critique musical M. Edouard Sarradin, Comptetendu du lendemain
et Courrier-des théâtres.</p>
<p>Journal du IX* arrondissement. M. Fabius DE Champville.</p>
<p>Lanterne. M. Eugène Héros! critique dramatique M. Beauchamps, critique
musical.</p>
<p>Liberté. M. J. DE PiErrbfeu, critique dramatique r Gaston Carraud,
critique musical M. Léonce Bautrand, Courrier des théâtres.</p>
<p>Libre Parole. M. Gendrot (Jean Drault).</p>
<p><pb/></p>
<p>Magasin pittoresque. MM. Emile et Louis Fou- 1</p>
<p>quet. I</p>
<p>Matin. M. Léon Blum, critique dramatique I M. àlfrio Brunbau, critique
musical. I Mémorial diplomatique. M. Alexandre Biquet, I critique
dramatique M. Charles Lambert (Charles! I Bert), critique musical. I
Ménestrel. M._ Arthur Pougin, critique musical ;l| MM. Paul-Emile
Chevalier et Maurice Leva, critiques I dramatiques. ;l Monde Artiste. M.
PAUL Milliet, critique musi-J cal M. Edmond Stoullig, critique
dramatique. I Monde illustré. MM. J.-J. Frappa, critique I dramatique
MM. Auguste Boisard et Marcel Fournikr, I critiques musicaux. I</p>
<p>Monde musical. MM. Mangeot et Dandelot. I National. M. Maujean (Emile
Max), critique I dramatique. I New- York Herald. M. Pierre Veber. I</p>
<p>Opinion. M. J. Ernest-Charles, critique draina- I tique; M.
Lichtbnberger, critique musical. I</p>
<p>Paris-Midi. M. Robert CattEau. I</p>
<p>Parts-Sport. bi. AUGUSTE Germain.. I Patrie. M. H. DE Gousse, critique
dramatique I ^M. Albert RENAUD, critique musical.; M. Ichac, I Courrier
des théâtres. I</p>
<p>Petit Journal. M. Georges Boter; M. Paul Damblt, critique des concerts.</p>
<p>Petit Marseillais. M. Yvan (Théodore Henry). Petit Parisien. M. Adolphe
Aderer M. Fauré, Courrier des théâtres..</p>
<p><pb/></p>
<p>Petite République. M. Sabatier, critique dramatique M. PAUL Abram,
critique musical.</p>
<p>Presse. M. Guy DE Téramond, critique dramatique M. Marcel Habert
(Mondor), critique musical. –Radical. M. BLOCH (José de Béris), critique
dramati que.</p>
<p>Rappel. M. Louis Miral, critique dramatique M. ALBERT Montel, critique
musical M. Jules LECOCQ, Courrier des théâtres.</p>
<p>République française. M. ALBERT Blavinhac M. Gustave SamaZeuil, critique
des concerts. Revue Bleue. M. Firmin Roz, critique dramatique. Revue
Britannique.- M. Fernand Beissier." Revue des Deux- MonHes. M. René
Doumic, critique dramatique M. Camille Bellaigue, critique</p>
<p>musical. »</p>
<p>Revue universelle, M. PAUL Soudât, critique dramatique M. G. Servieres,
critique musical.</p>
<p>Siècle. M. Camille Le Senne1.</p>
<p>&amp; M. I. M. Emile Vuillermoz MM. Vincent d'Indt et Claude Debussy.</p>
<p>Soir. M. JACQUES Schblley, critique dramatique M. ALBERT Soubbs (B. de
Lomagne), critique musical. Soleil. MM. Emile DE Saint-Auban et Robert
Guillou M. Edmond Lepagb (Nissarès), critique des concerts.</p>
<p>Temps. M. Adolphe Brisson, critique dramatique M. Pierre Lalo, critique
musical; M. Adolphe Aderer, Compte-rendu du lendemain et
Cdunfé^TtB^ibé&amp;tres. Théâtre. M. Feux Duquesnei/4 &lt;\</p>
<p>'Je TS M</p>
<p>Btadea Sooiales, un intérossapt « Feuilleton ^adè » qui étÇék% k «r</p>
<p>Etadew annéo Mn mtérestant succ~s. \tadé M qui e~ett t &lt;~</p>
<p>Rixiime année d'exiatence et de succès. •&gt;, .v- D</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>'fABLE DES MATIÈRES</p>
<p>/Jr 1#</p>
<p>..A.~ ,~&lt; =</p>
<p>RtÉTâCB^ TC Académie nationale de musique 1 Comédie-Française 25 Théâtre
national de l'Opéra-Comique 71 TMÂtre national de l'Odéon 101 Théâtre du
Gymnase 129 &gt; Théâtre du Vaudeville 130 Théâtre des Variété» 157 Théâtre
du Palais-Royal il 169 Théâtre Sarah Bernhardt 175 Théâtre de la
Porte-Saint-Martin. 189 Théâtre de l'Ambigu *p J Théâtre Antoine 21»
TbéâtreRéiane SE w Théâtre de la Renaissance 249 "héâtre des
Bouffes-Parisien» 260 ̃̃ héâtre lyrique municipal de la Galté T2 ï "héâtre
du Châtelet 205 "héâtre des Champs-Elysées. 800 v !!héâtre de
l'Athénée.. W Comédie Marigny 853 Théâtre Apollo. »gl "Théâtre Pemina,
Jg Comédie des Champs-Elysées 801 • &gt;&gt;, Théâtre C.laay, *05 Théâtre
Déjaut «8..» Théâtre des Arts 417 T lyrique f» ?</p>
<p>~ritnQn 1 c~oe. 441</p>
<p>Théâtre de HEuvre •̃ 441</p>
<p>Cercle des Escholiers **§ Nouveau Théâtre d'Art • 456 Grand Guignol ggv'
Théâtre des Capucines 4SI Théâtre Michel 466 Comédie Royale 467</p>
<p>Théâtre Impérial 460</p>
<p>Théâtre du Vieux-Colombier 478 Les Trente ans de Théâtre 475 Concerto du
Conservatoire 479 Concerts Colonne 481 Concerts Lamoureux £96
Conservatoire de musique et de déclamation «M* Nécrologie a 500 La
Presse théâtrale en 1918 t 511-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Grande Imprimerie de Troyes, rue Thiers, 126</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
