<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Hazard, Paul (1878-1944)">Paul Hazard</author>
<title>Giacomo Leopardi</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Hazard, Paul (1878-1944)</author>, <title>Giacomo Leopardi</title>, <date>1913</date>,description :,266 pages
</bibl>
<publisher>Bloud (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9617023q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1913">1913</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>S GRANDS ÉCRIVAINS ÉTRANGERS</p>
<p>Paul HAZARD</p>
<p>CHARGE DE COURS A LA FACULTÉ DES LETTRES DE L'UNIVERSITÉ DE LYON</p>
<p>Giacomo Leopardi</p>
<p>PARIS</p>
<p>BLOUD &amp; Cie, ÉDITEURS</p>
<p>7, PLA.CE S'-SULPICE ; 1 ET 3, RUE FÉROU; 6, RUE DU CANIYCT</p>
<p>1913</p>
<p>TOUS DROITS RÉSERVÉS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Giacomo Leopardi</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES GRANDS ÉCRIVAINS ÉTRANGERS</p>
<p>Paul HAZARD</p>
<p>CHARGÉ DE COURS A LA. FACULTÉ DES LETTRES DE L'UNIVERSITÉ DE LYON</p>
<p>Giacomo Leopardi</p>
<p>PARIS</p>
<p>BLOUD &amp; Cie, ÉDITEURS</p>
<p>7, PLACE S'-SULPICE ; 1 ET 3, RUE FÉROU ; 6, RUE DU CANIVET</p>
<p>I9l3</p>
<p>TOUS DROITS RÉSERVÉS</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Tous droits de,reproduction, de traduction, et d'àdaption réservés pour
tous pays.</p>
<p>Copyright by Bloud et G", 1913.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Nous possédons en France de bons travaux sur Leo- pardi. Mais ils sont
en retard.</p>
<p>Nous n'avons pas encore profité, d'une part, des ouvrages remarquables
que la critique italienne a multipliés au cours de ces dernières années.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>L'ÉDUCATION ET LE MILIEU</p>
<p>Il faut insister sur ses jeunes années, parce qu'elles sont remplies de
merveilles, et qu'il fut un enfant prodigieux. Mais surtout, le sort
voulut que son éducation fût contraire au sens de sa nature, et pourtant
qu'elle le pénétrât jusqu'aux moelles. Lorsque l'homme, succédant à
l'adolescent, s'efforcera de rejeter ce qui n'est pas lui-même, le duel
entre les deux forces opposées commencera; et ce sera la crise de sa vie.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette vive imagination s'ajoutait une sensibilité frémissante. Toute
parole dure ou grossière le faisait souffrir; il s'enfuyait, quand on
grondait quelque domestique, ou qu'on donnait un ordre avec sévérité ;
et pareillement, les propos vulgaires des valets, entendus par hasard,
le mettaient hors de lui ; il avait de redoutables accès de colère, qui
épouvantaient son entourage. La musique produisait sur lui une
impression profonde ; elle agissait sur ses nerfs jusqu'àles troubler.
Le premier soir où on le conduisit au théâtre, il s'évanouit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>épigrammes ; un poème épique même, Caton en Afrique, qui contient des
vers de tout genre et de toute mesure; des dissertations morales ; des
prières ; des résumés d'histoire; des traductions : il est possédé d'une
vraie fureur d'écrire. Il compose une poésie pour offrir celle qu'il
vient de composer ; il en compose même pour s'excuser de n'avoir rien
produit pendant un mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait trente propositions de métaphysique, trente cas de morale, trente
problèmes de physique et de chimie, trente définitions d'histoire
naturelle ,1e tout suivant la meilleure méthode scolastique. Ils
savaient tout ce qu'on pou- vaitsavoir, et bien davantage, ces étranges
petits docteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Très cher Père,</p>
<p>Encouragé par votre exemple, je ai entrepris d'écrire une Tragedie. Elle
est cet que je vous present. Je ne ai pas moins profité des votres
œuvres que du vôtre exemple. En effet il paroit dans la première des
vôtres Tragedies un Monarque des Indies occidentelles, et un Monarque
des Indies orientelles paroît dans la mienne. Un Prince Roïal est le
principal acteur du seconde entre les vôtres Tragedies, et un Prince
Roïal soutient de le même la partie plus intéressant de la mienne. Une
Trahison est particulièrement l'objet de la troisième, et elle est
pareillement le but de ma Tragedi'e. Si je sois bien ou mal reussi</p>
<p><pb/></p>
<p>en ce genre de poesie, ceci est cet que vous devez juger. Contraire ou
favorable que soit le jugement, je serais tous jours</p>
<p>Vôtre très humble fils,, r</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>II</p>
<p>Le comte Monaldo, père de Giacomo Leopardi, est un original. Il s'est
peint au naturel dans une Autobiographie pleine de saveur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cérémonieuse. Fidèle sujet du Pape, il considère toute doctrine de
liberté politique comme une hérésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas un homme inintelligent. Il aime les lettres : il compose,
outre ses tragédies, nombre d'études d'histoire locale; il gardera sa
vie durant le goût d'écrire. Ce n'est pas un méchant homme ; il chérit
ses fils, en dedans, et sans trop oser le montrer : on trouve dans sa
correspondance plus d'un passage où la tendresse se trahit, en dépit des
précautions qu'il prend pour sauve-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>circonstance; et que celui qui ne l'est pas ne se soucie point d'en
faire l'épreuve ».</p>
<p>(Autobiografia, p. 89).</p>
<p>« On n'en peut plus, on n'en peut plus. Je voudrais que vous puissiez
passer seulement un jour chez moi, pour voir comment on peut vivre sans
vie, sans âme, sans corps. &gt;x</p>
<p>(Lettere a Marianna ed Anna Brighenti, 1887, p. 8 et 53).</p>
<p>Le témoignage de Giacomo, qui est tragique :</p>
<p>« J'ai connu intimement une mère de famille qui n'était pas du tout
superstitieuse, mais très ferme et très exacte dans la foi chrétienne et
dans les exercices de la religion. Non seulement elle n'avait pas pitié
des parents qui perdaient leurs enfants en bas-âge, mais elle les
enviait intimement et sincèrement, parce qu'ils s'étaient envolés au
paradis sans danger, et avaient délivré leurs parents de l'embarras de
les entretenir. Se trouvant plusieurs fois en danger de perdre ses
propres enfants à: cet âge-là, elle ne priait pas Dieu de les faire mourir,</p>
<p><pb/></p>
<p>(Zibaldone, I, 411).</p>
<p>Nous sommes en 1812. Faute d'avoir un foyer, il</p>
<p><pb/></p>
<p>s'emprisonnera dans la bibliothèque. Sa seconde enfance va commencer.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus de jeux maintenant. L'adolescent entre dans une période « d'études
folles et désespérées. » Il veut savoir, savoir vite, savoir tout; faire
entrer dans son esprit les trésors amassés qu'il voit autour de lui, et
les faire fructifier. Il aborde en conquérant la science, avide,
passionné, fiévreux. Lorsque Carlo s'éveille au milieu de la nuit, il
voit son frère penché sur les livres, profitant de la dernière lueur de
la lampe qui va s'éteindre pour apprendre quelque chose encore,
apprendre toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>tionne son français par d'abondantes lectures ; et il étudie l'espagnol.</p>
<p><pb/></p>
<p>ments de Denys d'Halicarnasse : Giacomo de les traduire encore.</p>
<p>1 Quel était au juste ce mal ? On a étudié rétrospectivement ses
symptômes; et on les a jugés « suffisants pour diagnostiquer avec
certitude une forme prononcée et grave de neurasthénie cérébro- spinale
». On en a trouvé la source dans son hérédité, et on a conclu que « la
mélancolie et la philosophie léopardiennes ont une origine exclusivement
matérielle ». Ce n'est pas ici le lieu de discuter une telle hypothèse ;
malade ou non, nous devons preqdre Leopardi tel qu'il est. .1</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré la disgrâce de son corps contrefait, et les signes avant-coureurs
des maladies qui vont se jeter sur lui comme une proie trop facile,
Giacomo Leopardi est heureux. Il ne se voit pas tel qu'il est, parce
qu'il a les yeux éblouis par la contemplation de la gloire. Il ne sent pas</p>
<p><pb/></p>
<p>(Zibaldone, 1, 137).</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>veut saisir la cause. Parfois, au contraire, et plus rarement, des accès
de gaité prennent Giacomo ; et comme l'érudition a tout envahi chez lui,
même la joie, il s'épanche en des jeux savants. Il traduit du grec des «
plaisanteries épigrammatiques ». On ne dédaigne pas non plus, dans les
couvents, ces divertissements ingénus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réalité, les auteurs. — Il a été élevé dans le culte de tous les
classicismes, aussi bien le pseudo-classicisme des théories littéraires,
que le classicisme philologique ou érudit. Or le classicisme pénétrera
sa poésie pour une part; et sa mentalité se trouvera façonnée de telle
sorte, qu'il appellera classicisme encore tout le romantisme qui
bouillonnera en lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Même en professant les doctrines les plus avancées, il gardera des
traces de spiritualisme, dont il pourra bien ruiner les doctrines, mais
non pas détruire le sentiment.</p>
<p>Tel nous apparaît, dans la richesse heurtée de sa</p>
<p><pb/></p>
<p>psychologie, et avec toutes les puissances qu'il porte désormais en
lui-même, Giacomo Leopardi, aux approches de ces années 1816 et 1817 qui
marquent dans son existence un moment décisif. Pour que la
transformation commence et pour que le génie apparaisse, il faut une
crise. La voici.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LA CRISE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>sans m'en apercevoir, je me suis donné aux belles-lettres, qu'auparavant
je méprisais... »</p>
<p>En même temps que sa conscience littéraire se transforme, sa vie morale
se trouble. C'en est fait de la belle tranquillité dans laquelle il
avait vécu. La mort est là, -toute voisine; il la voit; elle va le
prendre demain,</p>
<p>J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'a pas encore dit son dernier mot; il ne s'est pas encore livré
jusqu'au fond de son être. Giordani, qui le devine, le presse d'achever
sa confidence. Giacomo parle de sa « très malheureuse et horrible vie ».
Pourquoi ? Quelles raisons un enfant de dix-neuf ans a-t-il de tenir ,un
pareil langage ? Qu'il s'explique !</p>
<p><pb/></p>
<p>maladie lui est odieuse parce qu'elle le tient loin de ses livres et de
ses manuscrits ; elle a fait de son corps le mauvais serviteur qui ne
veut plus obéir.</p>
<p><pb/></p>
<p>gens, et qu'il considère comme les plus nobles et les plus vertueuses :
par l'amour et par le patriotisme.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>reux. Pendant toute la nuit, son image l'occupa. Le lendemain matin, ce
fut le départ. &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Dimanche 14 Décembre 1817.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi 16 Décembre 1817.</p>
<p>Hier, une fois délivré du poids de mes vers, ces sentiments ne me
parurent ni aussi faibles ni aussi près. de m'abandonner qu'il m'avait
semblé le matin : surtout ce souvenir douloureux, souvent accompagné de
ce mécon-i tèntement vague, de ce déplaisir, ou de ce' doute de n'avoir
pas joui suffisamment peut être, qui furent les premiers</p>
<p><pb/></p>
<p>Mercredi 17 Décembre 1817.</p>
<p>Hier, brusquement, pour avoir entendu parler de la- Dame, ma mélancolie
m'a repris, et j'ai eu des accès si forts, qu'il me semblait être revenu
au commencement de la maladie. Les mêmes nausées quand j'entendais des
paroles joyeuses, la même douleur, la même méditation profonde et
continue, et presque la même folie, et la même angoisse... La vérité,
c'est que pendant ces derniers jours, la mélancolie ne pouvant plus, à
cause du temps qui s'écoule, persister avec la même chaleur et la même
intensité qu'au début, elle s'est résolue en plusieurs accès, tantôt
longs, tantôt courts, tantôt forts et tantôt faibles, et quelquefois si
violents qu'ils le cèdent de peu aux premiers...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vendredi 19 Décembre 1817.</p>
<p>Dimanche 21 Décembre 1817.</p>
<p>Je reprends donc le cours habituel de ma vie, parce que la passion sur
son déclin est incapable de remplir ma journée ; et la passion languit
par défaut d'aliment puisqu'elle a été comme étranglée au moment de sa
naissance même par le départ de son objet... Pourtant ma passion,</p>
<p><pb/></p>
<p>Car c'est bien une passion, et véhémente, et profonde,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Lui sera-t-il permis, au moins, de se consoler par le patriotisme ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le début de la première est saisissant :</p>
<p>0 ma patrie ! Je vois les murailles, et les arcs de triomphe,</p>
<p>-et les colonnes, et les statues, et, solitaires,</p>
<p>les tours de nos aïeux ;</p>
<p>mais je ne vois plus la gloire,</p>
<p>je ne vois plus le laurier et le fer dont étaient chargés nos pères des
vieux siècles. Maintenant, désarmée,</p>
<p>tu es là, le front nu, et nue la poitrine.</p>
<p>Hélas ! Que de blessures</p>
<p>c'est qu'on a chargé de chaines ses deux bras ;</p>
<p>et voici que les cheveux épars, et sans voile,</p>
<p>elle est assise par terre, négligée et désolée ;</p>
<p>voici qu'elle cache sa figure ■entre ses genoux et pleure.</p>
<p>Pleure, car il y a bien de quoi pleurer, ô mon Italie,</p>
<p>toi qui étais née pour l'emporter sur les nations ■dans le bonheur comme
dans l'infortune.</p>
<p>Si tes yeux'taient deux fontaines d'eaux vives,</p>
<p>sans se rappeler ta splendeur passée,</p>
<p>et sans dire Elle fut si grande : n'est-elle donc plus la même ?
Pourquoi ? Pourquoi ? Où est ta force antique,</p>
<p>-où sont tes armes, et ta valeur, et ta constance ?</p>
<p>Qui t'a enlevé ton épée ?</p>
<p>Qui t'a trahie? Quelles ruses, quel effort,</p>
<p>quelle violence inouïe put te dépouiller du manteau et du diadème d'or?</p>
<p>Comment es-tu tombée, et quand,</p>
<p>,de si haut, si bas ?</p>
<p>Personne ne combat pour toi ? Tu n'es défendue par aucun des tiens ? Des
armes Des armes ! Seul,</p>
<p>je combattrai; et je tomberai seul.</p>
<p>Exauce-moi, ô ciel! et embrase .les cœurs italiens par mon sang.</p>
<p>^Remarquons les derniers vers : c'est lui, le. pauvre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis le discours contre Murât, quel changement! L'unité italienne qui
était alors pour Leopardi une dangereuse folie, est devenue un idéal. En
moins de quatre, ans, l'évolution qui le conduit au patriotisme est:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Leopardi lui envoya le manuscrit comme une surprise avec la prière de
vouloir bien le faire imprimer : le meilleur marché possible ; car son
père ne lui donnait pas d'argent, et ce n'était pas sans peine qu'il
avait réuni en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne trouve personne. A de rares exceptions près, ces pièces admirables
restèrent sans succès. La postérité devait les venger -, car il semble
que chacune d'elles traduise les principes directeurs de la conscience
italienne, pendant toute la conquête de l'unité : la canzone AlV Italia,
la tradition de la révolte contre une domination injuste ; la canzone
Sopra il monumento di Dante, l'idée qui soutient la révolte : celle
d'une civilisation italienne supérieure, qui comme telle mérite de
durer. De son vivant même, Leopardi devait jouir de la gloire de l'avoir
compris et si noblement exprimé. Mais pour le moment, rien ne répond à
son attente passionnée. Il lui semble que sa voix résonne dans le
silence et que ce silence est sa condamnation.</p>
<p>Il est— c'est sa propre expression — comme un pauvre animal prisonnier,
qui se heurte aux barreaux de sa cage. Il n'a plus que deux issues : ou
bien le suicide; ou bien une tentative désespérée pour s'enfuir. Peu lui
importe ce qu'il deviendra une fois hors de Recanati, quand il devrait
mendier son pain ; pas de scrupule sur le choix des moyens, « maintenant
que ses anciennes illusions au sujet de sa valeur, et sur les espérances
de la vie future, et sur le bien qu'il pouvait faire, et sur les
entreprises qu'il pouvait tenter, et sur la gloire qu'il pouvait
atteindre », se sont évanouies. Tandis que Carlo rêve de s'engager dans
les milices piémontaises — le fait est significatif, puisque du Piémont
viendront, avec la première organisation militaire, les premières
tentatives pour l'unité — il partira secrètement, en trompant son père.
Celui-ci n'apprendra la révolte que lorsqu'il-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pour partir, il lui faut un passe-port. Le bruit des démarches de
son fils finit par venir aux oreilles de Monaldo, qui s'informe et qui
apprend tout. Il demande que le passe-port lui soit adressé
personnellement ; et l'ayant reçu, il appelle Giacomo, le lui montre,
feint d'être étonné d'une résolution que rien de sa part n'a motivée. Il
lui déclare que d'ailleurs il est libre ; qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>laisse le passe-port dans un tiroir ouvert, où il peut le prendre si bon
lui semble. Giacomo, surpris par ce coup, faible devant une affliction
qui malgré tout est sincère, renonce au départ.</p>
<p>C'en est fait; il ne lutte plus; tous ses efforts pour chasser la
douleur ou pour la tromper ont été vains ; l'amour et la liberté lui
échappent; il ne lui reste plus que sa propre misère. Il est marqué pour
la souffrance ; ses frêles bonheurs ne seront plus que des trêves, au
cours de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>AU COURS DE LA VIE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Flâner dans les rues, au milieu de la foule indolente que n'agitait pas
la fièvre de notre vie moderne; voir passer les abbés multicolores, les
moines fiers de leur bure, les cardinaux dans leurs carrosses; assister
aux offices de l'Eglise, beaux comme des scènes d'opéra; visiter les
ateliers des artistes et les boutiques des brocanteurs; le soir, se
rendre dans quelque compagnie cosmopolite pour jouer ou pour médire : ce
devait être une fête perpétuelle des yeux et de l'esprit. Rien ne
ressemble davantage au bonheur, disait Stendhal, que cette existence
exempte de tout souci, dans le décor magnifique de Rome.</p>
<p>Et puis, il y avait les raisons éternelles de son charme : ses ruines ;
ses monuments ; ses innombrables églises,</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis la basilique austère jusqu'au Gesù tout brillant d'or; ses
places, où les marchés étalent leur pittoresque et où chantent ses jets
d'eau; son peuple de statues ; ses jardins ; ses horizons, où les arbres
noirs, cyprès et pins- parasols, se dressent comme de sombres
sentinelles ; et cette atmosphère de lumière et de douceur, qui augmente
le goût de la vie en enlevant celui de l'effort.....</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bunsen ; et de beaucoup de savants étrangers qui, l'appréciant, le font
apprécier de ses compatriotes. Il se lie d'amitié avec un de ses
cousins, Giuseppe Melchiorri ; et avec un jeune Belge, épris comme lui
de science et de mélancolie, Jacopssen. Il a des distractions : le
Corso, au temps du Carnaval; les ballets, qui font sur lui une grande
impression; l'Opéra. Quoi qu'il en dise, il est encore très capable
d'admirer et d'aimer. Il va visiter le tombeau du Tasse, et retrouve le
don des larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mirage s'est dissipé. Il a vu que le monde n'était pas tel qu'il se
l'était figuré ; et qu'il n'était pas si facile de conquérir la gloire.
S'il fait le bilan de ses productions, pendant les cinq mois de son
séjour, il trouve, outre ses articles, le catalogue des manuscrits grecs
de la bibliothèque Barberina, et un fragment de Libanius par lui
découvert : maigre aubaine.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entendu que lorsqu'il aura mis en train la traduction, et écrit les
préfaces, l'une en latin et l'autre en italien, il sera libre de partir.
Ainsi fut fait; le 29 septembre, il se retrouvait sous les portiques de
Bologne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vraiment au monde des plaisirs que je croyais impossibles, et que je
suis encore capable d'illusions stables, malgré la connaissance et
l'habitude du contraire, si profondément enracinées en moi; elle a
ressuscité mon cœur après un sommeil ou pour mieux dire une mort de tant
d'années... » (A Carlo, Correspondance, II, 30 mai 1826).</p>
<p>III</p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Ce jeu cruel des départs et des retours serait monotone si la vie qui
s'écoule, les maladies qui s'aggravent, les souffrances morales qui
s'exaspèrent en s'accumu- lant, ne compliquaient chaque fois la douleur
; le désespoir, qui semble toujours avoir atteint son terme, se charge
chaque fois de sentiments nouveaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tra, sans avoir d'autre rôle que celui d'intermédiaire ; ce ' ser.a un
prêt, si l'occasion se présente un jour de restituer l'argent, à
condition que la restitution .elle-même reste anonyme. — Leopardi,
acceptant avec reconnaissance une aumône ainsi déguisée, quitte Recanati
le 29 avril 1830.</p>
<p>Florence, le 15 décembre 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>amis ; et la conscience que j'ai de la grandeur de mon infortune ne
comporte pas l'usage des plaintes. J'ai tout perdu ; je suis un tronc
qui sent et qui souffre... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bon vieux temps, sous l'autorité des Princes, du Pape, et de l'Eglise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Napolitain que ses parents faisaient voyager,de peur que le gouvernement
des Bourbons ne lui cherchât quelque mauvaise querelle, Ranieri avait
visité l'Italie etl'Europe : beau, élégant, cultivé, il séduisait au
premier abord. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin de Florence, il s'exaspère. Les lettres apeurées de sa famille, qui
le croit chassé de Toscane pour quelque raison politique ; les sots
bavardages que son brusque départ a provoqués, et qui le représentent
comme con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques mois monotones s'écoulent encore, et les deux amis, enfin, se
mettent en route pour Naples le 2 Septembre 1833.</p>
<p>Leopardi quittait Florence sans regret. De tout ce qui avait fait la
trame de sa vie, rien ne restait. La réaction politique sévissait :
Giordani avait été brutalement expulsé par la police ; et après lui,
Colletta ; l'Antologia était supprimée. Son pauvre amour était mort ; il
pouvait pari ir :</p>
<p>Maintenant tu reposeras pour toujours,</p>
<p>ô mon cœur fatigué. Elle s'en est allée, la dernière illusion que je
croyais éternelle en moi. Elle s'en estallée. Je le sens bien. dans mon
âme, des illusions qui m'étaient chères</p>
<p><pb/></p>
<p>non pas seulement l'espoir, mais le désir est mort. Repose pour
toujours. Tu n'as que trop palpité. Rien au monde ne mérite tes
battements ; de tes soupirs est indigne la terre. Amertume, ennui est la
vie, et rien d'autre. Le monde est boue. Reste en paix désormais. Que ce
désespoir soit le dernier. A la race humaine, le destin n'a fait qu'un
présent la mort. Désormais, méprise et toi même, et la nature, et
l'infâme pouvoir qui, caché, commande le mal universel,</p>
<p>et l'infinie vanité de toutes choses.</p>
<p>(A lui-même, Florence, 1833.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LE PESSIMISME</p>
<p>1</p>
<p>Ce sont bien des « mémoires d'outre-tombe » que ces pages qui ont
dorn^pendant trois quarts de siècle.</p>
<p>GIA.COMO LEOPARDI</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais n'allons pas les comparer aux Confessions, aux Souvenirs, aux
Mémoires, que tant de grands hommes ont laissés après eux. Ce journal
intime présente des caractères très particuliers ; et d'abord, son
aspect seul est saisissant.</p>
<p>Il y a de la littérature : italienne d'abord, française</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette inquiétude perpétuelle, les états successifs de la pensée ne
sont pas toujours tranchés nettement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des idées qui paraissaient abandonnées reparaissent. Il ne suffit pas
qu'un principe ait été convaincu de fausseté pour qu'il soit rejeté:
après la condamnation vient le scrupule. Les flottements d'une
conscience troublée, toute encombrée de croyances qui ne lui
appartiennent pas en propre et dont elle ne se débarrasse pas sans une
sorte de remords, rendent parfois confuses les péripéties du drame
intérieur. Leopardi l'audacieux et le rebelle est quelquefois timide, et
singulièrement attaché aux traditions.</p>
<p>Mais une fois ces réserves faites, et restant bien entendu qu'il s'agit
de convictions dominantes, et non pas exclusives, voire même
d'affirmations contradictoires, le Zibaldone permet de distinguer dans
la formation de la philosophie léopardienne plusieurs phases.</p>
<p>Leopardi, poussé au pessimisme par la considération de ses infortunes
personnelles, résiste. Il essaye de sauvegarder une partie du bonheur
par la théorie des illusions ; il considère la nature comme une
Providence ; il admet que l'homme, malheureux aujourd'hui, a été heureux
jadis. C'est le pessimisme historique.</p>
<p>Alors le pessimisme historique fait place au pessimisme absolu; Leopardi
proclame le néant de toutes choses.</p>
<p>Mais il ne se donne pas encore pour vaincu ; il essaye de remédier au
mal par une morale pratique ; par le.</p>
<p><pb/></p>
<p>mépris des forces injustes du sort; et par l'amour de l'humanité.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>félicité, fût-elle passée, fût-elle lointaine, c'est encore lutter
contre les atteintes du malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Voici, en effet, l'idée maîtresse qui va battre en brèche cet optimisme
déguisé et obstiné ; ruiner toutes les croyances, détruire toutes les
valeurs ; renverser la théorie de-s illusions, et conduire Leopardi au
pessimisme absolu. Il l'appelle le principe de relativité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seignement principal de mon propre système est la déchéance de l'homme
(I, 441). Les illusions et la foi se trouvent donc d'accord.</p>
<p>Pareillement, le jour où il se convainquit qu'il n'y avait rien
d'absolu, il s'imagina qu'il était possible de sauver les dogmes. Ils
sont vrais, pensait-il, d'une vérité relative.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il répond que la nature, dont la prévoyance se fait sentir jusqu'au
bout, n'a pas fait en sorte que le don par elle accordé aux mortels fût
vain. « Je considère les illusions comme une chose dans une certaine
mesure réelle, étant donné qu'elles entrent dans le système de la nature
humaine comme un ingrédient nécessaire, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Il remarque que la théorie des illusions dissipe le mal</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ter tel que la nature l'a voulu, ou bien se dégrader lui- même (V,
349-350).</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>propre continuité, par le renouvellement des parties dont elle est
composée.</p>
<p><pb/></p>
<p>soutenir de pareilles théories, il faut être « en délire » (VII,
138-139). On doit avoir le courage de dire « la matière pense, la
matière sent », bien qu'un Bayle ait reculé devant de telles
expressions. Nous ne sommes que des modifications de la matière,
utilisées pour quelque obscur travail (VII, 191-193, 234-235). Tout est
matière — même l'Etre suprême (VII, 29-30).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le cri lugubre que Leopardi répète désormais. On croirait
l'entendre ; on s'imagine surprendre s'a plainte : rien n'étant vrai que
le néant, rien n'est bon que l'anéantissement.</p>
<p>Y</p>
<p>Mais non. S'il est vrai, comme nous essayons de le montrer, que
Leopardi, après avoir lutté contre le pessimisme, ne l'accepte pas sans
regret, et n'abandonne jamais l'espoir de trouver contre ces théories
désolantes quelque recours, nous devons presque attendre les
manifestations d'un cœur courageux.</p>
<p>Il sortira de cette stupeur ; il cherchera de nouvelles raisons de
vivre, par un effort dont le Zibaldone encore nous montre les traces :
soit dans les analyses psychologiques auxquelles il se livre, et qui
nous font voir que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces préoccupations montrent la volonté persistante de reconstruire une
morale. Il semble que l'effet du désespoir sur Leopardi, une fois
traversée la période d'abattement, soit de le rapprocher de ses
semblables, pour leur conseiller de lutter d'une âme commune contre
l'adversité. Il n'a jamais mieux apprécié la valeur de l'amitié ; bien
loin de la considérer, ainsi qu'autrefois, comme infiniment rare et
presque surhumaine, il mettra dans son manuel de philosophie pratique,
dans son « Galatée moral », qu'elle se trouve effectivement dans le
monde, sincère et cordiale, et qu'elle est moins difficile-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ses héros aiment mieux être écrasés par la foudre que de faire une
bassesse, ET LEUR COURAGE EST PLUS INFLEXIBLE QUE LA LOI FATALE DE LA
NÉCESSITÉ » (I, 322).</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>de Naples (1835) resta inachevée ; l'édition Lemonnier (1845) comprend
pour la première fois le Fragment apocryphe de Straton de Lampsaque,
Copernic, le Dialogue de Plotin et de Porphyre, écrits le premier en
1825, les deux autres en 1827.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de son temps, les hommes combattaient avec les lions, tandis
qu'aujourd'hui, ils ne s'en prennent plus qu'aux puces; — concluons que
tous les hommes sont devenus sages; puisque d'après l'un de leurs
poètes, nommé Horace, le monde pouvait tomber sans que le sage s'émût.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prométhée. — Que faites-vous ?</p>
<p>Le Sauvage. — Nous mangeons, comme vous voyez. Prométhée. — Qu'avez-vous
de bon ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Sauvage. — Ce petit morceau de viande. Prométhée. — Viande domestique
ou sauvage ?</p>
<p>Le Sauvage. — Domestique : c'est même celle de mon fils.</p>
<p>Prométhée. — As-tu pour fils un veau comme autrefois Pasiphaé ?</p>
<p>Le Sauvage. — Non pas un veau, mais un homme comme tout le monde.</p>
<p>Prométhée. — As-tu ton bon sens ? C'est ta propre chair que tu oses
manger ?</p>
<p>Le Sauvage. — Ma propre chair, non ; mais bien la sienne; car c'est pour
ce seul usage que je l'ai mis au monde et que j'ai pris soin de le nourrir.</p>
<p>Prométhée. — Pour l'usage de le manger ?</p>
<p>Momus. — Comme on mange la poule après avoir mangé les œufs.</p>
<p>Prométhée. — Dis-moi : ces esclaves sont-ils de ta nation même ou d'une
autre ?</p>
<p>Le Sauvage. — D'une autre.</p>
<p>Prométhée. —Très loin d'ici ?</p>
<p>Le Sauvage. —Très loin. C'est au point qu'entre leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>maisons et les nôtres, il y avait le cours d'un ruisseau.</p>
<p>Prométhée se hâte départir; sans se laisser persuader par Momus, qui
veut, lui, démontrer que l'homme, loin d'être le plus parfait de tous
les animaux, est le plus imparfait, il passe aux Indes ; et s'arrêtant,
il voit qu'on va brûler vivante une jeune femme parce que son mari vient
de mourir. Alors il gagne le pays qui passe pour le modèle de la
civilisation, l'Angleterre. Un attroupement devant une maison de Londres
attire son attention ; il entre, et trouve les cadavres d'un homme et de
deux enfants.</p>
<p>Prométhée. — Qui sont ces malheureux ?</p>
<p>Un domestique. — Mon maître et ses fils. Prométhée.— Qui les a tués ?</p>
<p>Le domestique. — Mon maître, tous les trois. Prométhée. — Tu veux dire
qu'il a tué ses fils, et lui- même ?</p>
<p>Le domestique.—Précisément.</p>
<p>Prométhée. — L'étrange chose Il faut qu'un grand malheur lui soit arrivé.</p>
<p>Le domestique. — Aucun, que je sache.</p>
<p>Prométhée. — Mais peut-être était-il pauvre ; ou méprisé de tous ; ou
malheureux en amour ; ou mal en cour ?</p>
<p>Le domestique. — C'est le dégoût de la vie, ainsi qu'il l'a écrit dans
son testament.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prométhée. — Et les juges que voici, que font-ils ?</p>
<p>Le domestique. — Ils s'informent, pour savoir si mon maître était fou ou
non. Dans le cas où il n'aurait pas été fou, sa fortune revient au
public de par la loi ; et en vérité, elle lui reviendra sûrement.</p>
<p>Prométhée. — Mais, dis-moi, il n'avait aucun ami, aucun parent, auxquels
il pût recommander ces petits enfants, au lieu de les tuer?</p>
<p>Le domestique. — Mais si, il en avait; et entre autres, un ami intime
auquel il a recommandé son chien.</p>
<p><pb/></p>
<p>rique déclare qu'elles sont le ressort des grandes âmes. Le stoïcisme
que nous avons noté dans le Zibaldone apparaît aussi, au moins par
endroits; entre autres, le Dialogue de Tristan et d'un ami professe que
la philosophie pessimiste n'est pas une école de misanthropie, mais bien
plutôt de courage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a plus. Les Operette morali contiennent leur propre défense dans
une profession de foi solennelle :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LE LYRISME ET L'ART</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces en vingt ans, c'est tout dire. Nous avons vu qu'au moment de sa
crise morale, la poésie naquit en lui avant la philosophie : l' Approche
de la mort (1816), Le premier amour (1817), une autre élégie amoureuse
dont le poète n'a plus voulu garder par la suite qu'un Fragment, les
Canzoni A l'Italie et Sur le monument de Dante (1818) furent le point de
départ. Les autres suivirent, aux moments les plus divers de la vie.</p>
<p>1 Nous adoptons ici, au lieu de l'ordre traditionnel, l'ordre ingénieux
proposé par M. G.-A. Levi, dans ses Note di cronologia leopardiana.
(Giornale storico, 1909).</p>
<p><pb/></p>
<p>point de départ aux réflexions du poète, qui transforme l'idylle en élégie.</p>
<p>Entre temps, une grande nouvelle lui a donné la secousse dont il a
besoin pour écrire ; il a appris qu'Angelo Mai avait retrouvé le traité
de la République de Cicéron : très ému, il compose la Canzone A Angelo
Mai (1820).</p>
<p><pb/></p>
<p>trace le plan d'un discours sur les hymnes et sur la poésie chrétienne :
il chanterait le Rédempteur, Marie, les Anges, les Patriarches, Moïse,
les Prophètes, les Apôtres, les Martyrs, les Solitaires. « A Marie. Il
est vrai que nous sommes tous criminels ; mais nous n'en jouissons pas;
nous sommes si malheureux! Il est vrai que cette vie et ces maux sont
courts, et ne sont rien; mais nous aussi nous sommes petits, et pour
nous ils sont longs et insupportables. Toi qui es grande et sûre, aie
pitié de tant de misères, etc... »</p>
<p>A Pise le poète se sent revivre. Il est surpris de voir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette présentation n'est pas inutile. Il y a des recueils qu'on peut
feuilleter au hasard ; on goûte facilement le charme de toutes les
pièces, parce que toutes se livrent du premier coup. La haute jouissance
intellectuelle que procure la lecture des Canti doit s'acheter par plus
d'effort; elle veut quelque attention et quelque recueillement. Chaque
poésie est le moment d'une vie, et comme le lambeau d'une âme. La place
et l'heure, tout importe ici.</p>
<p>Maintenant, quelles variations ces vers apportent-ils aux thèmes
éternels, celui de la nature, celui de l'amour, celui de la mort ? lit
pouvons-nous saisir, tout étrangers que nous sommes, l'essentiel de leur
originalité ?</p>
<p>II</p>
<p>Io benedico chi t'ha fatto l'occhi, Che te l'ha fatti tanto 'nnamorati.</p>
<p>(Zibaldone, I, 119).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux parnassiens; on a pu lui reprocher d'avoir mis dans un seul bouquet
roses etviolettes : lesquelles, comme on- le sait, ne fleurissent pas à
la même saison. Mais il fut riche d'impressions vigoureuses, qui
dédaignent l'accès-' soire, sûres de rendre toujours l'essentiel d'un
décor, la' ligne caractéristique d'un mouvement, la note fondamentale
d'une mélodie, et comme la substance de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>.aller, et en vain, etc. Finalement une voix, parmi eux :</p>
<p>.« Oh voici qu'il pleut ! » C'était une légère petite pluie de
printemps, etc; et tous se retirèrent; et l'on entendait le 'son des
portes et des verrous ; et cette scène me fit plai- ■sir. » (12 mai
1819. Scriiti inediti., p. 283).</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas ! sur la route j'entends non loin d'ici le chant solitaire de
l'artisan qui rentre dans la nuit tardive,</p>
<p>Telle est la sensation première, immédiatement traduite. Mais aussitôt
la pensée commence son travail :</p>
<p>et ne laisse presque point de trace..,</p>
<p>La méditation s'amplifie encore :</p>
<p>Voici qu'a fui le jour de fête, et au jour de fête, le jour</p>
<p><pb/></p>
<p>ordinaire succède ; et le temps emporte</p>
<p>^ toute contingence humaine ,</p>
<p>(Le soir du jour de fète).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>verront une tour, une campagne; ses oreilles lui feront entendre le son
d'une cloche ; et dans le même moment, par l'imagination, il verra une
autre tour, une autre campagne, il entendra un autre son. Dans cette
seconde espèce d'objets résident toute la beauté et tout l'agrément des
choses. Triste la vie (et cependant elle est ainsi d'ordinaire) qui ne
voit, ne sent, n'entend, que les objets simples, les seuls objets dont
les yeux, les oreilles et les autres sens reçoivent l'impression »
(Zibaldone, VII, 352).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le sentiment, pur de tout mélange ; l'abandon de son âme et de son
corps aux choses ; le renoncement que l'on fait de soi-même, pour se
laisser bercer par la grande amie qui adoucit les amertumes et panse les
plaies ? Rien de pareil chez Leopardi. On dit communément qu'il se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La nature, telle qu'elle apparaît dans la poésie de Leopardi, est une
nature réelle et objective : et en même temps, elle est toute imprégnée
de pensée.</p>
<p>III</p>
<p>Sa poésie amoureuse, c'est sa très discrète et très touchante
confession. Elle dit les premières délices et les premières mélancolies
; les aspirations et les rêves ; les bonheurs souhaités plus que
réalisés ; les désillusions, les amertumes, les fùreurs, les
apaisements; et elle montre, plus haut que toutes les misères
terrestres, l'Idée de l'amour.</p>
<p>Car ce sentiment est la forme suprême de son idéal. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>a sur l'âme deux effets certains : il donne le bonheur, le seul dont
nous puissions jouir; et en même temps, il ennoblit. Celui qui aime
n'est pas seulement heureux, par la force d'une illusion si puissante,
qu'elle demeure quand les autres ont disparu : mais il aspire aux
actions héroïques, il s'entretient de nobles pensées, pour se rendre
digne de l'objet aimé, ou simplement parce que la nature de l'amour se
confond avec la beauté et avec la vertu.</p>
<p>Aussi ses figures de femmes n'ont-elles pas de relief accusé. Les
portraits ne sont pas précis; et les noms mêmes sont changés. Il a fallu
les recherches récentes de la critique pour savoir que sa Silvia
s'appelait Teresa Fattorini; qu'elle était fille du cocher de la maison
Leo- pardi ; que Giacomo la voyait filer sur le seuil de sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'image grossière d'une divinité. Aussitôt que l'homme se rend compte de
la confusion qui l'a trompé, le mirage cesse ; il comprend d'un seul
coup tous les mensonges et toutes les lâchetés; il rejette avec dégoût
la créature vulgaire qu'il croyait surhumaine. —Mais tout son mé.. pris
pour la femme ne fait que grandir son idée de l'amour.</p>
<p>Les caresses des yeux £ont les plus adorables....</p>
<p><pb/></p>
<p>peut, dit-il, sentir le parfum des fleurs au printemps, sans se rappeler
le jour où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Frères, en même temps l'Amour et la Mort furent engendrés par le sort.</p>
<p>Rien, ici-bas, de plus beau n'a le monde ; rien de plus beau n'ont les
étoiles...</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour être d'accord avec lui-même, il serait obligé de répudier l'amour.
Car si l'amour, force brutale qui attire les animaux l'un vers l'autre,
ou force disciplinée et humanisée qui fonde la famille et la société,
reste toujours le piège de la nature, il doit le maudire en même temps
qu'il maudit la nature elle-même. Etant admis que l'existence est un mal
et que le néant vaut mieux, il résulte que la propagation de la vie doit
être dénoncée et combattue par ceux qui savent. Logique quand il exalte
la mort, il est illogique quand il exalte l'amour. C'est qu'alors il ne
raisonne plus : sa psychologie, et sans doute cette nature même qui se
joue de celui qui la méconnaît, sont plus fortes que ses théories. Il
distingue la Vénus terrestre, qui lui répugne, de la Vénus céleste,
qu'il adore; la première entretient l'existence, mais la seconde
l'embellit. Il ne peut pas, il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>veut pas croire qu'elle l'embellit pour l'entretenir ; et il voue un
culte déraisonnable et superstitieux au seul autel qu'il n'ait pas détruit.</p>
<p>Pour Leopardi, rien de divin, et point d'au-delà. Les deux puissances,
l'amour et la mort, sont associées sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il devait choisir entre les deux, c'est la seconde que le poète
prendrait de préférence. En effet, ses vers expriment souvent le regret
de la passion, mais plus souvent encore ils invoquent la délivrance.
Dans la longue théorie des amoureuses que le génie a évoquées, les
Béatrice, les Laure, les Desdémone ou les Elvire, Leopardi — pour le
dire avec Musset — fera entrer non pas une femme, mais la Déesse :</p>
<p>Sombre amant de la Mort, pauvre Léopardi...</p>
<p>IV</p>
<p>Il s'est déclaré classique en effet ; et il a voulu compter</p>
<p><pb/></p>
<p>L'examen le rassura pleinement sur la solidité de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout lui est clair maintenant. Mais il veut manifester</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moment, mais la renommée éternelle, qui n'appartiendra jamais aux
écrivains romantiques, orientaux, sentimentaux ; mais toujours aux
Italiens, aux Latins et aux Grecs ; considérez la barbarie qui s'avance
contre vous; prenez compassion de cette terre de beauté, et des
monuments et des cendres de vos pères...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il se crée un vocabulaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il se crée un style.</p>
<p>D'abord, la place des mots : ceux-ci sont toujours disposés de manière à
produire leur maximum d'effet. Leopardi reste plus près de la langue
latine que de nos</p>
<p><pb/></p>
<p>langues analytiques ; il garde une absolue liberté de construction : de
sorte qu'il attribue la place essentielle au mot le plus important. Que
l'on prenne, entre cent, un exemple comme celui-ci :</p>
<p>X</p>
<p>Arcano è tutto Fuor che il nostro dolor;</p>
<p>et que l'on compare la traduction française :</p>
<p>Excepté la douleur, tout est pour nous mystère</p>
<p>on sentira quel relief prend le mot « arcano » pour être ainsi jeté en
avant.</p>
<p>L'économie des mots. Dans ces vers :</p>
<p>...e vitto il bosco, nidi l'intima rupe, onde ministra l'irrigua valle,</p>
<p>trois groupes de substantifs dépendent d'un seul verbe, qui se trouve
enchassé entre eux et le sujet.</p>
<p>A' tuoi superbi regni Vile, o natura, e grave ospite addetta, e
dispregiata amante, alle vezzose tue forme il core e le pupille invano
supplichevole intendo.</p>
<p>wNé scolorò le stelle umana cura.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les alliances de mots :</p>
<p>al tiberino lido il calpestio de' barbari cavalli Prepara il fato...</p>
<p>Les contrastes. Nous ne disons pas les antithèses. Pour arriver à
l'antithèse parfaite, il est rare qu'on ne doive pas forcer ou affaiblir
un des deux termes. Deux idées ne s'opposent pas par tout leur contenu,
mais par une partie de leur contenu seulement. Que l'essentiel de
chacune d'elles entre en conflit, cela suffit ; les éléments accessoires
peuvent déborder sans inconvénient pour la pensée et pour l'image.
Ainsi, chez Leopardi, les antithèses sont rares, et les contrastes sont
fréquents. Ceci suppose un choix extrêmement sévère et probe des
adjectifs, qui ne sont jamais appelés par la nécessité de l'effet à
produire, mais qui, suivant la nature même de leur fonction, viennent
ajouter au substantif un attribut indispensable :</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se crée une métrique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>présentes : ce n'est plus seulement, pour Leopardi, suivre l'impulsion
secrète de sa conscience; c'est exercer un droit ; c'est remplir un
devoir urgent.</p>
<p>Son esthétique même — dans la mesure où en peut saisir l'esprit, à
travers ses capricieux détours — n'a pas d'autre aboutissement. Parti de
ce principe, que la fin de la poésie consiste dans le plaisir produit
par l'admiration qu'excite une imitation habile, il s'aperçoit &lt;¡ll'il
n'y a pas de principes, puisque le beau n'a rien d absolu, et que
l'imitation est l'œuvre des esprits secondaires. « Créateur, inventeur,
non pas imitateur » — telle est sa nouvelle formule. Le genre épique, le
genre dramatique même, sont inférieurs au lyrisme ; parce que dans les
deux premiers, l'écrivain ne s 'exprime pas en son propre nom, et se
trouve obligé d'imiter la psychologie des autres : tandis que le
lyrisme, qui lui fournit le moyen d'épancher sa propre personnalité,
devient « la .cime, le comble, le sommet de la poésie ». « Les poésies
ne sont poésies qu'en tant qu'elles sont lyriques ».</p>
<p>Il reste donc seul, lui, Giacomo Leopardi, génie lyrique, génie
créateur. — Cette attitude, qui serait déplacée chez d'autres, est chez
lui légitime. La perfection de son art est née de lui-même. L'histoire
de sa poésie -est celle de sa vie; son contenu, celle de sa douleur; sa
forme, celle de sa volonté. Nul n'a affirmé sa personnalité .avec une
force plus sincère et sous des espèces plus belles. Ne disons pas qu'il
fut romantique, puisqu'il ne l'a pas voulu. Mais s'il faut entendre par
moderne celui qui est inquiet, troublé, et rebelle; celui qui rejette le
passé, mais en souffrant de le rejeter ; celui qui essaye</p>
<p><pb/></p>
<p>péniblement de se refaire une loi avec la vérité, et un idéal avec la
beauté ; celui qui a l'orgueil de sa misère et prend la responsabilité
de sa souffrance : disons qu'il fut moderne. Eloge ou blâme, Leopardi
l'eût accepté.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LES DERNIÈRES ŒUVRES : LA MORT</p>
<p>1</p>
<p>Entre les productions vigoureuses d'un esprit si ferme, et la faiblesse
de l'être misérable qui traîne vers leur terme ses jours fatigués, le
contraste devient toujours plus saisissant. Suivant le témoignage de
Leopardi lui- même, « jamais sa santé n'a été pire » qu'au moment où il
quitte Florence : il est presque aveugle. Grâce aux soins de Ranieri, le
voyage s'accomplit néanmoins sans encombre ; les deux amis arrivent à
Naples au début d'octobre 1833.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>promets dans la Notice qui les précède dans l'édition de Naples. Elles
consistent en trois opuscules d'une étendue assez considérable. On peut
voir leurs titres dans la notice que j'ai citée 1.</p>
<p>Je veux publier un volume inédit de pensées sur les caractères des
hommes, et sur leur conduite dans la société; mais je ne veux pas
m'obliger de le donner au même libraire qui publiera le reste, si
auparavant je n'ai pas vu du moins le premier volume, imprimé, afin de
pouvoir juger de l'exécution.</p>
<p>1 Voir page In.</p>
<p><pb/></p>
<p>Antonio et Paolina Ranieri, en effet, l'entourent de leurs soins. Ils
connaissent ses manies et satisfont ses</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>On ne sait pas au juste quand il commença les Pensées; on sait qu'elles
furent achevées, et prêtes pour l'impression, en 1836. Il y en a cent
onze seulement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons pas traversé une ville, sans qu'on nous donnât comme
caractéristiques de l'endroit les mœurs que nous avons rencontrées
partout ailleurs. Leopardi l'avait dit :</p>
<p>XXXI. Dans tout pays, les vices et les maux universels des hommes et de
la société sont notés comme des particularités du lieu. Jamais je n'ai
été dans un endroit où je n'aie entendu dire : Ici les femmes sont
vaines et inconstantes, lisent peu et manquent d'instruction ; ici les
gens sont curieux des affaires d'autrui, très bavards et médi-</p>
<p><pb/></p>
<p>.. Et un exemple du second :</p>
<p>LXXVI. Rien de plus rare au monde qu'une personne habituellement
supportable.</p>
<p>Devons-nous donc ranger les Pensées parmi les œuvres ingénieuses et
fortes, qui nous ont laissé de la nature humaine un fidèle tableau ?
Assurément, Leopardi a fixé quelques traits éternels de notre
psychologie : mais cela ne veut pas dire qu'il les ait rendus tous.
Peut-être, gâtés par nos propres auteurs, par les Maximes et les
Caractères qui constituent une des originalités de notre littérature,
sommes-nous trop difficiles ; peut-être aussi l'ob-</p>
<p><pb/></p>
<p>servateur possédait-il seulement quelques-unes des qualités qui sont
indispensables au genre, les autres lui faisant défaut. A ses
impressions directes se mêlent quelques souvenirs livresques ; il ne
fait pas difficulté de reconnaître que telle idée lui vient de La
Bruyère ; telle autre, de Rousseau; telle autre, de Mme de Staël; cette
dernière semble bien avoir inspiré toutes ses remarques sur l'esprit de
conversation. C'est qu'il avait lu plus qu'il n'avait regardé ou écouté;
il était resté dans sa bibliothèque si longtemps, qu'il en retrouvait le
souvenir même en croyant découvrir le monde.</p>
<p>Son expérience personnelle n'est pas seulement trop limitée ; elle est
trop passionnée. Comment pourrait-il parler avec équité de la femme,
maintenant que toutes ses illusions se sont dissipées, et qu'il est
plein d'amertume et de dégoût? Il l'a idéalement aimée, puis détestée ;
il ne la connaît pas. Il a toujours considéré la vie comme un drame,
acteur, et non spectateur. Parmi les causes qui expliquent pourquoi ses
Pensées, plus que des observations, sont des griefs, l'essentiel est
sans doute sa trop puissante personnalité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi les Pensées ne sont-elles pas exemptes d'une certaine raideur. Les
traits sont peu variés, en somme, et trop appuyés ; on sent la volonté
de produire un effet. L'artiste, qui prête au philosophe son secours,
essaye bien de placer quelques touches moins noires ; il y réussit
quelquefois, il n'y réussit pas toujours.</p>
<p>Poursuivre avec une égale âpreté des ridicules assez inoffensifs, comme
la manie des conférences, ou des crimes ; montrer partout « l'imposture
sociale », et la dénoncer rudement ; dresser de formule en formule un
véritable réquisitoire : c'est déformer la vie, ce n'est pas la rendre.</p>
<p>1. « J'ai refusé longtemps de croire vraies les choses que je dirai
c»t-après : outre que ma nature était trop</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut raconter l'histoire, sans avoir la prétention d'en rendre
l'allure, mais pour en indiquer le sens et la portée. Elle commence où
finit le récit homérique : les rats battus par les écrevisses s'enfuient
éperdûment. Au bout de deux jours, les plus courageux d'entre eux osent
.se retourner, et s'aperçoivent qu'ils ne sont plus poursuivis. Ils
s'arrêtent, et, comme leur roi est mort, élisent un chef provisoire,
Rubatocchi (Pille-bouchées). Puis ils envoient un ambassadeur, rat plein
de sagesse et de confiance en la vertu, Leccafondi (Léchefonds), au camp
des ennemis, pour connaître leurs intentions. Après avoir risqué d'être
tué aux avant-postes, Leccafondi est con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les écrevisses entrent dans Topaia, et après un grand carnage, y
installent cent mille des leurs. Senzacapo tolère Rodipane sur le trône;
mais il renvoie le ministre du roi, Leccafondi, et nomme 'comme
ambassadeur le plus fourbe et le plus habile de ses sujets, Camminatorto
(Va-tortu). Celui-ci, qui exerce tout le pouvoir, a soin de; tenir le
peuple dans l'ignorance et dans la misère. Or une j étrange maladie
s'empare des rats : ils forment des conjurations, tiennent des
assemblées secrètes, et laissent pousser leur barbe pour se rendre
menaçants. Camminatorto rit de ces folies, et se contente d'exiler Lecca-</p>
<p><pb/></p>
<p>fondi, que les jeunes gens avaient pris pour chef de leur mouvement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par la fourberie ou par la violence, menacent, pillent, rançonnent, et
quelquefois pendent, a autrement d'importance que la caricature des
Napolitains. Celui qui écrirait l'histoire de la Sainte Alliance
l'écrirait mal, s'il ignorait de quelles couleurs Leopardi a dépeint la
haine des souverains légitimes pour les monarchies constitutionnelles,
leur peur des idées libérales, qu'ils étouffent dans toute l'Europe afin
que l'incendie né dans une nation n'aille pas se propager chez les
autres, l'abus de la force, l'hypocrisie du droit et de la piété.</p>
<p>tant de haine brûle dans les cœurs étrangers pour le nom italien, que
notre décadence,</p>
<p>dont aucune gloire lie rejaillit sur eux,</p>
<p>les rend joyeux, parce qu'elle est nôtre.</p>
<p>Beaucoup de nations ont éprouvé de dures vicissitudes,</p>
<p><pb/></p>
<p>et se sont dépravées dans un long martyre :</p>
<p>mais aucune ne pourrait montrer l'exemple d'une haine telle que l'excite
la nôtre.</p>
<p>Et cela, parce qu'étant domptée,</p>
<p>esclave, et couverte des haillons du malheur,</p>
<p>il faut bien appeler italien encore ce qu'a de plus grand la nature
humaine ;</p>
<p>toujours la gloire de la Rome éternelle brille d'un tel éclat, qu'elle
obscurcit toutes les autres ;</p>
<p>et la marque de l'Italie, malgré le vain orgueil de l'Europe envers
nous, reste imprimée sur elle.</p>
<p>(1, 26-27).</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnent la mort : celui qui proclame le néant de l'existence et aspire à
la libération est un faible et un fou.....</p>
<p>Ce caractère grandiose fit sur Leopardi une impression profonde. Venu
pour quelques jours, il resta trois mois dans la villa. On peut se le
représenter, rêvant la nuit — car il n'avait pas le préjugé des heures,
et se levait ou se couchait quand bon lui semblait — et suivant dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>ciel très clair la lune, fidèle compagne de ses méditations. Elle passe;
elle disparaît; tout retombe dans l'obscurité; on entend dans le
lointain la voix d'un charretier, dont le chant salue celle qui
éclairait la route. Ainsi s'en va la jeunesse; espérances et illusions
s'évanouissent ; la vie n'est plus que ténèbres (Il tramonto della luna,
mai-juin 1837).</p>
<p><pb/></p>
<p>Noble est la nature qui a le courage d'élever ses yeux mortels contre le
commun destin; et qui, d'un franc langage,</p>
<p>sans altérer la vérité,</p>
<p>reconnaît le mal qui nous fut donné en lot,</p>
<p>et la bassesse et la fragilité de notre état ;</p>
<p>La nuit aussi, Leopardi vient s'asseoir au milieu des champs de lave.
Qu'est la terre, en comparaison des astres qui peuplent l'espace ? Sur
ce point infime, abîmé dans l'immensité, qu'est l'homme ? Et il
s'imagine être le maître de l'univers, d'un univers qui tout entier
aurait été créé pour lui ! Comme le fruit tombé de l'arbre écrase le
peuple des fourmis; ainsi une éruption du Vésuve détruit les œuvres
humaines, et le volcan semble fouler aux pieds des ruines. Il y a
dix-huit cents ans qu'Herculanum et Pompei furent ensevelies : la rage
de la nature ne s'est pas arrêtée. Le paysan anxieux qui voit la flamme
sortir du cratère éveille ses fils dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LEOPARDI ET LA PENSÉE EUROPÉENNE</p>
<p>1</p>
<p>Aux littératures voisines, l'anglaise, l'allemande, la française, il
doit en somme assez peu.</p>
<p>Il connaissait l'anglais : nous trouvons dans le Zibal- done des pages
entières écrites en cette langue. Mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la fortune lui avait permis de vivre dans une de ces colonies
d'Anglais qui n'étaient pas rares alors en Italie, et qui ont joué un
grand rôle dans l'histoire des relations intellectuelles entre les deux
peuples, il aurait dépassé sans doute cette connaissance moyenne ; il
aurait comblé les lacunes qu'elle présente ; il se serait mis au courant
des productions contemporaines. Il est vrai qu'il parle souvent de
Byron, mais avec une antipathie marquée. Byron manque d'art : il choisit
mal les protagonistes de ses poèmes ; il cite des exemples historiques
des passions qu'il est en train de décrire ; il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons donc ici les éléments d'une influence possible. Mais pour
mesurer sa portée, il ne faut pas oublier le mécanisme compliqué de la
psychologie de Leopardi. Sa curiosité intellectuelle était très vive, et
tout l'intéressait. Or ce n'était pas curiosité de dilettante, vite
éprise d'un objet nouveau, vite lassée. Sa nature présentait cette
particularité, que toute connaissance devenait pour lui désir
d'imitation. Il lui suffisait de lire un livre italien pour qu'il fut
tenté d'en reproduire le style ; un livre étranger, pour qu'il pensât
toute la journée dans la- langue de l'auteur. Il lui semblait même, en
s'examinant,. que l'assimilation était le trait essentiel de son génie.</p>
<p>En même temps, une autre faculté agissait, plus puissante que la
première : l'esprit critique. Les idées qu'il prend chez les autres,
qu'il veut imiter, qu'il imite même- pendant quelque temps, il les
étudie : presque toujours il les rejette. Si c'était le lieu de
rapporter ici tous les passages de ses œuvres qui ont trait aux
littératures</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Zibaldone, I, 175.)</p>
<p>Tel semble donc être sur lui l'effet de Werther : une rencontre ; un
encouragement ; non pas une transformation de sa personnalité.</p>
<p>4, Ses relations intellectuelles avec la France sont autrement étendues
; la langue et la pensée de notre pays l'ont occupé, et préoccupé, sa
vie durant. Mais cela ne veut pas dire qu'elles aient beaucoup agi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>neuvième siècle aucun auteur qui compte ; son information ne dépasse
guère 1815. Il ne soupçonne pas nos grands romantiques.</p>
<p>Quelques-uns, parmi tous, excitent spécialement son intérêt, moins par
leurs qualités intrinsèques que par les affinités qu'ils présentent avec
sa nature. Mais les noms même de ceux qui paraissent avoir été ses
modèles d'un moment évoquent des philosophies si contradictoires que
leur action n'a pu être profonde. L'emprunt est souvent minime et
presque toujours passager. Bornons-nous, dans une si vaste matière, à
quelques exemples. La pensée de Pascal l'a frappé fortement : mais que
reste-t-il,</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Dès lors, il est malaisé de le classer dans un groupe défini.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a une fin différente de celle de l'homme : laquelle ? il ne songe pas à
le dire; il lui suffit de savoir que les deux ne concordent pas, et que
de cette discordance naît le mal. Peu lui importe l'Etre en soi ; ce qui
l'intéresse, c'est la douleur. Il est psychologue beaucoup plutôt que
métaphysicien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>1 Il va sans dire que nous n'avons pas ici la prétention d'ètre complets
; nous nous contentons de marquer quelques points de repère. Voir
Ciampoli, Leopardi in Russo (Studi letterari, 1891, et Ras- segna
Critica, 1895], Zumbini, G. L. presso i Tedeschi (Nuova Antologia, 1873)
; A. Schanzer, L. in lnghilterra (Rassegna Nazionale, 1901) ; Mestica,
studi leopardiani, 1901.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>désolation ; avant même d'être réfutées par le raisonnement, ses idées
portent avec elles leur antidote ; son incrédulité fait sa propre
torture, et sacrifiant toutes les espérances consolatrices, anéantit du
même coup la foi et la paix...</p>
<p>Tel était le ton, intermédiaire entre la dissertation académique et le
prêche. Or, pendant trente ans, on ne fit guère que répéter cet article
: non parce qu'il était de Gladstone ; mais parce que Gladstone avait
rendu mieux que personne la psychologie de son peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Signalons, pour l'Amérique, les traductions Howells et Townsend (1887).</p>
<p><pb/></p>
<p>duits au dix-neuvième siècle, La Cité de la nuit tragique ; et, entre
autres œuvres, des Essais et Fantaisies qui portent la marque du génie.
Or il a subi l'influence de Leo- pardi. A l'époque où ce dernier était
encore presque inconnu en Angleterre, Thomson le lisait, l'admirait,
sentait sa propre tristesse devenir pesssimisme sous cette influence, et
voulait le traduire. Il le traduisit donc; l'ami pieux qui prend soin de
sa mémoire a recueilli l'œuvre inachevée parmi ses papiers, et l'a
publiée (Essays, Dialogues and Thoughts, translated by J. Thomson,
édited by B. Dobell, Londres, s. d.).</p>
<p>TO THE MEMORY</p>
<p>OF</p>
<p>THE YOUNGER BROTHER OF DANTE, GIACOMO LEOPARDI,</p>
<p>A SPIRIT AS LOFTY</p>
<p>A GENIUS AS INTENSE</p>
<p>WITH A YET MORE TRAGIC DOOM.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>1 Un jeune érudit, M. Serban, prépare un livre sur Leopardi en France.</p>
<p>2 Notons ici que quelques italiens ont bien voulu traduire des fragments
de Leopardi dans notre langue : pour la poésie, MM. San Giorgi (1898),
Castaldo (1900) ; pour la prose, Melle Linda Caramelli (1900), M.
Turiello (1905).</p>
<p><pb/></p>
<p>dépourvus : nous n'avons pas d'autre édition que celle des Canti,
publiée en 1841 par Baudry, et celle de la Batrachomyomachie, publiée en
1842 par le même éditeur. Il faut seulement y ajouter quelques extraits,
contenus dans diverses éditions classiques.</p>
<p>La personnalité du poète a donné lieu aux interprétations les plus
bizarres. Voici un Leopardi qui « ne veut pas mourir encore », comme la
Jeune captive : il est devenu, par surcroît, un faiseur de barricades :</p>
<p>Lorsque tous ces flots soulevés Attaquèrent les barricades,</p>
<p>Je pris dans mes bras les pavés,</p>
<p>Et dis : « Battons-nous, camarades ! »</p>
<p>Puis j,e criai sur nos vainqueurs</p>
<p>« Tirez ! Le peuple aura mémoire »</p>
<p>— Mon Dieu le lit de mes douleurs Verra-t-il l'aube de ma gloire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'article de Sainte-Beuve, publié dans la Revue des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nos critiques, donc (Barbey d'Aurevilly ; Caro; Gebhart; Rod ;
Challemel-Lacour) avec curiosité, presque toujours avec sympathie et
respect, se sont tournés vers Leopardi.</p>
<p>Pour toutes ces raisons, nous rendons aujourd'hui de dignes hommages à
son noble et fier génie. Nous le plaçons — c'est le titre d'un des
derniers livres parus à</p>
<p>son sujet — au rang d^^ygrà^^classiques ».</p>
<p>,</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHAPITRE J. — L'éducation et le milieu 7</p>
<p>— II. — La crise 35</p>
<p>— III. — Au cours de la vie 65</p>
<p>— IV. — Le pessimisme 97</p>
<p>— V. — Le lyrisme et l'art 137</p>
<p>— VI. — Les dernières œuvres; la mort 180</p>
<p>— VII. — Leopjtwîr^t la Pensée européenne... 212</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MANS. — IMPRIMERIE MO;,\:-¡OYEIL</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
