<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Escoube, Paul (1881-1928)">Paul Escoube</author>
<title>Préférences : Charles Guérin, Rémy de Gourmont, Stéphane Mallarmé, Jules Laforgue, Paul Verlaine (2e éd.) / Paul Escoube</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Escoube, Paul (1881-1928)</author>, <title>Préférences : Charles Guérin, Rémy de Gourmont, Stéphane Mallarmé, Jules Laforgue, Paul Verlaine (2e éd.) / Paul Escoube</title>, <date>1913</date>,description :,373 pages
</bibl>
<publisher>Mercure de France (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96277d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1913">1913</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>CONTRASTE IRREGULIER</p>
<p>Contraste tn*u«iMnt NPÏ43-t:0.&lt;4</p>
<p>ILLISIBILITE PARTIELLE</p>
<p>Origine) i~it&lt;b)e NF Z 43.UO-10</p>
<p><pb/></p>
<p>Original en conteur NFZ 43-120-8</p>
<p>COUVERTURES SUPERIEURE et INFERIEURE</p>
<p><pb/></p>
<p>~rt~T- PAUL ESCOUBE</p>
<p>.I'~ Préférences</p>
<p>~CHAtM~S GUÉRIN – REMY DE GOUHMONT !'f~ STEPHANE MALLARMÉ</p>
<p>-JULES LAFORGUE – PAUL VERLAINE</p>
<p>DE[JX[EME ÉDtTMN</p>
<p>PARIS</p>
<p>MERCVRE DE FRANGE</p>
<p>XXVI, IIVE DE CONDÉ, XXVI</p>
<p><pb/></p>
<p>MERGVRE BE FRAN&lt;SM§</p>
<p>XXVI, RVE DE CONDÉ – PARIS-Vte</p>
<p>Parait le t" et le 16 de chaque mois, et forme dans l'année six vo)umcs</p>
<p>Littérature .–</p>
<p>I,itM'-atQ)-e, Poéaie.~Ttié&amp;tre, Beaux-Asts</p>
<p>Philos6p!ile, HIstoKe~Sociblogle, SoienbeS, ypyatMS s</p>
<p>PhH!&gt;sophie,H,' l, "o,~ç"o,' ',I~Q'l,.e. SOien".ges,9Y, ~m, e"</p>
<p>Bimio~~e~SFiences occultes</p>
<p>Critique, Littératures~ é&amp;an~ères. Revue de la Quinzatne</p>
<p>Elle offre un nombre cônsiderat)!e~dedocumeuts, et constttue~unë sërte e
d'en-</p>
<p>cyclopédie au jour !e jour « du mouvement universet des idées.</p>
<p>~/)t7oyues (actualité) Remy de Gourmont.</p>
<p>Les Poèmes Georges Duhamel.</p>
<p>Les /!omans RachUde.</p>
<p>Littérature. :'Jean de Gourmont.</p>
<p>Histoire Edmond BarUièlemy.</p>
<p>.Mt&amp;).&lt;o/&lt;A;e Georges Patante.</p>
<p>/.e\~bat'e;nen&lt; f!C«n&lt;~fte :'Georges Bohn.</p>
<p>Sciences nte&lt;~tca/e.D' Paul Voivenel. Science sociale Henri Mazet.</p>
<p>Ethnographie, fo~ofe A. Van Gennep.</p>
<p>~rcA~o/oyte; Vc~a~ei: Chartes .~erki. pttM&lt;:ons ~artd! José Th~ry.</p>
<p>Questions militaires e&lt; mar&lt;&lt;ttne&lt; Jean Norel. i</p>
<p>0aM&lt;fons coloniales Cart Siger.</p>
<p>cso~t'xme &lt;&lt; ~c&lt;eMeij,ycA&lt;~&lt;tes Jacques Brie)i.</p>
<p>Les ~euttM GharIes-HenryjHirsch. Z;e&lt; Journaux R."de4Bury.</p>
<p>T'Aeti~fe Maurice Boissard.</p>
<p>Musique Jean 'Mernotd.~</p>
<p>Art Gustave'Kahn.</p>
<p>~f~s~ e&lt; Collections Auguste Margniftier.</p>
<p>CAyoni'~ae de BfM.Ee~M G. Eekhoud. Chronique de M Suisse romande René de
Week.</p>
<p>Lettres aMemcnaes': Henri Albert.</p>
<p>Lellres any/a;ses Henry-D. DaVray. Lettres t'/n~'ennes Giovanni Papini.
~e«'"s M/;ay;&lt;o/&lt;:s Marcc!, Robin.</p>
<p>~e«res/)or/tty&lt;!t'sM rbitëastebes~ue. Lettres américaines Théodore Stanton.</p>
<p>Lettres Atspano-aMeftcatne: Francisco Contreras.</p>
<p>Ze«rM&amp;ref!i7&lt;ennes:TristaodaCunha. Lettres neo yrec~aet Démétrius
Asteriotis.</p>
<p>Lettres roumaines Marcel Montandon.</p>
<p>Lettres russes Jean ChuzeviUe.</p>
<p>~eMfes/)o/onot'Ms: Michet MutermUch. jEie«Ms n~e/'&amp;n&lt;&lt;&lt;!tSM J.-L.W~h..
Lettres scandinaves P.tia~Chesnais,I''rit.iofPatmer.</p>
<p>Lettres &lt;cA~ae&lt; Janko Cadra.</p>
<p>Variétés: X.</p>
<p>La Vie anecdotique: Guillaume Apotlinaire.</p>
<p>La Curiosité Jacques Daurette,</p>
<p>Publications )'&lt;!een&lt;M Mercure.</p>
<p>Echos Mercure.</p>
<p>~~jF ~r~jSOAw~~vr</p>
<p>LesaJbon~emejnts partent du premier des mois de ~anv~er, avr~, ;mHet et
ëictotfe. Les nouyeaujr abonnés d'an'an refO!vent.4iM&lt;re gracieux Je
eommëNceméBt des mattéres en cours de puMicatJioN.</p>
<p>ÉTRANGER</p>
<p>UN NUMÉRO. 150 UN AN. 3~f~ StXMOtS. 17 ? » 'TRO!SMO!S. 10 N</p>
<p>FRANCE</p>
<p>UN NUMÉRO. 1.28 UN AN 25' fr. SIX MOIS. 14 » TROIS MOIS. 8 ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>/PRËFÊRENCES</p>
<p>rz</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>&lt; ~AUL ESCOUB E</p>
<p>Préférences CHARLRS GUÉRIN REMY DE GOURMONT</p>
<p>STÉPHANE MALLARMÉ</p>
<p>JULES LAFORGUE PAUL VERLAINE</p>
<p>DEUXIÈME ÉDITION</p>
<p>PARIS</p>
<p>MERCVRE DE FRANCE XXVI, RVE DE CONDÉ, XXVI</p>
<p>MCttxni</p>
<p><pb/></p>
<p>JUSTtFtOATtON UU TIRAGE:</p>
<p>-f4H.4</p>
<p>Tous droits de reproduction, de traduction o). d'adaptation</p>
<p>réservés pour tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>h'' i</p>
<p>GUÉRIN</p>
<p>CHARLES GUÉRIN</p>
<p>ET LA POESIE PHILOSOPHIQUE ~1 PaM/~oac~on.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>? n 1 /I;</p>
<p>~&lt;~</p>
<p>LepolKeest un homme pour qui le moi n'est pas haïssable, au rebours du
mot de Pascal, ou pmtôt c'est l'homme incapable de ne pas entretenir les
autres de son moi. Même s'il affecte de se haïr, il se chante, sur le
mode sarcastique ou violent en ce cas. Ainsi Charles Guérin, dans l'un
de ses poèmes les plus âpres,:</p>
<p>Chante ta peine, oui, pauvre âme, tords-toi les bras, Et quand, lasse,
quittant l'estrade, tu viendras</p>
<p>Quêter des pleurs de groupe en groupe, ces ingrats Te salueront en chœur
d'une longue huée,</p>
<p>Servante du ptaisir publie, prostituée 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, dans ces jours d'automne où la nature expire,</p>
<p>A ses regards voilés je trouve plus d'attraits,</p>
<p>C'est l'adieu d'un ami, c'est le dernier sourire</p>
<p>Des lèvres que la mort va fermer pour jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>plantes et des bêtes. Il écoute le vent léger, qui fait dans les
peupliers le bruit d'une petite pluie fine il dénombre les nuances du
ciel et connaît les amours des fleurs et des insectes il communie avec
le cœur des choses.</p>
<p>Entre ces deux tempéraments la limite n'est certes pas nettement
tranchée. On ne peut étudier les phénomènes qu'en les isolant. Ils
subissent ainsi une simplification qui les déforme, mais qui en permet
du moins l'examen. Si le « que sais-je?)) » inquiète presque tous les
poètes, ils n'y arrêtent leur attention que peu d'instants, par
impuissance intellectuelle et parce que leur vocation est ailleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui caractérise le mystique, c'est la ferveur chaste, l'élan
sentimental. Le mystique n'a pas besoin de discuter il n'essaie pas de
construire</p>
<p><pb/></p>
<p>L'oeuvre de Charles Guérin est remplie d'élans mystiques. Dès le CœHr
solitaire, les poèmes de /yM&lt;e'&lt;H&lt;~e de Dieu, surtout les derniers,
annoncent l'ardeur du ~/?:eKf de Ce/!6~'e~, et son exaltation amère</p>
<p>Je viens vers vous du fond de mon iniquité,</p>
<p>Etre triste avec vous, moi qui vous attristai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les derniers chants sont d'une beauté vivante. Et j'ai trop tard,
hélas 1 compris que la sagesse</p>
<p>Mûrit dans les seuls cœurs fécondés par l'amour. 0 Seigneur, dieu promis
aux humbtes, le compas</p>
<p>Que la pensée humains élargit d'âge en âge</p>
<p>Dans son cercle orgueilleux ne t'en fermera pas.</p>
<p>Et dont l'âme, fontaine invisible qui chante,</p>
<p>Laisse jaillir l'amour comme une eau débordante,</p>
<p>Car il porte en vivant ta certitude en lui.</p>
<p>Le mysticisme du tS'eMeH/* de Cendrés est plus exalté. Ce livre aussi,
malgré la grandiloquence</p>
<p><pb/></p>
<p>de quelques pages où circule un souffle vaste, est dégagé presque
entièrement de toute rhétorique. H est d'une richesse admirable. Volupté
triste, âpre ironie, grâce famiiière, beauté pensive, tendresse
discrète, l'âme de Charles Guérin s'y dévoile dans toute sa noblesse et
toute sa pureté. C'est un cœur solitaire qui se lamente après l'amour le
poète est las,</p>
<p>Las d'avoir tant cherché l'amour qui seul demeure. Arrête-toi, jeune
homme inquiet qui toujours ·</p>
<p>Et vainement cherchas l'amour dans les amours.</p>
<p>Où donc, criais-je, où donc est celui qui demeure? 1 Tout devient, il
n'est pas d'être vivant qui soit;</p>
<p>Il faut pour qu'un Dieu naisse un Dieu vieilli qui meure, L'Esprit même
est détruit par le temps qu'il conçoit. Mais toi la simple et faible et
tendre créature,</p>
<p>Cœur sublime qui n'as besoin que d'un baiser</p>
<p>Pour saisir les profonds desseins de la nature,</p>
<p>Tu pleurais sans trouver de mots pour m'apaiser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette humbte maison nous aurons Dieu pour hôte, L'amour n'y sera
plus qu'une prière ainsi</p>
<p>La femme pour les cœurs, Seigneur, qu'elle' vous ôte Parfois vous rend
un cœur hier encore endurci.</p>
<p>L'amour que le poète désemparé semblait rejeter est encore invoqué. On
met encore en lui sa confiance. Charles Guérin, en un poème où chante le
grand lyrisme de Hugo, mais plus clarifié, sans surcharge d'épithètes,
s'élève au sommet de l'exaltation mystique</p>
<p>J'aurais voulu rugir plus haut que la marée,</p>
<p>Me dissiper dans l'air sonore avec l'embrun,</p>
<p>Où l'âme anéantie et Dieu ne font plus qu'un.</p>
<p>Où fléchit le plus fier, où le plus viril pleure ?</p>
<p>Ah Seigneur, Dieu des cœurs robustes, répondez</p>
<p>H est tard, que faut-il aimer, que faut-il croire ?</p>
<p>Cette âme faible est torturée par le doute. La</p>
<p><pb/></p>
<p>douleur l'exalte amèrement. Et le poète écrit cette page d'une ferveur
si souffrante</p>
<p>C.esoir,monDieu,jevienspteurer,jeviensprier</p>
<p>Et rompre sur ta croix les reins d'un ouvrier</p>
<p>Dont le labeur stérile a négligé ta gtoire.</p>
<p>Il est temps de m'entendre, ô Dieu ne sois pas sourd, Réconforte mon âme
obscure, ta servante,</p>
<p>L'immensité des cieux nocturnes m'épouvante.</p>
<p>On entend Je cri de Pascal « Le silence éternel de ces' espaces infinis
m'effraie (i). » Le ciel va-t-il donc rester muet ? Faudra-t-il accepter
t'évangiie hautain de Vigny 2</p>
<p>(i) On rencontre encore chez Guérin la transposition du Roseau pensant.</p>
<p>Et ma pitié tombait sur toi, matière obscure</p>
<p>Qui ne saura jamais ta force et ta beautë_</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ne répondra plus que par un froid silence</p>
<p>Au silence éternet de la divinité.</p>
<p>Ne va pas en nourrir de haine contre moi,</p>
<p>Car je suis nécessaire et sainte,</p>
<p>Régénérés par mon étreinte.</p>
<p>H est impossible de ne pas se rappeler le cantique de Baudelaire, ce
damné de l'enfer terrestre, ôtant son masque ricaneur et chantant avec
toute la naïveté d'un cœur d~mBm~pur</p>
<p>x-'A't'~t. t.~</p>
<p><pb/></p>
<p>Soyez béni, mon Dieu, qui donnez la souffrance Comme un divin remède à
nos impuretés</p>
<p>Et comme la meilleure et la plus pure essence</p>
<p>Qui prépare les forts aux saintes voluptés.</p>
<p>L'artiste a vu la merveilleuse harmonie du monde, et l'éternité qui
fleurit, se fane et refleurit sans fin dans les choses d'un jour. Il
réconci!ie la tendance sentimentale et l'exigence idéologique; au
philosophe qui le cherchait en vain, le poète montre Dieu partout présent</p>
<p>Pour l'homme intérieur il n'est pas, sous le ciel, De forme qui ne cache
un sens spirituel.</p>
<p>Oùl'esprit aveuglé de lumière tâtonne,</p>
<p>Où le coeur enivré d'azur et d'air étouffe,</p>
<p>On a des mots d'enfants qui pleurent et supplient Vers ce vaste univers
qu'on voudrait croire Dieu. « Ah 1 dit-on, remplir l'orbe immense de la
vie, Ouvrir comme l'étoile un jour sur d'autres cieux, Comme le roc
porter le for, l'or,et le feu,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, quelquefois, au contact dur</p>
<p>De mes strophes trop ordonnées</p>
<p>Je souffre d'un regret obscur</p>
<p>Pour fart de mes autres années.</p>
<p>J'étais libre alors du souci</p>
<p>D'atteindre la forme parfaite</p>
<p>Pourquoi ne suis-je pas ainsi</p>
<p>Resté naïvement poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mure comme un caveau ta cellule, poète</p>
<p>Veille avec ta pensée et les livres des morts,</p>
<p>Crains de porter ton rêve et tes pas au dehors,</p>
<p>Car le dieu formidable et souriant t'y guette.</p>
<p>0 Pan, but éternel de ton propre désir,</p>
<p>Cette communion avec la nature, que le familier des choses appelait avec
enthousiasme, l'effraie maintenant. Charles Guérin est très individualiste,</p>
<p><pb/></p>
<p>comme tout artiste. La gloire d'un tel être est de se différencier des
autres et de vivre seulsans pouvoir jamais rencontrer un compagnon éga).
Le souci de sa personnalité le retient, il ne se veut pas pleurant</p>
<p>Son âme que le vaste univers aura bue.</p>
<p>Pourtant, quelques pages plus loin, dans le beau poème qui débute ainsi
« Juin flamboie étendu dans la prairie en fleurs », et où l'on peut
admirer un paysage d'une précision exquise, le poète accepte de se.
fondre dans le tourbillon magnifique des forces. Il sent avec ivresse «
la création entière vivre en lui M. Cet homme ébloui n'est plus
l'orgueilleux douteur, qui prétend mesurer le rythme des choses</p>
<p>Arôme, onde et rayon, et lumière et rumeur,</p>
<p>H rêve qu'il retourne au réservoir des forces,</p>
<p>Qu'it n'est substance unie aux changeantes écorces, Qu'un atome de Pan
pour une heure incarné.</p>
<p>Et l'homme, ivre de Dieu, s'irrite d'être né.</p>
<p>Cette exaltation, qui transporte un moment jusqu'au sublime l'âme
éperdue, la laisse bientôt retomber. Avec l'apaisement reviennent les
questions qu'on supposait résolues. Le poète a-t-U conquis la sérénité
dans ce panthéisme violent? L'impassibilité de la nature lui fait peur;
puis il redoute de se perdre en elle. H ne saurait abdiquer sa personna-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le moment est peut-être venu de pousser plus avant cette analyse et de
se demander si le mysticisme est une philosophie. Cela paraît douteux.
Ce n'est pas une synthèse des connaissances ce n'est pas ce miroir qui
reçoit la lumière des sciences humaines et qui, incliné selon l'angle
logique, projette cette ctarté sur le monde de l'absolu. Ce n'est pas un
acquis,mais plutôt une tendance naturelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais dusse-je partir sans savoir où j'irai,</p>
<p>H faut que je m'enfonce enfin dans une route</p>
<p>Je suis las de souffrir, d'être ainsi déchiré</p>
<p>Par les viotenees du Doute.</p>
<p>Va-t-Udonc de nouveau s'enfoncer dans la nuit</p>
<p><pb/></p>
<p>et croire ? 11 regrette « la volupté de croire ». Mais il n'est pas
assez simple il n'a plus cette naïveté des âmes neuves, qui trouvent
Dieu sans le chercher et savent sans effort le garder en elles. Et c'est
ton grand remords et ton âcre tourment Devant ces vrais chrétiens qui
vont au divin Maître D'avoir, âme incertaine et trouble, cessé d'être</p>
<p>Un pauvre homme qui croit en Dieu tout simplement. Cette vérité, qu'il a
pourchassée avec une si désirante passion,lui est enfin apparue.
Pourquoi n'at-il pas eu la sagesse de s ~arrêter sur le chemin qui
conduisait vers elle ? Il en a le remords aujourd'hui. Et c'est son
aventure personnelle qu'il raconte dans ce court poème</p>
<p>Tirésias, prophète ancien, perdit la vue</p>
<p>Pour avoir coptempté, dit-on, Minerve nue.</p>
<p>Redoute de surprendre ainsi la Vérité,</p>
<p>Nous ne sommes pas nés pour toute sa lumière. L'insensé qui sur elle a
tëvé la paupière</p>
<p>Recule, et trébuchant aux pierres du chemin,</p>
<p>L'aveugle horreur dont l'a rempli la certitude.</p>
<p>Cette certitude est en effet terrible, plus douloureuse même en son
évidence que le doute, dont les hésitations n'avaient pas du moins renié
toute belle espérance. Le poète envisage l'univers de cet œit
désenchanté dont Eschyle l'avait contemplé deux</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la Nécessité qui préside au concert</p>
<p>Des constellations inhumaines entre elles.</p>
<p>Je ne trouve parmi ce monde nécessaire</p>
<p>A contempler ce ciel trop paisibte et trop beau</p>
<p>Où mes cris de douleur n'éveillent pas d'écho,</p>
<p>Un amer sentiment d'épouvanté m'enivre</p>
<p>Et renouvelle en moi toute l'horreur de vivre.</p>
<p>Maîtresse, lui dis-tu, douce et belle maîtresse,</p>
<p>Blotti dans le brûlant oreiller de ta chair,</p>
<p>J'attends ce soir avec un grand orgueil amer,</p>
<p>Que ta lampe s'éteigne et que tu me trahisses.</p>
<p><pb/></p>
<p>jours près de la violence, est ici ordonnée. L'impression de grandeur
s'en trouve accrue. Le style devient sobre, sans inutiles
développements, sans rhétorique ni vaines images. Il n'est prononcé que
des paroles essentielles, sous une forme définitive. Ce vers plein, ce
lyrisme mesuré, cette austère grandeur sont caractéristiques du
chef-d'œuvre. Le poète a sculpté dans le marbre une œuvre parfaite en sa
pensive beauté.</p>
<p>GŒTz. Devant qui ?</p>
<p>SAMUEL. –- Devant les Ténèbres.</p>
<p>Charles Guérin avait trop d'orgueil pour plier le genou. Toute croyance
surnaturelle lui était devenue impossibte. Cependant il
avaitbesoind'unidéat en lequel il pût croire.</p>
<p>Les jours s'en vont, les mains, hétas 1 vides de fleurs Me laissant seul
avec une âme inassouvie</p>
<p>Qu'ils ont marquée au sceau des plus âpres douleurs. Aurais-je donc en
vain mis ma foi dans la vie ? `I</p>
<p>Non; mais « ce front qui porte aussi sa tumière et ses mondes », ce
front ievé vers le ciel par la noble inquiétude de l'absolu, il faudra
l'incliner plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce cœur occupé par l'amour, ce cœur où l'amour est puissant et pur, va
étreindre enfin dans un amour puissant et pur cette « raison d'exister
qui lui est nécessaire. Déjà, dans le Semeur de Cene~M, il l'avait un
instant entrevue. Qu'on lise « Comme un ange déchu qui marche dans ses
ailes. » Le poète) inquiet d'une œuvre grande, place ta suprême vérité
dans l'orgueil de perpétuer sa forme et sa race, de survivre en un être
fait de cette misérable chair; qui doit toujours endurer les affres du
Fils de l'Homme.</p>
<p>Et devant le berceau balancé par t'aïeu),</p>
<p>La Vérité debout près du feu domestique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles Guérin a été l'observateur clairvoyant des batailles de sa
pensée il en a noté toutes les péripéties; il en a laissé un tableau
d'ensemble dans le poème qui débute par ce vers « Les ombres d'une nuit
d'automne sont venues. » H fut une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>géniosité de notre pensée, de sorte qu'il peut devenir parfois
l'accoucheur d'idées, qui resteront hors de sa compréhension. Un tel
travail de la pensée n'est possible qu'au détriment du lyrisme. I! y a
Vigny; mais il s'est fort justement défini un moraliste épique. II
n'avait guère d'estime pour la sensation.</p>
<p><pb/></p>
<p>même sont de pures créations de l'esprit. La vérité est tout intérieure.
It y a autant de vérités que d'individus qui pensent. Et chacune d'elles
est légitime, sans qu'un critérium certain puisse les départager, etles
classer selon une hiérarchie objective. La vérité, c'est ce que je pense
l'erreur, c'est la vérité de mon voisin. Tout cela est devenu banal et
indiscutable tout cela, c'est tresser de la paille pour oublier, comme
disait Vigny.</p>
<p><pb/></p>
<p>préoccupe moins que la méthode qui nous détermina. En définitive, dans
l'incertitude de toute vérité, dans l'ignorance d'un but et d'une
récompense, il faut pratiquer les vertus parce que cela est élégant. Et
c'est le Renanisme.</p>
<p>Ah! pécheurs naïfs que nous sommes!</p>
<p>Rien ne vaut la gloire, vo!s-tu,</p>
<p>De vivre pour léguer aux hommes</p>
<p>Un haut exemple de vertu,</p>
<p>s'écrie Charles Guérin dans l'Homme intérieur. La conclusion de toute
recherche spéculative est la même pour tous les nobles esprits on doit
vivre une vie haute et pure, se surmonter soi-même sans cesse.</p>
<p>Cette ascension vers la sagesse se fait toujours par les chemins que le
temps contemporain du philosophe lui indique et lui trace. L'échelle des
valeùrs, c'est l'époque elle-même qui l'a graduée. Un homme de génie la
formule, il ne l'invente pas. H n'est que la voix de l'heure. Chaque
siècle, a-t-on dit, a la morale qu'il mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pense domine l'Age et respire l'Espace;</p>
<p>N'espère pas l'Espoir est un oiseau rapace;</p>
<p>Car les plus fiers joyaux se ternissent avant</p>
<p>Que le simple parfum d'une âme s'évapore.</p>
<p>I) eut une âme pleine d'échos, cathédrale vaste</p>
<p><pb/></p>
<p>Car le Maître des eaux, de la terre et des cieux,</p>
<p>Qui souffle le pollen sur le pistil, n'assure</p>
<p>Pour qui la volupté ne fut pas is luxure.</p>
<p>Ceci constitue l'une des caractéristiques de Char.les Guérin. H est
tendre et pur. Beaucoup de fris-</p>
<p><pb/></p>
<p>N'être qu'un mort entre les morts.</p>
<p>H a écrit aussi</p>
<p>0 nature, génie éternel, ô grand Etre,</p>
<p>Tes forêts, tes vergers, ta flore et tes moissons,</p>
<p>Et l'air et les couleurs de tes quatre saisons,</p>
<p>Je reste seul, le front pesant et les mains jointes, Méditant le destin
trop bref de ces esprits</p>
<p>Qui, frères des foyers avarement nourris,</p>
<p>Font de grandes clartés soudaines, vite éteintes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chant s'est tu la lyre ardente s'est brisée</p>
<p>mais sa voix fut si pure que l'écho en retentira longtemps dans les
cœurs solitaires et dans les âmes pensives.</p>
<p>'907. ·</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>REMY DE GOURMONT</p>
<p>ET SON OEUVRE</p>
<p>~ee~ Fa//e~e.</p>
<p>LavëritéestuneiUusionett'iJtu-</p>
<p>sion est une vérité.</p>
<p>Une Nuit ait ~tt.Eem&amp;Ottyy, p. 6;.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>trines ne forme pas la partie la moins importante de sa production.
Comment retrouver sous d'apparentes contradictions les traits
caractéristiques de cette personnalité ? Où peut-on saisir l'âme de M.
R. de Gourmont ? Elle est d'une agilité inouïe. Vous pensez surprendre
enfin son attitude et la fixer mais elle se métamorphose sans cesse. Cet
esprit veut être; et il change afin de se différencier constamment des
autres, de lui-même, et d'éviter toute cristallisation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) F. Nietzsche, Crépuseule des Idoles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>R. de Gourmont, dans l'Idéalisme (i), a défi ni ainsi sa seconde
signification</p>
<p>La littérature n'est pas, en en'et, autre chose que le développement
artistique de l'idée au moyen de héros imaginaires (2).</p>
<p>Qu'est-ce autre chose, cela, que l'art, l'art sans épithète, celui qui
veut durer, celui qui n'a pas de (i) Voir Chemin de Fe/ou~, pp. 207 et
suivantes.</p>
<p>(s) Le .LiM'e des Masques, p. g.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'époque où R. de Gourmont publie ces livres où ce ne sont pas
seulement les papiers ni les tirages qui sont bizarres jusqu'à
l'affectation. Il (t) Epilogues, tQ02-!9o4, p. 19.</p>
<p>(a) Le Problème. du Style, p. 29.</p>
<p>(3) Promenades littéraires, i''° série, p. soa.</p>
<p>(4) Le Chemin de Velours, pp. aaO-aa?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet étrange roman, subtil et naïf, contient des dissertations
philosophiques, de délicates controverses. On y rencontre ce contraste
piquant du sensualisme païen et du mysticisme chrétien. Tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dans les autres récits qui, réunis, forment le (i) Le fanM/He, p. 76.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2)//is&lt;o&lt;~s~s~;yHM,pp.t47etsuiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par extension, le sadisme peut être transposé dans le pur domaine
intellectuel. Il devient alors un surcroît de plaisir que se donne le
rafnné par le spectacle de la souffrance des autres, même s'il n'est pas
la cause de celle-ci. Si je pensais ici aux trois âmes de Platon, je
pourrais dire que le sadisme de l's~u~M~ est le sadisme véritable, celui
qui se montre dans la Robe ».Le sadisme de (i) The Weekly critical
Review, i5 octobre taoX, article cité dans le Mercure de France de
décembre )go3, pp. ~85 et suiv. ~a) Epilogues, f, p. 3i3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès les contes D'un Pays lointain, M. R. de Gourmont est libre. Je pense
que sa collaboration au Journal fut loin de lui nuire. Obligé d'être
compris du lecteur ordinaire,il allégea son style, le cla(1) Voir en
dernier tieu:.P;PAt'/oï.,11'série Soleilland.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inattendues et séduisantes En somme, un livre très curieux, très
précieux, mais où la vie est entravée par l'idée, où pèse trop la pensée
cependant légère et agile. Il est savoureux néanmoins par la façon de
regarder les choses et de les montrer il est trop riche pour tout dire.</p>
<p>Avec le Songe e~'H/!e~/e/n/MC, la réalité entre en maîtresse dans
f'œuvre de R. de Gourmont. Et la vie se fait aimer pour elle-même.
Sansdoute,Anna des Loges et Claude de Latour, Pierre Bazan et Paul
Pélasge sont des personnages un peu intellectuels. H n'est pas possible
que M. R. de Gourmont nous dépeignedes gens communs; et ce n'est pas moi
qui m'en plaindrai. Le Songe d'une femme est un roman si délicieux qu'on
redoute de le raconter. L'intrigue ? Elle est quelconque. Elle est la
grimace et le sourire du visage de la vie, et surtout le sourire. Voici
de la vie pure mais vue par un artiste. Dans l'arrangement des motifs
fournis par la réalité, ce n'est plus le philosophe, mais l'artiste qui
intervient le plus c'est pourquoi la vie respire ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>la composition, s'il y en a un, demeure caché. On ne voit qu'une
aventure simple et complexe comme la vie, où des gens, peut-être un peu
trop littéraires quelquefois par le raffinement du bien dire, montrent
leurcoeurnu, et bien d'autres nudités encore plus belles. Les femmes y
sont elles-mêmes avec une telle vérité que la correspondance entre Anna
des Loges et Claude de Latour semble parfois indiscrètement recopiée sur
des lettres d'une réalité certaine. Et quelle subtile psychologie si
véridtque A. des Loges ment, en exagérant ou en créant même des bonheurs
qu'elle n'a encore réalisés qu'en songe. Claude de Latour est plus
intellectuelle, un peu froide, même dans ses sensuelles violences. Elle
ment pour l'orgueil de paraître seule, inaccessible, entourée d'ennui
comme une déesse de ses nuées. L'ennui est devenu très distingué depuis
le romantisme et Baudelaire</p>
<p>Sois muette, sois sombre</p>
<p>Et plonge tout entière au gouffre de l'ennui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H est délivré de toute influence, personnel et fort, d'une précision et
d'une harmonie incomparables. Certaines de ces phrases si riches de
pensée rappellent les beaux fruits elles sont parfumées comme des pêches
mûres. Ce langage a vraiment une saveur physique, une beauté très
complexe, tantôt infiniment mystérieuse, pleine d'ombre et de songe,
tantôt plastique, musclée, nue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il Y a cela sans doute dans ce roman mais que d'autres choses qu'on ne
peut conter et qui sont savoureuses. La fraîcheur de Rosé, ses naïvetés,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce roman est plus simple et plus dépouillé de littérature que le Songe
d'une femme. Il est charmant par le contraste de ces deux âmes à
l'opposé de l'amour et de la vie. La fraîcheur bucolique de ses
paysages, l'odeur de plein air qui l'entoure imprègnent de candeur les
préoccupations perverses. Si l'on voulait caractériser
brièvementcetensemble d'œuvres, dont je n'ai examiné que les plus
importantes, il faudrait d'abord indiquer parmi ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Admettre l'art parce qu'il peut moraliser les individus ou les masses,
c'est admettre les roses parce qu'on en tire un remède utile aux yeux;
c'est confondre deux séries de notions que l'exercice régulier de
l'intelligence place sur des plans din'érents (i).</p>
<p>(i ) La Culture des Idées, p. 106.</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, il n'y a qu'un seul genre en littérature, le poème(i).</p>
<p>Au fond, il n'y a qu'un genre le poème, et peut-être qu'un mode le vers;
car la belle prose doit avoir un rythme qui fera douter si elle n'est
que de la prose. Buffon n'a écrit que des poèmes, et Bossuet et
Chateaubriand et Flaubert (a).</p>
<p>(2) Culture des Idées, p. t6.</p>
<p><pb/></p>
<p>est dans l'exemple de ce livre Une Nuit aM Lu.K~!6oM~y,poème magnifique
où l'intelligence et la sensibilité ont entrelacé leur complet
épanouissement, livre unique par cet équilibre, si rare, de
l'imagination et de la pensée.</p>
<p>L'idée de beauté n'est pas une idée pure elle est intimement unie à
l'idée de plaisir charnel. Stendhal a obscurement perçu ce raisonnement
quand il a défini la beauté « Une promesse de bonheur (a). »</p>
<p>(t) C~tt~e des Idées, p. 2(M.</p>
<p>(2) M., p. to3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la Vénus de Milo, la beauté souple, menue et rieuse de la femme de t'De
de France (t) ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dit-on, caresser des statues. M. de Gourmont cite le cas d'un homme – «
il est vrai d'un certain âge – qui pouvait tromper un désir sexuel en
feuilletant des albums d'estampes (i) ». En somme, dans la sexualité
civilisée, l'imaginé est encore plus puissant que le réel. Et le pouvoir
de l'art.l'enchantement qu'il nous donne seront d'autant plus souverains
que l'œuvre, tout en étant fortement assise sur la réalité, tout en
plongeant profondément dans la réalité, élèvera plus haut son
incantation dans le mystère, qu'elle dépassera la vie pour nous conduire
au rêve.</p>
<p><pb/></p>
<p>sances et les c!ass&lt;r d'après quelque caractère su fnsamment marqué ? Je
crois qu'on peut distinguer l'émotion lyrique, sentimentale,
philosophique, en songeant aux trois âmes de Platon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais it est un instinct qu'elle fait surtout vibrer. Qu'y a-t-ii en nous
de puissant et de tyrannique, sinon cette force d'amour, où le génie de
l'espèce déguise la volonté de perpétuer sa durée ? « N'y aurait-il au
monde qu'un seul et unique thème, et que cela fût Daphnis et Chtoé, il
suffirait (i). » M. R. de Gourmont, qui écrivait cela, a lui-même (i)
l.a CM~ure~es 7(&lt;&lt;'&lt;'&lt;; p. t6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Promenades littéraires, t" série, p. 184.</p>
<p><pb/></p>
<p>Kant eût cette prétention de faire gouverner les hommes par la raison.
Qu'est-ce que la raison ? i M. de Gourmont nous en propose une
définition d'accord avec l'ensemble de sa philosophie. « La-</p>
<p><pb/></p>
<p>(a)/,e.Pro&amp;/eme du Style, p. to6.</p>
<p><pb/></p>
<p>a longtemps qu'il en a donné la preuve. Il publiait dans.le Mercure de
France,en avril 1801, un article le Joujou Patriotisme, qui lui valut de
quitter la Bibliothèque Nationale. M. Jaurès devait plus tard prêcher un
rapprochement avec l'Allemagne sans que cela parût si monstrueux. M. de
Gourmonta un grand dédain et un grand orgueil; et ce sont deux armures
que rien ne saurait entamer. Il porte la tête en arrière; on devine, à
le voir, un homme jaloux de son intégrité et qui veut demeurer lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul point de contact entre l'immoralisme et la morale d'Epicure est
celui-ci les deux doctrines font de la morale une science exclusivement
individuelle. Encore pourrait-on douter si le surhumain n'a pas quelque
caractère de généralité. M. de Gourmont ne serait donc pas un
immoraliste, puisqu'il se réclame souvent d'Epicure. Mais sa morale
estelle, même, celle d'Epicure? Voici quelques réflexions s qui
m'éloignent de cette façon de penser. On sait la distinction.
épicurienne entre le plaisir en mouvement: ~So~x~ et le plaisir en
repos, le plaisir stable -i~ovvj &lt;rr&lt;Mm7). Si le plaisir est pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Epicure quelque chose de très positif, un état d'équilibre, il n'en est
pas moins vrai que, pour l'obteniravecquelquecertitude, il convient
des'éloigner prudemment de toute activité. Tout mouvement est. un signe
qu'on fait àla souffrance. Il faut renoncer aux passions et se mener
même des sentiments qui semblent les plus bénins; l'insensibilité
devient un idéal.</p>
<p><pb/></p>
<p>limites de leur puissance et dans la logique de leur activité. La
philosophie de Nietzsche exige une attitude active; celle d'Epicure
veut, au contraire, la passivité. R. de Gourmont conseille évidemment
une attitude active; mais il y ajoute en même temps ce correctif qu'on
en saura la parfaite vanité. L'épicuréisme n'est valable que dans sa
partie métaphysique, pour la conception des atomes, aux yeux de M. R. de
Gourmont.</p>
<p>Les éléments qui composent cette morale–ou ces morales plutôt, car il a
une morale par jour, par heure, selon la nuance du ciel ou l'équilibre
nouveau de son intelligence-sont épars dans tout son œuvre. Mais la
critique des mœurs forme presque (t) Voir Promenades P/H/os.~ U= série
Epicure conclut,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Presque toutes les négations de Nietzsche, on les retrouvera chez R. de
Gourmont. Filiation ? Non pas; rencontre plutôt de deux esprits d'une
nature voisine, guidés surtout par la même haine de la règle, par une
pareille passion de la liberté, par un égal amour du paganisme. R. de
Gourmont est païen, entièrement. Et peut-on imaginer un artiste qui ne
soit pas païen? H semble que ce serait se contredire dans les termes. Ce
paganisme, avec son apport de panthéisme, on en découvre de nombreux et
délicieux exemples</p>
<p>Il n'y a de vie que de nous, peut-être un bras nu qui se glisse dans les
rosiers augmente la beauté des roses et l'herbe est plus verte le long
du sillage qu'y laisse une robe de femme un désir se lève en notre coeur
vers tout ce qui vit; et je baisai, je m'en souviens, sur les lèvres
d'Annette, les bois,les joncs, les bruyères et les pierres. De tels
souvenirs, si on y mêlé quelques grains de poivre ironique, sont sans
doute durables (i). Le paganisme entraîne la condamnation des vertus
chrétiennes, qui sont des vertus d'esclaves. Le (i) Le Songe d'une femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sage n'a qu'une croyance soi-même le sage n'a qu'une patrie la vie (3).</p>
<p>Que vous importent les mouvements du monde qui n'atteignent pas votre
sensibilité ? Gardez vos larmes pour vos propres douleurs et pour celles
qui vous égra(i) Le Songe d'une Femme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Epicure avait trop de sagesse pour dédaigner aucune sorte de plaisir. 11
voulut connaître et il connut toutes les jouissances qui peuvent devenir
des jouissances humaines il n'abusa dé rien mais il usa de tout dans sa
vie harmonieuse (i ).</p>
<p>Sachons d'abord vivre dans le présent. Les morales nous ont détourné
vers l'avenir, et même Nietzsche. Il nous fallait tenir notre front levé
vers l'absolu et nos yeux fixés sur une perfection inaccessible. Pendant
ce temps d'effort et de souffrance, notre vie s'écoulait, et nous
connaissions dans le même instant que nous allions mourir et que nous
n'avions pas vécu.</p>
<p>(i) Une nuit au ~M.cem&amp;OHry, p. 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>H faut prendre la minute telle qu'elle s'offre nous dans sa robe de
hasard celle d'aujourd'hui ne reviendra jamais il faut se collectionner
des souvenirs, et non des regrets (a).</p>
<p>La sagesse humaine est de vivre comme si on ne devait jamais mourir et
de cueillir la minute présente comme si elle devait être éternelle (3).</p>
<p>M. R. de Gourmont n'est pas seulement une (i) ~'pt7o~MM, M* 6~rie.</p>
<p>(a) Le Songe d'une Femme.</p>
<p>(3) Une Nuit au ~ua'em&amp;ot:r~,p. 160.</p>
<p>(4) Ibid., p. ioo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce donc que le sentimentalisme? Il faut rappeler d'abord la
différence entre le sentiment et la sensation, celle-ci ayant une cause
extérieure, l'autre une cause interne, psychologique. Lesenti-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'est connaissable et le langage, avec le contenu de sens que !'homme
met en lui, n'est pas moins vain que le chant des oiseaux. H contient
tout autant de certitude philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans son œuvre, on rencontre plus souvent la luxure que l'amour.
Cependant l'élément intellectuel, s'il est parfois absent, n'est pas
nié, au contraire. On sait que sa participation est ici néces(i) J7n
Costtf virginal.</p>
<p><pb/></p>
<p>On retrouve en cette théorie l'esprit scientifique de R. de Gourmont. La
vision de l'artiste est chez luipresque toujours corrigée par la
conception du philosophe, dont l'idée s'achève en cet aphorisme
définitif « Les femmes sont de la métaphysique (3). » Cette théorie
amoureuse s'accorde avec l'idéalisme de l'écrivain nous l'avons déjà
découverte, je le rappelle, dans cette œuvre de début, si curieuse et si
précieuse le /~a/:&lt;d/?M.</p>
<p>reux (4).</p>
<p>(i) ChCa'ttr Ut~&lt;</p>
<p>(a) ~.e.S'oKyed'tMe.ff'MMa~ D '.)</p>
<p>(3) Une Nuzt au Guxem 1 r) fi,7</p>
<p>(3) t~e JVt::&lt; aa /m~4'~ (). h?</p>
<p>(~/&amp;iW., p. !t0.</p>
<p>(4)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a en elle une plénitude de vie et de chair qui attire la morsure
elle excite la sensuaHté ou peut-être la gourmandise; je deviens ogre
Sentir sous cette robe tendue et iaso~nte la certitude d'~o corps qui
m'est du comme le corps de toutes les femelles de ma race. Il est
évident que, d'après les lois de la nature et de mon désir, j'ai le
droit de ta prendre et de la courber sous mon Jo~(')-</p>
<p>C'est le règne des instincts proctamé. Il a une confiance, peut-être
excessive, dans l'instinct qu'il prétend infaillible.</p>
<p>(i) /.e~onye~'unefemm~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il s'agit de distinguer &lt; ce qui leur est utile d'avec ce qui leur
est inutile,leshommes sont infaillibles. Notre raison a beau se
révo)ter,il faut en venir ià.J'appelle cela le principe d'utilité. On en
ferait la clef de toutes choses. Avec cette clef on ouvrirait même des
portes qui n'ont jamais cédé. (En note) Cela diffère de la théorie des
attitudes d'utilité de M. J. de Gaultier en ceci que, pour moi,
l'attitude universelle et permanente d'utilitéest la seule possible.
Mais les utilités sont diverses et engendrent des conflits. H y a aussi
l'imitation dé l'utilité (i).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute et ce n'est pas niable, il y a une finalité générale, mais il
faut la concevoir comme représentée tout entière par l'état présent de
la nature. Ce ne sera pas une conception d'ordre, c'est une conception
de fait (2).</p>
<p>(a) Voir Mt/s. de l'Amour, pp. )/i4 ;46.</p>
<p>(3) Cu~Hrf'~s Idées, p. 116.</p>
<p><pb/></p>
<p>il est bonde lire dans Physique de l'amour, p. 1~6, une excellente
définition de la loi. L'idéalisme irréductible de l'écrivain corrige en
cette page les hypothétiques défaillances que je viens de signaler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les actes appelés vertueux ou vicieux, il les voyait nécessités par
l'état des organes, par la disposition du système nerveux (i).</p>
<p>L'influence de la conscience sur la conduite des hommes lui semblait
nulle (a).</p>
<p>(:) Un Ca'ay f('ro'tn'</p>
<p>(a) 7&amp;M.</p>
<p><pb/></p>
<p>On naît croyant parce qu'on apporte en naissant la nécessaire et tenace
volonté de vivre. La vie est fondée sur un acte de foi et M. J. de
Gaultier nous a dit combien les hommes avaient besoin du mensonge; le
non-vrai est ta condition de la vie. Mais on devient sceptique par
l'examen scientifique. Cependant il est indispensable, lorsqu'on ne veut
pas perdre pied, de tenir compte de la réalité dans la construction
théorique. Aussi la dernière conclusion de M. de Gourmont en cette
matière est-elle cette-ci</p>
<p>La morale est une moyenne qui s'obtient en réduisant par la coutume les
tendances personnelles développer son caractère, nourrir ses goûts,
satisfaire sa sensibilité en respectant les usages du milieu et du
moment où w</p>
<p><pb/></p>
<p>l'on vit,c'est la limite de la liberté des mœurs comme de toutes les
libertés (i).</p>
<p>Il paraît ainsi,pour reprendre l'expression nietzschéenne, se rapprocher
plutôt du type apollinien, par sa préoccupation du moment présent, que
du type dionysien, qui entraîne avec lui l'enort vers un idéal
inaccessible, la volonté de réaliser le surhumain. Mais il ne nous offre
pas une règle de moeurs universelle, uniforme, impérative. Il a trop de
sagesse pour cela.</p>
<p>La vie est indéchiffrable,illogique et incertaine,et c'est pour cela que
les plus difficiles l'aiment avec une triste passion (2).</p>
<p>M. de Gourmont aime la vie, parce qu'il est un artiste; il interroge le
sphinx, parce qu'il a la curiosité philosophique. Mais il a aussi trop
de sagesse scientifique pour espérer résoudre un jour l'énigme.</p>
<p>IV</p>
<p>(2) Epilogues, Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cause de cette heureuse illusion, la pensée semble prendre plus
d'assurance et plus d'audace. Elle domine hardiment chez M. R. de
Gourmont malgré la saine ardeur de la sensibilité. Je parlerai plus loin
de cet équilibrje entre la sensibilité et l'inr (t) Une Nuit au
/MMt~OM~, p. ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>telligence que l'on découvre en presque tout son œuvre. Il s'agit bien
d'une domination alternée où toujours l'esprit a le dernier mot.</p>
<p>La conception philosophique porte donc la mar'que de notre sensibilité;
aussi l'individualisme de M. de Gourmont ne pouvait se formuler que dans
l'idéalisme. L'idéalisme est une philosophie très humble et très
hautaine. « Le monde est ma représentation », je ne connaîtrai jamais
que des états de ma sensibilité; le monde des choses en soi, le noumène,
comme dit Kant, en son jargon, est hors d'atteinte. Je dois vivre.dans
l'apparence, et mes constructions n'ordonneront jamais que les pâles
fantômes des choses qui vivent hors de moi. Mais, et mon orgueit
s'exatte ici, par le fait même (') Promenades Philosophiques, lie sériet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>xvm" siècle. Mais j'ai été fort réjoui d'apprendre que Jéhovah, l'un des
derniers venus, habitait la planète Jupiter. 0 Zeus! ironie du destin «
créateur et régulateur du monde)), tu as donné ton nom au palais du Dieu
qui t'a supplanté 1 Il est vrai que tu fus toi-même usurpateur.</p>
<p>I! adopte sur la matière et )c monde les théories d'Epicure. L'hypothèse
des atomes le séduit par sa simplicité, son irréductibilité, et parce
qu'elle ne contredit en rien les dernières vues de la science. Mais il a
rejeté le vice profond de la métapbysiqtte épicurienne, son dogmatisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi. – Maître, c'est impossible. Elle fait partie de
moi-même,eUeestentréa dans ma chair, dans mon sang et dans mes os.</p>
<p>Lui. Eh bien, tu sauras alors que j'aurais pu te dire tout le contraire,
et que cela aurait été aussi la vérité (t).</p>
<p>La vérité qu'est-ce que la vérité? II faut citer ce passage d'une si
belle et forte simplicité.</p>
<p>Qu'est-ce que la véritë ? N. S. Jésus-Christ, qui pré(t) UneNuitau
~tt.reM&amp;cttry, p. t~S.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lit plus ioin</p>
<p>La vérité, c'est le doute « tempéré par le mépris (2) ». Et aiiteurs</p>
<p>(i) Epilogues, !f série, pp. 6~-65. (!!)/&amp;tt.&lt;p,~t.</p>
<p>(3) Le Problème du .S'&lt;y/e, p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) ~'omena&lt;&lt;Mc/t;/&lt;MocAt'&lt;7aM, t, p. i3o</p>
<p>(3) Epilogues, Hf, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>H n'y a plus qu'une philosophie digne de ce nom la philosophie
scientifique (2).</p>
<p>Il nous faut une philosophie de plain pied, familière et scientifique,
toujours provisoire, toujours soumise au fait nouveau qui va
nécessairement surgir, une philosophie qui ne soit qu'un commentaire de
la vie, mais de la vie entière (3).</p>
<p>(a) Promenades p/H/osop/t;&lt;7MS,i''série, p. &lt;33.</p>
<p>(3) /M.</p>
<p>(4) Le Problème du Style, p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle nous rend l'indépendance. Elle nous offre une méthode et
enseigne les ruses, qui vont permettre de démasquer toute vérité. Cette
méthode, c'est « la dissociation des idées H.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>célèbre, il a ouvert la fenêtre sur la vie il aime le spectacle des
mouvements de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme n'est pas au sommet de la nature il est dans la nature, l'une
des unités de la vie, ~et rien de plus. Il est le produit d'une
évolution partielle et non de l'évolution totale; la branche où il
fleurit part,ainsi que des milliers d'autres branches, d'un tronc commun
(i). Ce qu'il y a de plus beau dans l'homme c'est sou animalité. Sa
noblesse, c'est d'être une parcelle de la nature, soumise comme les
autres aux lois générales de la vie (2).</p>
<p>M. R. Quinton,en apportant de nouvelle~ véri(i) Physique de l'amour, p. 7.</p>
<p>(a) Promenades philosophiques, H, p. 122.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ceux qui ont créé cette rose ne sont pas ceux qui en jouissent. Des
hommes se révoltent com(t)~t7oyaet. H, p. s55.</p>
<p>(a) ~pt/o~ttM, Ht, p. !5g.</p>
<p>(I} Epilogues, IIIi p. 159'</p>
<p>(3) Epilogues, III, pp. 5o et suiv. –~pf'/oyHes.tH, pp. 9' etsuiVantes..</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DsL. – Vendre du Paradis vendre du paradis M. DESM. – Ah 1 c'est un
beau commerce 1</p>
<p>M. DEL. Et savez-vous ce que je pense, mon cher ami ? C'est un commerce
qui ne va pas sans quelque noblesse.</p>
<p>M. DzsM. – Quand on y croit (a).</p>
<p>M. de Gourmont s'intéresse trop aux jeux de l'énergie pour que le
spectacle social lui soit indifférent. Vivre, c'est changer les
changements lui sont sympathiques.La préoccupation nietzschéenne (t) Une
Nuit au Zu;rem&amp;oary,pp. 14g-i5o.</p>
<p>~) Dialogue des ~ma~ears. Epilogues, tV, p. ~5.</p>
<p><pb/></p>
<p>du renversement des valeurs se trouverait peutêtre parmi les motifs qui
l'ont persuadé. Il doit redouter aussi d'être parmi. ceux que leur
indolence intellectuelle endort dans l'admiration stérile du passé.
Enfin il est influencé par les principes bio.logiques de M. Quinton</p>
<p>Si la conception sociologique de M. de Gour" mont sembte incertaine, il
faut en voir la raison dans son habitude du scepticisme. Il ne s'agit
plus (i) Promenades philosophiques, H, p. tai. x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne pourrait-on pas concilier, du point de vue nietzschéen, l'immoraliame
avec ce sentiment ? Se surmonter soi-même sans cesse, n'est-ce pas
lutter contre son égoïsme ? Nietzsche exalte la volonté de puissance,
mais ne peut-on pas conclure de l'ensemble de sa doctrine que, cette
volonté amenant (t) Epilogues, H, p.Qa.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Une Nuit au Luxembourg, p. t64. °</p>
<p><pb/></p>
<p>ont la belle audace de dire toute leur pensée parce que leur pensée est
désintéressée.</p>
<p>M. DEL. – Vous savez nager ? 2</p>
<p>M. DEL. -J'en doute.</p>
<p>Je pense que M. de Gourmont se résume aujour (t) Pages 998 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'hui dans cette simple, ironique et profonde phrase contempler d'un œil
innocent les mouvements de la vie. Et si les dieux lui donnent
l'occasion d'un spectacle révolutionnaire, il est certain qu'il en saura
commenter les scènes avec cette haute philosophie, cette ironie et cette
acuité dé vision dont Rivarol, l'un de ses parrains intellectuels, a
donné le magistral exemple dans le Journal politique national.</p>
<p>V</p>
<p>J'ai essayé, choisissant certaines manifestations, de dégager les
caractères qui composent l'origina-</p>
<p><pb/></p>
<p>lité de M.R.de Gourmont. Il était nécessaire d'ordonner les attitudes de
cette personnalité si riche et si changeante. Mais elle est une,et il
faut reconstituer cette unité, car tous ces gestes, qui semblent si
différents, procèdent d'une même tendance fondamentale. Une même sève
circule dans l'arbre tout entier, aussi bien dans les racines qui
creusent la nuit que dans les branches où feuillages et fleurs mêlent
leurs nuances diverses et leurs parfums distincts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les théories de M. de Gourmont. C'est une belle œuvre de synthèse. Je
regrette pour ma part qu'elle n'ait pas été éditée dans )e petit format
des Eizévirs. On aimerait emporter commodément avec soi un livre qui
contient tant de sagesse et tant de sourires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce renouvellement perpétuel fait la surprise et l'enchantement de celui
qui lit M. de Gourmont. Et de cet équilibre proviennent deux pouvoirs de
cet écrivain sa faculté de synthèse, sa tendance optimiste.</p>
<p>Si le doute est le ferment de l'analyse, l'acide qui permet les
dissociations les plus hardies, il est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pages vivent parla sensibilité enthousiaste qu'on y voit palpiter.</p>
<p><pb/></p>
<p>perdre de sa séduction, le style de ce dernier est plus mâle et plus
fort. Son pas hardi et cadencé fait sonner aHègrement le chemin.</p>
<p>(&lt;) i" sërie, p. t~S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pessimiste ne serait-i décidément qu'un enfant qui boude dans un coin
? Allons, surmontez votre amourpropre, avancez-vous, faites un beau
sourire. Pourquoi voulez-vous qu'on ne vous réponde pas ? Le sourire
appelle le sourire. Pour être heureux, il faut faire d'abord les gestes
du bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que nous avons en grand mépris le désordre intellectuel et le
déséquilibre de )a sensibilité.Qui n'est maître ni de ses nerfs, ni de
sa pensée ne nous semble pas très digne de pitié (i).</p>
<p>Il s'est défini lui-même lorsqu'il a écrit cela. L'opinion de A. France
s'accorde avec celle de R. de Gourmont: la critique est le plus
subjectif de tous les genres.</p>
<p><pb/></p>
<p>des anciens philosophes; exceptés son divin langage et son amour des
arts. La science contemporaine, ij l'a côtoyée sans en tirer d'autres
conclusions que celles où M. Berthelot prouva qu'il était aussi mauvais
philosophe que chimiste éminent. M.A. France a, pour un moment,changé sa
calotte contre le bonnet phrygien il est entré en religion. Sa
sensibilité, sa sentimentalité l'ont entraîné. En sera-t-il de même de
M. de Gourmont? Il est plus fortet plus libre. Il apprit moins pour
savoir que pour réfléchir. Sous l'excitation de la pensée étrangère,il a
su créer une œuvre originale. Et le style de chaque écrivain porte bien
l'empreinte de ces différences. M. A. France est imbu de souvenirs de
l'antiquité au point que, sous sa phrase, on peut, souvent, retrouver la
trame syntaxique des Latins ou des Grecs. Son écriture est fluide,
ondoyante, et, j'ose cette expression, désossée. Elle montre des traits
féminins. Le style de M. de Gourmont est nerveuxet musclé. La phrase ne
s'insinue pas avec des glissements onduleux de félin. Sa démarche est
robuste et directe. L'ironie de l'un ne sait que sourire, M. de Gourmont
va jusqu'au sarcasme. Il ose cette exagération logique des conséquences,
paradoxale pour ceux qui voient seulement le point de départ et la
conclusion, sans suivre les raisonnements enchaînés qui y conduisent
avec rigueur. Mais, par i'équitibre, la mesure, la clarté, la faci9.</p>
<p><pb/></p>
<p>lité apparente,ils se rattachent tous deux aux grands écrivains de la
tradition nationale. Ce sont deux maîtres vraiment français.</p>
<p>M. de Gourmont est-il encore aujourd'hui tel que j'ai dit ? On peut se
poser cette question, car il est en continuelle din'érenciation. J'y
suis poussé aussi par certaines indications données par la H" série des
Pfo~MMato!~ ~A~o~A~H~. Cet idéa~ (i)~e Z.!f~ des Masques, p. 73:
«Admettons donc que le symbolisme c'est, même excessive, même
intempestive, m4me pretentief~e, t'a~pressionde l'individualisme d~ns
('art. (~eC/t~'R~ Velours, p. log) « Si l'onveut savoiren quoi le
symbotismeestune tMorie de iatiberté. etc.j'invoquerai de pMpëdent~
de6nitipns de l'idéalisme, dont le symbolisme n'est, après tout, qu'un
succédané. ))</p>
<p><pb/></p>
<p>(i)jB'p&lt;7oyt!es,H!,i!32.</p>
<p>(2) Physique de l'amour, p. a~S.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Epilogues, Il, pp. io3 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>tredit la volonté de puissance puisqu'elle limite l'expansion de la
force et la canalise vers le bonheur des autres au lieu de l'employer à
l'accroissement de l'individu</p>
<p>H n'y a ni bon, ni mauvais, ni bien ni mal, mais des états de vie qui
remplissent leur but, puisqu'ils existent et que leur but est
l'existence (i).</p>
<p>La nature n'est ni bonne ni mauvaise, ni altruiste ni égoïste elle est
un ensemble de forces dont aucune ne cède que sous une pesée supérieure
(2).</p>
<p>(2) Idtd., p. a4o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on adopte la théorie de M. de Gourmont lui.même, il convient
d'aimer l'écrivain dans les manifestations où il se différencie le plus
nettement de tout autre. Le vrai R. de Gourmont, et le plus admirable,
il faudrait alors le chercher en ces pages ardentes et claires
où,immora)iste et logicien, it démontre l'utilité sociale du vice (3),
l'erreur de (i) Une Nuil au /&lt;tt.ce/?t&amp;oH;'y, p. tû4.</p>
<p>(2) Physique de /*AmoMr, pp.xso-Bzi.</p>
<p>(3)~&lt;oyMes,U,p.a55,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'humanité refusant de se servir de l'esclavage comme d'un moyen de plus
haute réalisation d'ellemême et, pour ne pas trop multiplier les points
de repère, je citerai seulement encore les pages sur la tolérance (i)
sur l'insatiabilité sur l'horrible manie de la certitude sur la Morale
de l'Amour (2) sur le Parlementarisme (3); et ce sarcastique Paradoxe
sur le citoyen (4).</p>
<p>(a) Culture des Idées.</p>
<p>f3) Epilogues, IH, p. Bo.</p>
<p>(4) Epilogues, t, pp. &lt; 43-i 48.</p>
<p>(5) Epilogues, p. 51.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(a) La Dépêche, 24 septembre 1908. La Leçonde Saint-Antoine</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond de l'inconnu, pour trouver du nouveau.</p>
<p>Il ne désire pas s'arrêter quelque jour, mais changer d'horizon chaque
matin. M. de Gourmont</p>
<p><pb/></p>
<p>ne pense pas qu'il soit nécessaire, pour être heureux, d'étreindre la
vérité, de conduire ses pas dans le paysage définitif, où l'esprit et le
cœur se reposeront désormais dans la paresse et la certitude. Oh!
enfant, tout est vrai. Crois, et crois aussi quand je te dirai le
contraire de ceci, car il n'est pas nécessaire de croire toujours la
même chose. La route ne traverse pas d'identiques paysages. Soyons
successivement dupe des paysages qui violentent nos yeux c'est le moyen
de ne pas s'ennuyer (t).</p>
<p>Il faut savoir affirmer et croire, ne fût-ce qu'un instant, car la
certitude, provisoire, est le tremplin d'où nous pourrons bondir plus
loin. L'important est d'avoir du monde une vision personnelle. La
sagesse veut que le philosophe s'arrête auprès dechaque vérité, et la
respire. H faut)escueiHirtoutes. M. Remyde Gourmont n'aura jamais la
dangereuse fantaisie d'en enfermer une dans un médaillon cerclé d'or
pour en faire un talisman et un fétiche. Il a le mépris de cet
enfantillage, si utile aux hommes. Renouvelons tous les matins le
bouquet de nos vérités. Elles se fanent vite, mais leur floraison est
quotidienne, et elles sont chaque jour plus belles et plus nombreuses
pour le chercheur de bonne volonté.</p>
<p>'909.</p>
<p>(t) /'fosM moroses, p. 58.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>1 LA FEMME</p>
<p>ET LE SENTIMENT DE L'AMOUR CHEZ STÉPHANE MALLARMÉ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ce dernier ami de Mallarmé, venu sans jugement prémédité, regarde et
choisit. L'auteur n'est guère pour lui qu'uu nom. Sans subir d'autre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'oeuvre de Mallarmé est pleine de mystérieuses délices. Il faut écouter
longtemps cette voix avant d'en saisir toutes les nuances mélodiques
mais dès que notre patience s'est initiée, il lui est accordé
d'entendre, dans son admirable diversité, l'une &lt;}es ntustques Jes plus
étendues et les ptus neuves quta)ent jamais pté chantées. Le poète, qui
s'était proposé « d'achever J~ {.ranspositiop, au livre, de la symphonie
M, a composé )a plus subtile et la plus riche orchestration verbale qui
soit. La valeur métodiqup des mots originalement utitisée dpnne</p>
<p><pb/></p>
<p>Un dessein si compliqué est un obstacle au lyrisme. Le vrai poète est
une âme inconsciente, une âme visitée par un Dieu, et qui chante aussi
naturellement que chantent les oiseaux.</p>
<p>Cette voix de l'amour, nous l'écouterons chez</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, la femme occupe dans cette œuvre la place
privitégiée que lui accordent les lyriques. Comment Mallarmé a-t-il
dépeint la femme ? Comment, dans son art, l'a-t-il aimée? Tel est le
point de vue d'où l'on a voulu prendre ces notes il semblerait
peut-étreun peu anecdotique et futile si l'amour n'était pas la première
préoccupation des hommes.</p>
<p>Les préférences des poètes sont diverses; elles varient d'homme àhomme,
avec chaque sensibilité. On a dit de Verlaine, ce païen mystique,
qu'ilétait le poète des mains</p>
<p>Beauté des femmes leur faiblesse, et ces mains pâles Qui font souvent le
bien et peuvent tout le mal.</p>
<p>Les chères mains qui furent miennes.</p>
<p>H est certain qu'il en parle avec prédifection, cet °</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand avec du soleil aux cheveux.</p>
<p>Placet ~H&lt;t7e, madrigal exquisement précieux, offre comme le plus rare
éloge</p>
<p>Blonde dont les coiffeurs divins sont des orfèvres. Ici s'accuse, pour
la première fois, une caractéristique de la vision de Mallarmé. Cette
chevelure, il l'a vue sans doute sous la forme romantique de la crinière
il l'appellera aussi « rivière tiède » et « blond torrent », mais elle
vaut surtout pour lui par « sa splendeur fatale et sa mnssive allure ').
ne la montre pas vivante, mouvante, animée d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>ou comme BanviHe</p>
<p>Ses cheveux sont pareils aux vagues de la mer.</p>
<p>Je ne viens pas ce soir vaincre ton corps, û bête, En qui vont les
péchés d'un peuple, ni creuser</p>
<p>Daps tes cheveux impurs une triste tempête</p>
<p>Sous t'iocuMbte ennui que verse mon baiser.</p>
<p>Dans Tristesse d'Eté</p>
<p>Le soleil, sur le sable, ô lutteuse endormie,</p>
<p>En l'or de tes cheveux cbauffe un bain langoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est uniquement ce qu'il peint, ce ruissellement blond des cheveux sur
le sable. Et plus loin Mais ta chevelure est une rivière tiède</p>
<p>Où noyer sans frissons .l'âme qui nous obsède</p>
<p>Et trouver ce Néant que tu. ne connais pas.</p>
<p>~ecu)ez</p>
<p>Le blond torrent de mes cheveux immacutes</p>
<p>Quand il baigne mon corps sotitaire~te glace</p>
<p>D'horreur, et mes cheveux que la lumière enlace</p>
<p>Sont ;mmorte!s.</p>
<p>Viens, et ma chevelure imitant les manières</p>
<p>Trop farouches qui font votre peur des srinièrea,</p>
<p>AMe-mpi, jusqu'ainsi tu n'oses p)us me voir,</p>
<p>A me peigner nopohatamment dans un miroir.</p>
<p>Je veux que mes cheveux qui ne sont pas des fleurs A répandre t'oubti
d;:s humaines douieurs,</p>
<p>Dans leurs éclairs cruels et dans leurs pâteurs~mates, Observent la
froideur stérile du métal,</p>
<p>Vous ayant reftet~s, joyaux du mur natat</p>
<p>Armes, vases, depuis ma solitaire enfance.</p>
<p>Une splendeur falale et sa massive a)!ure ) J</p>
<p>J'aime l'horreur d'être vierge et je veux</p>
<p>Vivre parmi l'effroi que me font mes cheveux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nuque dans l'eau (l'Après-Midi d'un Faune) se dessine ainsi:</p>
<p>Et le splendide bain de cheveux disparaît</p>
<p>Dans les clartés et les frissons, ô pierreries</p>
<p>Plus loin, -édition Deman, p. 72 la chevelure est « une joyeuse et
tutétaire torche ». Et d'autres encore tel ce sonnet où elle est
gtorIHée Comme un casque guerrier d'impératrice enfant. Dans le sonnet «
Quelle soie aux baumes de temps )), il y a</p>
<p>Moi j'ai ta chevelure nue</p>
<p>Pour enfouir mes yeux contents.</p>
<p><pb/></p>
<p>sexuel. H ne peut s'agir, avec un poète dont la sensibilité est si peu
confidentielle, que d'une préférence littéraire, d'un jeu d'artiste.</p>
<p>S'enivrait savamment du parfum de tristesse</p>
<p>Que même sans regret et sans déboire laisse</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous reconnaissons cette femme, bel animât satanique, et ce vers n'est
pas seulement d'une sonorité, mais aussi d'un esprit parfaitement
baudelairien Toi qui sur le néant en sais plus que les morts I</p>
<p>On peut admirer un parfait exemple de cette sorte de composition
décorative dans le petit poème intitulé Soupir</p>
<p>Mon âme vers ton front où rêve, ô calme sœur,</p>
<p>Un automne jonché de taches de rousseur,</p>
<p>Et vers le ciel errant de ton œi[ angélique,</p>
<p>Monte, comme dans un jardin mélancolique,</p>
<p>Fidèle, un blanc jet d'eau soupire vers l'Azur 1</p>
<p>Vers t'azur attendri d'octobre pâle et pur</p>
<p>Qui mire aux grands bassins sa langueur innnie</p>
<p>Et laisse, sur t'eau morte où la fauve agonie</p>
<p>Des feuilles erre au vent et creuse un froid sillon, Se tramer le soleil
jaune d'un long rayon.</p>
<p>Les premiers vers esquissent une Hgfre de femme, toute en
transposition.Cette femme n'est pasaimëe pour el)e, en elle, ni dépeinte
pour le plaisir de chanter sa beauté; elle est te motifd'une évocation.
Le décor, l'atmosphère, au lieu de demeurer parties secondaires du
tableau, retiennent l'attention de l'artiste et toute sa tendresse. La
figure g'en'ace; son front est « un automne jonché de taches de rousseur
», son oeit angélique un « ciel errant », Ette n'a plus une
individualité distincte du paysage, dont elle semblait occuper te
centre, H était d'abord</p>
<p><pb/></p>
<p>comme un reflet de cette femme; mais voici que la métamorphose se
précise et s'achève, et c'est la femme qui est devenue le reflet. Avec
les cinq derniers vers, elle se fond dans le milieu qui l'environne,
disparaît, et le paysage, au lieu de servir de cadre, de moyen, est le
but même, l'unique fin du poème.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vautré dans le bonheur, où ses seuls appétits</p>
<p>Je t'adore, courroux des vierges, o détice</p>
<p>Farouche du sacré fardeau nu qui se glisse,</p>
<p>Pour fuir ma lèvre en feu buvant, comme un éclair Tressaille ta frayeur
secrète de la chair.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il jouait dans la grande allée des peupliers dont les feuilles me
paraissent mornes, même au printemps, depuis q~ue Maria a passé là, avec
des cierges, une dernfèM fois.</p>
<p>Cette fin de strophe contient une émotion inSnie. H faut des paroles
ingénues pour dire les mouvements df notre cœur. Cette phrase' est
simple et touchântecomme un sanglot.</p>
<p>M. Remy de Gourmont écrivit un jour « I! y a au Louvre, dans une
collection ridicule, par hasard une merveH)e, une Andromède, ivoire de</p>
<p><pb/></p>
<p>Cellini. C'est une femme enarée, toute sa chair troublée par l'effroi
d'être iiée~ où fuir ? et c'est la poésie de Stéphane Mallarmé ()).? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète a-t-il réalisé ce rêve? Trouve-t-on chez lui cette peinture,
qui nefixe pas te dessin des chôses, mais, noyant leur contour dans le
clair obscur, en offre une sorte d'évocation? Cette poésie, qui voulut
être « une rose dans les ténèbres M, est l'une des plus plastiques qui
soient. Le mot est toujours d'une précision et d'une adaptation telles
que le dessin s'enlève en relief. Exprimer le mystère avec des mots très
précis, cela semble assez difncite. Ma)tarmé,quoi qu'il en eût, était
demeuré Parnassien.</p>
<p>Cependant, l'on éprouve souvent cette impression du mystère qu'il a
cherchée. Mais le jeu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plein de sanglots. L'originelle médiocrité était sur lui. Que) accueil
pouvait lui réserver cette âme éprfse d'élégance hautaine et soucieuse
de perfectijn?</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ennui dans son cadre gelée )), n'es~-eU~ donc qu~ le miroir d'une âme
figée dans le mépris de }'a" mour? On ose insinuer cela, et y découvrir
une explication de la trop certaine stérilité du poète, – entravé aussi,
nous l'avons note, par le souci de la perfection. On lit en plusieurs
pages cet aveu de stéritité</p>
<p>L'impuissance s'étii'e en un long bâillement.</p>
<p>Car le vice rongeant ma native noblesse</p>
<p>M'a comme toi marqué de sa stéritité.</p>
<p>et ptus las sept fois du pacte dur ·</p>
<p>De creuser par veillée une fosse nouvelle</p>
<p>Dans le terrain avare et froid de ma cervelle</p>
<p>Fossoyeur sans pitié pour la stéritité</p>
<p>Le poète imputssant qui maudit son génie</p>
<p>A travers un désert stérile de Douleurs.</p>
<p>L'expression la plus représentative de Mattarmé on la pourrait alors
trouver dans ce chef-d'œuvre, Ilérodiade, où il aurait créé le double de
sa propre personnalité. Cette âme fut bien telle que la hautaine vierge</p>
<p>Oui, c'est pour moi, pour moi que je fleuris, déserte Ce rêveur, qui eut
du monde une vision si personnelle et qui poursuivit le dessein obscur de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'9'°-</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>JULES LAFORGUE</p>
<p>CHEVALIER DU GRAAL</p>
<p>A Remy de Gourmont.</p>
<p>Souffrir de n'avoir pas l'âme encore</p>
<p>assez pure.</p>
<p>(Poésies, p. 33.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'on étudie l'oeuvre d'un artiste dont l'évo* tution s-'est
accomplie, qui s'est élevé, qui s'est soutenu, qui a décliné, les
productions s'expliquent et se complètent réciproquement.Celles de la
maturité donnent leur prix aux essais de jeunesse, où l'on retrouve les
tendances, qui plus tard se déve-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Ah 1 redevenir rien irrévocablement 1 (Poésies, p. ~9.)</p>
<p><pb/></p>
<p>furent avec la vie les relations de tous ces états psychologiques et
dans quelle mesure ils sont en sa dépendance. Nous fondrons dans la
réalité des jours ces divers moments de la vie intérieure,. et il nous
sera donné de saisir, en toute sa plénitude, l'âme de Jules Laforgue.</p>
<p><pb/></p>
<p>/d., p. zSo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au Saint Sépulcre maternel du Nirvâna (t) I</p>
<p>Cette philosophie concrète est plus humaine et (i) Poésies, p. 6&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vingt premières pages des Mélanges Posthumes résument la pensée de
Sehopenhauer et de Hartmann, proposent le renoncement et le suicide
individuel, conseillent la méthode ascétique. Avant- d'arriver au
renoncement, il faut souffrir au moins deux ans jeûner, souffrir de la
continence,</p>
<p><pb/></p>
<p>saigner de pitié et d'amour universel, visiter les hôpitaux, toutes les
maladies hideuses ou tristes, toutes les saletés, se pénétrer de
l'histoire générale et minutieuse en se disant que cela est réel, que
ces milliards d'individus avaient des cœurs, des sens, des aspirations
au bonheur; la lire avec sympathie (te premier don du sage) comme
Carlyle et Michelet.</p>
<p>Voir toute la douleur de la planète; éphémère et perdue dans l'universel
des cieux éternels; inutile, sans but et sans témoins, se pénétrer de
l'inutilité du Mal et de la vanité de tout, de la Réalité universelle.</p>
<p>-Arrivéau renoncement, le sagedevra éviter legrand écueit se
cristalliser dans son égoïsme d'émancipé de l'univers. Il devra jeûner,
observer une rigoureuse continence, travailler, partager son cœur,
saigner pour toute 'l'Humanité. A certaines heures, méditation se
représenter vivement par l'imagination toutes les souffrances qui crient
en ce moment sur la terre (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>avec deux œufs et un verre d'eau par jour, et cinq heures de
bibliothèque (i). »</p>
<p>(Schopenhauer,le Monde comme volonté et comme re/)r&amp;en&lt;a&lt;i07t,' p. ~oo.
Alcan éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>190 PRÉFÉRENCES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(!! Id., p. t4t.</p>
<p>(3) /d., p, .39.</p>
<p>(4 JH., p..98.</p>
<p>(5)~ p..9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il ne faut pas lâcher sans en extraire t'or 1</p>
<p>Il saura le prix des joies imparfaites et des satisfactions moyennes, et
que le sage doit faire accueil au bonheur sans condition, sans exiger de
lui qu'il</p>
<p>(l) Posthumes, p. 10. (.)H.,p..8. 18~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(:)/&lt;&lt;?. 38.</p>
<p>(3) Moralités Légendaires, p. ao5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyant enfin que tout vivote sans témoin,</p>
<p>(i)Pees'M,p.K)i.</p>
<p>(2)7~p. 28!).</p>
<p>(3) Id., p..214.</p>
<p>(4)jMbra~'&lt;~sZ,e~enda&lt;fM,p.i59. (5)foMt'es,p.6~.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout est permis (i). ? » Comme il faut bien se distraire un peu,
jouons-nous de petits airs, sur un pipeau de deux sous et sans y
attacher autrement d'importance. L'art satisfera notre impatience du
sublime, dans la mesure où toute aspiration humaine peut être assouvie.</p>
<p>(a) /d.. p. 3t4.</p>
<p>(3) Moralités Légendaires, p. 3s.</p>
<p>(4) .Po~!&lt;e&lt;p. 3?.</p>
<p>(5) Pos&lt;mes, p. t64.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel népenthès leur donnera un sûr, un durable enchantement?</p>
<p>Malgré tous les sarcasmes de l'intelligence Tout vient d'un seul
impératif catégorique,</p>
<p>(2) Id., p; IQt. i.</p>
<p>(3) Moralites Légendaires, p. 229,</p>
<p>4) /'e-'sfM, p. 181.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Oh 1 je chanterais fantastiquement t</p>
<p>la sobriéH classique me fait rire 1</p>
<p>(~ofa~'&lt;yen&lt;&lt;a&lt;fes,p.i88.)</p>
<p>(a) Moralités Légendaires, p. s)o.</p>
<p>(3) Pos&lt;AKnt~, p. 70.</p>
<p><pb/></p>
<p>ser notre activité cette fin suprême, l'art. Quel sera cet art? Comment
Laforgue l'a-t-il voulu, comment l'a-t-il réalisé? H s'est considéré
comme un artiste, et n'a pas laissé d'oeuvre de philosophie pure; on
peut donc s'étonner que cet essai se soit d'abord préoccupé de la
philosophie de ce dilettante. C'est que la philosophie tyrannise cet art.</p>
<p><pb/></p>
<p>spontanéité de l'instinct. Son art est régenté par certains desseins
prémédités que je veux dire. Pour en comprendre la production, il faut
se représenter, comme nous l'avons fait pour l'intelligence spéculative,
l'état de la sensibilité de Laforgue et sa culture lorsqu'il entreprend
d'écrire. De même que dans le domaine philosophique, l'àpriorisme va
graduellement reculer devant la vie. La culture littéraire crée en nous,
successivement, diverses manières de sentir. Elle a orienté notre goût
et nous enseigne le plaisir esthétique. Cet enseignement est ennuyeux,
minutieux, lourd, glacé, avec toujours une arrière-pensée
moralisatrice.QueHeestta beauté proposée au jeune homme commeidéale et
insurpassable?Celle des classiques. C'est une beauté faite de mesure, et
compassée. Elle peut prendre pour devise le vers de Baudelaire, qui fut
si souvent un grand classique Je hais le mouvement qui dé['!ace tes lignes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont en marge des leçons les lectures furtives. A côté de la
littérature morte il connaît ['œuvre vi. vante, celle qui,
contemporaine, est imprégnée des parfums qui chargent l'air que nous
respirons, celle où l'on peut immédiatement retrouver, sans qu'il soit
besoin d'une transposition trop savante, notre manière d'être, nos
gestes, nos pensées et les sentiments imparfaits de notre cœur.</p>
<p>JI y a aussi tous ces livres de jadis qui portent en eux de la vie
vivante, au lieu de la vie glacée de perfection toutes ces créations où
la beauté est relative, spontanée, où le cœur des hommes a mis son
rythme sans que l'artiste battît tropostensiblement la mesure. Les
œuvres parfaites ne contiennent que de l'essence de vie, liqueur trop
forte pour la jeunesse. Elles savent émouvoir l'intelligence de l'homme,
mais, chez l'adolescent, la sentimentalité surtout veut être touchée.
C'est notre instant de romantisme; nous aimons mieux Vitton que Racine,
Ronsard que Malherbe; André Chénier et Alfred de Musset correspondent à
notre âme fervente. Les aspects de la réalité participent de cette
littérature et cet art illumine les paysages. Nos yeux, pleins des
couleurs que nous avons regardées, tes reportent sur les choses. Des
suggestions impérieuses déforment notre manière de sentir. Et quel
effort ne faudra-t-it pas pour retrouver notre naïveté ? Car, avec
l'épanouissement de la puberté, il</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Posthumes, p. i5i.</p>
<p>(;&lt;) Id., p..62.</p>
<p>(4)~ p.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A l'âge où notre sentimentalité exhale des plaintes imaginées, où l'on
est tout naturellement un poète d'élégie, Laforgue, saturé de pensée,
hanté par les conquêtes scientifiques, surtout par les merveilleuses
cosmologies; veut parler pour dire quelque chose et créer une poésie
'philosophique. Il projette d'écrire le &lt;S'a/ïy/o&lt; ~e la Terre, qu'il
n'a pas publié. Ses éditeurs en donnent trente et un poèmes au début du
volume des Poésies. Ce livre devait être « l'histoire, le journal d'un
Parisien de 1880, qui souffre, doute et arrive au néant, et cela dans le
décor parisien, les couchants, la Seine, les averses, les pavés gras,
les Jablochkoff, et cela dans une langue d'artiste fouillée et moderne,
sans souci des codes du goût,sans crainte du cru, du forcené, dés
dévergondages cosmologiques, du grotesque, etc. (2) ». On trouve là
toute sa preh) Posthumes, p. i~.</p>
<p>(a) 7~ pp. et suivantes.</p>
<p>t3</p>
<p><pb/></p>
<p>mière philosophie, sérieuse et désolée; :ette attitude excluait le
sourire, l'ironie, la fantaisie, tout ce qui, en somme, représente
l'apport personnel de Laforgue et l'originalité de son œuvre. Son
nihilisme s'exprime avec solennité</p>
<p>L'homme entre deux néants n'est qu'un jour de misère (i) L'effort de la
science le remplit d'orgueil, – un orgueil dont il mesurera bien vite la
vanité – et d'amertume, une amertume qu'il doit renier bientôt</p>
<p>Oh Tout là-bas. par la nuit du mystère,</p>
<p>Dont sortit le soleil, notre père puissant (2) ? `?</p>
<p>Songez, depuis des flots sans fin d'éternités,</p>
<p>Cet azur qui toujours en tous les sens recule</p>
<p>Chacun d'eux conduisant des mondes habites. (3}. Cet ordre universel,que
l'homme a su découvrir, ne satisfait pas cet esprit inquiet. Sans doute
Il' y rêve longtemps, puis en fait un sonnet (4).</p>
<p>Mais il n'a pas fait le départ entre ce que nous pou(i) Poes:'M,p. 46. 46..</p>
<p>(2) p. 3?.</p>
<p>(3) .?., p. &lt;5.</p>
<p>(4) /a!p. 16..</p>
<p><pb/></p>
<p>Dire qu'au fond des cieux n'habite nul Songeur,</p>
<p>Pour jamais Sans savoir Tout est donc en démence Mais qui donc a tiré
l'Univers de la nuit (2)?</p>
<p>Je puis mourir ce soir Averses, vents, soleil</p>
<p>Distribueront partout mon cœur, mes nerfs, mes moeiïes, Tout sera dit
pour moi Ni rêve, ni réveil.</p>
<p>(t) Po~t'M, p. tO.</p>
<p>(2) Id., p, 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'aurai pas été, là-bas, dans les étoiles (i) 1</p>
<p>· Où va ce bloc qui roule · ·</p>
<p>Et m'emporte ? – Et je puis mourir? Mourir Partir, Sans rien savoir
Parlez 1 0 rage Et le temps coule Sans retour! Arrêtez, arrêtez! Et jouir?</p>
<p>Un moment! ·</p>
<p>Astres! Je ne veux pas mourir J'ai du génie</p>
<p>Ah t Redevenir rien irrévocablement!</p>
<p>Car il faut que je saigne et toujours et quacdmême(2).</p>
<p>Je suis le cœur de tout, et je saigne en démence Et déborde d'amour par
l'azur constellé (3).</p>
<p>Les consolations banales de chaque jour, il ne peut les regarder sans un
haussement d'épaules, sans une nausée de dégoût. Le spleen est en lui.
Le mot est souvent répété dans ces poèmes. Il s'accorde si bien avec les
certitudes présentes et (t) fo~SiM.p. 4~-</p>
<p>~) Id., p. s6.</p>
<p>(~) Id., jj. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>Symbole maladif de subtiles douleurs.</p>
<p>C'est le même goût de la décadence (voir Posth., p. 2~6), de
l'artificiel, la préférence de l'automne, des couchants, de ce qui meurt
splendidement. Laforgue écrira plus tard :« C'est pourquoi le matin et
le printemps sont de bonheur, pourquoi le crépuscule et l'automne sont
de mort. Mais comme rien n'est plus chatouilleux aux organismes
supérieurs que se sentir mourir tout en sachant qu'il n'en sera rien, le
crépuscule et l'automne, le drame du soleil et de la mort sont
esthétiques par excellence (i). » Au moment où il compose le Sanglot de
/? terre, il prend très au sérieux ce jeu esthétique. Et en 1882 il
appellera ses vers, auxquels il travaitte pourtant encore, des « petites
saletés banales (2) », avec cet excès où il a poussé toutes les
manifestations.de sa personnaHté. Veut-on un</p>
<p>(&lt;) Moralités Légendaires, p. 299. (2) Posthumes, p. zoo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le moment de la révolte approche. « II s'agit de n'être pas
médiocre. Il faut être un nouveau (2). a Laforgue va se délivrer. Aussi
bien y fut-il encouragé par l'exemple dé Corbière et de Rimbaud.
Corbière eut une innuence décisive sur la libération de Laforgue.
Analysant Corbière, il écrit « A chaque sortie il avertit « Vous savez
Me prenez (&lt;) Posthumes, p. 9.</p>
<p>(2) /d., p.~63.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Complaintes Certes, il se ptaindra, mais le sanglot de la terre,
quittant toute gravité, adoptera cette formule populaire. La complainte
rapporte des histoires horrifiques ou pitoyables, mais elle les met en
chansons; elle est naïve, un peu ridicule et se moque de l'art. Laforgue
éprouve la lassitude de l'écriture classique, de l'esthétique tendue
vers la perfection où Baudelaire s'était efforcé. Sans souci plastique,
il écrira. « de petits poèmes de fantaisie », comme sur des airs popu(t)
Posthumes, p. )20.</p>
<p><pb/></p>
<p>laires, avec une « mélancolie humoristique (i) ». Dans le Sanglot de la
Terre, l'ironie, qui se manifeste rarement, est violente, amère, et
toute fantaisie en est bannie. L'humour est l'un des éléments essentiels
du recueil des Complaintes. Il suffirait, pour s'en convaincre, de lire
la table des matières et ces titres si invraisemblables. Le fonds de
t'œuvre nouvelle est d'ailleurs le même. C'est toujours le gémissement
de l'homme artiste, philosophe, et surtout sentimental. On entend plus
particulièrement ici le cri du cœur solitaire et il faudra plus loin
étudier avec quelques détails la manifestation de l'amour chez Laforgue.
La philosophie s'approche de l'immoralisme. Toujours cependant le
désespoir de tout ignorer, d'être emporté en un tourbillon, vers quoi?
pour quoi? Oh! qu'il n'y ait personne et que tout continue (2) Toujours
le même étonnement du rythme merveilleux des astres et des planètes, de
notre petitesse dans l'harmonie monstrueuse des mondes. En somme,
toujours les mêmes ténèbres où notre intelligence promène, avec une
importance ridicule, la clarté de sa science vacillante.
L'inconnaissable et l'inconscient 1 Le monde, objectif et subjectif,on
(t) Posthumes, p. 3i5.</p>
<p>(a) Poésies, p. 58</p>
<p><pb/></p>
<p>le définit par ces deux mots, qui sont des aveux d'impuissance, et des
renonciations</p>
<p>Pierrot s'agite et Tout le mène (i)</p>
<p>&lt;' Ah Qu'est-ce que je fais ici dans cette chambre 1 Des vers Et puis
après 0 sordide Hmace</p>
<p>Quoi La vie est unique, et toi, sous ce scaphandre, Tu te racontes sans
fin, et tu te ressasses</p>
<p>Seras-tu donc toujours un qui garde la chambre? C'est bon aux organismes
débiles que nous sommes de tuer le temps de façon si dérisoire. Quelle
misère que ce corps humain, machine com(1) Poésies, p. ;3o.</p>
<p>(2) Id., p. &lt;o8.</p>
<p><pb/></p>
<p>ptiquée, dont les pièces sont si fragiles et pas encore interchangeables
Laforgue burine t'eau-forte: Co/?t/)/C! du Pauvre Corps Humain. Elle
fait songer aux anciennes « danses macabres », aux fantaisies aiguës
d'un Albert Dürer. Amusements vains que tout cela et qui reflètent !e
piétrisme » originel.</p>
<p>Comme on fut piètre et sans génie (i)</p>
<p>Il n'y a d'ailleurs pas de quoi pleurer c'est tout juste si nous avons
le droit de nous moquer Falot, falote i</p>
<p>Et c'est ma belle &amp;me en ribotte</p>
<p>Qui se sirote et se fait mal,</p>
<p>Et fait avec sea grands sanglots</p>
<p>Sur les beaux lacs.de t'Idéat</p>
<p>Des ronds dans t'eau!</p>
<p>Fatot! falot</p>
<p>Où senties graves alexandrins du Sanglot de la re/ve ?</p>
<p>A cette nouvelle œuvre, où les enthousiasmes de l'homme sont crevés à
coups d'épingle, où l'idéal, qu'il s'appelle la femme ou l'art, parait
avec l'accompagnement d'une musique et de gesticulations grotesques, il
fallait une forme libérée de toutes règles et dédaigneuse de la tutelle
traditionnetle. Le vers est capricant, clownesque. La plainte s'a;!)
,Po~;M, p. &lt;34.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) La céleste Eternallité (Poètes, p. 69).</p>
<p>Vendanges sexciproques Poésie. p. 6~).</p>
<p>Mais fausse sœur, fausse humaine, fausse morteUe,</p>
<p>Nous t'écartèlerons de hontes sangsuelles (Poésies, p. ~t). Cri jailli
là-bas d'un massif,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le long des marbriers (encore un beau commerce 1) Patauge aux défoncés
un convoi sous l'averse.</p>
<p>Le déverse</p>
<p>Au fond (i).</p>
<p>Mon cœur est un lexique où cent littératures</p>
<p>Se lardent sans répit de divines ratures (2).</p>
<p>Ce qu'il pensait de ses Complaintes, il nous le dit iui-même</p>
<p>Maintenant, pourquoi ces comptaintes?</p>
<p>Gerbes d'ailleurs d'un défunt Moi</p>
<p>Où l'ivraie art mange la foi 2</p>
<p>Sot tabernacle où je m'éreinto</p>
<p>A cultiver des roses peintes?</p>
<p>(t) Pi~t'M. p. '07.</p>
<p>(2; Id., p. &lt;S2.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trinité de Molochs, le Vrai, le Beau, le Bien,</p>
<p>que valent-elles?</p>
<p>Un mirage inédit au détour du chemin,</p>
<p>Je m'agite aussi Mais l'Inconscient me mène.;</p>
<p>La sagesse nous est annoncée par Pierrot, qui, nous dit</p>
<p>(1) Poésies, p. aaj.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'enfin, et rien de moins subtil,</p>
<p>Ces gratuites antinomies</p>
<p>Au fond ne nous regardant mie,</p>
<p>L'art de tout est l'Ainsi soit-il</p>
<p>Et que, chers frères, le beau rôle</p>
<p>Est de vivre de but en blanc</p>
<p>Et, dût-on se battre les flancs,'</p>
<p>(B) Id., p. a63.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vous aurez un livre enfin de bonne foi (t)</p>
<p><pb/></p>
<p>Paître dans notre coin et forniquer et rire (2).</p>
<p>(i) Notamment page aiz, in fine Des sphinx brouteum d'en-, nui aux
moustaches d'airain. »</p>
<p>(2) Poes:e&lt; p. 370.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, dilapidé ma jeunesse et des bougies</p>
<p>A regalvaniser le fonds si enfantin</p>
<p>De nos plusimmémoriales liturgies,</p>
<p>Tout mon latin (t).</p>
<p>Sans doute il a su retrouver ces instincts, mais après quel prodigieux
effort 1 Et cette âme retrouvée est trop raturée maintenant. Elle n'a
pas cette ingénuité native des poètes qui ne surent pas méditer. Avec la
libération si douloureusement conquise paraît une évidence atroce on
nous a leurrés, on a fané en nous, avant même qu'elles soient ouvertes,
toutes les joies, et nous n'aurons plus jamais notre pureté perdue,
notre naïveté originelle. Il faudra, pour achever le rachat, pour abolir
le passé, la rencontre de l'amour. Alors ce cœur sera lavé de tous
mélanges. Encore cette ivresse lustrale ne sera-t-elle que momentanée.
Mais le poète voit les jours s'écouler sans que sonne l'heure attendue</p>
<p>0 lourd Passé, combien ai-je encor de demains (2) ? R (c) ~*oe&lt;:es, p.
3()o.</p>
<p>(2) Id., p. 346.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce spleen se traduit par ces poèmes intitulés Dt/M&lt;Mc~es. Laforgue
choisit pour situer son ennui ce jour de bibliothèques fermées où la
médiocrité (t) ~'o~te~, p. 3&lt;)g.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, il est heureux qu'on ait publié Des Fleurs de bonne
volonté. On y peut lire des poèmes, refaits plus tard avec une intention
plus accusée de libre métier, et j'aurai l'outrecuidance de préférer
souvent les premières leçons, plus sages.</p>
<p>Malgré le dédain de la musique, bien que le vers, soit pensé, parlé,
jamais chanté, il s'agit encore de vers. Dans les Derniers Vers, la
dislocation est complète. Toute recherche plastique ou musicale paraît
entièrement abandonnée. Le vers suivrait la courbe de la pensée. Je yeux
bien, mais cette esthétique – si on peut écrire ce mot qui implique un
ensemble de règles, devient alors tellement personnelle que sa pleine
compré-</p>
<p><pb/></p>
<p>i4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi donc, pauvre, pâle et piètre individu</p>
<p>Emportée par le cours des choses,</p>
<p>Telle l'épine voit s'effeuiller,</p>
<p>Sous prétexte de soir, sa meilleure rose (&lt;).</p>
<p>Mais il convient, pour finir de feuilleter les poésies de Laforgue, de
citer ceci, où il est tout entier, – larmes et rire gouailleur</p>
<p>Elle est bien loin, elle pleure,</p>
<p>Le grand vent se lamente aussi,</p>
<p>Et moi je suis seul dans ma demeure,</p>
<p>Avec mon noble cœur tout transi,</p>
<p>Et sans amour et sans personne,</p>
<p>Car tout est misère, tout est automne,</p>
<p>Tout est endurci et sans merci.,</p>
<p>Et si je t'avais aimée ainsi,</p>
<p>Tu l'aurais trouvée trop bien bonne 1 Merci (2) 1 (l) PoeSMS, p. 297.</p>
<p>(a) Id., p. 3M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi pourrait dire Hamlet, monologuant sur Ophélie, Hamtet dont nous
allons maintenant fixer la pose. Ces vers traduisent exactement l'âme de
Laforgue; de même la prose que nous lirons. Cet art est sincère, si l'on
entend par sincérité que le poète ne triche pas, exprime ce qu'il pense
et ce qu'il sent. Mais cet art n'est pas véridique, parce que la
personnalité, qui s'y confesse, a pris la pose, la garde, – sans même
s'en douter, ne peut plus la quitter. C'est le châtiment de ceux qui ont
voulu forcer leur attitude de ne pouvoir presque jamais se défaire
entièrement de leurs gestes de comédiens. Ils ont toujours un peu
l'apparence de marcher sur la scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laforgue a seulement aggravé ces caractéristiques du prince légendaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>son père, même la prostitution de celle qu'il croit sa mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Id., p. 65.</p>
<p>(3) Id., p. 70.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peur de la mort, l'attente de l'amour, d'un amour immensément pur, si
loin de la banalité des amours humaines et des Ophélie d'occasion; avec
la vue exacte de la mesquinerie des personnages importants, Polonius
avantageux et vides.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M le confronte avec le rêve dans Lohengrin, fils de Parsifal. 11 s'agit
du rêve de l'amour et de l'amour dans sa réalité. J'étudierai plus loin
les attitudes sentimentales de Laforgue. Je ne veux pour le moment
considérer cetteMoralité que d'un point de vue esthétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>parole de l'un des personnages, Laforgue nous rappelle que nous aurions
tort de croire que « c'est arrivé »</p>
<p>(2) M., p. i3o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lohengrin lui passe délicatement la main sur le cou pour la calmer.</p>
<p>Tiens, que ta main est originale dit-elle. Elle fait la morte; elle se
souvient que le premier compliment de l'original cheyalier a été pour
son col de cygne; mais non, sa main insiste sur un point.</p>
<p>Comment appelez-vous ça ? 2</p>
<p>Je ne sais; la pomme d'Adam.</p>
<p>Vous dites?</p>
<p>La pomme d'Adam.</p>
<p>Et ça ne vous rappelle rien ?</p>
<p>Ma foi, non.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Id., p. log.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on lise,sans trop d'effarement, la description du spectacle, pendant
le banquet où les lits sont (i)~/oy&lt;i'&lt;es légendaires, p. t5~.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Id., p. )4o.</p>
<p>(3) M., p. 178.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) La ~Mayo'te, p. t~g.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais voici que ce Pan, très versé dans la langue anglaise, élucide le
sens du mot Aime, je t'aime, en le rapprochant du mot britannique aim
qui veut dire but (3). On pressentait que l'auteur n'aurait pas la
prétention de restituer la figure légendaire du divin chèvre-pieds C'est
une âme contemporaine de la nôtre, et, de même qu'Hamlet et les autres,
un aspect de l'âme de Laforgue.</p>
<p>Et « la fragile Psyché », qui est son but, d'apparaître soudain sous la
forme de Syrinx, forme désirable, suprêmement pure, – et quel esprit
Elle (t) ~br&lt;:&lt;t&lt;6s légendai1'es, p.</p>
<p>(a) Id.,p. t8o.</p>
<p>(3) Id., p.. 181.</p>
<p>'5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et jette cette conclusion au moins inattendue « Et vous portez haut la
tête comme une qui regarde par-dessus les troupeaux. de Pan pour voir si
le Messie ne vient pas encore (r). »</p>
<p>(a) Id., pp. so4 et 2o5.</p>
<p>(3) p. 209.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Id., pp. aS~ et a38.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i~ Moralités légendaires, p. s~3.</p>
<p>t5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Laforgue, et comme son originalité aurait vite pris force et profondeur.
On rencontre l'une et l'autre dans les Moralités, mais la libération de
l'artiste est trop récente; il n'a pu encore s'assagir. Sa fan. taisie
délirante est celle d'un Dionysos, longtemps emprisonné dans
lesbandelettes des momies, et qui, délivré soudain, ivre de sa liberté,
ne saurait pas mesurer les gesticulations de sa joie, le grand rire de
la vie retrouvée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'activité spéculative de Laforgue entrave cette effusion lyrique.
Lorsque les deux parties de son moi étaient dissociées, et que
l'intelligence, gar.dien fatigué, s'endormait, le poète s'abandonnait
(i) Voir Gatien Arnoult, ~s/ot'rede /&lt;A;7o!o/)At'e.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les légendes veulent être contées avec bonne foi, d'un coeur
candide,comme était celui de Lafor' gué. Mais il avait également le don
de l'observation aiguë, de la vision crûment exacte. Pouvait-H s'éh) P. tM.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) ~Vot'a//&lt;e's /t~enf./&lt;!t/'es, p. Hs.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'inquiet et sombre prince Hamlet, le pur chevalier Lohengrin,
l'inconsciente et fatale Salomé, le grand Pan plein des chants de
l'ivresse, des sanglots et du rire de l'amour, et Persée, fils de Zens,
tous ces prototypes revêtus de perfections diverses, toutes ces
sublimités, pour un « chancelier de l'analyse », deviennent de pauvres
gens vides et prétentieux, dont l'âme ne surpasse guère celle des
hommes, que vous et moi voyons s'agiter petitement autour de nous. Ils
ont peut-être accompli de prodigieuses gestes La belle affaire C'était
écrit. On n'échappe pas au destin. Le premier venu fait un mouvement
qui, fécondé par le destin, sera gros de miraculeuses conséquences. En
Judée, un illuminé a crié su'' une croix que tout était consommé Et sa
parole a retenti dans les siècles. Ils portèrent, dit-on, une âme
exceptionnelle ? Allons donc 1 Les poètes l'orit raconté, par dégoût du
médiocre et pour consoler leur rêve déçu par les hommes. Pas même dans
le mal, il ne leur fut donné d'être grands. Le plus grand est un fou
Erostrate Tous des cabotins,c'est-à-dire des hommes, rien que des
hommes, et, comme disait Villiers de l'Isle-Adam avec sa grandiloquence
dédaigneuse, des « tas d'ossements ».</p>
<p>H suffit de baigner les légendes d'un jour cru, au lieu de leur
éclairage de féerie de remplacer certains mots, d'où rayonne une sorte
de merveil16</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins il convient parfois que tel mot, tel acte aient un sens
symbolique, grave et profond; il le note; il commence de le noter, mais
n'achève pas. Il s'est promis de ne passe laisser illusionner; au moment
où notre émotion naissante va paraître, après quelque sérieuse phrase,
une culbute de clown nous rappelle désagréablement 1 que nous serions
trop naïfs de nous abandonner, de croire que « c'est arrivé ». Tout en
soignant d'ailleurs sapirouette, le clown fait quelquefois une laide
grimace, où la douleur trahit sa présence cachée. L'ironie, avec la
discordance qu'elle crée immédiatement, tel fut le moyen employé par
Laforgue. Il se moque de tout, et de tui-même, chaque fois qu'il en a
l'occasion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laforgue a surtout usé, et sans mesure,de l'anachronisme, anachronisme
de la pensée, de l'image, de l'expression. It croyait ainsi
devenirmoderniste. Nous savons qu'it veut « être intéressant comme la
mode (3) )). Les Primitifs de la peinture avaient représenté tel
personnage des légendes sous les traits et la vêture, dans le décor, de
leurs propres (') ~)/or&lt;&lt;&lt;M ~"M/)(&lt;a;t't! p. 5?.</p>
<p>(s) /d., p. 58.</p>
<p>(3) Posthumes, p. )5t.</p>
<p><pb/></p>
<p>contemporains. Laforgue va plus loin. Ces dieux, ces demi-dieux,
puissants et beaux comme des manifestations toutes nues de la fatalité,
il les affuble d'une âme très momentanée, très médiocrement
d'aujourd'hui. Les Primitifs suivaient leur naïveté Laforgue agit par
malice, et parce qu'il est incapable de créer un être objectif, un être
qui ne soit pas /H!-7Me/Me.</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours du jeu des mêmes sentiments éternels, et des mêmes situations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont d'ailleurs des amusettes psychologiques. Il n'existe pas d'œuvre
qui soit une émanation de la sensibilité pure, pas plus que de la seule
intelligence. Il faut que le talent et le génie collaborent
harmonieusement pour que naisse l'oeuvre équilibrée, création au-dessus
de la vie, et sans que la vie pourtant en,soit absente. En dé6nitive,
qu'on parle modernisme ou non, qu'on ait dessein de représenter des
individus ou des types, l'art, si impressionniste soit-il, suppose
essentiellement une coordination, un équilibre, jusque dans ce que
Laforgue appelle l'hypertrophie. H importe peu que cet ordre soit
instinctif ou élaboré par Finteiligencé. De même, dire que l'oeuvre
d'art doit être la notation de la vie, sans plus, cela ne peut rien
signifier. homo additus ~a:&lt;Mr&lt;B Laforgue cite</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) M.,p.8.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a)~ p..69.</p>
<p><pb/></p>
<p>certaine, et parasitée par toutes sortes d'étrangères: Mon cœur est un
lexique où cent littératures</p>
<p>Se lardent sans répit de divines ratures.</p>
<p>Et vais m'arlequinant des défroques ·</p>
<p>Des plus grands penseurs de chaque époque (&lt;).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est-à-dire de culture hypertrophiée, qui ne peut plus savourer que le
rare et l'exceptionnel. Un style analytique, impressionniste. Il né
prend pas un détail essentiel pour l'isoler; il accumule les petites
touches séparées, au lieu de peindre par masses uniformes. Ceci est bien
loin de la dénnition de Jean Dolent, si pénétrante « Le style, état
innocent de l'esprit. M Mais une spontanéité pure eût été nécessaire et
Laforgue était trop intelligent</p>
<p><pb/></p>
<p>les bonheurs perdus, donnant leur gémissement, vont se résoudre en une
plainte, qui saura déchirer notre cœur,et faire sangloter en lui l'écho
resté vivant de quelque désespoir oublié.</p>
<p>IV</p>
<p>Etre deux avant qu'on se fane.</p>
<p>(Poésies, p. 3~9.)</p>
<p><pb/></p>
<p>A tous les moments de son évolution intellectuelle, Laforgue, d'abord
malgré sa philosophie, avec son consentement ensuite,se tourne vers
l'amour comme vers le sauveur. Par-dessus tous autres cris, on écoute en
son œuvre la plainte d'un cœur solitaire. Qu'est-il advenu de lui ?
Comment a-t-il rêvé l'amour et la femme ? Comment les a-t-il dépeints?
C'est ce que je voudrais esquisser maintenant. Il faut suivre la même
méthode chronologique et se représenter la sentimentalité de Laforgue
telle qu'elle a été déterminée par la culture. Ici, plus encore que dans
l'art, on ne voit que métaphysique. La réalité sentimentale pour ce cœur</p>
<p><pb/></p>
<p>de vingt ans est imaginaire. Elle n'a pas encore enfoncé dans la vie ses
racines.</p>
<p>(a) Id., p. 156.</p>
<p><pb/></p>
<p>On entre dans la vie, gauche et inquiet, portant sans grâce et sansjoie
ce monstrueux déséquilibre d'une tête lourde sur de frêles épaules.
Alors Laforgue montre son mépris de « l'immonde accouplement des brutes
(i) », exprime ce souhait plato. nicien: « Ahl ne vivre qu'avec son âme
(2)! ? » écrit, avec un si candide désespoir</p>
<p>J'ai craché sur l'amour etj'ai tué la chair (3)</p>
<p>(~oestes,?. 34. (3) Posthumes, p. (3)Po~;M,p.33.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce rêve de l'amour est tel qu'il devait être chez ce poète qui ne sait que</p>
<p>minutieusement</p>
<p>(i) Poéaies, p. 33.</p>
<p>(a)~ora&lt;t&lt;M/Ayena'a!rM,p.!3o. (3) Posthumes, p. &lt;8t!.</p>
<p>(4) Moralités légendaires, p. ja3.</p>
<p><pb/></p>
<p>et Andromède, «jeune fille accomplie (i) c. Lorsqu'il nomme Immaculée
Conception l'une de ses héroïnes, Syrinx ou Salomé, c'est pour lui le
suprême étoge (2). Si la manière dont il a conçu l'amour porte la marque
des variations de sa philosophie, sa vision de la femme idéale n'a pas
changé. H ne s'agit plus ici de préférences raisonnées l'instinct
tyrannique impose son choix. Audessus des théories apprises s'élève
l'appel intime de l'organisme de Laforgue désignant Celle qu'il aimera.</p>
<p>(~).H., pp. 169, i65 et 196.</p>
<p>(3) Id., p. ia3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces yeux, plus on va, se fardent de mystère (2). Leurs yeux sont tout!</p>
<p>Pures ou non, les jeunes fii~es ont le même air(i) Moralités
/e?en&lt;/&lt;:t'e. p. sa3.</p>
<p>(a) Poésies, p. 383.</p>
<p><pb/></p>
<p>« avenant et désert(i) ». Qu'on les regarde la veille ou le lendemain,
ces yeux ne répondent pas. « Cette chose énorme, cette révolution,
n'être plus vierge, savoir Est-ce que ça les change ? Non Voyez dans les
rues. Quelles sont les intactes et quelles les blessées ? Les yeux,
l'air sont les mêmes (2) M »</p>
<p>Est-ce qu'elles n'auraient point d'âme? Tout ce que nous lisons au fond
de ces yeux serait-il un mirage de nos rêves et rien de plus? Il dira,
sceptique par raisonnement, et désabusé avant I Leurs charmants yeux</p>
<p>C'est des vains cadrans d'émail bleu</p>
<p>Qui marquent l'heure que l'on veut (3).</p>
<p>Je songeais oui, divins, ces yeux Mais rien n'existe Derrière! Sou âme
est affaire d'oculiste (4)</p>
<p>Le protéisme de la femme inquiète ce philosophe, qui ne sait encore
mesurer la vie qu'avec ta règle du logicien (5). H s'indigne de cette
incarnation en toutes sortes de formes contradictoires. Et cependant ce
masque chaque fois changé d'une âm"e inédite n'est-il pas la gloire et
la puissance de la femme ? Plus elle saura renouveler sa beauté et
())PoMte. p. 440.</p>
<p>(2) Posthumes, pp. 48 et 49-</p>
<p>(3) Poésies, p. 4i9.</p>
<p>(4) Id., p. 396.</p>
<p>(5) Posthumes, p. 4S.</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux elle accomplira son destin, qui est de faire naître l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>le bien-être et le confort 1 Un Hamlet confortable Ah! malheur (i)! »</p>
<p>Laforgue est sincère, et aussi lorsqu'il écrit ceci, qui contient non
pas sa sincérité intellectuelle, mais sa sincérité sentimentale, la plus
véridique « II savait tout, les philosophies et l'histoire, les sciences
morales et les paradoxes; il s'entendaitàtoutmêter dans son idéal de
coin du feu (2). »</p>
<p>(i)jMora/t&lt;yenc!a;res,p.a5. (2) M., p. a6a.</p>
<p>(3)~p.47.</p>
<p>(4) ~oestM, p. 4'6.</p>
<p><pb/></p>
<p>que sa libération intellectuelle et comme conséquence de son scepticisme
nouveau-né.</p>
<p>On se souvient de la théorie de Schopenhauer qui se peut résumer ainsi
le vouloir vivre se sert de la piperie de l'amour pour assurer la
perpétuité de la vie. Elle se traduit dans ces vers des Complaintes</p>
<p>(t) ~o/'a/t'&lt;es légendaires, p. ?!.</p>
<p>(a)~ p. t3t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais pas, puisque c'est un instinct.</p>
<p>Eh bien? Puisque tout le monde y gagne Oh Mon Dieu 1 Mon Dieu 1 Est-ce
une simple esclave séculaire et sans malice? Est-ce un espion
transcendant ? Oh! si, tandis que l'homme enterré pourrit sans plus, la
femme, elle, partait dans un monde féminin où on la récompenserait,
seton la qualité et quantité de dupes qu'elle aurait, ici-bas, fait
travailler pour l'Idéal (i)!</p>
<p>Il n'est plus question de prêcher par le monde (i) J)~OMt/t&lt;M
/eyendaires,p. ta8.</p>
<p>(a) Poésies, p. 370.</p>
<p><pb/></p>
<p>la religion du renoncement, mais, tâche plus modeste, de s'accommoder
des choses, et, laissant toute métaphysique, de vivre selon l'instinct
dans la médiocrité universelle. Parmi les joies que nous pouvons
cueillir, pourquoi dédaigner celles que nous offre la femme? It faut
simplement se garder de lui demander plus qu'elle ne peut donner. En
faire notre associée ? Rêve impossible Laforgue s'y est pourtant complu
un instant.</p>
<p>(t) Posthumes, p. 47. Voir également, p. 6t.</p>
<p>(a) Poésies, p. 4'6.</p>
<p>(3 Posthumes, p. 64.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, comme aux âges préhistoriques, la Femme frissonne; son premier et
dernier instinct est de se blottir contre l'Homme, et ses yeux levés ne
cherchant pas plus haut (n'eût-il que la taille d'un fantassin) que le
regard du Vainqueur qui a aménagé la terre et fondé le foyer, se font
terrestrement amoureux. Et, comme aux premiers jours aussi, dégoûté de
la volupté et repoussant sa petite compagne terrestre, l'Homme fixe
tristement les profondeurs toujours si mystérieuses du ciel, et
voudrait'bien aussi se blottir contre un Vainqueur qui aurait aménagé
l'univers et fondé un foyer supérieur. On connaît le reste</p>
<p>Laforgue a appris la vanité de cette aspiration. I[ sait maintenant que</p>
<p>Vivre est encor le meilleur parti ici-bas (2).</p>
<p>« Que l'Inconnu reste chez lui, et paix sur la terre aux couples de
bonne volonté (3~. » Ainsi raisonnait. Pan durant la poursuite de la
désirable Syrinx; et Salomé, petite hystérique philosophique, nous a dit
le bon conseil « D'éternité, les choses sont les choses. Mais qu'il
serait vrai de se faire des concessions mutuelles sur le terrain des
cinq sens actuels, au nom de l'Inconscient (~)! H On dirait décidément
que Laforgue a</p>
<p>(iPfM&lt;AttMes,p.64.</p>
<p>(a Poésies, pp. 107 et &lt; 08.</p>
<p>(3) ~oya/Res &lt;ea'enf&lt;af)'es, p. ao&lt;.</p>
<p>(4) Id., p. 164.</p>
<p>'7</p>
<p><pb/></p>
<p>Va, sans nul autre souci</p>
<p>Que de conserver ta joie!</p>
<p>Fripe les jupes de soie</p>
<p>Et goûte les vers aussi.</p>
<p>La morale la meilleure,</p>
<p>En ce monde où les plus fous</p>
<p>Sont les plus sages de tous,</p>
<p>C'est encor d'oublier l'heure.</p>
<p>Une même sagesse épicurienne nous est prêchée par le Concile féerique. «
Le Monsieur » nous apporte « lemot d'ordre M de la femme, de « celles
dont le cœur gante six et demi », de « celles dont l'âme est gris perle ».</p>
<p>Cueittons sans espoir et sans drame,</p>
<p>La chair vieillit après tes roses;</p>
<p>Ah 1 parcourons le plus de gammes!</p>
<p>Vrai, il n'y a pas autre chose.</p>
<p>Et c'est ici que se place la confession familière et métaphysique de la
Dame, « notre petite compagne ». On connaît ce petit chef-d'oeuvre « Je
suis la femme, on me connaît (i) 1 »</p>
<p>Encore une fois Laforgue se targue d'une con(t)~'o~t'es,pp.N83et434.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ta femme qui sauvera le monde. C'est elle qui dissipera de son
sourire terrestre les .vapeurs électriques de fin d'été du Pessimisme.
L'homme est mort, vive la Femme 1 Elle croit au moi, et n'a pas peur de
la mort, et est fermée aux -angoisses métaphysiques et au désespoir de
l'Inconnaissable. Elle est la vie contente. Sa vocation )mmuab!e et
inextirpable, sa raison d'être est de perpétuer la vie. Le rè~ue de la
femme est arrivé. La</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs la fin de l'homme approche. H est vieux, il sait l'histoire,
il a engendré tant de faillites, et la science vient de lui donner le
dernier coup. En avant les troupes fraîches, la femme qui n'a encore ni
passé, ni regrets, ni déceptions (2).</p>
<p>La femme prendra de plus en plus une importance de chef dans notre
société (3).</p>
<p>jt) Posthumes, p. Sa.</p>
<p>(a) .M., p. 7t.</p>
<p>(3)~ p..78.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais tout leur être est intertope (1)</p>
<p>Et toujours, mon cœur, ayant ainsi déclamé</p>
<p>0 lourd Passé, combien ai-je encor</p>
<p>de demairs. (Poésies, p.346.)</p>
<p>(a) Id. p. 183.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le destin de'Jules Laforgue est ramassé. Suivonsen le cours, en nous
rappelant combien cette sensibilité est profonde et limpide. Nous
l'avons vu, l'un des résultats de la culture a été cette évidence,
provisoire, que la chair est méprisable. Et Laforgue tardera beaucoup à
se débarrasser de cette certitude funeste, puisque, en [882, en voie
d'être sceptique, il osera, cependant écrire « Je me cache toujours pour
manger )), « le temps stupide de manger (i) ». A dix-neuf ans il a « des
(x) .Posâmes, p. 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>(~)/cf.,p.a74.</p>
<p>(3) /d., p.3o6.</p>
<p>(g) Id:t p. 289.</p>
<p>(4)M.,p.a8e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vois tout le monde entrer dans les restaurants, moi, je ne peux pas,
alors je monte dévorer mes petites provisions dans ma chambre, ou je
vais sur un banc caché du Luxembourg. Mais ne t'inquiète pas, va, je
suis très heureux (3).</p>
<p>Ce bonheur, dans te désarroi du pessimisme philosophique, la misère et
l'isolement,se compose de (1) Posthumes, p. 43.</p>
<p>(a) .M., p. 299.</p>
<p>(3) Id., p. ag~.</p>
<p><pb/></p>
<p>la hantise de l'amour impossible 'et de la peur de la mort.</p>
<p>Hier, dimanche, je me suis tellement ennuyé, j'avais le coeur si serré
de mon isolement dans ces foules se promenant que cela devenait pour moi
une sorte de jouissance d'artiste (3).</p>
<p>(a) 7~ p. as.</p>
<p>(3) jH.~ p. ago.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souffrir de n'avoir pas l'âme encore assez pure.</p>
<p>Je puis mourir demain et je n'ai pas aimé,</p>
<p>Mes lèvres n'ont jamais touché lèvres de femmes, Nulle ne m'a donné dans
un regard son âme,</p>
<p>Nulle ne m'a ter contre son cœur pâmé (t~.</p>
<p>J'ai du génie, enfin nuHe ne veut m'aimer (2)</p>
<p>Qui m'a jamais rêvé ? Je voudrais le savoir (4)</p>
<p>Il va dans Paris. Cette sensibilité, exaltée par l'attente passionnée de
l'amour, jouit des ciels parisiens, si délicats. Ces couchants qu'il a
tant aimés, et peints d'une palette si richement romantique, consolent
mal son spleen. A chaque instant se présente la luxure. « H est
difficile de vivre dans les villes ceux qui sont en rut y sont trop
nom(t) Poésies, p. 33.</p>
<p>(a) p. 93.</p>
<p>(3) Id.. p. io3.</p>
<p>(4) Id., p. t88.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je puis mourir demain et je n'ai pas aim6 1</p>
<p>Un homme a rejoint cette femme inconnue et le poète, changeant sa route,
rentre dans sa misère, (t) .Portes, p. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>chambre froide et hostHe,– avec le goût de la mort sur tesièvres:</p>
<p>Je ne veux pas mourir j'ai du génie t</p>
<p>Ah! redevenirrien irrévocablement (t)!</p>
<p>(l)PoM&lt;M,p.~g.</p>
<p>(s)jPos&lt;AftmM,p.sg7.</p>
<p>(3) Id., p. 299.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) M., p. 303.</p>
<p>.(3) .H., p. 3o8.</p>
<p>(41 Id., p. a58.</p>
<p>(4)7~ p. 258.</p>
<p>(5) /d., p. 250.</p>
<p>tS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gue veut vivre parce qu'il veut-aimer. Sans doute il n'est ptus
maintenant question que de la recherche de plaisir:</p>
<p>Car, crois pas que l'hostie où dort ton paradis</p>
<p>Sera d'une farine aux levains inédits (i).</p>
<p>(i) Poésies, p. 191..</p>
<p>(s) 9 janvier i88z,\Pos&lt;Attme.p.24&lt;t 1</p>
<p>(3) i3 janvier 1882, /p. 244.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je possède une Imitation de J.-C. et l'Ethique du grand Spinoza, et je
m'en nourris dans mon cœur solitaira(i).</p>
<p>A la fin de 1882, il a écrit « les principes métaphysiques de
l'Esthétique Nouvelle », un nouveau volume de vers « qu'il ne publiera
pas plus que le premier », un roman, une comédie en un acte « plus noire
que les Corbeaux ».</p>
<p>Qui m'aima jamais (2) ?.</p>
<p>Ah! Qu'une, d'elle-même,un beau soir sût venir, Ne voyant que boire à
mes lèvres, ou mourir (3)! Depuis des années, il est tout entier tendu
vers l'amour. Toutes ses pensées sont orientées vers lui. Je suis le
Parfum du Martyre,</p>
<p>L'Amour sans but, sans chair, l'Ardeur 1</p>
<p>(t)t882,os&lt;Au;nes,p.2f!5. (2)/'oes;es,p.!8~.</p>
<p>(3)/t&lt;p.t29.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'idéal sera-t-il trahi? Oui, Laforgue est sceptique toutefois, ce
scepticisme est uniquement intellectuel. H ne provient pas de la vie; il
ne sau- rait avir la moindre influence sur elle. Le scepticisme
personnel qu'il nous advient d'acquérir par l'expérience du sentiment
est surtout une lassitude. Et Laforgue est neuf. Aussi sa théorie qui
avait rabaissé La Femme fut sans force devant une femme.</p>
<p>(a) Posthumes, p. 3aa.</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'on aime est une création de notre amour et meurt avec lui. H
exagère les beautés, de même que, bientôt, notre indifférence, après la
satiété, aggravera les laideurs. On lit les vers divins Que diras-tu ce
soir, pauvre âme solitaire.</p>
<p>Envieux d'une telle fortune, on souhaite rencontrer l'Ange gardien,la
Museet la Madone, une femme enfin supérieure au « petit mammifère usuel
?' Notre cœur devient exigeant; il cherche uneBëatrice,uneLaure, et ne
trouve que des femmes. Si du moins nous étions assurés de l'existence
d'une telle merveille, nous n'aurions plus que le regret de n'avoir pas
été favorisés par la vie. Mais des imprudents et des ingrats, dédaigneux
de la chimère, viennent dévoiler le mensonge si brillamment paré. II y a
des cœurs qui ne se consolent pas d'avoir appris que la Muse et la
Madone étaient une j~jme Savatier, dite Sabatier, – cette Présidente
vulgaire 1</p>
<p><pb/></p>
<p>ressassé cette idée, 6xe mais scandaleuse, de la possibilité de caresser
ses cheveux bouclés, chaque fois il se consolait en pensant: c'est une
petite créature animale après tout, un petit mammifère distingué qui
vieillira comme les autres, etc. etc. (i). M</p>
<p>Et puis, et puis, c'est bien ailleurs</p>
<p>Que je communie (2).</p>
<p>{a) Poésies, p. 45a.</p>
<p>(3j Posthumes, pp. S)? et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est sûr de demain, dans son art.</p>
<p>I!a !e temps, qu'un grand amour toujours convie; C'est la table mise
pour la vie;</p>
<p>Quand demain n'est pass&amp;r, chacun se gare vite! 1 Et même, autant en
finir tout de suite (3).</p>
<p>(1) Poésies, p. 58.</p>
<p>(a) Posthumes, p. 3a3.</p>
<p>(3) Poésies, p. 4a4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Moralités /e~nc!at'M, pp. 5o et suivantes.</p>
<p>.(:)~p. 5t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a vaincu la mort. It a délivré sa pensée de cette domination. Il sait
maintenant qu'il est bon de vivre la philosophie et l'art, il va les
animer de ce génie que la souffrance a nourri,et qui porte la joie comme
une rare fleur. Exalté par le bonheur d'étre aimé, il va donner toute sa
lumière. Ators~ ELLE comprit que cette heure était belle pour achever ce
destinât, d'un revers de la main, éteignit cette flamme. La mort prit
Jules Laforgue le 20 août r88y (i). Il avait vingt-sept ans.</p>
<p>(i) Sa femme mourut huit mois plus tard.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>v</p>
<p>PAUL VERLAINE ET L'AMOUR A moM/y~e.</p>
<p>.Et puis, j'aime! tout court en masse,</p>
<p>[en général,</p>
<p>Depuis laRUeamèreausourissépuI-</p>
<p>[crat</p>
<p>[droitenousmenet 1</p>
<p>P.V.–~d'f'c~c~.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il n'y eut pas de résurrection pour Verlaine. H</p>
<p><pb/></p>
<p>a aimé. L'amour d'une femme l'a crucifié. Alors « une Dame vint sur la
nue » qui le détacha de sa croix. Ce fut la prière. Mais Verlaine a
relevé cette croix d'où le Sauveur l'avait descendu, et, la chargeant
sur son épaule, il l'a portée durant toute sa vie sur les routes de la
misère.</p>
<p><pb/></p>
<p>chez le même homme de tant de délicatesses et de violences.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle, Odes en son honneur, ~6y&lt;~ seront tes dernières étapes de ce
vagabond de l'amour, et pourront mériter cette qualification « l'amour
damné. o Ainsi s'étagent les principales stations du calvaire. En bas
c'étaient la lumière du matin, le songe encore pur. Verlaine, conduit
par le malheur, se traîna jusqu'au sommet et ne trouva, sur le soir de
la vie, que les ténèbres.</p>
<p>Dans le bel ouvrage documentaire, qu'il pouvait seul écrire, M.
Lepelletier (a) atteste que Verlaine n'eut pas d'amours de jeunesse.
Pourtant le premier livre du poète apporte, en son expression la plus
achevée, la formule sentimentale de l'amour verlainien. Si l'on n'en
connaissait pas la date, comment dire de certains de ces vers s'ils
furent écrits, ou non, (i) Paul Verlaine, Q?t!frM coM/)M&lt;M,tome V, pp.
9: etsuiv (Messein édit.).</p>
<p>(~)Edmond Lepelletier. Paul Verlaine. Sa vie, son ceuvre (Mercure de
France, édit.).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quel fut ton plus beau jour? » fit sa voix d'or vivant, Sa voix douce
et sonore au frais timbre angélique.</p>
<p>Un sourire discret lui donna la réplique</p>
<p>Et je baisai sa main blanche dévotement.</p>
<p>Ah 1 Les premières fleurs qu'elles sont parfumées Et qu'il bruit avec un
murmure charmant</p>
<p>Le premier oui qui sort de lèvres bien aimées.</p>
<p><pb/></p>
<p>H faut relire ce sonnet d'une grâce si douloureuse Fo?H.'</p>
<p>Douce, pensive et brune, et jamais étonnée</p>
<p>Et qui parfois vous baise au front, comme un enfant! Et plus loin dans
Lassitude</p>
<p>Mets ton front sur mon front et ta main dans ma main Et fais-moi des
serments que tu rompras demain, Et pleurons jusqu'au jour, ô petite
fougueuse</p>
<p>(a) Lepelletier, ojo.c;&lt; p. 212.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est qu'odieux et ridicules</p>
<p>Et malénques en effet,</p>
<p>Ils ont l'air sur les crépuscules</p>
<p>D'un mauvais rêve que l'on fait.</p>
<p>– Donc, allez, vagabonds sans trêves,</p>
<p>Errez, funestes et maudits,</p>
<p>Le long des gouffres et des grèves,</p>
<p>Sous i'œU fermé des paradis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je m'en vais</p>
<p>Au vent mauvais</p>
<p>Qui m'emporte</p>
<p>De çà, de là,</p>
<p>Feuille morte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont un langoureux rossignol</p>
<p>et cette angoisse d'un cœur exclu du bonheur d'être aimé. Ces vers
s'achèvent habituellement sur une conclusion désenchantée, Le Colloque
.S'Mc/ qui ctôtterecueit, est d'un douloureux laconisme Dans le vieux
parc solitaire et glacé</p>
<p>Deux spectres ont évoqué le passé.</p>
<p>Alors comme s'il avait décidé que le poète, afin d'en souffrir
davantage, devait être l'unique artisan de son malheur, le destin fit à
Verlaine un don magnifique. Il lui permit de voir son rêve impossible
réalisé, et de le saisir. Verlaine rencontre la soeur, ou plutôt la
demi-sœur, de son ami Charles (t) Voir Lepelletier, op. cit., p. )6t.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Sivry, et il aime cette jeune fille qui incame sa chimère (r).
D'abord elle se nommait Mathilde de même que la petite amie d'enfance. A
ce nom tous « les manèges innocents » de jadis durent remplir cette âme
de leur exaltation oubliée. Une suggestion irrésistible la persuada
soudain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celle qu'il aime ne rappelle en rien l'éternel féminin de~ Fêtes
Galantes, pas plus Eglé que Chloris, Colombine, Rosalinde ou Clymène.
Toute grâce et toutes nuances</p>
<p>Dans l'éclat doux de ses seize ans,</p>
<p>Elle a la candeur des enfances</p>
<p>Et tes manèges innocents.</p>
<p>Elle alla, vint, revint, s'assît, parla,</p>
<p>Légère et grave, ironique, attendrie,</p>
<p>Et je sentais en mon âme assombrie</p>
<p>Comme un joyeux reflet de tout cela.</p>
<p>Sa voix, étant de la.musique fine,</p>
<p>Accompagnait délicieusement</p>
<p>L'esprit sans fiel de son babil charmant</p>
<p>Où la gaîté d'un cœur bon se devine.</p>
<p>Qui t'eût pu croire, le futur bohème qui ne pourra rester en place,
toujours harcelé par le besoin de «changer de vie (t) »,apourl'instant
un idéal d'une bourgeoise simplicité.</p>
<p>Le foyer, la lueur étroite de la lampe,</p>
<p>La rêverie avec le doigt contre la tempe</p>
<p>Et les yeux se perdant parmi tes yeux aimés;</p>
<p>L'heure du thé fumant et des livres fermés~</p>
<p>La douceur de sentir ta 8n de ta soirée</p>
<p>La fatigue charmante et l'attente adorée</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'ombre nuptiale et de la douce mut</p>
<p>Oh! tout cela mon rêve attendri le poursuit</p>
<p>Impatient des mois, furieux des semaines! 1</p>
<p>Car je veux maintenant qu'un être de lumière</p>
<p>A dans ma nuit profonde émis cette clarté</p>
<p>De par la grâce, le sourire et la bonté,</p>
<p>Je veux, guidé par vous, beaux yeux aux flammes douces, Par toi conduit,
ô main où tremblera ma main,</p>
<p>Marcher droit, que ce soit par des sentiers de mousses, Ou que rocs et
cailloux encombrent.le chemin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quinze longs jours encore et plus de six semaines Déjà! 1</p>
<p>Mais tout ce que l'on pense, et tout ce que l'on sent, Et tout ce dont
on parle avec l'absent persiste</p>
<p>A demeurer blafard et fidèlement triste.</p>
<p>N'est-ce pas ? en dépit des sots et des méchants</p>
<p>Qui ne manqueront pas d'envier notre joie,</p>
<p>Nous serons fiers parfois et toujours indulgents. N'est-ce pas ? nous
irons, gais et lents, dans la voie Modeste que nous montre en souriant
l'Espoir,</p>
<p>Peu soucieux qu'on nous ignore ou qu'on nous voie. Isolés dans l'amour
ainsi qu'en un bois noir</p>
<p>Nos deux cœurs, exhalant leur tendresse paisible Seront deux rossignols
qui chantent dans le soir. Cette \ëo/!Me Chanson est dite d'une voix
d'intimité pudique et voilée, d'une voix de tendresse câline, sans une
note plaintive.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle la neige et tel le lis;</p>
<p>Ton sein aux veines de pervenche</p>
<p>Se dresse en deux arcs accomplis;</p>
<p>Elle appelle mon baiser fier;</p>
<p>Mais, sous le pli de la tunique,</p>
<p>Rit un baiser encore.plus cher.</p>
<p>cette clarté</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet amour devait rester enfoncé dans son être, plus fort que la luxure
et la prière.</p>
<p>.M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Essayons de classer. Il y a le témoignage de Rimbaud, de Rimbaud qui
écrit dans t/~e~Hson en Enfer (2) « Les Gaulois étaient les écorcheurs
de bêtes,les brûleurs d'herbes les plus ineptes de leur temps. D'eux,
j'ai l'idolâtrie, et l'amour du sacrilège. Oh tous les vices, colère,
luxure,magnifique la luxure, surtout mensonge et paresse.» » H nie. Il
nie devant le Juge d'instructiôn. Cette négation a-t-elle une valeur,
probante ? Rimbaud ne se souciait nullement de retenir l'attention. Il
(i) Poèmes Saturniens, p. ~4.</p>
<p>(a) Cité par Lepelletier, o/). Cit., pp. aM-266.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) !d., o/).c!&lt; 3o..</p>
<p><pb/></p>
<p>de Verlaine. Elles sont la manifestation la plus sincère de sa
personnalité (t). Les Confessions paraissent suspectes de quelque
hâbierie. Son aventure avec l'auteur d't/Ke Saison en ~&lt;?~, Verlaine
appeiîe cela</p>
<p>Loin d'une, vie aux platitudes résignées t</p>
<p>Oui, surtout, et ptutôt pour ma fuite indignée</p>
<p>En compagnie illustre et fraternelle, vers</p>
<p>Tous les points du physique et morat univers</p>
<p>(a) Verlaine, &lt;M.f'oe&lt;MJMatMh&lt;s,tVj p. t8.</p>
<p>(3) Lepelletier, o p. cit., p, aSa.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'enfant prodigue avec des gestes de satyre 1</p>
<p>Nu) avertissement douloureux ou moqueur</p>
<p>Ne prévaut sur l'élan funeste de ton cœur.</p>
<p>Il souffre une sorte de possession démoniaque. C'est le possédé d'amour,
un damné de la chair, « dont nulle Béatrixn'a dirigé les pas ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme pleut sur la ville.</p>
<p>Après la Bonne Chanson remplie de la certitude des jours tranquilles,
voici l'amertume, la désolation qui sanglotent. Peut-être est-il
possible de rêver de recommencements</p>
<p>I[ faut, voyez-vous, nous pardonner les choses,</p>
<p>De cette façon nous serons bien heureuses,</p>
<p>Et si notre vie a des instants moroses,</p>
<p>Du moins, nous serons, n'est-ce pas ? deux pleureuses. Soyons deux
enfants, soyons deux jeunes SHes, Eprises de rien et de tout étonnées,</p>
<p>Qui s'en vont pâlir sous les chastes charmilles Sans même savoir
qu'elles sont pardonnées.</p>
<p>La naïve inconscience de Verlaine se lit en ces vers ingénus qu'il peut
très sincèrement écrire après sa fuite avecRunbaud. Espérait-il vraiment~</p>
<p><pb/></p>
<p>0 triste, triste était mon âme</p>
<p>Je ne me suis pas consolé</p>
<p>Bien que mon cœur s'en soit allé,</p>
<p>Bien que mon cœur, bien que mon âme</p>
<p>Eussent fui loin de cette femme, &gt;,</p>
<p>Je ne me suis pas consolé</p>
<p>Bien que mon cœur s'en soit allé.</p>
<p>Ne reverra-t-il jamais celle qu'il a tant, et si maladroitement, aimée?
Il s'interroge. Cet enfant, dont l'entêtement dura toujours, n'avoue pas
ses torts, mais énumère ceux de sa femme, très réels Vous n'avez pas eu
toute patience,</p>
<p>.` lit</p>
<p>Vous n'avez pas eu toute douceur.</p>
<p>Rien,ômapauvreenfant! 1</p>
<p>Et vous n'avez pas su la lumière et l'honneur</p>
<p>D'un amour brave et fort,</p>
<p>Parmi ces poèmes douloureux, entremêlés de petites images que Verlaine
semble peindre pour</p>
<p><pb/></p>
<p>se distraire de ses pensées, se trouvent quelques vers où reparaît le
poète sentimental qu'on pouvait croire défunt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fut une indicible souffrance, l'effondrement de tout espoir.</p>
<p>Bref, au petit jour d'un matin de juin, eut lieu la venue de la grâce.
Je ne sais quoi ou qui me souleva soudain, me jeta hors de mon lit, sans
que je pusse prendre le temps de m'habiller et me prosterna en larmes,
en sanglots, aux pieds du crucinx. » Verlaine était chrétien.]! aimait
Dieu, "Mtssi soudainement qu'il avait aimé la sœur de (i) Faut Verlaine,
Mes prisons, TV, pp. ~10 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ch. de Sivry. Nulle tiédeur! Il est possédé d&amp; la foi comme il le fut du
vice. De tout son cœur emporté il souhaite des épreuves. « Je fusse allé
au martyre pour de bon. » Il s'éveilla fanatique, aussi naturellement
qu'il s'était endormi incrédule. Sagesse, qui paraîtra seulement en
1881,« fruit. de huit années de méditation, montre la ferveur de ce
néophyte. Il ne saurait y avoir de place pour un examen critique dans
cette adhésion le mysticisme n'en a que faire. Dès les premiers vers
nous savons qui a converti le poète</p>
<p>Bon chevalier masqué qui chevauche en silence</p>
<p>Le Malheur a percé mon vieux cœur de sa lance.</p>
<p>Alors le chevalier Malheur s'est rapproché</p>
<p>Et voici qu'au contact g)aeé du doigt de fer</p>
<p>Un cœur me'renaissait, tout un cœur pur et fier. Et voici que fervent
d'une candeur divine,</p>
<p>Tout un cœur jeune et bon battit dans ma poitrine. Puis ce fut la
miraculeuse apparition</p>
<p>Une Dame vint sur la nue,</p>
<p>Qui d'un signe fit fuir la chair.</p>
<p>Cette « âme de la sagesse », c'est la Prière. Verlaine se replie sur
lui-même et fait son examen de conscience. Décrivant la malignité du monde,</p>
<p><pb/></p>
<p>H faut n'être pas dupe en ce farceur de monde</p>
<p>Où le bonheur n'a rien d'exquis et d'alléchant</p>
<p>S'il n'y frétille un peu de pervers et d'immonde, Et pour n'être pas
dupe il faut être méchant.</p>
<p>Maintenant, quel sincère remords Avec quelle impétuosité il désire
placer son espoir en la bonté « qui règne et qui demeure ».</p>
<p>– Sagesse humaine, oh j'ai les yeux sur d'autres choses Et parmi ce
passé dont ta voix décrivait</p>
<p>L'ennui, pour des conseils encore plus moroses,</p>
<p>Je ne me souviens plus que du mal que j'ai fait.</p>
<p>A vingt ans un trouble nouveau</p>
<p>Sous le nom d'amoureuses flammes</p>
<p>M'a fait trouver belles les femmes,</p>
<p>Elles ne m'ont pas trouvé beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoutez la chanson bien douce</p>
<p>1</p>
<p>Elle dit la voix reconnue</p>
<p>Que la bonté c'est notre vie.</p>
<p>Que de faire une âme moins triste</p>
<p>Les chères mains qui furent miennes</p>
<p>Faites le geste qui pardonne 1</p>
<p>Tombe sur ma vie</p>
<p>Dormez, tout espoir,</p>
<p>Dormez, toute envie.</p>
<p>Et tandis que sa souffrance s'approfondit au point qu'il semble qne
toute son âme passera par cette plaie, le ciel est bleu, la cloche tinte
et Toi~ seau chante. Un grand sanglot déchire sa poitrine.</p>
<p>Mon Dieu, mon Dieu, la vie est là,</p>
<p>Simple et tranquille.</p>
<p>Cette paisible rumeur-là</p>
<p>Vient de la ville.</p>
<p>Qu'as-tu fait, ô toi que voilà</p>
<p>Pleurant sans cesse,</p>
<p>Dis, qu'as-tu fait, toi que voilà,</p>
<p>De ta jeunesse 2</p>
<p>Il faut qu'il soit consolé il faut qu'il aimé et</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un amour réponde au sien. Et c'est l'infirmerie de la prison Alors
ces lèvres païennes gémissent des paroles de foi, implorent pitié</p>
<p>0 mon Dieu, vous m'avez blessé d'amour</p>
<p>Et la blessure est encore vibrante,</p>
<p>0 mon Dieu, vous m'avez blessé d'amour.</p>
<p>Il se prosterne et prie, avec une ardeur d'enfant, dans un élan mystique
irrésistible. Son être indigne et vil, il le jette aux pieds du Sauveur
Vous connaissez tout cela, tout cela</p>
<p>Et que je suis plus pauvre que personne,</p>
<p>Vous connaissez tout cela, tout cela.</p>
<p>Mais ce que j'ai, mon Dieu, je vous !e donne.</p>
<p>Il donne son cœur crucifié par la passion, cet amour rejeté par les
amours terrestres et que le désespoir exalte davantage, la supplication
d'une âme enfin qui a pu descendre aux profondeurs du mal sans y perdre
sa simplicité. Comment pouvaitil oser, lui</p>
<p>ce pécheur-ci, ce lâche,</p>
<p>Ce superbe, qui fait le mal comme sa tâche</p>
<p><pb/></p>
<p>veur par la sincérité des larmes. Quelles tendresses humaines
auraient-elles puvaloir au pauvre Lélian la consolation de cette extase
? Je veux redire ces vers touchants et purs</p>
<p>J'ai répondu Seigneur, vous avez dit mon âme. C'est vrai que je vous
cherche et ne vous trouve pas. Mais vous aimer Voyez comme je suis en
bas, Vous dont l'amour toujours monte comme la flamme. Vous la source de
paix que toute soif réclame,</p>
<p>Hélas Voyez un peu tous mes tristes combats Oserai-je adorer la trace de
vos pas,</p>
<p>Sur ces genoux saignants d'un rampement infâme ? 7 Et pourtant je vous
cherche en longs tâtonnements, Je voudrais que votre ombre au moins
vêtît ma honte, Mais vous n'avez pas d'ombre, ô vous dont l'amour monte,
0 vous, fontaine calme, amère aux seuls amants De leur damnation, ô vous
toute lumière,</p>
<p>0 lieu presque aussitôt regrette que quitté.</p>
<p>De la Foi, pain et sel et manteau pour la route</p>
<p>Si déserte, si rude et si longue sans doute.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H lutte et s'efforce. Le vieil homme est toujours là. Tout le passé
survit en lui. Il aime encore après seize ans sa femme oublieuse</p>
<p>J'ai rêvé d'elle et pas elle de moi.</p>
<p>Hë)as i je n'états pas fait pour cette haine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut le dire, ces chants sont d'une parfaite pureté~ cette amitié
amoureuse a le ton d'une passion chaste. Nous verrons plus loin ce qu'il
en faut penser et quelles restrictions sont possibles. Mon fils est
mort. J'adore, ô mon Dieu, votre loi.</p>
<p>Vous châtiez bien fort. Mon fils est mort, hélas 1</p>
<p>Vous me l'aviez! donné, voici que votre droite</p>
<p>Réclamaient ce cher guide en cette route étroite.</p>
<p>0 la Femme 1 Prudent, sage, catme ennemi.</p>
<p>Non sans l'expression d'un injuste regret,</p>
<p>L'insulte d'un qu'un seul remords ramènerait.</p>
<p><pb/></p>
<p>se repentait, Il proclame son amour de Lucien Létinois comme une insulte
A l'épouse infidèle. Que signine ceci ? En quoi une amitié liant
Verlaine et Létinois pourrait-elle être une insulte? Et comment
comprendre ce VIlle poème</p>
<p>Un remords de péché mortel'</p>
<p>Serrait notre cœur solitaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>opinion, ces vers de /~ra~e~/ne/ï&lt;, où crie une luxure frénétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>H ne faut pas s'étonner de cette persistance et de l'acuité du regret de
Verlaine; j'y vois une nou*. velle preuve de la sentimentalité du poète.
H cherchait l'oubli dans la débauche on ne guérit pas l'amour par la
luxure. La luxure est une expression physiologique; l'amour une
exaltation intellectuelle; si bien que la floraison sentimentale la plus
parfaite nie toute intervention physique et devient plato. nisme.</p>
<p>D'endormir la douleur sur un lit hasardeux,</p>
<p>comme dit Baudelaire, nous éprouvons ensuite cette tristesse qu'il n'est
d'usage d'attester qu'en latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour n'a jamais payé cette rançon.Au contraire, il écoute chanter
alors une joie allégée de toute la tyrannie qu'il y avait dans le désir,</p>
<p>(:) Op. cit., p. 217.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut un amant dans toute la force du terme.</p>
<p>J'ai la fureur d'aimer. Mon cœur si faiMe est fou. N'importe quand,
n'importe quel et n'importe où, Qu'un éclair de beauté, de vertu, de
vaillance</p>
<p>Luise, il s'y précipite, it y vole, it s lance,</p>
<p>Et, le temps d'une étreinte, il embrasse cent fois L'être ou l'objet
qu'il a poursuivi de son choix Puis, quand l'illusion a replié son aile,</p>
<p>Il revient triste et seul bien souvent, mais fidèle, Et laissant aux
ingrats quelque chose de lui,</p>
<p>Sang ou chair. Mais, sans plus mourir dans son ennui, I) embarque
aussitôt pour l'île des Chimères,</p>
<p>Et n'en rapporte rien que des larmes améres</p>
<p>Qu'il savoure, et d'affreux désespoirs d'un instant, Puis rembarque..</p>
<p><pb/></p>
<p>manifester des conditions dé paix et d'isolement que le poète ne
rencontrera plus.</p>
<p>Parallèlement est un hymne païen, un livre de luxure frénétique.
L'ivresse de la chair y crie jusqu'au délire dionysien, un délire qui,
naturellement, ignore Je bon goût. Et je ne pense pas au goût classique,
mais il y a un bon goût même dans l'excès, et c'est ainsi, par exemplé,
que la dernière strophe de Séguedille semble au moins inutile.</p>
<p>Séparons-nous, je vous le dis encore, 0 que nos cœurs qui furent trop
bêlants, Dèscejourd'hui réclament, trop hur)anta L'embarquement,pour
Sodome et Gomorrhe,</p>
<p><pb/></p>
<p>Telles qu'aux prix d'elles les amours dans le rang Ne sont que Ris et
Jeux ou besoins érotiques,</p>
<p>Que vains proverbes, que riens d'enfants trop gâtés, « Ah Les pauvres
amours banales, animales, Normales 1 Gros goûtslourds ou frugales
fringales, Sans compter la sottise et des fécondités s »</p>
<p>Car les passions satisfaites</p>
<p>Insolemment, outre mesure,</p>
<p>Mettaient dans nos têtes des fêtes</p>
<p>Et dans nos sens, que tout rassure,</p>
<p>Tout, la jeunesse, l'amitié,</p>
<p>Et nos coeurs, ah que dégages</p>
<p>Des femmes prises en pitié</p>
<p>Et du dernier des préjugés.</p>
<p><pb/></p>
<p>On vous dit mort, vous. Que le diable</p>
<p>Emporte avec qui la colporte</p>
<p>La nouvelle irrémédiable</p>
<p>Qui vient ainsi battre maporte!</p>
<p>Je n'y veux rien croire. Mort, vous,</p>
<p>Toi, dieu parmi les demi-dieux</p>
<p>Ceux qui le disent sont des fous i</p>
<p>Mort, mon grand péché radieux,</p>
<p>Tout ce passe brûlant encore</p>
<p>Dans mes veines et ma cervelle</p>
<p>Et qui rayonne et qui fulgore</p>
<p>Sur ma ferveur toujours nouvelle 1</p>
<p>Tel est le Verlaine que les anthologiesne laissent guère qu'entrevoir.
Rien de cette subtilité sentimentale que semble contenir le mot
verlainien. Le poète chante (avec quelle naïve impudeur 1) la chair
bien-aimée. Ces vers n'ont presque pas de défaillances; ils sont faciles
et bien sonnants. Le faune s'enivre et l'oubli tant cherché lui est
accordé. Mais quelle rançon Comme il se réveille dé sa fureur amoureuse
avec la « satiété d'être une machine obscène M »</p>
<p><pb/></p>
<p>Une fitfe presque enfant,</p>
<p>Quasi zézayante un peu,</p>
<p>` Dont on s'éprit en rêvant</p>
<p>Et qu'on aima'dans le bleu.</p>
<p>Puisoneut tous les deuxtort,</p>
<p>Mais l'autre n'en convient pas.</p>
<p>Bonheur de n'être plus un tâche</p>
<p>Epris des seules voluptés</p>
<p>De l'orgueil et de laluxure.</p>
<p>(s)~on/:&lt;'B?',f!, pp.281,282.</p>
<p>(3).Bon/«!!fr,Poemes,XVetXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>et jadis toute blanche », et s'ordonne d'impossibles sagesses.
Pourra-t-il jamais devenir « sobre et chaste, abhorrant l'excès de toute
sorte » ? La damnation fut la plus forte. Verlaine, suivant un
témoignage contemporain, n'avait-il pas le visage d'un « mauvais ange »
? Son incurable angoisse provient de sa dualité mystique et sensuelle.
Il a honte de celle-ci, mais l'autre tendance est impuissante à
rassasier son désir. Le faune se laisse emporter par la luxure et puis
s'arrête, inquiet, soulevé par le dégoût, tout en larmes, écoutant le
reproche de la sentimentalité offensée. Il se frappe la poitrine « Mais
vis, vis pour souffrir, souffre pour expier 1 »</p>
<p>Que ton âme soit blanche ou noire,</p>
<p>Que fait? Ta peau de jeune ivoire</p>
<p>Est rose et blanche et jaune un peu.</p>
<p>Elle sent bon, ta chair perverse</p>
<p>Ou non, que fait ? puisqu'elle berce</p>
<p>La mienne de chair, nom de Dieu</p>
<p>Cette débauche, hélas entrecoupée parfois des</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, ici bas, faut qu'on profite</p>
<p>Du plaisir qui passe si vite</p>
<p>Et du bonheur de se pâmer,</p>
<p>Aimons, ma petite méchante,</p>
<p>Telle l'eau va, tel l'oiseau chante,</p>
<p>Et tels, nous n&amp;devons qu'aimer.</p>
<p>Caresses et disputes réunies, c'est l'amour en sa bestialité nue</p>
<p>Soyons scandaleux sans plus nous'gêner</p>
<p>Qu'un cerf et sa biche és-bois authentiques.</p>
<p>Le livre se clôt sur cette confession où perce !e regret des jours passes:</p>
<p>Je fus mystique et je ne le suis plus,</p>
<p>La femme m'aura repris tout entier.</p>
<p><pb/></p>
<p>t&lt; la luxure, ce moins terrible des péchés? M La ctassiHcatton
chrétienne lui a paru trop sévère parce que ce péché est son péché.</p>
<p>Use de moi, je suis ta chose,</p>
<p>Mon amour, va, ton humble esclave,</p>
<p>Ta volonté, dure ou suave.</p>
<p>Du moins, souris au vieux damné.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous chanterons ensuite</p>
<p>L'aine bionde et sa fuite</p>
<p>Ambrée au sein du Saint.</p>
<p>Voici pour peindre l'atmosphère de ces nouvelles Fêtes G'a/o~&lt;M</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tu m'ostines )) – « Et je t'emmène</p>
<p>A la campagne. » Ainsi parlaient</p>
<p>Deux amoureux dont s'éperlaient</p>
<p>Plus d'un propos encor amène.</p>
<p>Je crains fort que ces amoureux</p>
<p>N'aient été nous l'autre semaine</p>
<p>Nous répondant, Tircis, Clymène,</p>
<p>Hélas en mots trop savoureux.</p>
<p>La Muse est une bacchante ivre de plaisir, et de vin quelquefois. Sa
voix pourtant s'assure quand elle veut qu'on relise l'admirable poème «
Riche ~e/!&lt;re M.</p>
<p>A mon âge, je sais, il faut rester tranquitte,</p>
<p>Dételer, cultiver l'art, peut-être imbécile,</p>
<p>D'être un bourgeois, poète honnête et chaste époux. Je sais bien, et
pourtant je trouve plus aimabtes</p>
<p>Les femmes et leurs yeux et tout d'elles, depuis</p>
<p>Les pieds fins jusqu'aux noirs cheveux, nuit de mes nuits, Cartes
feuimés c'est toi désormais pour la vie.</p>
<p>Ce poème, malgré un mot de mauvais goût, est</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour des commencements banals certes, c'en sont</p>
<p>A ces amours, o vrai mes dernières, qui font</p>
<p>Camme un signe de croix sur mon vieux cceur en peine;) Entre le bien, le
mal, la tendresse et la haine,</p>
<p>Ennn au port, un .port orageux, mais un port</p>
<p>Pour ce qui me reste de vie et pour la mort! I</p>
<p>Et la vie alors m'est si lègère</p>
<p>Que j'en oublie, avec les choses.de tantôt,</p>
<p>Tout l'ancien passé, son naufrage et son flot</p>
<p>Battant ta grève encore et ta couvrant d'épaves.</p>
<p>Qu'impartent les trahisons H sait inndète cette maîtresse dont le
caprice va «du soldat bon,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour te punir toi-même et châtier mes fautes</p>
<p>(Et tu t'acquittes bien de ces fonctions hautes.)</p>
<p>Par une candide inconscience, il appelle cettf impure « Etoile de la
Mer, o du nom de la Vierge Marie. Dans les Limbes, il s'écriera « Car
Notre Dame, c'est toi » Achevant la pensée que j'indique, il dit l'aimer
par ordre de Dieu</p>
<p>Je blasphémais Dieu, c'est le Père et le Maître,</p>
<p>Tous deux venons de lui, c'est la source de l'Etre</p>
<p>Et je ne t'aime autant que par sa volonté.</p>
<p>Parfois, écœuré de tant de bassesse, il essaie de</p>
<p><pb/></p>
<p>Je tournais saint, je crois.</p>
<p>et j'appris qu'il était</p>
<p>Difficile, sinon impossib)e, de fait,</p>
<p>D'être un chrétien digne du nom, dans ces scandales, A moins de qualités
par trop pyramidales.</p>
<p>Et puis, et puis la chair est forte et l'esprit lent. o le drame</p>
<p><pb/></p>
<p>On finit par s'habituer</p>
<p>A la trahison de la femme</p>
<p>Qu'elle tisse pour nous tuer.</p>
<p>Après un temps d'apprentissage</p>
<p>On ne saurait plus s'en passer</p>
<p>Puis c'est la fatigue et l'usage.</p>
<p>(i) Tant mes sens m'étaient devenus comme des D!eux. S~ytM,m.,p,a4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes un mystique et j'en suis un aussi</p>
<p>Mais vous, léger, charmant, on dirait du Shakespeare, Moi pas mpt
sombre, un Dante imperceptible et pire Avec un reste, au fond, de
pécheur mal transi.</p>
<p>Je suis un sensuel, vous en êtes un autre</p>
<p>Mais vous, gentil, rieur, un gaulois et demi,</p>
<p>Moi, l'ombre du Marquis de Sade, et ce, parmi</p>
<p>Parfois des airs naïfs et faux de bon apôtre</p>
<p>Piaignez-moi car je suis mauvais et non méchant.</p>
<p>,Puis, tel vous, j'aime la danse et j'aime le chant,</p>
<p>Depuis la fille amère au souris sépulcral</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'a pas expliqué cette dualité contradictoire d'une sentimentalité
délicate et d'un tempérament brutalement luxurieux, qui coexistent
jusqu'aux dernières années de malheur.</p>
<p>Une inquiétude profonde</p>
<p>M'agite en douloureux.transports</p>
<p>Entre le sublime et l'immonde</p>
<p>Deux ëcueifs, Seigneur, ou deux ports</p>
<p>Verlaine était ainsi. Pourquoi? Ecoutez.</p>
<p>Les Dieux ne meurent point; des poètes l'ont afnrmé, et toute la
supériorité des poètes est d'entretenir commerce avec les Dieux. Leur
règne s'achève, comme passent les dynasties humaines. ~Lorsque le nouvel
élu., poussé aux épaules par le sDestin, occupe le trône du précédent
usurpateur, ~es hommes s'en aperçoivent aux représailles que</p>
<p><pb/></p>
<p>ce parvenu prétend tirer de ceux qui conservent le culte aboli. Le maMre
du monde apporte son humeur particulière. Si Zeus fut surtout un coureur
de femmes, Jehowah est mélancolique.</p>
<p>Donc les dieux de l'Olympe se sont éloignés. Ils s'ennuient et
regrettent leur pouvoir évanoui, attendant de nouveaux autels où, tout
au moins, « le vieux prêtre courbé qui porte une colombe », évoqué par
Louis Bouilhet en un poème admirable (r). Que. la mémoire des hommes
leur soit fidèle, cela les persuade de se résigner plus tranquillement
au cours du Destin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I. – CHAULES GUERIN ET LA POÉSIE PHILOSOPHIQUE. 5 U. – REHY DE GOURMONT
ET SON ŒUVRE. 3() ~m. – LA FEMME ET LE SENTIMENT DE L'AMOUR CHEZ i'~
STEPHANE MALLARME. t49 -~V. – JULES LAFORGUE CHEVALIER DU GRAAL. iy5 JV.
PAUL VERLAINE ET L'AMOUR .i~ Soi B~ âSs</p>
<p>TABLE</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER</p>
<p>B quinze septembre mil neuf cent treize PAR</p>
<p>G.ROY</p>
<p>A POITIERS</p>
<p>pour le</p>
<p>MERCVRE</p>
<p>de</p>
<p>FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>Origine! en couleur NF Z 43-120~8</p>
<p><pb/></p>
<p>~TJMJ?'C~T~~S StQ~B!T!6M§';B~B~ DE CE_ msËoit~ – Ci~MqMe – MttérettMfs '?</p>
<p>S&amp;'S'a~</p>
<p>~SSt~~etaj'toaYoneSor-</p>
<p>la de Méritens M~~tMit.is &amp; Sainte-</p>
<p>~erréD'AJhettB 3.50</p>
<p>~pemto fmœurs</p>
<p>~WB~ Ànfet</p>
<p>~tBai~Bt. i t) ~rt BacheHn</p>
<p>~t~R~M'd et son GEuvre 0.75</p>
<p>~r'hey d'AurevHty</p>
<p>'tM~tf~ié }. Barbey d'Au-</p>
<p>!~s~MoB BIoy~ 3~5n</p>
<p>~S~M. Barrte</p>
<p>~S'~M~BBàndstatre</p>
<p>?~~?~1866. 3.50</p>
<p>~s&lt;Bumes (in-S).. 7.50</p>
<p>~t'Bazatgette</p>
<p>v QMM$</p>
<p>Beaunler</p>
<p>Bentdtendortt</p>
<p>~j~B~ùn Tzar. 3-Kft</p>
<p>~B~Berrichon</p>
<p>~Mt~dc~ Bersanooxrt'</p>
<p>~tpBtBs contra Victor</p>
<p>~9ftfV.tth Bever</p>
<p>~t~SM'~ëaataat!</p>
<p>clit.d,huil Mer-</p>
<p>oisis~ 2 vol. 7 »</p>
<p>~er~Bid. Stnsnt-</p>
<p>iit« des Cou.</p>
<p>des Cou.</p>
<p>i~a'~rie. 3.60.</p>
<p>N~fttentCommHna 9.60 8.50</p>
<p>3.50</p>
<p>&lt;a~Bt~Ogi''Tr. 3.5C</p>
<p>3.50</p>
<p>3.50</p>
<p>suite</p>
<p>3,50</p>
<p>Le Sang du Pauvre. 3.50 Le Vieux de la Montagne.. 3.50 Léon Booquet</p>
<p>AtbertSamain. 3.50 Georges Buisseret</p>
<p>L'évolution tdéoiogiq~e d'E-</p>
<p>mile Verhaeren. 0.?5 Mélanie Calvat</p>
<p>ViedeMéhuie. 3.S6 4 GastOM Capon</p>
<p>LMVestris. 3.M Louls Carlo</p>
<p>et Ch. Régismanset</p>
<p>L'Exotisme. 3.50 Thomas Carlyle</p>
<p>Lettres de Thomas Carlyle à</p>
<p>samère. 3.50 Lettres d'Amour de Jane</p>
<p>Welsh et de Thomas Car-</p>
<p>)y)e,ÏYp). 7 t Olivier Cromwell, sa Cor-</p>
<p>respondance, ses Dis-</p>
<p>cuurs.I. 3.50 Olivier CromweU. sa Cor-</p>
<p>respondaitce.aesDiscours,</p>
<p>n. s.KO Euijène Carriëre</p>
<p>Ecrits et Lettres choisies.. 3.50 Félix Castigat et Victor RidetMio</p>
<p>Petit Musée de la Conver-</p>
<p>sation. 3.50 Fernand Caassy</p>
<p>Laclos. S.50 F.-A. Cazats et</p>
<p>Gastave Le Rouge</p>
<p>LesDerniersjom'dePau! Verlaine. 3.50 Charles Cestre</p>
<p>Bernard Shaw et son œuvre 3.50 Chamfort</p>
<p>Les plus belles pages de</p>
<p>Chamfort. 3.M 0 Paul Ctaudel Connaissance de l'Est. 9.50 j 1
Artpoétique. 3.50 Charles Collé</p>
<p>)ournalhistoriqueinMit. 7.SO; p Vicomte de CoHevitle</p>
<p>Un Cahier iuedit du journal d'Eugénie de Guérin. ~N » J -A. Coulangheon
t Lettres 4 deux femmes. 3.50 MttroetCouton rëmeignages. 3.50
rémoigaf.j{es,H'série. 3.50 1 Cyrano de Bereerac</p>
<p>Les plus belles pages de Cyrano de Bergerac~ it.BU EMaés.e Be!?anM L
::atherine do MMich. a. SO ShM)otteCM&lt;tM et la Mort</p>
<p>dtMMtt. a.ii9 t..</p>
<p>LaMaisoudeMadameGour-</p>
<p>dan. 3.M</p>
<p>Paul DeUor</p>
<p>RemydeGourmontetson</p>
<p>(Havre. 0.75</p>
<p>Eugène Demolder</p>
<p>L'Espagneensuto.3.5~</p>
<p>Hem.y Deiouohe</p>
<p>DeMontmartreàMontser-</p>
<p>rat(tMM.~)'~). 3.50</p>
<p>Dostolevski</p>
<p>Correspondance et Voyage</p>
<p>àrétran~er. 7.50</p>
<p>Pierre Dutsy</p>
<p>Edouard Dujardin</p>
<p>La Source du Fleuve cbrp-</p>
<p>tien. 3.50</p>
<p>Louis GumuF</p>
<p>Les Enfants eHa Religion. 0.50</p>
<p>Georges Duviquet</p>
<p>HeHo,?.')ba!e. 3.5C</p>
<p>Georges Eekhoud</p>
<p>Les Libertins d'Anvers 3 SU</p>
<p>M.Esch</p>
<p>L (Euvre de Maurice Maeter-</p>
<p>finc~ 0.75</p>
<p>Edmond Faxy s</p>
<p>et A'-dul Halim Memdouh Anthologie de l'amour turc 3.56 GautMer Ferrières</p>
<p>Francots Coppée et son œu- vre. 0.75 André Pontatna!) ;L</p>
<p>Histoire aela Peinture fran-</p>
<p>e*iManXIX'sIè'-te.S.:e</p>
<p>PaulFrêmeaus j</p>
<p>Dansiacha.nbredeNapo-</p>
<p>léon mourant. 3.50</p>
<p>Ernest Gaubert et</p>
<p>Jute~VêrsQ</p>
<p>Anthologie de t'Amour Pro-</p>
<p>vençal. 3 50</p>
<p>André Gide</p>
<p>Oscar Wi)de. &lt;. G Prétextes, ~ea:Mt!S sur )</p>
<p>quelques points de Lit-</p>
<p>&lt;era&lt;tfM et de ~0)'«&lt;e. ii.Sf)</p>
<p>Nouveaux Prétextes. 3.50 A Ci:tMrt dé Voisins</p>
<p>Sentiments. 3.50 'i Comte da Gobineau</p>
<p>Pages choisios.X.M'.J~ Edmmid Gosse</p>
<p>Pcre et File. 3~!K)' Jean de aonrmon ri de Régnier et SON :iP œuvre. O.M
Muées d'Aujourd'hui. 3.66 ~'i; C Remy de 6o«!r"Mont t "7.t\~lIont
.'(li,d, Ls Ohemin de V6!ea?i!,jy'6M* 'Sp ueMM Ct&lt;M&lt;!&lt;«&lt;!CHt! eff- !&lt;'i)
'f &lt;MM. s; .&lt;tCH)tumdMtd&lt;M. 9.M'r~~ J</p>
<p><pb/></p>
<p>Dante, B&lt;tM&lt;M et la Poésie amoureuse 0.75 Dialogues êtes Amateurs
(EpUogaes, IV. série). 9.56 Epilogues. Â~e.Ktomt sur hcte(t885-i)!9S).
3.50 Epilogues. ~~emotts sur ~t)!e(i899-i90t). 3.50 Epilogues.
Réflexions sur la vie (t90M904). 3.50 Esthétique de la tangue trMt&lt;dae.
3.50 Livre des Masques, Por&lt;ra!&lt;y'M&amp;o&lt;M&lt;M. !f.5t) Le Il* Livre des
Masques.. 3.50 Nouveaux Dialogues des Amateurs (Epilogues, Ve</p>
<p>série). 3.50 Le ProHeme du Style. 3.50 Promenades Uttéraires(I).. 3.50
Promenades tittéraires (H).. 3.50 Promenades tittérairBs(m) 3.50
Promenades littéraires (IV) 3.50 Ch.-M. Des Granges</p>
<p>La Presse littéraire sous la Restauration. ?.50 Maurice de Guérin</p>
<p>Les plus belles pages de Maurice de Guérin. 3 o Frédéric Harrison</p>
<p>John Ruskin. 3.60 Henri Heine</p>
<p>Les plus belles pages de Henri Heine. 3.50 A.-Ferdinand Herold</p>
<p>Le Livre de la Naissance, de la Vie et de la Mort de la</p>
<p>Bienheureuse Vierge Ma-</p>
<p>rie. 6 » Alexandre Herzem</p>
<p>Pages choisies. 3.60 Robert d'Humières</p>
<p>L'Ile et l'Empire de Grande.Bretagne. 3.50 Francis Jammes</p>
<p>Ma Fille Bernadette. 3.50 t H. Jat~mek</p>
<p>La Littérature tchèque contemporaine. 3.50 Vir{ftteJoM</p>
<p>Fragonard, ~&lt;BM!'t du ~r~&lt;tMe. 3.50 Wtttesu, ~&lt;B«t-s~~V/77' &lt;Me;e. 3.50
Rudyard Kipling</p>
<p>Lettrm du Japon. 3.50 Paul t.atond</p>
<p>L'Aube Romantique. 3. M LaehM</p>
<p>'Lettres inédites. 3.50 Jules Laforgue</p>
<p>Méttinges posthumes. Portrait de l'auteur par Théo Mn Ryssetberghe. 3.50
W&lt;mda Landowska</p>
<p>Mmique ancienne. 3. 5j) Pierre jLiMeerre</p>
<p>heRom)mtismefrMeaiB(fn-S) 7.M ttt Roamntitme français (ht-tt). 3.50</p>
<p>BwseBttMdfet :?.!</p>
<p>BibUotMques,2To).iB-8'. t~'t~ CharteftMertce S</p>
<p>Napoféon raconte par lui- même, 2 Yot. in-tS. GéfardfteNervat~~S
Correspondance. 3~' S Les plus belles pages de 8é- !6 rard de
Nerval.&lt;6,~ AHredo Nicetoro %S Le Génie de rArgpt. MoBPaschtt "SS~</p>
<p>Esthétique nouvelle fond~ë~ sur ta psychologie du génte~ 'T~e PéLadam 'Ss~;</p>
<p>Les Idées et les Formes. ''3:5~ Bnbert PemOt~g~</p>
<p>Anthoîogie popu!aire de !s Grèce ~noderne.3(~ Edmond PH~</p>
<p>Francis Jammes et te Sentt-S~ ment de ta Nature. S Muses et Bourgeoise
'de.'hÎ3SS ~E~ Portraits tendres et patht-M'~SB' ?. tiques. CMntHe
Pitom~~S~</p>
<p>Paris sous Louis XV. ~t; Paris sous Louis XV (11). -K:M,&lt; ,?: Paris sous
Louis XV (IH);~M~S Paris sous Louis XV (fV): Paris sous Louis XV V J</p>
<p>Pterre-Paut Ptt~p~ Jean-Jacques Rousseau. r~A~; i;~ conté par les
g'azet~es~&lt;Ïe~ son temps.9, Georges PoMt~ëK~</p>
<p>Les trente-six aituatioii~ dramatiques.i HemFt de Rëamt~t~ Discours de
Réception &amp; t'A- cadémie française. Figures et CarMtères.v.4S~.gt Sujets
et PayMgM.g~ tgS K6tM de !a Bf~ Lesctus heMes pagM'ae' B. ttfde
ta'Bretome.K. C.~)iMt..4e~K~g M Las p)M bettM..p~);~a'(&amp;M ~S Cardin~ do
Ret&lt;i~M ;S</p>
<p>MturitM Atry LeMend</p>
<p>Leconte de Lisle 3.50 G.Le Cardonnet et Ch.VeUay La Littérature
contemporainet&lt;905). 3.50 Edmond Lepelletier</p>
<p>Histoire de la Commune de 1871.1. 7.50 Histoire de la Commune de
1871.1I. 7.50 Paul Verlaine, sa Vie, son (Euvre. 3.50 Emile Zola, sa
Vie, son Œuvre. 3.50 Loyson Brfdet</p>
<p>MœarsdesDiurna!es. ?~'aïMd~~aMfMKsme. 3.50 Émite Magne</p>
<p>L'Esthétique des Villes. 3.50 Madame de Chatillon. 3.50 MadamedeiaSuze.
3.50 Madame de Villedieu. 3.6&amp; Le Plaisant Abbé de Boisrobert. 3.50
Scarronetsonmitièn. 3.50 Voiture et les origines de i'HôtetdeR~miouiDet.
3.50 Voiture et le~ années de gloire de )'Hôte! de Ram-</p>
<p>bouillet. 3.50 Henri Mato</p>
<p>Les Corsairos. 3.50 René MarUneau</p>
<p>fri!!tanCcrbière.3D » Ferdinand de Marine Anthotogiedel'amouraraua 3.50
Henri Maseis</p>
<p>La Pensée de Maurice Barrès 0.75 Masson Forestier</p>
<p>Autour d'un Racine ignoré. 7.50 Camille Mauclair</p>
<p>Ju!esLafor{rue. ~.50 Edouard Maynia)</p>
<p>Casanovaetsontemps. 3.50 La Vie et !'(EuYre de Guy deMaupassant. 3.50
Henri Maxe!</p>
<p>Cequ'itfauttiredanssaTie. 3.50 Jean Mélia</p>
<p>Les Idées de Stendhal. 3.50 Stendhal et ses commentatateurs. 3.50 La Vie
amoureuse de Steadha). 3.60 George Meredith</p>
<p>Essai sur la Comédie. c Adrien Mithouard</p>
<p>LeTourment de l'Unité. 3.50 Albert Mockel</p>
<p>EmiteYerhaeren. 2 o Propos de Littératnre. 3 » Un HéMs: Stéphane
Mallar.mé j )~ a Jean Moréas</p>
<p>Esquisses et Souvenirs.3.60 Rénexions sur quelques PoAtes. 8.M
Variations sur la Vie et les Livres. 3.M</p>
<p><pb/></p>
<p>S~j~~ Hitmbatd</p>
<p>M~t&lt;j~&lt;;&lt;!Jean-ATthu)- Rim-</p>
<p>S. 50 sSg~jpLdréRoaveyre</p>
<p>~iiEx'ëBtiHom seerMe dun ~SSatr~pàf ses confrères, i $~ ~WiUiam Ritter</p>
<p>~~ti~e~d'Art étranger.3.50 ~S~S. Rtvarot</p>
<p>~i)ts betles pt~es de Ri-</p>
<p>3.60 M~E.' de Rougemont</p>
<p>t~a)t~de)'Me-A&amp;m. 3.50 !tt.SS'K John Ruskin</p>
<p>!S~S6'Ms d'Amiens. 3.50 ~eet)MLys. 3.50 ~HS~Jute!) Saoeret</p>
<p>~Ë~rMdsConYMti! 3.50 ~H; Satnt-Amant</p>
<p>S~e~. ptûs ~ëites pages de</p>
<p>SiS§iuat.An)Mit. 9 S&amp;f'8atmt-EvremoK!t</p>
<p>S~%Btas beUes pages de</p>
<p>~a.Bt-'Etremond. 3.50 SS$' Satnt-Stmon</p>
<p>~&amp;W~p!às" beiies pages &lt;te</p>
<p>~Simcn. 3.59 ~S% Satmte-Beu~e</p>
<p>~t.~steOUvier. ~,50 ~r. Saintyves</p>
<p>~ëM~uea et tes Images</p>
<p>S~jii~ires: 3.50 ~arcet Sch-wob</p>
<p>..tf~om Séehë</p>
<p>~iê Musset. I. L'Hom-</p>
<p>~t~6t t'tEuvre~ tes Cama-</p>
<p>~e9;-U. Les Femmes.</p>
<p>~mi'Hes'de't.a.m'artine~ 3. M ~$B~e!e de Joseph De-</p>
<p>Auret</p>
<p>~Ë';6ïHr avec t'Amant- 3.50 ~Me.tt'T. Mata!t)e</p>
<p>~ë~ précédé de ia</p>
<p>Claudel</p>
<p>CoUtëre</p>
<p>~N~!t~a.d:.Ou)ar.tHn</p>
<p>~t!&lt;e~.pr)ande</p>
<p>~S~~ SMe</p>
<p>~M ('.tindaute. S. 60</p>
<p>)otme,2Yo).in-S.t5* y Le Cetmde de h Muse Fran-</p>
<p>çaise. 3.50 Delphine Gay. 3.50 Hortonse Atfart de Méritens 3.50 La
Jeunesse dorée sous</p>
<p>Louis-Philippe 3.50 Lamartine(iSi6-iS30). 3.50 Madame d'Arbouville. 3.50
Sainte-Beuve. t. Son Esprit,</p>
<p>ses Idées, Il. Ses Mœurs.</p>
<p>2. vol. 3.50 Atphonse Séché et</p>
<p>Jules Bertaut</p>
<p>L'Evolution du Théâtre con-</p>
<p>tempor&amp;iïi. 3.50 Octave Sëré</p>
<p>Musiciens français d'aujour-</p>
<p>d'hui. 3.50 La Nahiun Siousch</p>
<p>La Poésie lyrique hébraïque</p>
<p>contemporaine. 3.50 Joseph de Smet</p>
<p>LitfcadioHearn. 3.50 Robert de Souza</p>
<p>La Poésie populaire et le</p>
<p>Lyrisme sentimental. 3.50 Stendhal</p>
<p>Les plus belles pagode</p>
<p>Stendhal. 3.50 Casimir StryiemsM</p>
<p>SoireesduStendha)-Ctub..3.M Casimir Strytettski</p>
<p>et Paul Arbelet</p>
<p>Soirées du Stendhal-Club</p>
<p>(2' série). 3.50 Tallemant des Réaux</p>
<p>Les plus belles pages de</p>
<p>Tallemant des Réaux. 3.50 Archag Tahobantan</p>
<p>Les Trouvères arméniens.. 3.5</p>
<p>Teï San</p>
<p>Notes sur l'Art japonais La</p>
<p>Peinture et la Gravure. 3.50 Notessurl'ArtjapoQais:La Sculpture et la
Ciselure.. 3.50 jTjhé&amp;tfe</p>
<p>Maxime Gorki</p>
<p>Dans les Bas-Fonds.3.59 Les Petits Bourgeois.3.50 Remy de Gourmont</p>
<p>Lliith, suivi de Théodat.3.50 Fernand Ufegh</p>
<p>Prétudoioerique. 4o » Gerbart Hauptmann</p>
<p>LtOochttnc'Jmttio. 3.50 A.-Ferdinand Herold</p>
<p>Andromaque. l* L'Anneau do Çakuntatâ. 3 Les Hérétiques. i « LoJeuneDieu.
i&lt; i Maisonseule. 2 a Savitrt. t n Les6e))tco!ttMThèbet.t » Une
je'tNefemme bien gardée i H Robert d'ttnmtèraa</p>
<p>LosAitesdOMa. 3.60</p>
<p>Adolphe ThaMnzo</p>
<p>Aethotofne de l'Amm'r asia-</p>
<p>tique. 3.50</p>
<p>LeThéStreLibre. 3.50</p>
<p>ThéopMte</p>
<p>Lesptusbeuespage.'de</p>
<p>Théophile. 3</p>
<p>Totetot</p>
<p>Vie et CEuyre, Mémoires,</p>
<p>3 vol, tO.60 ° Tristan L'HermKe</p>
<p>Les plus belles pages de</p>
<p>Tristan L'Hermite. 3*</p>
<p>JnteeTroubat</p>
<p>Sainte-Beuve et ChamBeury 3.59</p>
<p>La Salle a manger de Sainte-</p>
<p>Beuve. 3.50</p>
<p>Octave Uzanne</p>
<p>LeCeiihttteti'AnM~'r. 3.50</p>
<p>t'arisienaesdecetj!rjf)ps. 3.50</p>
<p>A. Van Gennep</p>
<p>La Question d'Homét' 0.7o</p>
<p>JeanVariot</p>
<p>L'Œuvred'Etémit'Bourges. i</p>
<p>E. VtgiejLeeocq</p>
<p>La Poésie contemporaine</p>
<p>iS84-iS96. 3.60</p>
<p>Léonard (te Vinet</p>
<p>Textes choisis. 3.M</p>
<p>Jean VtotMs</p>
<p>Char)esauérin. »</p>
<p>Tancrède de Visan</p>
<p>L'Attitude du Lyrisme con-</p>
<p>temporain. 3.50</p>
<p>Oscar Wilde</p>
<p>De Profundis, précédé de</p>
<p>Lettres écrites de lapriso</p>
<p>etsaivideiaBaH~dedeta</p>
<p>Geôle de Reading. 3.50</p>
<p>Stetau Zweig</p>
<p>EmHoVQrhaeren,8aVïe~</p>
<p>son Œuvre. T..50</p>
<p>Virgile Josz.et Louis Duinur Rembrandt. 3.50 Jean Lorrain</p>
<p>et A. Ferdtnfmd Herotd</p>
<p>Prométhée. t. I.</p>
<p>Charles Van Lerberghe</p>
<p>Les Flaireurs .1 t r i· Pan. 3.50~ Emerieh Madach r</p>
<p>La Tragédie de l'Homme. 3.50 ?] P.-T. Marinett</p>
<p>Le Roi Bombance. 3.6()c Jean Moreaa "t'' ~·</p>
<p>Iphigénie, tragédie en 5 ac.</p>
<p>tes.3.M.M ;44' &amp;ed Mo-t'ep</p>
<p>La Logique du Doute. i 4' f; Mariusvaincu. S!</p>
<p>Lncten Napoty</p>
<p>Le Premier GMve.lt &gt;r</p>
<p><pb/></p>
<p>Lowts Payen</p>
<p>Les Esctaws.)) » Sioera. i Péladan</p>
<p>CEaipeetteSphinï. t » S~mtramis. i » René Peter</p>
<p>~Tragédie de [aMort, 1 e Georges PoKt</p>
<p>LMCuirsdeBœuf. 3.50 Rachilde</p>
<p>Théâtre. 3.50</p>
<p>PhM~sspMe – Science Sociologie</p>
<p>Edmond Barthèlemy</p>
<p>Thomas Car)y)e. 3.5 Julfen Benda</p>
<p>Le Berg'son:sme. 2 Georges Bobc</p>
<p>Alfred Giard et socCEuyre. 0.7! 7~ H.-B. Brewstet</p>
<p>L'Amepaïenne. 3.5' 51 Thomas Carlyle</p>
<p>Essais choisis de Critique et deMorate. 3.8' 51 Nou veaux Essais choisis
de Critique et de Morale. 3.5&lt; Pamphlets du Dernier Jour. 3. S'
SartorResartus. 3.6~ Prédëfic Charptn</p>
<p>LaQuestioDMtigieuse. 3.5! ChrisUan CornétiMem Le Salaire, ses formes,
ses )ois. 0.7: 7'~ Lucien Corpechot</p>
<p>RenéQuinton. 0.7! Gaston Danville</p>
<p>Magnétisme et Spiritisme. 0.7! 7~ J. A. Dulaure</p>
<p>Des Divinités génératrices (Le Culte du Phallus). 3. M Emerson</p>
<p>LesForcesêterneUes. 3.S&lt; 51 Jules de Gauttter</p>
<p>LaBovarysme. 3.5( 51 Comment naissent les dogmes. 3.51 La Dépendance de
M Moraie et l'Indépendance des</p>
<p>Mœurs. 3.&amp; la Fiction universelle 3.51 -De!))nt&amp;NietzscBe. 3.~ Nietzsche
et la Réforme e ,pMtos&lt;)phiq)ie. 3.51 .Les Raieons de t'tdeaiieme. 3.6~
$ j Remy de Gourmont (Pitysiqtte de t'amomr. Essai ;%{,.)«)' MM«M&lt;!&lt;
M&lt;r!«&lt; 3.6J ;;Metnenades PhUosephiques. 3. 5~ ri'jromenades
PhUosophiques ~H'terie. 3.5' Premenadef nhUosophiquet, S'oérie. 3.5'
Have:oct[t!!tH'' 't4 'Pudeur, ta Mnodicité -t tjt)maKe. f/Aute.fretitme 6</p>
<p>Ptmt RatMon</p>
<p>L'AbbeProut,Ct&lt;t~Ko&lt;poM''</p>
<p>~M KKMa; enfants. Pré-</p>
<p>face de Georges Ancey.</p>
<p>IHustratïontfdePauiRan-</p>
<p>soc. 3.50 5 EmestRayoand »u*d* 3.50</p>
<p>L'Assomption de Paul Ver-</p>
<p>laine. 1 » Henri de Régnier L~s Scrupules de Sganarolle 3.50 Jules
Romains L'Armée dfmsiaViUe. 3.50) 1</p>
<p>Stttnt-feUhtM</p>
<p>Le Dieu nouveau, tragédie oc 3 actes. :t- PhyUis, tragédie en 5 actes ~5
Le Tasse. 2j;,w'~ Émt!e VerhaereB. -'xî'*?'' Le T.S;~I~ .¿~ ~~i~S ;Z.
Deux Drames. ?56~ &amp;: Philippe H. 9.6aE</p>
<p>Le Voyageur at son Ombre f~Mma:~ ~os BMme'tt, .??.&lt; S!'p!trtie).S~'
Georges Patamte 3~</p>
<p>La Phiiosophie du Bova- .~a~; rysme. 0~5~ Pëtadan 3</p>
<p>Supptiqae t S. S. lePitpa Pie X pour !a réforme de? canons en matière de
di- Yf~~ Yorce. ~t~ Edmond Picard t Gustave Le Bon et son (Eu- .?%§ f `
Yre.9~ Ettemme Rabaud ,K~i Le~Géme et tes théories de. ,"6. M. Lombroso.
Marce! R6)~ ~,S~</p>
<p>L'Art chez ~es fous. Ctah'e RiohtarK~ Nietzsche et les Théori~&lt;
bioioyques contemporai-Ë~ nés. Jules Saeeret ;$S~</p>
<p>Henri Poincaré.)~~t Paradisiaques. Senanoomr</p>
<p>De t'Amour.] Car: Stger ~i~S!</p>
<p>Essai sur la Colonisation Léon Totstot'???</p>
<p>~M~S L.-L. TrouessfU't.~S~ Cuvier et Geoffroy SaiN~ii Hitair.S!S! A. Van
Gemmep; La Question d'Homère.&lt;S~! Religions, Mœurs et M- Misions, Mmurs
et M~S~i dos. 2' série.S~~ HeMpons, Mœurtt et M~m~ ,i' des S' série.MS:
Roticioos, ~M(B'nrs ~t. rendes, 4''aért9. ~t~~ H.t~.WeM~</p>
<p>AMiciptttons, ,m~p t.* R&amp;onverte de'.t'S~MN Une Ut&lt;!pi&lt; tnaderw.</p>
<p>L*ïmpuIsionaexueUe. 5 » L'Inversion sexuelle 5 » LeMondedesRêves. S.50
Hotvéttus</p>
<p>Les plus belles pages d'HeivetiM. 3.50 P.-G. La Chesnais</p>
<p>La Révolution russe et ses résultat! 0.75 Pierre Lasserré</p>
<p>Les Idées de Nietzsche sur la Musique. 3.50 La Morale de Nietzsche. 3.50
D' Gustave Le Bon</p>
<p>La Naissance et l'Evanouissement de )a Matière. C.75 Jacques Loeb</p>
<p>La Fécondation chimique.. 5 Percival Lowel</p>
<p>Mars et ses Canaux. 5 Louis Maeterlinck</p>
<p>Péchés primitifs. 3.50 Maurice Maeterlinck</p>
<p>Le Trésor des HnmMes. 9.50 Georges Matisse</p>
<p>L'Intelligenoe et le Cerveau. 0.75 l!.Mere)kows!ty</p>
<p>Le TsarethRéyotution. 3.50 Raymond Meunier</p>
<p>Le Végétarisme. 0.75 StanisiM Mounier</p>
<p>Les Harmonies de l'Evolution terrestre. 0.75 Multatuli</p>
<p>Pagescheisies. 3.50 Frédéric Nietzsche</p>
<p>Ainsi parlait Zarathoustra.. 3.50 Aurore. 3.50 Considérations
mactuettes.. 3.50 Le Crépuscute des Idoles, )eCas Wagner, Nietzsche</p>
<p>contre Wagner, l'Anté-</p>
<p>chriet. 3.50 Ecce Homo. 3.50 Le Gai savoir.3.50 La Géneatogm de la
Morale. i).50 Humain, trop Humain (1" partie). 3.St)
L'Origin9&lt;JehTrtj;e&lt;tio. 3.60 t'tjj'Mchoiftiec. i).5o
PMdetateMeNtttema.).. 3.)60 La Volonté de PuimtiMe, ïtotumes. 7 t</p>
<p><pb/></p>
<p>î~~iS~afM AUMUM</p>
<p>t.Ë'&amp;~ur~Nt' simple. 3.60 t''SBSS.°Mme</p>
<p>):S~t~n'&lt;nnbnr d'urne An- i~Sh~ Atttet 8.50</p>
<p>a~M. 3.50 ~W.Biemstock et D'A. t j~Skarvan</p>
<p>~~edm''Echafaud. 3.50 ~SSS~JMomBtoy</p>
<p>~~g~SMtom .Chartes ~seRncetï&amp;D&amp;me</p>
<p>'~â~MthOtadet'</p>
<p>SNNSN&lt;!tn d'une Amante. 3.50 :M:MC.-K-.cm&lt;ord ou~ d'une Foin.</p>
<p>~~Bj~&lt;tseph Conrad</p>
<p>~MËB~sSë'sf. 3.50 )~d)t«Narcime). 3.50 t~Oontangheom eu~~ de G64 3.50</p>
<p>S~~Mjm.MBtimenMe. 3.50 ~b Préfecture.. 3.50 ~~t'S'Stëpttem CFane</p>
<p>~~S~!ete 'duCoura~e. 3.50 ~BtmvtUe 50</p>
<p>~MM'oh' 3~50 ~i~JtuefDaureUe</p>
<p>~i§a%H&lt;Mse. 350 ~&lt;$rt Oetacour</p>
<p>tM~~Se ïacquos Cto-</p>
<p>~Detattre'</p>
<p>~MH~e'; Be~acxe,</p>
<p>~O~'oMer 8.00</p>
<p>CoMectioM de Hoznans</p>
<p>Remy de Gourmont</p>
<p>Les Chevaux de Diemède.. S. 56 Un Cmur virginal. 3.50 Couleurs. 3.5e
Histoires magiques. 3.50 Une Nuit au Luxembourg.t.5C D'un Pays lointain.
~.50 Le Pèteria du Silence 3.50 Sixtine. 3.50 Le Songe d'une femme 3.50
Thomas Hardy</p>
<p>Barbara. 3.M Frank Hsrris</p>
<p>Montès te Matador. 3.50 Laicadio Hearn</p>
<p>Chita. 3.50 Feuilles ëparses. 3.60 Kotto. 3.M Kwaidan. 3.SO La Lumière
vient de l'Orient. 3.50 A.-Ferdinand Herotd L'Abbaye de
Sainte-Aphrodise. 2 n Les Contes du Vampire. 3.50 Maurice Hewlett</p>
<p>Amours charmantes et crueUes. 3.60 0 Charles-Henry Hirsch La Possession.
3.50 La Vierge aux tulipes. 3.50 Edmond &lt;ta!oux</p>
<p>L'Agome de l'Amour 3.50 L'Ecole des Maria~ss. 3.50 Le Jeune Homme au
Masque 3.50 Les Sangsues. 3.6t Francis Jammes</p>
<p>Aimaïded'Etremont. 2 &amp; Pensée des Jardins. X w Pomme d'Anis. 2 Le Roman
du Lièvre. 3.50 Alfred Jarry</p>
<p>Les Jours et les Nuits. 3.50 L!!o!eB Jean</p>
<p>Parmi tes Hommes. 3.60 Albert JuheU6</p>
<p>La Crise virite. 3.50 Gustave Kahn</p>
<p>Le Conte de l'Or et da Silence. 3 50 O~dyard Eipiins</p>
<p>Actions et Réactions. 3.50 Les Bâtisseurs de Ponts. 3.50 Le Chat
Maltais. S.60 L'Histoire des Gadsby. 3.M L'Homme qui voulut être rot
3.SO Kim 3.SO Le Livre de ia Jungle. 3. M Le Second Livre de la Juagte.
 !.60 La plus belle Histoire du monde. e.Si' Le Reteurd'!mray. O.OO
Stttb et t. 3.m 8ur)eMufd&lt;tt Viitt. !.M</p>
<p>Les Patins de la Reine de HoUande. 3~0 LaRouted'Bmeraude. 3.50
CtmftesneremMB</p>
<p>L'Amourfessé. 3.M LePeupieduP&amp;te. 3.M DostotevBM</p>
<p>Carnet d'un Inconnu 3.50 Le Doibte. 3.50 Édonard D &lt;oot&lt;</p>
<p>Aventures. 3.50 Edouard Dujardin</p>
<p>Le Centenaire de Jean-Jacques. 3.50 Un Coco de s'épie.3.50 L'Ecote du
Dimanche. 3.5e Pautineonhiibertéde l'amour 3.50 Les trois demoiselles du
pèreM~ire. 3.60 Georges Eekhoud</p>
<p>L'Autre Vas. 3.50 LeCvc!epadbntaire.3.50 EMtd-Vi~or. 3.M La Faneuse
d'amour. 3.50 Mes Communions. 3.M Albert Erlande</p>
<p>Jolie Personne. 3.50 Le Paradis des Vierges sa-</p>
<p>ges. 3.50 Laurent Evrard</p>
<p>Le Danger. 3.M UneLeçonde Vie. 3.50 Gabriel Faure</p>
<p>La Dernière Journée de SappM. 3.M André FontatnaN</p>
<p>L'Indécis, 3.50 L'Ornement de la Solitude, 2 n André Gide</p>
<p>L'Immoraliate.. 3.60 Les Nourritures Terrestres. 3.50 La Porte étroite.
3.56 Le Promethée mal enehataé » t Le Voyage d'Urien, suivi</p>
<p>de Paiudes. 3.50 A. Sticert de Voisins</p>
<p>La Petite Angoisse. 3.50 atnho et BUoba</p>
<p>Le Voluptueux Voyage on</p>
<p>'e)Pë)9r!nMde~eMse. 3.M Maztme Gorki</p>
<p>L'Angoissa. 3.50 L'Annonciateur de ta Tem-</p>
<p>pête. 3.M LesCéchus. 3.60 LMYagahonda. 3.50 Varenka Oteasova. 3.50 Je)tm
&lt;te Qeurmomt</p>
<p>LaToiooS d'Or. :.W</p>
<p>3 50</p>
<p>3.50</p>
<p><pb/></p>
<p>tMtert KMtntt</p>
<p>AmolMsrcstiquei! 3.M LtPainnoir. 3.50 Marie Krysinska</p>
<p>LtForcedaDésir. 360 Laclos</p>
<p>Les Liaisons dangsr~uses</p>
<p>(édition collationnée sur</p>
<p>temanuserit). 3.50 A. Lacotm de Villemorin. et D, Khalil-Khau</p>
<p>LeJa.rdindesDêtices. 3.50 Jules Laforgue</p>
<p>MoraUtés iégendatres, sui-</p>
<p>vies des Deux Pigeons. 3.&amp;0 Enrique Larreta</p>
<p>La Gloire de don Ramire 3.M Pierre Lasserre</p>
<p>HenrideStMfiMe. !a » Paul Léautaud</p>
<p>LePetitAmi. 3.50 Georges Le Cardonnel Les Soutiens de l'Ordre. 3.50
Camille Lemonnier</p>
<p>La Petite Femme de la Mer 3.50 Jean Lorrain</p>
<p>delle. a Henri MaJto</p>
<p>CesMessieNriiduCjibinet.. 3 50 Les Dauphins du jour. 3.50 Les Surprises
du Bachelier</p>
<p>Petruccio. 3.50 Raymond Marival</p>
<p>Chaird'Ambre. 3.50 Le Çof, ~fBMrt kabyles. 3.50 Max-Anéty</p>
<p>Losimmémoriaux. 350 Charies Merki</p>
<p>~fa~otd'Eté. 3.60 Albert Mooket</p>
<p>Contes pour les Enfants d'hier 3.50 Jean Moréas</p>
<p>Contes de la Vieille France. 3.50 Les Eugène Morel</p>
<p>LeaBoers. 3, Alain Morsang et</p>
<p>JeanBeeHëre</p>
<p>LtMouette. 3.50 Marte et Jacques Nervat Célina Landijt. 3.50 Novalis</p>
<p>Henri d'Ofterdingen. 3.50 Julten Ochsé</p>
<p>D'tle en Ue. 3.50 Watter Pater</p>
<p>Fertmis îmapnairM. 3.50 PéhMtan</p>
<p>L~Ltccme.BtiO .~(xtestie et Vanité. it~so 'Le'Nintbenair. s.50
P~egrineetPër~rin. 3.50 Louts Pecgaud</p>
<p>Ke.GoupiUMargot. 3.M La Revanche du Corbeau.. 3.50 Pterre de Querlon
't.a;B«n!edeV&lt;)rmoi). s.M' ~eo, au&lt;dM ch)t&lt;cB&lt; a.eo</p>
<p>LMJoumd'HMne. 3.50 La Liaison fâcheuse. 3.50 La Maison de la Petite
Livia 3.M Pierre de Querlon et</p>
<p>Charles Verrier</p>
<p>Les Amours de Leucippe et</p>
<p>deOitophon. 3.50 Pterre&lt;ïu:Uard</p>
<p>Les Mimes d'Hérondas. S o Thomas de Quincey</p>
<p>De l'Assassinat considéré</p>
<p>comme un des Beaux-Arts 3.50 Rachilde</p>
<p>Contes et NotiveUea. 3.50 Le Dessous. 3.50 L'HeuresexueUe. 3.50 Les Hors
nature. 3-50 L'Imitation de la Mort, 3.50 La Jongteuse. 3.50 Le Meneur
de Louves. 3.50 L&amp;San~tanteh'onie. 3.50 Son Printemps. 3.50 La Tour
d'Amour. 3.50 Hugues Rebell</p>
<p>LeDiaMeeatatab~ 3.50 Henri de :Mg miel'</p>
<p>Les Amants Singuliers 3.50 L'Amphisbène. 3.50 Le Bon Plaisir 3.50 La
Canne de Jaspe. 3.50 Couleur du Temps. 3.50 La Double -Maitresse 3.50
LaFtambée. 3.60 LeMariago&lt;isMinuit.3.50 Le Passé vivant. 3.50
LaPeurdet'Amour. 3.50 Les Rencontres de M. de</p>
<p>Bréot. 3.50 Les Vacances d'un Jeune Hommesage. 3.50 Jules Renard</p>
<p>Le Vigneron dons sa Vigne. 3.50 Mtmrtce Renard</p>
<p>Le Docteur Lerne, sous-dieu 3.50 Le Voyage [mmobite. 3.50 WtUtam Ritter</p>
<p>Fillette slovaque. 3.50 Leurs Lys et leurs Roses. 3.50 La Passante des
Quatre Sai-</p>
<p>sons. 3.50 Jean Rodes</p>
<p>Adotescents. 3.80 ` Lucien Rohner</p>
<p>Madame Fornoui et ses Hé-</p>
<p>ritiers. 2 Gabrielle Rosenthal</p>
<p>L'Èveii. ï a J.-H. Roftny</p>
<p>Lesïip&lt;!hu: 2. r Eugène Rouf't</p>
<p>LaViUasansMattre. 3.50 Satat Pot-Roux</p>
<p>De la Colombe au Corbeau u</p>
<p>par le Paon. 3.50 Les Féenea intérieures. 3.50 La Rose et tes Epines du</p>
<p>Chemin. 3.M Albert SMnattt</p>
<p>CMtM. 9.M</p>
<p>iR&lt;HMft Set~Mer Les Frissonnantes. ~.M Les Loisirs de BertheLiroiM 3.38
Le Péché mutes' 9.M Marcel Sehwob" La Lampe de P'syché S.M Emtte Stcard</p>
<p>Les Marchands. K.-L. StevamMn: · La Flèche noire. ivtm Strammtk'???</p>
<p>L'Appel de PEau.S Auguste Strtndbere~ A~tBorg. 'nferno. Jean de ~'imaB.</p>
<p>Aimienne on le DétOtU'M- tC' ment de mineure. ~~f L'Exemple de Ninon de
Len-; clos amoureuse. ~~6Û.? Penses-tu réussir?. P.-J. Toulel</p>
<p>Mon amie Nano.a ~0 Les Tendres Ménages. t: Mafh Twain</p>
<p>Le Capitaiae Tempête. 'S&amp;. Contes choisis. ,S~S~ Exploits de Tom SsKyar~
detectiTe et autres non 'SS</p>
<p>YeUes. Ï3.a.&lt; Le Legs de 30000 doUarSj.' ~'{M Un Pari de
MtUiardsirës.?6~ Les Peterkins. :t.'t~: Plus fort que Sherlock Edt- ~r:
mea. ~`.</p>
<p>Le Prétendant amëricaia. Arnold Van'aëhnjëg~ Les Demi-Savants. .R~~</p>
<p>Eugène Vern~~tSS Gisëte Che-vreuse. ~~90"</p>
<p>vnuers de rtsb-&amp;&lt;t~$~ Deraiers Contes.S.f' Jean VtoHts~S~</p>
<p>Petit Cœur.H~tj)'" H.-H. wpn~~SS~</p>
<p>L'Amour et M. Lowishan~ Anne Véronique.</p>
<p>Au Temps de la Comète.S~~j!t)</p>
<p>La Burtosque Equipée. d)î;â~. Cyctiste. .j&lt;~ Douze Histoires .et un
JReY~ Effrois et Fantasmagories. La Guerre dans les airs*</p>
<p>La Guerre des Mondes.?})Mi~</p>
<p>Quand iedormeur~'evetH'f~ WtMyetCc$.SS~ GiaudiP,e uu,~mptta~a~ La
Rett'futt Mnt)ti)9Mta)~?i~MSt' Sept Di&lt;Mj)~ ~&lt;t~</p>
<p><pb/></p>
<p>~~efMna Bemott â~~rè aux Paysages. 3.50 .Ï~NS:~t&lt;6«n Boequet</p>
<p>m~S"Mnoirs. 3.50 ~'K:.Pfmt CMUanx</p>
<p>.a~t~y~Sbonde. 3.50 S~Joan Cocteam</p>
<p>~jBSHtt 3e"âophec!e. 3.50 .~tnce Frivole. 3.50 S~Àmtonine CouUet</p>
<p>~M~ 3.50 S.~i.e.uy-Chartes Cros</p>
<p>,?~6~) quotidiennes. 3.50 'SS~Sjtftrie Danouet</p>
<p>'~t'~Atoor. 3.50 ;3'e'Mt Bomimique</p>
<p>~'Nt~mouitiëe. n .'jS)6]mbnedeamers. 2 0 ,tn)s. Nanche. 2 e ti~tËAMa~'t
Ducoté</p>
<p>~i~Ste en aerns. 360 'W~Max Elskamp</p>
<p>.!t~Mi)ge de la Vie. 3.60 x$~Asuï]'é Foniainas.</p>
<p>t~MCutes. 3.5() .ti~mparêe. 3.50 ~es Frànça~ses. 3.50 xç~i, -l'homme
tout ~[~oibs du Paradis. 3.50 ~nës~dQfeUjprêcé- ~ë~~e~Lucienne. 3. SO
~tiqnM. 3:60 A4. 3.50</p>
<p>~StOmènta) ou le</p>
<p>~t~~eaos vingt aDf!. 3.80 ~~ËŒE~ de Louis Xï. 3.50 ~~paat,G~rar&lt;y 3 bil</p>
<p>~Ipt 3-DO ~f,iudé â~ ~h8oln. 3.50 ~tptvan 6itMn</p>
<p>f~E!hartee.G)téf&lt;m</p>
<p>'l~~i~oUtaire. 3.50 ~N~~taMneur. 3.50 i:i]r.:de Cendres. 3.50 ~eMMmand
~Herotd~9~a~e3 chemina. S w ~ispda~as et mèrveit- i%t8 fla3ur~e 3.50
~SMSJXiMrt '(~'Humt&amp;res ~~S~~B'Mfinees. 3.50 ~S~3Se ~6;'J'ammt!S
~!M@Se8iS'"dë'('Au))e 4 ~t~tda'.Sw. '3.60 ~ttti.t'tCM. 3.50
~dM;P)-ime~res.. 3.SO .t. ~f&lt;ËStj)~)tim'n&lt;M', r~.v Ili o~t ~· li »</p>
<p>foésie</p>
<p>Lea Gêorgiques chrétiennes, V,VIetVH. S~ a Les&amp;ëor~iqueschrétienues.
3.50 LeTriomph~deiaVie. 350 Gustave Kiths</p>
<p>Le Livred'Images. 3.50 Premiers Poèmes 3.50 JohmKeats</p>
<p>Poèmes et Poésies. 3.50 Klingsor</p>
<p>SchéMraztde. 3.50 Le Vatetdeeœur. 3.50 Marct.atars"e</p>
<p>L'Age d'Or. 3.50 Jules Laforgue</p>
<p>Poésies complètes. 3.50 Léo Larguler</p>
<p>Jacques. 3.50 Louis La Cardonnel</p>
<p>Garmina Sacra. 350 PoèmM. 3.50 Sébastien Charles Leconte L'Esprit qui
passe. 3.50 LeMasquedeFer. 3.50 LeSangdeMednse. 3.60 La Tentation de
l'Homme.. 3.60 Charles Van Lefbe''s~e La Chanson d'Eve. 3.50 Grégoire Le
Roy</p>
<p>La Chanson du Pauvre. 3.50 Louis Mandin</p>
<p>Arietesdave. 3.M Paul Mariéton</p>
<p>Las Epigrammes. 3.50 Stuart Merrtt)</p>
<p>Poèmes,188T-&lt;8H1. 3.M Les Quatre Saisons. 3. Une Voix dans la foule.
3.50 Victor EmUe Michelet L'Espoir merveilleux. 3.50 Albert Mockél</p>
<p>Oattés. 3 » Jean Moréas</p>
<p>Poèmes et Sylves. 3.50 Premières Poésies. 3.50 Les Stances. 3.50 Alfred
Mortier</p>
<p>LeTemp)eM.nsMotes.3.50 Gabriel Monrey</p>
<p>Le tiroir. 3.M Marie et Jacques Nervat LesMves unis. 3.50 Julien Ochs6</p>
<p>Profils d'or et de cendre. 3.50 Lonis Payen</p>
<p>Les Voiles blanches 3.50 EdgarPoe</p>
<p>Poésies comptetes. 3.50 Francott Porche</p>
<p>Aehaque jour. 3.50 A)iMB,peNt-Mre. MO HuntMetPouMiere. S.M Mtmrtee
Pobteoher</p>
<p>LtChmttaduRopM. 3</p>
<p>Pierre Quillard</p>
<p>LaLyre héroïque et dolente. 3.50 Ernest Raynaud</p>
<p>Apothéose de Jean Moréas i » La Couronne des Jours. 3.50 Hugues RebeU</p>
<p>Chants de la Pluie et du</p>
<p>Soieit. 3.50 HemrideRëgnt'"</p>
<p>LaCitédesEaux. :&lt;.M Les Jeux rustiques et divins. 3.50
LesMédtiHesd'Argiie. 3.50 LeMiroirdesHeures. 3.50 Poèmes,i887-i892. 3.60
Premiers Poèmes. 3.50 La SandateaiMe. 3.50 Lionet nea Rie&lt;m</p>
<p>LeCJhœurdesMuses. 3.50 Arthur Rimbaud</p>
<p>GEuvres de Jean-Arthur</p>
<p>Rimbaud. 3.50 P N. Roinard</p>
<p>LaMortduRe"e. 3.50 Lucien Rotmer</p>
<p>Le Second volume des chants</p>
<p>perdus. 3.50 Jn!es Romains</p>
<p>Un Etre en marche. 3.50 Ronsard</p>
<p>LeLivretdeFo)astries.3,50 Sainte-Beuve</p>
<p>Le Livre d'Amonr. 3.50 Albert Samain</p>
<p>Le Chariot d'Or. 3.50 Aux Flancs du Vase, suivi</p>
<p>de Potyphéme et de Poè.</p>
<p>mes inachevés. 3.50 Au Jardin de l'Infante iï o Au Jardin de l'Infante.
3.50 Cécile Sauvage</p>
<p>Tandis que la terre tourne. 3.50 Fernand Séverin</p>
<p>Poèmes. 3.50 Emmanuel Signoret</p>
<p>Poésies complètes. 3.50 Paul Souchon</p>
<p>La Beauté de Paris. 3.50 Henry Spiess</p>
<p>Chansons captives. 3.50 André Spire</p>
<p>Versets. 3.M Vers les Routes absurdes.. 3.50 Laurent Tailhade</p>
<p>Poèmes a~istophanesques.. 3.SO Poèmes éiégiaques 3.50 Archag Tchobantan</p>
<p>Poèmea. 3.50 Tonny Lerya</p>
<p>La PAque des Roses. 3.50 M.-H do Vamdethoura La ChatMdM Heures. 9.50
EmMa VerhMren e</p>
<p>Les Forces tumultueuses. 3.60 Les Henr~B claires. 3.50 La Multiple
Sptendtuf. 3.60 Pe6mM. 9.60 PotmM, MUYtUt t&lt;rtt. 3 .M</p>
<p><pb/></p>
<p>) P~mw, !H' 9erie. 3.59 ;t.9)Rythntes souverains. 3.60
t!eBViUesT9ntMN)airea,pre-</p>
<p>c~dëes des Campagnes</p>
<p>HaKncinëM. 3.50 LM Visages de la Vie. 3.50</p>
<p>MERCVRE DE FRANCE? 26, RVE DE CONDÉ. PARIS</p>
<p>.~&amp; \iJ&amp;@'~t ~–––isr'–––– r -j'</p>
<p>M Ffameis VteM-SrtMtm l0 Clarté de Yie. 3.50 La Légende ailée de Wieland</p>
<p>le Forgeron. 3.50 CPhocas te Jardinier. 3.M 0 Plus loin. 3.50</p>
<p>Poèmes &lt;t f'&lt;~MMt.. i. 3..6e Sabrtet TtUtand i Le Parc enchtnM. 3..S!)
Wa!t WhMmam Feuilles d'Herbe, 2 w[. 7~ j</p>
<p>Vingt-troisième année</p>
<p>Parait le 1er et le 16 de chaque mois</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
