<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pellissier, Georges (1852-1918)">Georges Pellissier</author>
<title>Shakespeare et la superstition shakespearienne</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pellissier, Georges (1852-1918)</author>, <title>Shakespeare et la superstition shakespearienne</title>, <date>1914</date>,description :,328 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611906f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1914">1914</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GEORGES PELLISSIER</p>
<p>Shakespeare</p>
<p>et</p>
<p>.:ka Superstition shakespearienne</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET - Cic</p>
<p>79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1 914</p>
<p>3 fr. 50</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 La Superstition shakespearienne</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Le Mouvement littéraire au XIX' sièole, 1889. Un volume in-16, 9a
édition (Hachette et C,e) 3 fr. 50</p>
<p>Le Réalisme du Romantisme, 1911. Un volume in-18 (Hachette et C") 3 fr. 50</p>
<p>Essais de Littérature contemporaine, 1893. Un volume in-18, 3" édition
(Lecène et Oudin) 3 fr. 50</p>
<p>Nouveaux Essais de Littérature contemporaine, t895. Un vol. in-18
(Lecène et Oudin). 3 fr. 50</p>
<p>Études de Littérature contemporaine, première série, 1898. Un volume
in-18 (Perrin et CI*) 3 fr. 50</p>
<p>Études de littérature contemporaine, deuxième série, 1901. Un volume
in-18 (Perrin et CI,,) 3 fr. 50</p>
<p>Le Mouvement littéraire contemporain, 1901. Un volume in-18, 4" édition
(Plon, Nourrit et CI,) 3 fr. 50</p>
<p>Précis de l'Histoire de la Littérature française, 1902. Un volume in-18,
60" mille (Delagrave) 3 fr. 50</p>
<p>Études de Littérature et de Morale contemporaines, 1905. Uo volume in-18
(Cornély) 3 fr. 50</p>
<p>Voltaire philosophe, 1908. Un volume in-18 (A. Colin). 3 fr. 50</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES PELLISSIER</p>
<p>Shakespearepv -g</p>
<p>-g ,</p>
<p>et</p>
<p>ta Superstition shakespearienne</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cie</p>
<p>79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1 9 1 4</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous droits de traduction, de reproduction et d'adaptation réservés pour
tous pays. Copyri[Jht, by Hachette and Co, 1914.</p>
<p><pb/></p>
<p>SHAKESPEARE ^. ! \. L'. ^ 1</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Le temps n'est plus où l'on devait défendre Shakespeare contre une
critique exclusive et jalouse. Quand Victor Hugo, dès 1827, faisait
profession de tout admirer dans l'œuvrc shakespearienne, encore
expliquait-il que les défauts ne peuvent se séparer des qualités, que
chaque médaille a son revers, que chaque talent apporte sa fumée avec sa
flamme1. Aujourd'hui, l'on ne distingue pas chez le poète .anglais entre
le revers et la médaille; ou même ce qu'on préfère chez lui, ce n'est
pas la flamme, c'est la fumée; c'est ce qu'on y trouve de plus bizarre
et de plus incohérent, ce sont ses violences, ses divagations, ses
maladresses de tous genres, ce sont les banalités pompeuses, les
conceiti et les turlupinades, c'est le désordre de la composition,
l'emphase ou la recherche du style.</p>
<p>Sans doute, comme le disait aussi Victor Hugo 2, les « barbaries » d'un
Shakespeare n'excusent</p>
<p>1. Préface de Cromwell.</p>
<p>2. Préface des Odes et Ballades, 1826.</p>
<p><pb/></p>
<p>point les « inepties » d'un Campistron. Mais, quelque peu de goût qu'on
ait pour la platitude, faut-il donc admirer la grossièreté et
l'extravagance?</p>
<p>On peut bien attribuer les défauts de Shakespeare aux influences du
milieu et du moment, voire de la race. Ici, nous envisageons son œuvre
telle quelle, sans nous mettre en peine des circonstances et des
conditions où elle fut produite. Expliquer les défauts d'un écrivain, ce
n'est pas les abolir; et la critique littéraire, quelque direction
qu'elle suive depuis un siècle, a comme véritable objet, non d'étudier
les œuvres d'art en tant que documents, mais de les considérer en tant
qu'oeuvres d'art et de les apprécier selon leur valeur intrinsèque.</p>
<p>Peu nous importe. Résigné d'avance au mépris des shakespearolâtres, nous
marquerons dans Sha-</p>
<p>1. Mézières, Shakespeare, ses œuvres et ses critiques, chap. IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>kespeare les défauts que nos critiques passent sous silence ou
prétendent ériger en beautés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE 1</p>
<p>LA COMPOSITION</p>
<p>I. — L'UNITÉ.</p>
<p>1. Préface de Cromwell.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'est libéré des trois règles arbitraires qui restreignaient chez les
classiques le cadre de la tragédie. Fort bien; voyons comment il met à
profit sa liberté.</p>
<p>Nos auteurs dramatiques, depuis un siècle, n'ont aucun scrupule à
changer le lieu de la scène quand l'action subit un arrêt, par exemple
après chaque acte. Mais Shakespeare ne se contente pas de cetle licence;
sa seule règle est son bon plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>. restons, il est vrai, pendant trois scènes consécutives, mais tantôt
dans le camp d'Antoine, tantôt dans telle ou telle partie de la même
plaine ; et, en revanche, nous quittons Actium pour retourner soit à
Alexandrie, où se passent la onzième et la treizième scène, soit dans le
camp de César, où se passe la douzième. Ci, treize « lieux ». Et l'on ne
dira pas, je pense, que la Syrie soit toute proche de Rome, ni
qu'Alexandrie voisine avec Athènes. Treize lieux et les trois continents
alors connus.</p>
<p>Qui ne voit les défauts d'une pareille méthode?</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une trépidation perpétuelle. Aucune suite, aucune teneur; rien qui
fixe notre intérêt. Les scènes se succèdent et ne se lient pas; nous
nous ' croirions devant un caléidoscope.</p>
<p>Cette incohérence est si sensible dans Anloine et</p>
<p>Cléopâtre, que les admirateurs les plus zélés de * Shakespeare sont
forcés d'en convenir. Mais on trouve dans toutes ses pièces maints
défauts tenant</p>
<p>La seconde scène du second acte, dans le Roi Lear, se passe devant le
château de Glocester : nous y voyons le duc de Cornouailles mettre Kent
aux ceps. La quatrième représente le même lieu</p>
<p>et nous y revoyons le même Kent paisiblement endormi. Or, la scène
intermédiaire nous transporte</p>
<p>« en pleine campagne ». Et quel en est le sujet? Edgar y raconte tout
simplement comme quoi il va</p>
<p>se déguiser en Turlupin. Excellent moyen pour que</p>
<p>les spectateurs ne manquent pas de le reconnaître sous ce déguisement
saugrenu.</p>
<p>Au second acte de Jules César, Shakespeare fait paraître le rhéteur
Artémidore, qui doit, plus loin,</p>
<p>se poster sur le passage du dictateur et lui remettre</p>
<p>Dans le second acte des Deux Gentilshommes Véronais, un monologue
termine la quatrième scène : subitement épris d'amour pour Silvie, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant certaines de ses pièces, sans observer l'unité classique des
vingt-quatre heures, ne prennent qu'un temps assez court, et il y en a
même une,</p>
<p><pb/></p>
<p>' Dans Jules César, Shakespeare précipite les événements en dépit de
l'histoire. Il supprime la guerre civile de Modène; il nous montre
Octave et Antoine - s'unissant contre Brutus le jour où. César a été
assassiné. Ce qui est plus grave, c'est que la conjuration se forme en
quelques heures; ici, le poète ne viole pas seulement la vérité
historique, mais encore la vraisemblance.</p>
<p>Quant aux caractères, le manque de temps n'y porte pas moins tort.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est en voyant Juliette, une fois Roméo banni, languir et se consumer
de chagrin, que son amour paternel, après une longue attente et maintes
consultations, lui suggère ce projet. Le Capulet de Bandello reste
partout le même : Shakespeare prête brusquemènt au sien une rigueur et
une brutalité qui le dénaturent.</p>
<p>La Tempête, disions-nous, ne dure que trois heures. Malgré son dédain
pour les unités, Shakespeare semble tirer quelque honneur d'y avoir, par
exception, observé celle du temps ; il nous y fait signaler par quatre
fois ce qu'il considérait sans doute comme un tour de force1. Et les
critiques ne</p>
<p>1. Dans la seconde scène du premier acle, Prospéro dit ii</p>
<p>Ariel : « Le milieu du jour est prisse de deux sabliers au moins,</p>
<p>et nous devons précieusement employer le temps qui nous reste avant la
sixième heure ". Tout, au début du dernier, il lui</p>
<p><pb/></p>
<p>manquent pas de remarquer que, se mettant presque toujours au-dessus des
règles, classiques, le poète anglais n'en sait pas moins, quand il veut
bien, les observer sans aucune gêne apparente, ou même, sur vingt-quatre
heures accordées par Aristote, lui en remettre vingt et une.</p>
<p>Cette rapidité, pourtant, n'est pas sans nuire au - développement de la
pièce.</p>
<p>Prospéro, d'abord, traite Caliban avec une dureté excessive. Nous
l'entendons dire qu'il essaya jadis de faire son éducation et fut très
mal récompensé. Mais, s'il nous le dit, nous ne le voyons point; et
quand, sous nos yeux, il malmène et moleste le pauvre diable, comment
reconnaîtrions-nous en lui ce type de sagesse et de bonté supérieures
que Shakespeare voulait représenter1?</p>
<p>demande « où en est le jour », et Ariel répond : « Près de la</p>
<p>1... Cf. le chapitre VII, § n.</p>
<p>1 2. Acte IV, scène unique.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ordinaire, il ne l'observe pas plus que la règle du lieu.</p>
<p>Une fois même, dans le Conte d'hiver, il saute d'un coup seize années.
Introduisant sur la scène, au commencement du quatrième acte, le Temps
en personne : « Ne nous incriminez pas, lui fait-il dire, moi et mon vol
rapide... Puisque vous m'en accor-</p>
<p>1. Cf. le chapitre VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>dez la permission, je retourne mon sablier. » Et, après ce petit exorde,
le Temps, sans autre scrupule, nous renseigne sur les événements qui ont
eu lieu durant ces seize ans.</p>
<p>Là, vu la longueur de l'entr'actc, le poète veut bien, pour cette fois,
solliciter notre indulgence. Mais si, généralement, il en prend moins à
son aise, presque partout il dispose du temps avec la même liberté que
de l'espace. Et ce n'est pas seulement entre deux actes qu'il laisse un
long intervalle, c'est très souvent entre deux scènes.</p>
<p>Parfois, maladresse toute gratuite, Shakespeare accuse lui-même une
lacune entre deux scènes consécutives.</p>
<p>Dans Comme il vous plaira, Orlando avertit Rosalinde qu'il la laisse
pour deux heures, et, après</p>
<p>1. Acte IV, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Soir des rois, Viola, débarquée sur un rivage de l'Illyrie, nous
fait savoir qu'elle compte se présenter en habits masculins au duc
Orsino : c'est</p>
<p>1. Acte IV, scènes i et m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les facilités dangereuses que s'offre le poète anglais en n'observant
aucune limite de temps lui permettaient, nous l'avons dit, d'expliquer
et de modifier ses caractères ; il pouvait retracer l'histoire d'une âme
au lieu de telle ou telle « crise » Et c'est bien ce qu'il fait parfois.
Seulement, il ne ménage</p>
<p><pb/></p>
<p>presque jamais les transitions et les gradations ; beaucoup de ses
personnages changent tout d'un coup sans que rien motive leur changement.</p>
<p>1. Cf. le chapitre VII, § T.</p>
<p>2. Acte 1, scène H.</p>
<p>3. L'auteur de la nouvelle intitulée Pandoslo ou le Triomphe du Temps;
Shakespeare y a pris son sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Même si le poète anglais savait tirer parti des facilités que lui
donnent ses licences, la composition de son théâtre n'en trahirait pas
moins une singulière gaucherie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Presque toujours, le poète anglais, mêlant plusieurs Histoires en une
même pièce, viole l'unité d'action comme celles de lieu et de temps.</p>
<p>2° En route vers le port où elle doit s'embarquer pour l'Italie, la
fatigue et la faim forcent Imogène de chercher asile dans une caverne
qu'habitent Bélarius, seigneur breton exilé de la cour, et deux jeunes
gens, Guidérius et Arviragus. Or, les deux jeunes gens, élevés par
Bélarius comme ses fils, sont en réalité ceux de Cymbeline, les propres
frères d'Imogène. Nous ignorions leur existence avant</p>
<p><pb/></p>
<p>le troisième acte : ils vont jouer dès lors un rôle important, jusqu'à
ce que, dans la dernière scène, ait lieu la reconnaissance entre les
fils et le père, entre les frères et la sœur.</p>
<p>3° Vers le milieu de la pièce 1 apparaît le général romain Lucius, qui
vient, au nom de César Auguste, réclamer un tribut. Cymbeline refuse:
c'est la guerre. Peu après, nous sommes conduits sur une place publique
de Rome : là, une conversation entre deux sénateurs et des tribuns2 nous
informe que Lucius commandera l'armée impériale. A l'acte suivant, nous
le revoyons en Bretagne avec ses troupes; au dernier acte, les Bretons
se battent contre les Romains et, bien entendu, remportent une éclatante
victoire.</p>
<p>Shakespeare, on le voit, a lié le premier et le second sujet en
introduisant par hasard la malheureuse Imogène dans la caverne où elle
retrouvera ses frères. Peut-être se demande-t-on de quelle façon il lie
le troisième aux deux autres. C'est bien simple : sachez qu'Iachimo
combat sous les drapeaux de l'armée romaine, et que sous ceux de l'armée
bretonne combattent, d'une part Léonatus, de l'autre Bélarius et les
deux jeunes princes. Nous récrierons-nous maintenant sur l'art
miraculeux avec lequel, si nous en croyons nos critiques, Shakespeare a
composé son drame? « On peut bien montrer, dit Emile Montégut3, les
matériaux d'où</p>
<p>1. Acte III, scène i.</p>
<p>2. Ibid., scène VII.</p>
<p>3. Œuvres complètes de Shakespeare, t. X, Avertissement à</p>
<p>Cymbeline. —Nous citerons souvent Montégut; parmi les critiques français
qui ont étudié Shakespeare, aucun n'est plus réputé soit pour l'étendue
et l'exactitude de son savoir, soit pour l'ingénieuse justesse de son goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintes autres pièces juxtaposent tant bien que mal deux sujets non
moins divers; telles, la Mégère domptée, ou, parmi les plus célèbres, le
Roi Leal' et Jules César.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mégère domptée.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. C'est le mot de la « veuve » ; acte V, scène n.</p>
<p>2. C'est le mot de Bianca; id, ibid.</p>
<p>3. Acte V, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Même dualité dans le Roi Lear et dans Jules</p>
<p>Césai,.</p>
<p>Outre l'histoire du vieux monarque trahi par sa fille, le Roi Lear
contient celle de Glocester trahi par son fils3. Selon certains
critiques, cette double action n'empêcherait pas du moins qu'il n'y eût,
au point de vue moral, un seul sujet : voulant peindre l'ingratitude des
enfants, le poète anglais « généralise la situation ». C'est ce que dit
M. Mézières, et il ajoute : « La conduite de Régane et de Goneril à
l'égard de leur père paraîtrait une exception si elle était isolée ; la
trahison semblable d'Edmond prouve qu'il y a beaucoup d'enfants ingrats
et accuse la perversité de la nature humaine3 ». Sans doute l'idée est,
des deux parts, la même : seulement ne confondons pas l'unité de l'idée
et celle de l'action; en les confondant, on admettrait plusieurs actions
indépendantes l'une de l'autre au point de vue pro-</p>
<p>1. Acte V, scène n.</p>
<p>3. Shakespeare, ses œuvres et ses critiques, chap. VI. — Nous avons déjà
cité et nous citerons souvent M. Mézières, dont le livre est non
seulement la plus considérable des études publiées en</p>
<p>France sur Shakespeare, mais aussi la plus sage en somme, et qui semble
résumer l'opinion moyenne du public français.</p>
<p><pb/></p>
<p>prement dramatique, et dont chacune ferait une pièce distincte. Quoique
Shakespeare relie de son mieux les deux sujets du Roi Lear, ils se
répètent et demeurent distincts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certaines autres pièces font encore mieux ressortir, soit l'insouciance
du poète, soit son incroyable gaucherie.</p>
<p>Dans quelques-unes, il ajoute au sujet un épisode qui ne s'y rapporte
point : citons notamment Tout est bien qui finit bien, le Soir des rois,
Timon d'Athènes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent, par exemple dans le Conte d'hiver, Beaucoup de bruit pour rien,
le Marchand de Venise, les deux sujets ont une étendue sensiblement égale.</p>
<p>Dans le Conte d'hiver, ils se succèdent. Léontes, roi de Sicile,
soupçonnant que sa femme, Hermione, le trompe avec Polixènes, roi de
Bohême, la fait jeter en prison, puis ordonne d'exposer la petite fille
qu'elle a mise au monde. Cependant leur fils,</p>
<p>1. OEuvres complètes de Shakespeare, t. VII, Avertissement à</p>
<p>Timon d'Athènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mamillius, profondément affecté par l'accusation dont sa mère est
victime, succombe au chagrin.</p>
<p>Les deux sujets du Marchand de Venise ont un développement parallèle ;
mais cela ne veut point dire que l'unité d'action y soit mieux observée.</p>
<p>Premier sujet : Shylock prête au riche armateur Antonio trois cents
ducats en se réservant, si la dette. n'est pas remboursée le jour
convenu, le droit de prélever sur lui une livre de chair. Antonio perd
ses navires, et, comme il ne peut s'acquitter, Shylock le cite devant
les juges. Heureusement, il a pour défenseur un jeune avocat des</p>
<p>1. Cf. le chapitre V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pareillement dans Beaucoup de bruit pour rien.</p>
<p>Premier sujet : Claudio aime Héro et doit sous peu l'épouser; au moyen
d'un abominable stratagème, don Juan lui fait accroire qu'elle l'a trahi
: en</p>
<p>1. Selon certains critiques, les deux actions auraient une morale
commune. On verra dans le chapitre VI que leur asser-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant, si l'unité théâtrale telle que, nous sommes enclins à
l'entendre, peut avoir quelque chose de contraint, s'il est permis
d'adopter une méthode moins stricte et moins raide, reconnaissons que le
drame a sa poétique propre, dont les trois unités furent jadis la
formule extrême, mais qui, cette formule une fois périmée, doit en
observer l'esprit et la signification générale.</p>
<p>II. — LES EXPOSITIONS ET LES DÉNOUEMENTS.</p>
<p>1. Ed. Schérer, Etudes sur la littérature contemporaine, t. III,</p>
<p>article sur Shakespeare. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Les critiques vantent l'exposition du Roi Leal'. Et sans doute l'éclat
de la mise en scène y fait une grande impression; mais elle n'en est pas
moins absurde, elle l'est moralement et matériellement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>royaume d?après leur langage, il devrait préalablement les entendre
toutes les trois.</p>
<p>Dans plusieurs pièces, l'exposition passe sous silence un point que nous
aurions besoin de connaître.</p>
<p>Ainsi, dans la première scène d'Othello, lorsqu'on prévient Brabantio
que sa fille a été enlevée par le More : « Réveillez mon frère »,
dit-il. Or, ce frère de Brabantio a sans doute le sommeil très dur;
c'est au cinquième acte que nous ferons sa connaissance.</p>
<p>Semblablement dans la première scène de Beau-</p>
<p>1. Acte I, scèue n.</p>
<p>2. Scène I.</p>
<p><pb/></p>
<p>coup de bruit pour rien. Comme Léonato vient d'apprendre que Claudio a
reçu d'insignes honneurs en récompense de ses exploits pendant la
récente guerre, voici le dialogue qui s'engage entre le messager et lui :</p>
<p>LÉONATO. — Son oncle sera très heureux de ces nouvelles.</p>
<p>LÉONATO. — A-t-il laissé échapper des larmes?</p>
<p>LE MESSAGER. — Beaucoup.</p>
<p>LÉONATO. — Doux épanchement de sensibilité! Il n'y a pas de visages plus
sincères que ceux qui sont ainsi lavés.</p>
<p>Nous nous figurons dès lors que cet oncle de Claudio tiendra dans la
pièce un rôle plus ou moins considérable. Point du tout : l'excellent
homme qu'on nous présente avec une telle complaisance n'y figure nulle
part.</p>
<p>Le Roi Lear commence par une courte scène entre le comte de Kent et le
comte de Glocester. « J'aurais cru, dit le premier, que le roi avait
plus d'affection pour le duc d'Albanie que pour le duc de Cornouailles.
» Et le second lui répond : « Moi aussi, je le croyais comme vous;
pourtant, dans le partage du royaume, on ne voit pas lequel des ducs il
apprécie davantage; car les lots sont tellement balancés qu'un examen
très minutieux ne saurait choisir entre celui de l'un et celui de</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la première scène des Deux Gentilshommes Véronais, Valentin, qui va
quitter Vérone, prend congé de Protée. Shakespeare veut opposer les deux
jeunes gens : tandis que l'un aime Julie, l'autre honnit « la profession
d'amoureux ». Et certes, si Valentin taxe maintenant l'amour de
dangereuse folie, il pourra bien, tôt ou tard, y devenir sensible. Dans
Beaucoup de bruit pour rien, lorsque Bénédict, après avoir tenu un
langage analogue, se laisse captiver par Béatrice, nous n'en sommes
point surpris, ou même nous nous y attendions. Seulement, c'était le
sujet de la pièce1; dans les Deux Gentilshommes Véronais, l'exposition
annonce un sujet sans aucun rapport avec celui que va traiter le poète,
et nous avons bien quelque raison de nous étonner quand Valentin, qui ne
reparaît pas au premier acte, est, au commencement du second,
métamorphosé en amoureux transi.</p>
<p>1. L'un des deux. Cf. le même chapitre, § 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ltlacbeth, la première scène, 0\1 l'on voit pa- ] raître les
sorcières, risque de nous tromper, sinon</p>
<p>Plusieurs expositions sont faites par des person- - nages qui jouent
dans la pièce un rôle négligeable,</p>
<p>ou dont, quelquefois, nous n'entendons plus parler.</p>
<p>1. Cf. le chapitre VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Très souvent, le personnage qui fait l'exposition s'adresse visiblement
au public.</p>
<p>La Mégère domptée commence par une conversa-</p>
<p>1. Gower revient, du reste, au début des actes suivants pour nous
renseigner sur ce qui s'est passé dans l'intervalle, ou pour nous
annoncer ce qui su passera.</p>
<p>2. Dans Roméo et Juliette, un personnage, sous le nom de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>développement de la pièce. « Tu l'as oublié », répète-t-il plusieurs
fois; et, quand Ariel réclame, il ajouterait aussi bien : « Tais-toi
donc, maladroit! Si tu ne l'as pas oublié, les spectateurs l'ignorent,
et tu dois les mettre au courant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. On pourrait citer entre auLres le Marchand de Venise, le</p>
<p>Conte d'hiver, Henri VIII.</p>
<p>2. Avant la- scène avec Ariel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dénouements, dans le théâtre de Shakespeare, ne valent pas mieux que
les expositions.</p>
<p>Certains prolongent outre mesure une action épuisée. Dans le Marchand de
Venise par exemple, Bassanio conquiert Portia dès le milieu du troisième
acte, et le quatrième finit sur la condamnation de Shylock. Que renferme
donc le cinquième? Tout ce qu'il renferme d'utile, quelques mots, avant
la fin du quatrième, y suppléeraient. Antonio apprendrait deux jours
plus tôt l'arrivée de ses navires (aussi bien, peu nous importe, puisque
Shylock a dû lui laisser la moitié de sa fortune), et Portia se ferait
reconnaitre de Bassanio sans le mystifier plus longtemps. Nos critiques
admirent ici « la richesse inépuisable de Shakespeare, fécond et
prodigue comme la nature 1 ». Mais autre chose est la nature, autre
chose l'art; et, dans la composition</p>
<p>1. Montégut, Œuvres complètes de Shakespeare, t. I, Avertissement au
Marchand de Venise.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres dénouements restent inintelligibles pour certains personnages.
Dans Tout est bien qui finit bien, comme dans maintes autres pièces de
Shakespeare, l'intrigue abonde en complications. Et, lorsqu'elle se
débrouille, le roi, qui n'est pas au</p>
<p>1. Acte I, scène iv.</p>
<p>2. Ibid., scène vi.</p>
<p>3. Acte II, scène h.</p>
<p>4. Acte V, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs pièces se dénouent avec une brusquerie déconcertante. Citons,
entre autres, Coriolan et Hamlet.</p>
<p>Le dénouement d'Hamlet est encore plus expé- ditif. On peut trouver que
l'action languit dans les premiers actes ; dans le dernier, nous
regagnons en trois minutes tout le temps perdu. Sans doute, la Destinée
se substitue dès lors au jeune prince, trop faible pour accomplir sa
tâche. Mais de quel train elle y va! Pendant la joute d'Hamlet et de
Laërtes, Gerlrnde boit le breuvage qu'a préparé</p>
<p>1. Acte V, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, il arrive très fréquemment que Shakespeare dénoue ses pièces en
transformant soudain le caractère d'un personnage.</p>
<p>1. iuui est bien qui finit bien.</p>
<p>I. Acte III, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>être mien? », il oublie tous ses griefs, et, sur-le- champ, l'aversion
chez lui se change en amour. « Je t'aimerai tendrement, dit-il,
toujours, toujours tendrement 1. »</p>
<p>III. — LA COMPOSITION INTÉRIEURE.</p>
<p>La composition intérieure, dans le théâtre shakespearien, témoigne non
moins de maladresse, ou, si l'on préfère, non moins de hâte et de légèreté.</p>
<p>1. Acte V, scène m.</p>
<p>2. Les Deux gentilshommes Véronais.</p>
<p>3. On trouvera maints autres exemples de conversions in extremis dans le
chapitre VII, § i.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène II.</p>
<p>2. Ibid., scène iii.</p>
<p>4. Acte I, scène ii. 1</p>
<p>5. Acte 1, scène iii.</p>
<p><pb/></p>
<p>MESSALA. — Avez-vous reçu des lettres de votre femme? BRUTUS. — Non.</p>
<p>MESSALA. — Et, dans vos lettres, on ne vous dit rien d'elle?</p>
<p>BRUTUS. — Rien.</p>
<p>MESSALA. — Cela me semble étrange.</p>
<p>BRUTUS. — Pourquoi me parlez-vous d'elle? Vos lettres contiennent-elles
quelque chose la concernant?</p>
<p>MESSALA. — Non, seigneur.</p>
<p>BRUTUS. — Voyons, par votre titre de Romain, dites- moi la vérité.</p>
<p>MESSALA. — En ce cas, supportez comme un Romain la vérité que je vais
vous dire : elle est morte, pour sûr.</p>
<p>1. Acte II, scène v.</p>
<p>2. Scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>BRUTUS. — Eh bien alors, adieu, Portia! Nous devons mourir, Messala;
comme j'avais réfléchi qu'elle devait mourir un jour, je me trouve
aujourd'hui la patience de supporter sa perte l,</p>
<p>1. Acte IV, scène III.</p>
<p>2. Acte V, scène i. — Dans Plutarque, Brutus répond au contraire que,
s'il a jadis blâmé Cuton, ses sentiments ne sont plus les mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous pourrions multiplier les traits analogues; signalons-en seulement
un autre, sur lequel il y aurait sans doute quelque pédantisme à
insister, mais qui montre jusqu'où Shakespeare pousse l'inadvertance.
C'est dans Timon d'Alhènes. On trouve chez Plutarque deux épitaphes de
Timon, la première ainsi conçue :</p>
<p>Je repose ici depuis que la mort a brisé ma vie infor-</p>
<p>1. Acte II, scène</p>
<p><pb/></p>
<p>tunée. Ne demandez pas mon nom; méchants, périssez de mort malencontreuse.</p>
<p>Et la seconde, en ces termes :</p>
<p>Ci-git Timon le misanthrope. Passe ton chemin; maudis- moi, si tu veux :
seulement, passe ton chemin.</p>
<p>Dans la dernière scène de Comme il vous plaira, .</p>
<p>Jacques de Bois annonce que le duc usurpateur, en conduisant une
expédition contre son frère, le</p>
<p>1. North.</p>
<p>2. Acte V, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Scène vi.</p>
<p>2. Acte V, scène ii.</p>
<p>3. En réalité, cette statue est Hermione elle-même, que sauva</p>
<p>Pauline.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non moins négligeable le rôle de Laërtes dans les deux scènes du premier
acte 4. Dans l'une ti, il demande au roi la permission de retourner en
France; dans l'autre 6, il prend congé d'Ophélie, puis de Polonius. Nous
ne le revoyons plus que vers</p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p>2. Acte II, scène i.</p>
<p>3. Acte III, scène m.</p>
<p>4. Hamlet.</p>
<p>5. Acte I, scène ii.</p>
<p>6. Ibid., scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>la fin du quatrième : et c'est lui qui, dès lors, va précipiter l'action
et en brusquer le dénouement.</p>
<p>Sans doute Shakespeare voulait nous présenter Sébastien et Laërtes,
fût-ce dans des scènes oiseuses, avant l'heure tardive où leur
intervention devient indispensable. Pourtant il ne montre pas toujours
de tels scrupules; il n'invente souvent des personnages nécessaires qu'à
l'heure même où la nécessité s'en fait sentir.</p>
<p>Si, dans Olhello, le rôle actif de Bianca n'a aucune importance, Iago
trouve en elle un complice inconscient. On se rappelle la scène : tandis
qu'il interroge Cassio sur ses relations avec sa maîtresse, Othello,
caché non loin de là, interprète leurs paroles comme se rapportant à
Desdémone 1; et, un peu après, quand survient Bianca, il reconnaît le
fameux mouchoir entre ses mains 2. Jusqu'alors, nous ne l'avions vue
qu'une fois, et, avant la fin du troisième acte, nous l'ignorions
complètement.</p>
<p>De même, ou vice versa, la Marianne de Mesure pour mesure. A un certain
moment, Isabelle doit découvrir une jeune fille qui la remplace auprès
d'Angélo. Ce moment venu, on nous révèle qu'il y a de par le monde je ne
sais quelle Marianne, dont</p>
<p>1. Acte IY, scène i.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici maintenant des défauts d'un autre genre, mais qui accusent
toujours la même négligence ou la même inhabileté.</p>
<p>Comment Roméo apprend-il que les Capulets donneront un bal, ce bal où il
va subitement tomber amoureux de Juliette? Un valet est chargé de faire
les invitations. « Allez, maraud, lui dit son maître, allez trouver les
personnes dont les noms sont inscrits là-dessus (il lui donne un
papier), et annoncez-leur que ma maison et mon accueil attendent leur
bon plaisir2. » 01', le maraud, rencontrant Roméo sur son chemin, le
prie de déchiffrer le grimoire. Capulet a choisi, pour lui confier sa
liste d'invitations, un valet qui ne sait pas lire.</p>
<p>1. Acte 111, scène i.</p>
<p>2. Acte I, scène Il.</p>
<p>3. Acte II, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malcolm, fils de Duncan, s'est réfugié en Bre-</p>
<p>1. Acte III, scène i.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait au moyen de quel stratagème Hamlet démasque Claudius : des
comédiens, stylés par lui, reproduisent la scène de l'empoisonnement,
telle que l'a racontée son père, devant les yeux de l'em-</p>
<p>1. Acte IV, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>poisonneur. A merveille. Seulement, pourquoi les comédiens jouent-ils
d'abord une pantomime qui représente le même sujet? Et comment admettre
que Claudius, en la voyant jouer, ne dise pas un mot, ne fasse pas un
geste où paraisse quelque émoi? ; Certains commentateurs la croient
apocryphe. Nous ? partagerions leur sentiment, si, chez le poète $
anglais, aucun défaut de composition pouvait nous * surprendre.</p>
<p>La leçon morale que comporte, dans le Marchand i de Venise, toute
l'histoire des trois coffrets, f.1 Bassanio la développe abondamment :
quand il a choisi le coffret en plomb de préférence au coffret \ en or
et au coffret en argent, il débite une tirade banale et prétentieuse sur
les faux dehors \ et c'est,</p>
<p>le prince d'Aragon ouvre celui d'argent. Et quelle</p>
<p>est sa raison de ne pas préférer le coffret d'or? Après</p>
<p>en avoir lu la devise : Qui me choisit gagnera ce que beaucoup
recherchent, il se dit : « Beaucoup désigne</p>
<p>ici la folle multitude; elle se décide d'après l'exté- rieur, elle ne
sait que ce que lui apprennent ses</p>
<p>1. Acte 111, scène II.</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux épris de snrfaces 1. » Ainsi, le prince d'Aragon ne se laisse pas
plus que Bassanio séduire par les dehors ; et cependant il ne réussit
pas mieux que le prince de Maroc. Et Shakespeare est assez maladroit
pour mettre dans sa bouche, avant qu'il n'échoue, les mêmes maximes
auxquelles Bassanio va devoir le succès.</p>
<p>Dans la Tempête, Prospéro absout ceux par lesquels il fut jadis
dépouillé de ses Etats et exposé</p>
<p>1. Acte II, scène ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte II, scène i.</p>
<p>2. Acte III, scène m.</p>
<p>3. Cf. encore, sur ce point, le chapitre VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LES CONVENTIONS</p>
<p>D'abord, les conversations surprises.</p>
<p>4. Cf. le chapitre I, § i.</p>
<p><pb/></p>
<p>CASSIO. — D'autant plus mal que vous me donnez le titre dont la
privation me tue.</p>
<p>IAGO. — Sollicitez ferme Desdémone, et vous êtes sûr de votre affaire.
(Parlant plus bas.) Mais, si cette requête dépendait des jupons de
Bianca, comme vous auriez vite réussi!</p>
<p>CASSIO. — Hélas ! pauvre créature 1</p>
<p>CASSIO. — Hélas! la pauvre coquine! Je crois, sur ma foi, qu'elle m'aime.</p>
<p>IAGO. — Elle raconte que vous l'épouserez; avez-vous cette intention?</p>
<p>CASSIO. — Ah! ah! ah!</p>
<p>1. Acte IV, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite, les méprises.</p>
<p>Il y en a de bien des sortes dans le théâtre shakespearien ; les plus
fréquentes sont celles qui portent sur l'identité des personnages.</p>
<p>1.' Montégut, Œuvres complètes de Shakespeare, t. I, Avertisse- mént à
la Comédie des erreurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Mesure pour mesure, nous trouvons une méprise d'un genre tout
différent. Et il ne s'agit plus de jumeaux; aussi l'erreur — on va voir
laquelle — ne porte que sur les traits du visage. Le duc a remis ses
pouvoirs entre les mains d'Angélo et s'est déguisé en moine pour
observer de ses yeux quel cours prendront les choses. Quand Claudio a
été condamné, il demande au prévôt d'exécuter en son lieu et place un
prisonnier appelé Bernardin. Ce serait fort simple ; mais Angélo, qui se
méfie, a ordonné qu'on lui portât la tête du coupable. Or, il connaît
Claudio et Bernardin : comment donc, objecte le prévôt, pourra-t-il s'y
tromper? Par bonheur, le duc est très malin. « Rasez ses cheveux, lui
dit-il, et liez sa barbe 2. » Et, les cheveux une fois rasés, la barbe
une fois liée, Angélo, sans aucun doute, prendrait Bernardin pour Claudio;</p>
<p>1. Acte III, scène v.</p>
<p>2. Acte IV, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>seulement, le bon duc, voyant que le coquin est peu disposé à
comparaître devant Dieu, se fait scrupule de l'expédier si vite.
D'ailleurs, nous n'y perdons rien. Il y a encore dans la prison un
pirate dont on peut fort bien s'arranger. Le pirate ne regimbera pas :
une fièvre maligne l'a emporté quelques heures auparavant. Et nul besoin
de le maquiller : comme celles de Claudio, sa barbe et sa chevelure sont
brunes. « C'est, dit le duc, une circonstance vraiment providentielle1.
» Le front, le nez, les yeux et la bouche diffèrent plus ou moins :
qu'importe? Les cheveux et la barbe ont même couleur.</p>
<p>1. Acte IV, scène m.</p>
<p>2. Acte IV, scène m.</p>
<p>3. Comme il vous plaira. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Bassanio et Gratiano1. Viola, du moins, se présente au duc d'Illyrie
comme un eunuque2. Mais Julie S, quand elle va rejoindre Protée, ne
prend aucune * précaution; elle ne coupe même pas ses cheveux, elle «
les attache avec des cordons de soie en vingt * nœuds vainqueurs, de
l'originalité la plus capri- \ cieuse4 », sous prétexte qu'un jeune
homme peut se ; permettre quelque fantaisie.</p>
<p>Ces procédés, Shakespeare n'en use pas seule-</p>
<p>1. Le Marchand de Venise.</p>
<p>2. Le Soir des rois.</p>
<p>3. Les Deux gentilshommes Véronais.</p>
<p>4. Acte II, scène VII.</p>
<p>5. Tout est bien qui finit bien,</p>
<p>6. Mesure pour mesure.</p>
<p>7. Acte IV, scène II.</p>
<p>8. Acte IV, scène 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant les « reconnaissances », dans le théâtre</p>
<p>1. Acte I, scène îv.</p>
<p>2. Acte III, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>shakespearien, sont aussi nombreuses que les méprises, et aussi
surprenantes.</p>
<p>Dans Cymbeline, quand le prince Cloten apparaît de la façon la plus
inattendue devant la caverne de Bélarius : « Il y a un grand nombre
d'années que je ne l'ai vu, déclare celui-ci; néanmoins je me le remets
1 ». Il y a quelque chose comme vingt ans, et Cloten était alors bien
petit: seulement, Bélarius nous en prévient, « le temps n'a point
modifié ses traits ». Un peu grandi et enforci sans doute, et,
peut-être, un peu plus de barbe.</p>
<p>1. Acte IV, scène II.</p>
<p><pb/></p>
<p>d6 Mercure 1 son bras d'Hercule! sa cuisse de Mars1 ! » Cloten avait
donc raison quand il prétendait, ne s'expliquant pas les mépris
d'Imogène, être aussi- bien bâti que Posthumus 2. Sa jambe, sa main, son
pied, ses bras, Imogène reconnaît tout; et sa cuisse ne lui semble pas
moins martiale.</p>
<p>La convention dont Shakespeare a usé le plus souvent, c'est celle du
monologue.</p>
<p>D'une façon générale, le monologue peut s'admettre quand une violente
passion emporte un personnage hors de lui-même, ou quand sa pensée
hésite entre deux partis opposés, son âme entre deux sentiments
contraires. Mais la plupart des monologues, dans Shakespeare, ne sont
que procédés artificiels. Notre théâtre avait les « confidents »;</p>
<p>1. Acte IV, scène ii.</p>
<p>2. Ibid., scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le théâtre shakespearien, on débite ses confidences au public. ;</p>
<p>Dans les Deux Gentilshommes Véronais, voici le monologue de Protée par
lequel se termine le second acte : « Valentin, a le dessein d'escalader,</p>
<p>se passera. Les spectateurs inattentifs ou grossiers, pour lesquels
Shakespeare composait ses pièces, avaient sans doute besoin d'être
prévenus; mais ne pouvait-il trouver un procédé moins enfantin?</p>
<p>D'autres monologues, qui s'expliquent de semblable manière, ne se
justifient guère mieux; c'est lorsqu'un personnage doit bientôt revenir
en scène sous des habits différents.</p>
<p>Ainsi Posthumus, avant la bataille contre les Romains, annonce qu'il
mettra le costume bre-</p>
<p><pb/></p>
<p>Certains personnages, les traîtres, font du monologue un usage
particulièrement excessif.</p>
<p>Eux aussi, ils dévoilent leurs desseins avant de les exécuter. Edmond,
dans le Roi Lear, explique, au premier acte, comment il laissera
surprendre entre ses mains une lettre écrite par lui-même sous le nom
d'Edgar 4; au troisième, quel profit il veut tirer des confidences de
Glocester5; au cinquième,</p>
<p>1. Cymbeline, acte V, scène i.</p>
<p>2. Le Roi Lear, acte I, scène iv.</p>
<p>3. Ibid., acte II, scène m.</p>
<p>4. Scène u.</p>
<p>5. Scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>par quels moyens il supprimera Goneril ou Régane, qu'il a l'une et
l'autre promis d'épouser'. Au premier acte de Richard III, le prince
nous confie ses [ machinations contre Clarence, puis ses vues sur \ Anne
2; au quatrième, son projet d'épouser Elisabeth 3. Dans Othello, chaque
fois qu'Iago invente une nouvelle ruse, il prend soin d'en prévenir les
spectateurs *.</p>
<p>Une fois, Iago semble se donner le change. Après avoir persuadé Cassio
de solliciter Desdémone :</p>
<p>« Qui oserait prétendre, dit-il, que je joue le rôle d'un coquin? L'avis
est franc et honnête, d'une réalisation probable, et le seul moyen pour
fléchir</p>
<p>ne suis pas né pour les gais badinages, etc., moi, *</p>
<p>1. Scène i.</p>
<p>2. Scène i.</p>
<p>3. Scène n.</p>
<p>5. Acte II, scène m.</p>
<p>6. Déjà, dans la Troisième partie de Henri VI, il n'était guère moins
cynique. Cf. notamment acte 111, scène ii, et acte V, scène VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît les vers suivants de Narcisse dans</p>
<p>Britannicus :</p>
<p>La fortune t'appelle une seconde fois,</p>
<p>Suivons jusquos au bout ses ordres favorables,</p>
<p>Et, pour nous rendre heureux, perdons les misérables 2.</p>
<p>Un commentateur, Luneau de Boisjermain, nous apprend que ces vers, à
chaque représentation, provoquaient des murmures parmi le public du xvnc
siècle, et La Harpe, que, vers la fin XVIIIe siècle, on les supprimait.
Nous n'avons plus aujourd'hui de tels scrupules. Cependant, même après
les brutalités systématiques auxquelles nous accoutumèrent certains
réalistes plus naïfs que profonds, l'impudence des traîtres
shakespeariens nous répugne et nous choque, sinon comme immorale, au
moins comme invraisemblable. Sans doute, les scélérats peuvent laisser
parfois échapper quelque</p>
<p>1. Acte I, scène m.</p>
<p>2. Acte II, scène vm.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>L'INVENTION</p>
<p>En premier lieu, le poète anglais n'a presque jamais tiré ses sujets de
son propre fonds.</p>
<p>1. La Mégère domptée.</p>
<p>2. Comme il vous plaira.</p>
<p>3. Timon d'Athènes, Coriolan, Jules César, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre les quarante pièces écrites par Shakespeare, trois pourraient être
de son invention : le Songe d'une nuit d'été, Peines d'amour perdues et
la Tempête. Encore le Songe d'une nuit d'été ne lui appartient pas en
propre. Emile Montégut le qualifie d'œuvre purement « subjective »;
mais, après avoir signalé plusieurs écrivains chez lesquels le poète en
recueillit « les aventures et les caractères »,</p>
<p>il l'appelle une « aimable macédoine 2 ». A l'égard</p>
<p>de Peines d'amour perdues et de la Tempête, on ne connaît aucune
production d'où Shakespeare put tirer sa donnée. Pourtant on n'ose pas
affirmer qu'il l'inventa; on espère bien découvrir tôt ou tard</p>
<p>un ouvrage quelconque dont il s'est inspiré plus</p>
<p>les éléments en sont restés jusqu'ici inlrouvables 4», On signale
d'ailleurs une comédie alle-</p>
<p>2. OEuvres complètes de Shakespeare, t. I, Avertissement au</p>
<p>Songe d'une nuit d'été.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Œuvres complètes de Shakespeare, t. II, Avertissement à</p>
<p>Mesure pour mesure.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Comme il vous plaira, Shakespeare suit une nouvelle anglaise. « La
nouvelle, dit un commentateur, est jolie, amusante, et d'une analyse
morale très fine... Tous les caractères et toutes les aventures de la
pièce s'y rencontrent, et le grand poète s'en est inspiré sans façon1. »
Or, qu'est-ce qui nous y révèle, selon lui, le génie inventif du grand
poète? Shakespeare a choisi « des noms propres plus heureux » : Orlando
en place de Rosador, Olivier en place de Saladin, Frédéric en place de
Gérismond. Et pareillement, dans le Conte d'hiver, dont les trois
premiers actes reproduisent un récit de Robert Greene, ce même
commentateur note, avec la même admiration, qu'il substitue aux noms «
baroques » de Pandosto, d'Egistus, de Garinter et de Franion ceux de
Polixènes, de Léontes, de Mamillius et de Camille. Nous ne nous
expliquons pas, du reste, pourquoi Polixènes aurait</p>
<p>1. Montégut, OEuvres complètes de Shakespeare, t. III, Avertissement à
Comme il vous plaira.</p>
<p><pb/></p>
<p>« meilleure tournure » que Pandoslo, ni en quoi Egistus paraît « baroque ».</p>
<p>Quand Shakespeare modifie ses sujets d'emprunt, les changements dont il
s'avise ne sont pas toujours des améliorations. En voici deux ou trois
exemples pris dans les pièces qu'on tient pour les plus belles.</p>
<p>1. Cf., chapitre l, 8 n.</p>
<p>2. Shakespeare, ses oeuvres et ses critiques, chapitre VI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comparant Othello avec le récit d'où l'a tiré Shakespeare, les critiques
veulent en montrer la supériorité. Fort bien. Et pourtant ce récit, sur
beaucoup de points, semble mieux conduit que le drame, soit quant au
développement de l'action,</p>
<p>1. Cf. le chapitre VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. OEuvres complètes de Shakespeare, t. IX, Avertissement à</p>
<p>Othello.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène ni.</p>
<p>2. Acte II, scène i.</p>
<p>3. L'Iago et le Cassio de Shakespeare s'appellent dans</p>
<p>Cinthio l'Enseigne et le Caporal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois, il se met lui-même en frais ; c'est ainsi</p>
<p>1. Acte II, scène i.</p>
<p>2. OEuvres complètes de Shakespeare, t. IV, Avertissement à</p>
<p>Othello.</p>
<p>3. Shakespeare, ses œuvres et ses critiques, chap. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Citons d'abord quelques épisodes dont la brusque interruption frustre
tout d'un coup notre attente.</p>
<p>1. Cf. le chapitre l, 9 i.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p>3. Cf. le chapitre VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Comme il vous plaira; on voit le bouffon Pierre de Touche survenir
au beau milieu du troisième acte 3, tenant par la main une paysanne qui
nous est inconnue. Ils causent ensemble, et nous apprennent qu'ils
attendent là, sous les arbres, messire Olivier Bredouille, vicaire du
bourg voisin, lequel doit bénir leur mariage. Entre le vicaire: il exige
que, selon la loi, quelqu'un lui présente la future. Jacques, caché
jusqu'alors, se montre soudainement; il veut bien la présenter. Mais,
tout aussitôt, il fait honte au bouffon de ce mariage en plein air, il
l'envoie chercher un autre prêtre, qui opérera dans l'église; et voilà
Pierre de Touche congédiant Bredouille, puis emmenant sa paysanne sans
plus de façons.</p>
<p>Dans Beaucoup de bruit pour rien, Claudio, qui</p>
<p>1. Acte III, scène n.</p>
<p>2. Ibid., scène iv.</p>
<p>3. Scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p>2. Acte II, scène J.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte IV, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, voici des scènes qui ne s'adressent qu'aux yeux et aux
oreilles.</p>
<p>Pareillement, la première scène de la Tempête nous montre un vaisseau
faisant naufrage. Ici, les coups de tonnerre sont substitués aux coups
de canon. Nous voyons entrer et sortir, puis rentrer et ressortir, le
capitaine, le maître d'équipage, des matelots, des passagers; nous
entendons crier les</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte V, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un grand nombre d'épisodes sont en même temps insipides et superflus. Il
suffira d'en citer un ou deux.</p>
<p>1. Le Marchand de Venise.</p>
<p>2. Acte II, scène n. ,</p>
<p>3. Beaucoup de bruit pour rien.</p>
<p>4. Acte III, scène ni.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans d'autres pièces, maintes scènes n'ont aucun rapport avec le sujet.</p>
<p>1. Acte III, scène in.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Ibid., scène v.</p>
<p>4. Acte IV, scène n.</p>
<p>5. Acte V, scène i.</p>
<p>6. Les scènes bouffonnes, dans le théâtre shakespearien, sont presque
toujours en hors-d'œuvre.</p>
<p>7. Tout est bien qui finit bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Est-ce la virginité qui fait le sujet de vos méditations? — Oui,
répond-elle; permettez-moi de vous interroger. L'homme en est ennemi :
comment pourrons-nous la fortifier contre ses attaques? » Et ils
discutent ce point de physiologie amoureuse pendant deux pages, jusqu'à
ce qu'un serviteur, appelant Parolles auprès de Bertrand, interrompe
leur délicat entretien 1.</p>
<p>Dans Hamlei se trouvent un grand nombre de scènes tout aussi oiseuses.
Par exemple, celle de Polonius et de Reynaldo4 n'intéresse en quoi que ce</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p>2. Scène v.</p>
<p>3. Cf. le chapitre VIII.</p>
<p>4. Acte 11, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent, un acte tout entier se passe sans aucun progrès.</p>
<p>Nous avons vu que, dans le Marchand de Venise, le dernier est, si j'ose
dire, une sorte de rallonge. Dans beaucoup d'autres pièces, le second ou
le troisième laissent les choses au même point; une brève indication
pourrait en tenir lieu.</p>
<p>Quel est le sujet de Peines d'amour perdues? Le roi de Navarre et trois
gentilshommes, ses amis, se retirent dans une solitude en faisant vœu de ne</p>
<p>1. Acte II, scène n. — On pourrait citer aussi la conférence d'Ilamlet
sur la récitation dramatique, acte III, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>marier. — Scène iv .. ~ n3Ds- Entrent Benvolio et</p>
<p>SHAKESPEARE.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>Non moins vide est le second acte d'Othello. Nous savons, après le
premier, qu'Othello, chargé de repousser une attaque des Turcs contre
Chypre, emmène avec lui Desdémone, et que l'enseigne Iago, auquel il a
préféré Cassio pour lieutenant, médite de se venger. Mais qu'y a-t-il
dans le second acte? — Scène i : Une esplanade devant la mer. Arrivent
d'abord Cassio, ensuite Iago et Desdémone : en attendant qu'Othello
aborde, on cause de n'importe quoi. Entre Othello; il embrasse sa femme,
et tous deux s'acheminent vers le palais, cependant qu'Iago donne à
Rodérigo des instruc-</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, tel ou tel personnage pourrait être retranché sans qu'on s'en
aperçût.</p>
<p>1. Jules César.</p>
<p>2. Acte II, scène i.</p>
<p>3. Ibid., scène IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>speare en « corse » autant que possible sa pièce 1.</p>
<p>C'est la même raison qui lui fait prendre encore chez l'historien grec
les deux personnages du rhéteur Artémidore et d'un certain poète anonyme2.</p>
<p>Passons au poète.</p>
<p>Quand Brutus et Cassius, après leur querelle, viennent de se
réconcilier, on entend une voix dans les coulisses. « Laissez-moi
entrer, je veux voir les généraux. Il y a quelque chose entre eux ; il
ne faut</p>
<p>1. On ne s'explique pas qu'il omette la scène pathétique des adieux à
Brindes.</p>
<p>2. Dans Plutarque, c'est un philosophe.</p>
<p>3. Acte III, scène .1</p>
<p><pb/></p>
<p>CASSIUS. — Qu'est-ce donc?</p>
<p>LE POÈTE. — Par pudeur, généraux I A quoi pensez- vous? Soyez unis comme
deux hommes tels que vous doivent l'être; car, j'en suis sûr, j'ai vu
plus d'années que vous.</p>
<p>CASSIUS. — Ah 1 ahl que ce cynique rime misérablement 1</p>
<p>BRUTUS. — Partez d'ici, maraud I Impertinent coquin, hors d'ici!</p>
<p>CASSIUS. — Supportez-le, Brutus; c'est sa façon d'être.</p>
<p>CASSIUS. — Allons, allons, décampe1.</p>
<p>Et, en effet, le camarade, dont le nom même nous demeure inconnu, se
sauve sans demander son reste. Cette scène, Plutarquc devait assurément
la mettre dans une biographie de Brutus ; mais quel intérêt peut-elle
offrir dans la pièce?</p>
<p>1. Acte IV, scène m.</p>
<p>2. Acte I, scène II.</p>
<p>3. Acte II, scène 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Œuvres complètes de Shakespeare, t. IX, Avertissement à</p>
<p>Roméo et Juliette.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. « Paix, paix, Mercutio, paix! Tu nous dis des riens. »</p>
<p>(Acte I, scène iv.)</p>
<p>2. Racine, préface de Bérénice.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>L E. PATHÉTIQUE; LE COMIQUE</p>
<p>I. — LE PATHÉTIQUE.</p>
<p>En étudiant le pathétique de Shakespeare, nous remarquons d'abord
qu'aucun dramaturge n'a mis sur la scène un plus grand nombre de cadavres.</p>
<p>Omettons même Titus Andronicus2 et Périclès; et cependant, s'il se
contenta sans doute de rema-</p>
<p>1. Lessing.</p>
<p>2. On compte treize morts dans Titus Andronicus : deux au premier acte,
un au second, deux au troisième, deux au quatrième, et, au cinquième, six.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a encore mieux. Ici, c'est une tête sans corps,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Macbeth, acte V, scène VII.</p>
<p>2. Cymbeline, acte IV, scène n.</p>
<p>3. Scène m.</p>
<p>4. Scène VII.</p>
<p>5. Œuvres complètes de Shakespeare, t. VIII, Commentaire au</p>
<p>Roi Lear, acte II, note 16. Du reste, Montégut raille « la délicatesse
de certains critiques ».</p>
<p><pb/></p>
<p>s'étaler en spectacle et si le théâtre tragique doit être un musée
d'horreurs.</p>
<p>1. Acte II. scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>habiter avec toi... J'y resterai, avec les vers qui sont tes filles de
chambre ! » Il baise la jeune femme et s'empoisonne. De l'autre côté du
cimetière, arrive frère Laurent; trébuchant aux dalles funéraires, le
vieil ermite se dirige vers la tombe, aperçoit les deux cadavres, pousse
des cris d'horreur. Cependant Juliette recouvre la vie. Il veut
l'emmener; ' mais, après avoir embrassé Roméo une dernière j fois, elle
lui ôte son poignard de la ceinture, elle se l'enfonce dans le flanc. Un
des gardes survient et clame son épouvante. « Oh! vue lamentable! »
Lamentable, en effet ;.seulement, il n'est peut-être pas besoin de
s'appeler Shakespeare pour horrifier son public par de tels spectacles..</p>
<p>« Zou ou ou, mou ou ou ! » fait Edgar en imitant les</p>
<p>1. Acte III, scènes II et IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans maintes pièces, Shakespeare a tiré son pathétique du merveilleux.
Nous savons fort bien que ce merveilleux s'accorde aux croyances
populaires, soit de l'époque où elles se passent, soit même de celle où
le poète les a écrites. On ne saurait donc lui en reprocher l'emploi;
mais comment l'a-t-il employé?</p>
<p>Léonatus Posthumus2, croyant Imogène infidèle, a donné l'ordre de la
tuer. Plus tard, il reconnaît son erreur et maudit son crime. Capturé
sur le</p>
<p>1. Acte III, scène iv.</p>
<p>2. Cymbeline.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non moins risibles sont les sorcières de Macbeth, avec leurs doigts
osseux, leurs lèvres parcheminées,</p>
<p>1. Ces « branches » sont les deux fils de Cymbeline.</p>
<p>2. Acte V, scène IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur barbe flottante. Quand Macbeth va passer, voici les paroles
qu'elles échangent :</p>
<p>PREMIÈRE SORCIÈRE. — Où est-ce que tu es allée, ma sœur?</p>
<p>SECONDE SORCIÈRE. — Tuer des cochons.</p>
<p>TROISIÈME SORCIÈRE. — Et toi, sœur?</p>
<p>PREMIÈRE SORCIÈRE. — La femme d'un marin avait des châtaignes dans son
giron ; elle mâchonnait, et mâchonnait, et mâchonnait. « Donne-m'en »,
lui ai-je dit. « Va te promener, sorcière », m'a crié cette drôlesse de
meurt-de- faim. Son mari est parti pour Alger comme contre-maître du
Tigre; mais je vais faire le voyage sur un crible, et, ainsi qu'un rat
sans queue, je rongerai, je rongerai, je rongerai.</p>
<p>SECONDE SORCIÈRE. — Je te donnerai un vent.</p>
<p>PREMIÈRE SORCIÈRE. — Regardez ce que j'ai là.</p>
<p>SECONDE SORCIÈRE. — C'est le pouce d'un pilote, etc., etc.</p>
<p>Shakespeare, disent les critiques, ne devait pas embellir ses sorcières.
Un d'entre eux 2, alléguant les Erinnyes d'Eschyle, rappelle comme quoi,
selon</p>
<p>1. Acte l, scène III.</p>
<p>2. Paul Stapfer, Shakespeare et l'Antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>je ne sais quel ancien, des femmes et des enfants, quand ils les virent
paraître sur la scène, furent pris de convulsions. Mais ce qui en
appert, c'est que leur laideur était terrible. Elles n'avaient pas de
barbe, elles ne grimaçaient pas, elles ne jetaient pas des grenouilles
et des serpents dans une marmite.</p>
<p>Presque toujours, le merveilleux shakespearien prend la place de
l'analyse morale.</p>
<p>1. Richard III, acte V, scène lit.</p>
<p>2. Acte I, scène III,</p>
<p>3. Acte II, scène i.</p>
<p>4. Acte III, scène IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>frotte ses mains. « Disparais, tache maudite!... Toujours l'odeur du
sang I! » etc. Pour nous peindre les remords de lady Macbeth, le poète
ne trouve rien de mieux que de la rendre somnambule.</p>
<p>II. —'LE COMIQUE.</p>
<p>Le comique, dans le théâtre shakespearien, est d'ordinaire mêlé au
tragique.</p>
<p>Quand Shakespeare fut introduit en France, vers le milieu du XVIIIe
siècle, rien ne choquait davantage le public contemporain. Même après la
révolution romantique, lorsque de hardis novateurs venaient de réformer
notre dramaturgie, * Chateaubriand se plaignait encore que le grand ..</p>
<p>1. Acte V, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas toujours pour imiter la nature. Bien souvent, c'est pour
produire des effets de contraste i non moins faciles que brutaux.</p>
<p>1. Essai de Littérature anglaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte II, scène m.</p>
<p>2. Acte IV, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte IV, scène iv.</p>
<p>2. Ibid., scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>lamentations de madonna Capulet, de la nourrice et du comte Pâris
succèdent de grossières fariboles.</p>
<p>Examinons maintenant le comique de Shakespeare en lui-même.</p>
<p>1. Hamlet, acte V, scène 1.</p>
<p>2. Le Roi Lear, acte III, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>NATHANIEL. — Vraiment, messire Holopherne, les épi- thètes sont
délicieusement variées, pour le moins autant que pourrait faire un
savant ; mais, Monsieur, je vous assure que c'était un chevreuil de cinq
ans.</p>
<p>HOLOPHERNE. — Ilaud credo, messire Nathaniel.</p>
<p>LÉPAIS. — Ce n'était pas un haud credo, c'était un daguet.</p>
<p>HOLOPHERNE. — Très barbare interprétation ! Et cependant c'est une sorte
d'insinuation pour ainsi dire, in via, une manière d'explication pour
faire, facere, pour ainsi dire, une réponse, ou plutôt, ostenlare, pour
montrer, pour ainsi dire, son inclination, d'après cette façon de parler
inéduquée, impolie, inélevée, incultivée, inexercée ou plutôt illettrée,
ou plutôt encore inexpérimentée, qui lui fait prendre mon haud credo
pour un daim.</p>
<p>LÉPAIS. — Je disais que le daim n'était pas un haud credo, mais un daguet.</p>
<p>HOLOPHERNE. — 0 simplicité deux fois durcie comme</p>
<p><pb/></p>
<p>au four, bis codas! 0 monstre ignorant, quel visage difforme tu portes1
! » etc., etc.</p>
<p>Souvent, son comique est obscène, ordurier, ou, du moins, indécent.</p>
<p>Et ses hommes de bonne compagnie ne sont guère plus délicats. On nous
tiendra quitte de rapporter les sales propos qu'ils échangent entre eux
: citons quelques échantillons de ceux par lesquels ils régalent les dames.</p>
<p>1. Acte IV, scène ii.</p>
<p>2. Scènes n et VI.</p>
<p>3. Acte I, scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu que Parolles* s'entretient avec Hélène de la virginité.
Veut-on savoir quels conseils il lui donne? « Débarrassez-vous-en, c'est
une compagne trop froide... Débarrassez-vous-en, elle</p>
<p>1. Othello, acte II, scène i.</p>
<p>2. Mesure pour mesure.</p>
<p>3. Acte I, scène IV.</p>
<p>4. Tout est bien qui finit bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>se décuplera, et le principal en vaudra tout autant. » Encore ne doit-on
pas s'en débarrasser au hasard. « Que faut-il faire, dit l'ingénue, pour
la perdre selon son goût? » Et Parolles répond : « Pour la perdre selon
son goût, il faut la perdre mal, c'est- à-dire goûter celui qui ne la
goûte pas. Cette marchandise se ternit en magasin; plus longtemps on la
garde, plus elle perd de son prix. Débarrassez-vous-en pendant qu'elle
est vendable; profitez du moment où elle est demandée sur la place1 ».
Hélène, du reste, paraît trouver le langage de Parolles tout naturel, et
sa pudeur n'en est nullement effarouchée.</p>
<p>Quand ce n'est pas par des indécences que</p>
<p>1. Acte I,. scène i. -</p>
<p>2. Henri V, acte V, scène H.</p>
<p>3. Il n'est guère de pièces où l'on ne trouve, sinon des scènes, au
moins des traits dans ce goût. Les plus honnêtes femmes nous en
fourniraient elles-mêmes de nombreux exemples. Devons-nous en citer un?
« Madame, dit don Pédro à</p>
<p>Béatrice, vous avez mis Bénédict dessous. » Et Béatrice répond :</p>
<p>« Je ne voudrais pas qu'il en fît autant de moi; j'aurais trop</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare veut exciter le rire, c'est par des procédés familiers aux
clowns.</p>
<p>Henri V mêle son anglais de mauvais français. Sem- blablement, dans les
Joyeuses Commères de Windsor, messire Hugh Evans, curé gallois, estropie
la langue et la prononciation anglaises. Il faudrait ici reproduire le
texte; mais rien ne serait plus fastidieux.</p>
<p>peur de devenir une mère de toqués. » (Beaucoup de bruit pour rien, acte
II, scène i.)</p>
<p>1. Acte 1, scène i.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Acte II, scène m.</p>
<p>4. Acte III, scène i. — Evanoui au lieu de banni, vanished au lieu de
banished.</p>
<p>5. Acte II, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Songe d'une nuit d'été, Quince : « Est-ce que quelqu'un peut
entrer avec un buisson d'épines et une lanterne pour défigurer la
personne du clair de lune 2? »</p>
<p>Dans le Marchand de Venise, Lancelot : « Mon père va vous le fructifier3 ».</p>
<p>Dans Beaucoup de bruit pour rien, Dogberry : « Toute votre dissemblée
est-elle au complet 4? — Le plaignant m'a appelé âne Ii.. » — « Votre
seigneurie parle comme un très reconnaissant et très respectable
jouvenceau6. »</p>
<p>Ces confusions de mots font pour une bonne part le comique de
Shakespeare. Si l'on en rencontre deux ou trois analogues chez Molière
dans une farce telle que le Médecin malgré lui, elles abondent dans
maintes pièces du poète anglais, et certains personnages n'ont guère
d'autre titre pour y faire figure.</p>
<p>Quant aux calembours, on en remplirait un volume. Nous citerons
seulement quelques-uns de ceux que, les trouvant, paraît-il, d'une
drôlerie toute particulière, Shakespeare a plusieurs fois répétés.</p>
<p>Sur stand, se tenir, et uiiderstand, comprendre</p>
<p>ADRIANA. — Eh bien, ton retardaire de maître, l'as-tu sous la main?</p>
<p>1. Acte II, scène I. — Déleste au lieu d'atteste.</p>
<p>2. Acte III, scène 1. -J Défigurer au lieu de figul'eJ'.</p>
<p>3. Acte II, scène n. — Fructifier au lieu de certifier.</p>
<p>4. Acte IV, scène II. — Dissemblée au lieu d'assemblée.</p>
<p>5. Acte V, scène i. — Plaignant au lieu d'inculpé.</p>
<p>6. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>DROMIO D'ÉPHÈSE. — C'est lui qui m'a sous ses deux mains, et de ce fait
mes deux oreilles peuvent rendre témoignage.</p>
<p>ADRIANA. — Voyons, lui as-tu parlé? t'a-t-il dit ce qu'il comptait faire?</p>
<p>LUCIANA. — A-t-il donc parlé d'une manière si ambiguë que tu n'as pu
saisir le sens de ses pensées?</p>
<p>SPEED. — Comment sont situées leurs affaires? (how stands the matter
with them?)</p>
<p>LANCE. — Parbleu 1 Lorsqu'elles sont en bonne position pour lui, elles
sont en bonne position pour elle (it stands well).</p>
<p>SPEED. — Quel âne tu es! je ne te comprends pas (1 undcrstand thee not).</p>
<p>LANCE. — Quel imbécile tu es de ne pas le pouvoir!</p>
<p>Mon bâton me comprend.</p>
<p>SPEED. — Ce que tu dis?</p>
<p>SPEED. — Il se tient sous toi, c'est vrai (it stands under thee).</p>
<p>1. ADR. — Say, is your tardy master now at hand?</p>
<p>DRO. — Nay, he's at two hands with me, and that my two ears can witness.</p>
<p>ÅDR. — Say, didst thou speak with him? Know'st thou his mind?</p>
<p>DRO. — Ay, ay, he told his mind upon mine ear. Beshrew his hand, I
scarce could understand it.</p>
<p>Luc. — Spake he so doubtfully, thou couldst not feel his meaning?</p>
<p>DRO. — Nay, he struck so plainly, I could too well feel his blows; and
withal so doubtfully that I could scarce understand them. (La Qomidie
des méprises, acte II, scene i.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LANCE. — Eh bien, se tenir dessous et comprendre (stand under et
understand), est-ce que ce n'est pas la même chose 1 ?</p>
<p>Sur light, signifiant lumière comme substantif, et léger comme adjectif :</p>
<p>CATHERINE. — Un cœur léger vit longtemps.</p>
<p>ROSALINE. — Souris, quel est le sens obscur de ce mot lumineux?</p>
<p>CATHERINE. — Un caractère léger dans une beauté sombre.</p>
<p>ROSALINE. — Nous aurions besoin de plus de lumière pour découvrir votre
pensée.</p>
<p>ROSALINE. — Voyez ce que vous faites; vous le faites encore ténébreusement.</p>
<p>CATHERINE. — Ce n'est pas ce que vous faites, car vous êtes une fille
légère2.</p>
<p>1. Les Deux Gentilshommes Véronais, acte II, scène v.</p>
<p>2. KAT. — A light heart lives long.</p>
<p>Ros. — What 's your dark meaning, mouse, of this light word?</p>
<p>KAT. — A light condition in a beauty dark.</p>
<p>Ros. — We need more light to find your meaning out. KAT. — You '11 mar
the light by taking it in snuff. Therefore,</p>
<p>I 'Il darkly end the argument.</p>
<p>Ros. — Look; what you do, you do it still i' the dark. KAT. — So do not
you, for you are a light wench.</p>
<p>(Peines d'amour perdues, acte V, scène n.)</p>
<p><pb/></p>
<p>lumière; la lumière est en effet de feu, et le feu doit brûler; ergo,
les filles légères doivent brûler l.</p>
<p>Sur dollar et dolour :</p>
<p>LE Fou. — Tu recevras de tes filles autant de douleurs que tu pourrais
en compter pendant un an -.</p>
<p>SÉBASTIEN. — Un dollar.</p>
<p>GONZALO. — Une douleur, oui, en vérité, c'est ce qu'il apporte 3.</p>
<p>Sur lie, être étendu (être couché, loger) et mentir.</p>
<p>LUCETTE. — Madame, il ne mentira pas (il ivill not lie 4).</p>
<p>1. DRO. — Master, is this Mistress Satan?</p>
<p>ANT. — It is the devil.</p>
<p>DRO. — Nay, she is worse, she is the devil's dam; and here she comes in
the habit of a light wench; and thereof comes that the wenches say God
damn me; that 's as much as to say God make me a light wench. It is
written, they appear to men litke angels of light; light is an effect of
fire, and fire will burn; ergo, light wenches will burn.</p>
<p>(La Comédie des méprises, acte IV, scène m.)</p>
<p>Outre le jeu de mot sur light, il y en a un sur dam et damn.</p>
<p>2. Le Roi Lear, acte II, scène iv.</p>
<p>3. GONZ. — When every grief is entertain'd that 's offer'd, Comes tho
the entertainer...</p>
<p>SEB. — A dollar.</p>
<p>GONZ. — Dolour comes to him indeed.</p>
<p>(La Tempête, acte II, scèno i.)</p>
<p>4. Les Deux Gentilshommes Véronais, acte 1, scène H.</p>
<p>5. Then, by our side no bed-room me deny; For, lying so, Hermia, I do
not lie.</p>
<p>(Le Songe d'une nuit d'été, acte II, scène n.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DESDÉMONE. — Savez-vous, maraud, où le lieutenant</p>
<p>Cassio loge?</p>
<p>LE BOUFFON. — Je n'ose pas dire qu'il loge quelque part</p>
<p>HAMLET. — A qui cette fosse, Monsieur?</p>
<p>LE FOSSOYEUR. — A moi, Monsieur.</p>
<p>CALIBAN. — Marchons et accomplissons d'abord le meurtre.</p>
<p>1. DESD. — Do you know, sirrah, where Lieutenant Cassio lies?</p>
<p>CLOWN. — I dare not say he lies any where.</p>
<p>(Othello, acte III, scène iv. — Le jeu de mots va se prolonger et se
redoubler indéfiniment. Cf. p. 140.)</p>
<p>2. HAM. — Whose grave's, sirrah?</p>
<p>CLOWN. — Mine, sir.</p>
<p>HAM. —1 think it be thine, indeed; for thou lies in 't. CLOWN. — You lie
out on 't. sir, and therefore 'tis not yours; for my part, I do not lie
in't, and yet it is mine.</p>
<p>HAM. — Thou dost lie in 't, to be in 't and say it is thine;</p>
<p>'tis for the dead, not for the quick; therefore thou liest.</p>
<p>- (Hamlet, acte V, scène i.)</p>
<p>3. Cf. page 127, note 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>le pourpoint sous la ligne; vous êtes capable d'en perdre vos cheveux,
pourpoint, et de devenir un pourpoint chauve.</p>
<p>S'I''ÉPHANO. — Je te remercie de ce bon mot; prends ce vêtement pour ta
peine 1.</p>
<p>1. Calib. — Let's alone and do the murder first...</p>
<p>STEPH. — Be you quiet, monster. Mistress line, is not this my jerkin?
Now is the jerkin under the line; now, jerkin, you are like to lose your
hair and prove a bald jerkin.</p>
<p>TRINC. — Do, do; we steal by line and level, an 't like your grace.</p>
<p>STEPH. — I thank thee for that jest; here's a garment for 't.</p>
<p>(La Tempête, acte IV, scène unique.)</p>
<p><pb/></p>
<p>qui était faite du crin des chevaux... Le jeu de mots de Trinculo est
encore fort compliqué. D'abord, il semble emprunté au dictionnaire de
l'arpentage : tirer une ligne pour établir un niveau. Ensuite, sleal by
line and level peut vouloir dire voler en ligne et en surface; nous
dirions en long et en largei. » On le voit, cet enchevêtrement de coq-àl'âne
 demandait quelque explication. Stéphano et son compère ont tant
d'esprit que, sans l'aide du commentateur, leurs finesses risqueraient
fort de nous échapper.</p>
<p>Peut-être y trouverions-nous pourtant quelque saveur, si c'étaient là
caprices de verve. Mais on sent que les personnages s'appliquent et
s'évertuent. Aussi bien ils croient être fort drôles. Et le poète
lui-même attire notre attention sur l'ingéniosité de leurs propos. Dans
Peines d'amour perdues, après une passe entre Rosaline et Catherine, la
princesse</p>
<p>1. OEuvres complètes de Shakespeare, t. 1, Commentaire de la</p>
<p>Tempête, acte IV, notes 21 et 22.</p>
<p>2. Acte I, scène i.</p>
<p>3. Acte I, scène v. *</p>
<p>4. Acte V, scène II.</p>
<p>5. Acte II, scène iv.</p>
<p>6. Acte II, scène unique.</p>
<p><pb/></p>
<p>de France les félicite. « Balle bien renvoyée des deux côtés, partie de
bons mots bien jouée!1 »</p>
<p>Dans les Deux Gentilshommes Véronais, Valentin et</p>
<p>Thurio, qui aiment l'un et l'autre Silvie, en viennent aux prises devant
elle; et, si Thurio, comme de raison, se montre très balourd, Valentin,
quelque sympathie qu'il puisse nous inspirer, ne semble pas beaucoup
plus plaisant 2. Cependant Silvie leur trouve beaucoup d'esprit. «
Voilà, dit-elle, une belle volée de paroles, Messieurs, et vivement
engagée et rendue. » De même, dans le Soir des rois, après l'assaut
entre messire André Malejoue</p>
<p>1. Acte V, scène n.</p>
<p>2. Citons ici la scène.</p>
<p>SILVIE. — Serviteur, vous êtes triste.</p>
<p>VALENTIN. — En effet, Madame, je le parais.</p>
<p>THURIO. — Paraissez-vous ce que vous n'êtes pas? VALENTIN. — Peut-être.</p>
<p>THURIO. — C'est ce que font les contrefacteurs. VALENTIN. — C'est ee que
vous faites.</p>
<p>THURIO. - Qu'est-ce que je parais que je ne suis pas? VALENTIN. — Sage.</p>
<p>THURIO. — Quelle preuve avez-vous que je suis le contraire ?</p>
<p>VALENTIN. — Votre folie.</p>
<p>THURIO. — Et où trouvez-vous ma folie?</p>
<p>VALENTIN. — Je la trouve dans votre pourpoint. THURIO. — Mon pourpoint
est en doublet.</p>
<p>SILVIE. — Comment? vous allez vous mettre en colère, messire Thurio?
Allez-vous changer de couleur?</p>
<p>VALENTIN. — Donnez-lui en la permission, Madame, c'est une manière de
caméléon.</p>
<p>THURIO — Un caméléon qui aurait beaucoup plus d'envie d'aspirer votre
sang que de respirer dans votre air.</p>
<p>VALENTIN. — Vous avez dit, Monsieur?</p>
<p>THURIO. — Oui, Monsieur, dit et fait aussi pour cette fois. VALENTIN. —
Je le sais parfaitement, Monsieur; vous finissez toujours avant de
commencer. (Acte II, scène iv.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Marie triomphe du niais.</p>
<p>Dans Roméo et Juliette, c'est ainsi que Pierre</p>
<p>« épate » les musiciens.</p>
<p>PIERRE. — Allons, en garde! Mon épée va maintenant vous attaquer.</p>
<p>MESSIRE TOBIE. — Si tu la laisses partir de la sorte, tu n'es plus digne
de tirer l'épée de ta vie.</p>
<p>MESSIRE ANDRÉ. — Si vous partiez ainsi, Madame, je ne serais plus digne
de tirer l'épée de ma vie. Belle dame, croyez-vous donc avoir des sots
en main?</p>
<p>MARIE. — Monsieur, je ne vous ai pas en main.</p>
<p>MESSIRE ANDRÉ. — Parbleu, mais vous m'aurez ainsi. Voici ma main.</p>
<p>MARIE. — Voyons, Monsieur, les opinions sont libres; je vous en prie,
conduisez votre main au cellier et faites-la boire.</p>
<p>MESSIRE ANDRÉ. — Pourquoi cela, mon doux cœur? Comment appelez-vous
votre métaphore?</p>
<p>MARIE. — Une métaphore sèche, Monsieur.</p>
<p>MARIE. — Une plaisanterie sèche, Monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque le chagrin poignant torture le cœur,</p>
<p>Et que les plaintes douloureuses oppressent l'âme,</p>
<p>Alors la musique avec ses sons d'argent...</p>
<p>Pourquoi sons d'argent? pourquoi la musique avec ses sons d'argent? Que
répondez-vous, Simon Chanterelle?</p>
<p>PREMIER MUSICIEN. — Pardi, Monsieur, parce que l'argent a un doux son.</p>
<p>PIERRE. — Joli 1 Et que dites-vous, vous, Hugues Rebec? SECOND MUSICIEN.
— Je dis que la musique a un son d'argent parce que les musiciens jouent
pour de l'argent.</p>
<p>PIERRE. — Joli aussi! Et vous, que dites-vous, Jacques du Son ?</p>
<p>TROISIÈME MUSICIEN. — Ma foi, je ne sais que dire. PIERRE. — Oh ! je
vous demande pardon, vous êtes le chanteur, je parlerai pour vous. La
musique a des sons d'argent parce que des gaillards tels que vous ont
rarement de l'or pour jouer l.</p>
<p>Dans le Roi Lear, le fou, s'entretenant avec son maître, lui propose les
devinettes suivantes :</p>
<p>LE Fou. — Peux-tu me dire pourquoi le nez est placé au milieu du visage?</p>
<p>LEAR. — Non.</p>
<p>LE Fou. — Parbleu! afin d'avoir les yeux ouverts des deux côtés du nez,
en sorte qu'un homme puisse voir ce qu'il ne peut flairer...</p>
<p>Et, un peu plus loin :</p>
<p>LE Fou. — La raison pour laquelle les sept étoiles ne sont pas plus de
sept est une gentille raison.</p>
<p>LEAR. — Est-ce parce qu'elles ne sont pas huit?</p>
<p>LE Fou. — Oui, vraiment. Tu ferais un bon fou 2.</p>
<p>Dans Comme il vous plaira, voici de quelle façon Pierre de Touche
avertit Rosalinde et Célie que le duc les demande :</p>
<p>1. Acte IV, scène v.</p>
<p>2. Acte I, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>CÉLIE. — Vous a-t-on pris pour messager?</p>
<p>PIERRE DE TOUCHE. — Non, sur mon honneur; mais on m'a ordonné de venir
vous chercher.</p>
<p>ROSALINDE. — Où avez-vous appris ce serment?</p>
<p>PIERRE DE TOUCHE. — Je l'ai appris d;un certain chevalier qui jurait sur
son honneur que les crêpes étaient bonnes et jurait sur son honneur que
la moutarde ne valait rien; maintenant, moi, je soutiens que les crêpes
ne valaient rien et que la moutarde était bonne; et cependant le
chevalier ne se parjurait pas.</p>
<p>CÉLIE. — Comment allez-vous tirer de votre grand monceau de science la
preuve de ce que vous dites?</p>
<p>ROSALINDE. — Oui, parbleu! démuselez un peu votre sagesse.</p>
<p>PIERRE DE TOUCHE. — Eh bien, levez-vous toutes deux; frottez-vous le
menton et jurez par vos barbes que je suis un coquin.</p>
<p>CÉLIE. — Par nos barbes, si nous en avions, tu es un coquin.</p>
<p>PIERRE DE TOUCHE. — Par ma coquinerie, si j'en avais une, je serais un
coquin; mais, si vous jurez par ce qui n'est pas, vous n'êtes pas
parjures; c'était précisément le cas de mon chevalier lorsqu'il jurait
sur son honneur, car il n'en avait jamais eu aucun, ou, s'il en avait eu
un, il l'avait abjuré longtemps avant d'avoir vu lesdites cjèpes et
ladite moutarde 1.</p>
<p>Dans la même pièce, Rosalinde n'emploie pas un autre procédé quand elle
veut séduire Orlando par les grâces de sa conversation.</p>
<p>ORLANDO. — Avec qui trotte-t-il, je t'en prie? ROSALINDE. — Parbleu! il
trotte dur avec une jeune fille entre le jour du contrat et le jour de
la célébration de son mariage...</p>
<p>1. Acte 1, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>ORLANDO. —Avec qui galope-t-il?</p>
<p>ORLANDO. — Avec qui s'arrête-t-il?</p>
<p>L Acte III, scène II j</p>
<p><pb/></p>
<p>Non seulement le comique de Shakespeare est presque toujours grossier ou
gros, mais, défaut plus grave dans une pièce de théâtre, il répugne
souvent soit aux circonstances, soit aux personnages.</p>
<p>1. Acte III, scène v.</p>
<p>2. Hamlet, acte III, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus souvent encore, ce sont des boutades, ce sont des arguties et des
facéties que nous trouverions agaçantes partout ailleurs, mais que rend
insupportables la disconvenance avec la situation.</p>
<p>1. Acte 11, scène v.</p>
<p>2. Signalons aussi la scène où la nourrice, au lieu d'avertir</p>
<p>Juliette que Roméo a tué TélJaldo, lui laisse croire d'abord qu'il a été
tué. (Acte III, scène Il.)</p>
<p>3. Beaucoup de bruit pour rien.</p>
<p>4. Acte V, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>vaut pas grand'chose; mais il a tant de chagrin!</p>
<p>1. Ilcimlet, acte IV, scène VII.</p>
<p>2. La Tempête, acte III, scéne i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare se contente du moindre prétexte quand il s'agit d'intercaler
un hors-d'œuvre qui puisse divertir son public. Dans cette dernière
comédie, Viola, rencontrant par hasard le' bouffon de la comtesse, chez
laquelle l'a envoyée Orsino, engage avec lui la conversation suivante :</p>
<p>VIOLA. — Dieu te garde, l'ami, toi et ta musique 21 Est- ce par le
tambour que tu vis?</p>
<p>LE BOUFFON. — Non, Monsieur 3; je vis de par l'église. VIOLA. — Tu es
ecclésiastique?</p>
<p>LE BOUFFON. — En aucune façon, Monsieur; je vis de par l'église pour la
raison que je vis dans mon logis, car mon logis est près de l'église.</p>
<p>VIOLA. — Tu pourrais aussi bien dire que le roi vit de par un mendiant,
si un mendiant habite près de lui etc., etc.</p>
<p>1. Cf. le chapitre I, § i.</p>
<p>3. Ou sait que Viola s'est déguisée en homme.</p>
<p>4. Acte III, scène T.</p>
<p><pb/></p>
<p>citer la scène d 'Othello dans laquelle Desdémone veut apprendre du
clown où Cassio habite1.</p>
<p>DESDÉMONE. — Savez-vous, maraud, où le lieutenant</p>
<p>Cassio a son appartement?</p>
<p>LE CLOWN. — Je n'ose pas dire qu'il ait un appartement quelque part.</p>
<p>DESDÉMONE. — Pourquoi, l'ami?</p>
<p>DESDÉMONE. — Allons donc, où loge-t-il?</p>
<p>LE CLOWN. — Vous dire où il loge, serait vous dire où je mens.</p>
<p>DESDÉMONE. — Peut-on tirer quelque sens de tes paroles?</p>
<p>LE BOUFFON. — Je ne sais pas où il loge; lui inventer un logement et
dire qu'il a appartement ici ou là, ce serait pour moi mentir par la gorge.</p>
<p>LE CLOWN. — Faire cela rentre dans le cercle des choses que peut
embrasser l'esprit d'un homme, et, par conséquent, je vais essayer de le
faire 2.</p>
<p>1. Cf. p. 128. — Le clown joue sur les deux mots to lie, être couché,
loger, et to lie, mentir.</p>
<p>2. DESD. — Do you know, sirrah, where Lieutenant Cassio lies?</p>
<p>CLOWN. — I dare not say he lies any vhere.</p>
<p>DESD. — Why, man?</p>
<p>CLOWN. — He's a soldier, and for one to say a soldier lies</p>
<p>is stabbing.</p>
<p>DESD. — Go to; where lodges he?</p>
<p>CLOWN. — To tell you where he lodges is to tell you where</p>
<p>I lie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans le théâtre shakespearien une tout autre sorte de comique, où
les quolibets, les paradoxes, les traits d'ironie, dénotent, si l'on en
croit</p>
<p>DESD. — Can any thing be made of this?</p>
<p>CLOWN. — I know not where he lodges, and for me to devise a lodging and
say he lies here or he lies there, were to lie in mine own throat.</p>
<p>DESD. — Can you inquire him out and be edified by report?</p>
<p>CLOWN. — I will catechize the world for him; that is make questions and
by them answer.</p>
<p>DESD. — Seek him, bid him come hither; tell him I have moved my lord on
his behalf, and hope all will be well.</p>
<p>CLOWN. — To do this is within the compass of man's wit; and therefore I
will attempt the doing it. (Acte III, scene iv.)</p>
<p><pb/></p>
<p>nos critiques les plus autorisés, je ne sais quelle conception originale
et supérieure du monde, de l'homme et de la vie humaine. Les principaux
représentants en sont certains humoristes, surtout le Jacques de Comme
il vous plaira, et certains fous, notamment celui du Roi Lear. Suivons
l'un après l'autre ces deux personnages, que Shakespeare, dit-on, aurait
choisis pour confidents et pour interprètes.</p>
<p>On qualifie Jacques de « sympathique misanthrope » : on vante chez lui
l'amour et le culte de la nature, une profonde et délicate tendresse que
ne dérobent point ses maximes chagrines, un génie méditatif et
pénétrant; on admire la haute portée de ses boutades, le coup d'œil
philosophique dont il embrasse l'univers. J'avoue, pour ma part, que
tout cela m'échappe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissant ses richesses eL son aisance</p>
<p>Pour satisfaire une volonté lùlue,</p>
<p>Ducadme, ducadme, ducadme,</p>
<p>Ici il verra</p>
<p>D'aussi grands fous nue lui,</p>
<p>1. Acte 11, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte II, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>que les fous pouvaient être de si profonds contemplatifs, et j'ai ri
sans m'arrêter pendant toute une heure1. » Tels sont les lieux communs
dont Jacques s'émerveille. Et ceux qu'il débite lui-même témoignent un
égal génie. Evidemment, il a raté sa vocation en ne se faisant pas fou
professionnel. Du reste il demande au duc, sitôt après, une casaque
multicolore : la seule chose qui lui manquât pour jouer son véritable
rôle, c'était l'habit de bouffon.</p>
<p>Un peu plus loin, dans la même scène, Jacques y va, si j'ose dire, de sa
grande tirade. « Le monde entier est un théâtre, où tous, hommes et
femmes, sont de simples acteurs; ils ont leurs entrées et leurs sorties,
et un homme, pendant sa vie, joue plusieurs personnages, etc. D'abord,
l'enfant vagit et bave, puis l'écolier pleurnicheur se traîne à
contre-cœur vers l'école, etc., puis l'amoureux soupire comme une
fournaise, » etc, etc. C'est ici surtout que les critiques célèbrent
dans Jacques le profond penseur. Mais cette comparaison du monde avec un
théâtre — ne le savent-ils donc pas? — remonte bien avant lui. Elle
remonte sans doute bien avant Pétrone, dont le mot : Tolus mandus agit
histrionem, servait de devise au Globe 2. Aussi peu nouveau, d'ailleurs,
était le thème des sept âges : jusque chez les paysans, d'innombrables
images l'avaient depuis longtemps popularisé. On nous donne Jacques pour
un philosophe : sa philosophie, quand elle ne se condense pas en
boutades incongrues, se répand en moralités banales.</p>
<p>1. Acte II, scène VII.</p>
<p>2. Le théâtre de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au troisième acte, il entre avec Orlando, qui l'a accompagné dans la
forêt. « Je vous remercie de votre société, dit-il; mais, ma foi, autant
m'aurait plu d'être seul... Rencontrons-nous le moins souvent possible!
» Là-dessus, après lui avoir demandé si sa maîtresse est Rosalinde : «
Je n'aime pas ce nom », déclare-t-il. Puis, il veut le faire asseoir à
ses côtés pour « railler ensemble leur maître, le monde, et toutes leurs
misères » ; et, rabroué par Orlando, il sort en disant : « Je ne vous
tiendrai pas plus longtemps compagnie 1 ».</p>
<p>Nous imposera-t-il davantage? Laissons dire les critiques. Ce moraliste
tire ses maximes d'hypo- condres malades ; ce penseur ne débite que
lieux communs prudhommesques ou impertinents paradoxes ; ce sympathique
misanthrope est, tout simplement, un malotru.</p>
<p>1. Scène n.</p>
<p>2. Scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cf. pages 144 sq.</p>
<p>3. Acte I, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que nous avons précédemment citées et je ne sais s'il justifie
l'admiration des critiques en lui faisant deviner pourquoi les sept
étoiles ne peuvent pas être huit ou pourquoi le nez a sa place au milieu
du visage.</p>
<p>1. Cf. p. 133.</p>
<p>2. Acte II, scène IV.</p>
<p>3. Acte III, scène Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>alors le royaume d'Albion tombera en grande confusion, alors viendra le
temps, qui vivra verra, où, pour marcher, on se servira de ses pieds. »
Le vieux roi sent ici les premières atteintes de la démence. ., « Ma
raison s'égare, dira-t-il bientôt. » C'est sans doute l'ingratitude de
ses filles qui lui trouble la cervelle. Mais peut-être est-ce encore
autre chose : n'aurait-il pas cherché avec une application excessive le
sens de cette prophétie?</p>
<p>1. Acte III, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>L'EXACTITUDE HISTORIQUE</p>
<p>ET LA COULEUR LOCALE</p>
<p>Dans Troilus et Cressida, si nous commençons par les pièces grecques,
le-milieu est celui du,'</p>
<p><pb/></p>
<p>moyen âge chevaleresque et féodal. Le poète anglais, quoiqu'il connût
peut-être l'Iliade, s'inspire des anciens romans, soit italiens, soit
français, et travestit les héros homériques en paladins modernes. Énée
vient défier les Grecs au nom d'Hector comme pour un tournoi1. Aussi bien,</p>
<p>Hector et Ajax se mesurent en champ clos. Quand le prince troyen fait
son entrée, la trompette sonne.</p>
<p>On règle les conditions du combat; ensuite, sur un signal, voici les
deux adversaires aux prises. Après un premier engagement, Hector déclare
que sa parenté avec Ajax l'oblige d'en rester là; puis, il l'embrasse,
il le complimente de sa valeur. On souhaite alors la bienvenue au héros
troyen, on lui donne l'accolade, on lui offre un banquet; et les
tambourins célèbrent cet heureux jour 2. Dans le second acte, lorsque
certains chefs de Troie conseillent de rendre Hélène, Troïlus s'y oppose en</p>
<p>2. Acte IV, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>tenant le langage d'un chevalier. Les héros d'Homère, on le sait,
ignorent le sentiment de l'honneur : aucune différence plus
caractéristique au point de vue moral entre l' Iliade et nos épopées
modernes. Or, c'est ce sentiment que Troïlus invoque pour convaincre ses
compagnons d'armes ; et, malgré la brusque intervention de Cassandre,
qui leur prédit la ruine et la mort, l'assemblée tout entière fait
passer l'honneur avant les conseils de la sagesse 1.</p>
<p>1. Scène h.</p>
<p>2. Dans Alexandre et Campaspe.</p>
<p>3. Shakespeare, ses œuvres et ses critiques, chapitre VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ses pièces romaines, Shakespeare n'observe guère mieux la couleur
historique : il y peint de même, soit l'homme en général, soit les
divers hommes qu'il voyait autour de lui. Ce qui n'y est pas de tous les
temps et de tous les pays est purement anglais et contemporain.</p>
<p>1. Acte III, scène v.</p>
<p>2. Acte I, scène Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>lan est un baron féodal; disons mieux, il est un 1 lord britannique,
dégoûté par la crasse des manants et parieurs fétides haleines.</p>
<p>1. Cf. Montégut, OEuvres complètes de Shakespeare, t. VIII, Aver-</p>
<p>2. Cf. le chapitre VII, § Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, le poète anglais, quels que soient le siècle et le pays où il met
la scène de ses drames, fait souvent des allusions aux choses de
l'Angleterre moderne.</p>
<p>1. Tyrwhitt.</p>
<p>2. Acte II, scène II.</p>
<p>3. Le théâtre de Shakespeare avait une enseigne qui repré-</p>
<p>, sentait Hercule soutenant le globe terrestre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous faisons maintenant le compte des inexactitudes matérielles, il y
en a sans doute beaucoup qui sont pardonnables chez un auteur dramatique.</p>
<p>Dans Troïlus el Cressida, on nomme Aristote (ce n'est point une
plaisanterie) et Milon de Cro- tone; dans la Comédie des méprises,
Satan, Adam, Noé, le roi de France Henri IV, la mer Adriatique, les
États modernes de l'Europe; dans Coriolan,</p>
<p>1. Scène III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un grand nombre d'anachronismes se rapportent aux choses de la vie
privée bu publique. Dans Trollus et Cressida, les armes et les costumes
sont, comme les mœurs, ceux du moyen âge, et l'on y célèbre le dimanche.
Dans la Comédie des méprises,. le poète transforme Ephèse en une ville
commerçante de l'Italie contemporaine ; nous y voyons une abbesse;
Antipholus de Syracuse fait quérir des anges 1 par son valet pour payer
sa rançon. Dans le Songe d'une nuit d'été, Thésée est duc d'Athènes, on
fête la Saint-Valentin, on tire le canon, un père met sa fille au
couvent. Dans Timon d'Athènes, on connaît le papier et les horloges; un
page, un fou y figurent; les troupes d'Alcibiade marchent au son du
tambour; on prend ses repas sur des sièges. Dans Périclès, on se sert de
pistolets et l'on mange des puddings. Dans Coriolan, les dames romaines
acclament le héros en lui jetant leurs gants, leurs écharpes ou leurs
mouchoirs, et il essuie son front avec un gantelet de mailles; on parle
d'un théâtre, on roue les criminels. Dans Antoine el Cléopâlre, on
emploie des expressions empruntées au vocabulaire du jeu de cartes. Dans
le Roi Lear, Edgar se déguise en mendiant de Bedlam.</p>
<p>Certes, de pareilles bévues trahissent soit l'igno-</p>
<p>1. En jouant sur le double sens du mot; anges est le nom</p>
<p>d'une monnaie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Coriolan est appelé par Lartius « un soldat comme en souhaitait Caton2
». En entendant Lartius parler ;</p>
<p>1. Montégut, OEuvres complètes de Shakespeare, t. VIII, Commentaire du
Roi Lear, acte I, note 2.</p>
<p>2. Coriolan, acte I, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Conte d'hiver, Cléomènes, qui vient de consulter l'oracle
d'Apollon, appelle Delphes une île. Ceci, paraît-il, c'est la faute à
Robert Greene2, et Shakespeare le suit innocemment3. En vérité,
j'aimerais mieux avouer sans façon qu'un très grand poète dramatique
peut être un détestable géographe.</p>
<p>1. OEuvres complètes de Shakespeare, t. VII, Commentaire de</p>
<p>Coriolan, acte I, note 7.</p>
<p>2. L'auteur de la nouvelle où le poète a trouvé son sujet.</p>
<p>3. Cf. Montégut, OEuvres complètes de Shakespeare, t. III, Commentaire1
du Conte d'hiver, acte III, note 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>pays possédaient les contrées méridionales de l'Autriche actuelle1. »
Rien de plus exact. Cependant la Dalmatie ou l'Illyrie ne se sont jamais
appelées du nom de Bohème. J'oserai hasarder une supposition ' fort
irrévérente. Le poète anglais n'aurait-il pas cru, sur la foi de Greene,
que la Bohême était une île tout comme Delphes?</p>
<p>1. Cf. Montégut, OEuvres complètes de Shakespeare, t. III, Com- mentaire
du Conte d'hiver, acte III, note 1. i</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Staunton. — Cf. Montégut, OEuvres complètes de Shakespeare, t. III,
Commentaire du Conte d'hiver, acte V, note 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les critiques n'en négligent aucune de louer la fidélité minutieuse avec
laquelle il reproduit les moindres détails des milieux où se passent ses
pièces.</p>
<p>Shakespeare, t. I, Commentaire de la Tempête, acte V, note 8.)</p>
<p>2. Acte I, scène i.</p>
<p>3. Monlégut, OEUVI'CS complètes de Shakespeare, t. I, Commentaire du
Marchand de Venise, acte I, note 2.</p>
<p>4. Acte II, scène viii.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Montégut, Œuvres complètes de Shakespeare, t. I, Commentaire dù,
Marchand de Venise, acte II, note 13. -</p>
<p>2. [d., ibid. -</p>
<p>3. Id., ibid.</p>
<p>4. Id., ibid.</p>
<p>5. Acte IV, scène i.</p>
<p>6. Acte III, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Shakespeare veut peindre le Jaloux, il va, nous disent les
critiques, en chercher le type parmi les Africains : encore un trait
génial. Mais la jalousie du Sicilien Léontes, beaucoup moins basané
qu'Othello, leur paraît-elle donc moins féroce? D'ailleurs, quand Emilie
semble croire Othello jaloux, Desdémone lui répond : « Le soleil de son
pays natal a séché en lui ces humeurs (j ».</p>
<p>1. Montégut, Œuvres complètes de Shakespeare, t. III, Avertissement au
Conte d'hiver.</p>
<p>2. Shakespeare, on le sait, voulait railler la police anglaise.</p>
<p>3. Acte II, scène ni (dans le texte, Hob and Diclc).</p>
<p>4. Paul Stapfer, Shakespaere et l'Antiquité.</p>
<p>5. Acte III, scène II.</p>
<p>6. Acte III, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment Shakespeare la ferait-il parler de la sorte, si le soleil
africain devait être pour quelque chose dans les fureurs du More?</p>
<p>1. OEuvres complètes de Shakespeare, t. IX, Avertissement à</p>
<p>Othello.</p>
<p>2. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Avez-vous, par des moyens indirects et violents, subjugué et
empoisonné les sentiments de cette jeune fille, ou bien les avez-vous
conquis par des prières et par les belles instances que l'âme adresse à
l'âme? » Enfin, lorsque Othello vient dé raconter comment Desdémone
s'est éprise de lui, le doge lui-même avoue que ce récit aurait vaincu
sa fille. Puis, se tournant vers Brabantio : « Noble seigneur, si la
vertu n'est jamais sans charme de beauté, votre gendre est plus beau
qu'il n'est noir2 ». C'est ainsi que se manifeste dans cette scène
l'orgueil oligarchique des seigneurs vénitiens et du sérénissime sénat.</p>
<p>On peut assurément écrire de beaux drames sans observer mieux que
Shakespeare la vérité historique. Du reste, aux licences que le poète
anglais se donne, ou, parfois, aux préjugés mêmes sous x l'influence
desquels il fausse soit les faits soit les caractères, ses pièces
doivent, pour une bonne part, leur mouvement, leur éclat, leur vie. Si
nous com- „</p>
<p>1. Acte I. scène III.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LA MORALE</p>
<p>1. ffamlet, acte III, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>et que la manière dont il propose et développe ces moralités, dont il y
adapte la conduite de l'action ou le caractère des acteurs, laisse voir,
si nous osons le dire, une étrange gaucherie.</p>
<p>D'après les critiques les plus estimés,Shakespeare observerait partout
deux règles essentielles : premièrement, ses personnages se feraient à
eux- mèmes leur sort, et, secondement, chacun d'eux recevrait sur la
scène soit la récompense, soit la punition qu'il mérite.</p>
<p>En réalité, nul auteur dramatique ne s'inquiète aussi peu de ces deux «
règles ».</p>
<p>1. Acte III, scène III.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un tel châtiment paraît quelque peu raide, plus</p>
<p>1. Sur le personnage de Desdémone, cf. le chapitre VII, § iv, où nous
reprenons ce point.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si, du reste, Shakespeare avait voulu punir Desdémone, il aurait,, au
début, fait ressortir ses torts. Bien loin de là, dans toute la scène où
parait Brabantio, nous voyons qu'il les atténue de son mieux. Par
exemple, quand Othello vient de raconter comment Desdémone se prit
d'amour pour lui : « Je crois, déclare le doge, que ma fille eût été</p>
<p>1. Dans la belle scène par laquelle s'ouvre le cinquième acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous en dirons de même pour le cas de Juliette. | On prétend, elle
aussi, la punir : ne voit-on pas que | Shakespeare, si telle eût été sa
pensée, aurait pré- senté les choses d'une façon différente?</p>
<p>1. Acte I, scène m.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une semaine, celle-ci lui répond : « Ne me parle point, car je ne
dirai rien; fais ce que lu voudras; j'en ai fini avec toi » ; puis, elle
la quitte sans un mot d'affection ou seulement de pitié 1.</p>
<p>1. Acte III, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>de vos maisons1. » Et le saint homme, non content de bénir l'union de
Roméo et de Juliette, se fait, dans toute la suite, leur conseiller et
leur guide. ' Il n'est pas jusqu'aux deux pères qui, ayant vu les effets
de leur inimitié, n'en condamnent, n'en détestent la criminelle fureur;
et cette Juliette, dont la mort, selon nos critiques, serait un
châtiment, le vieux Montaigu lui voue une statue en or . pur, « de
manière que nulle image ne reçoive dans</p>
<p>Vérone plus d'honneur2 ».</p>
<p>1. Acte II, scène m.</p>
<p>2. Acte V, scène m.</p>
<p>3. Shakespeare, ses œuvres et ses critiques, chapitre VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>démentir de parti pris ses intentions les plus manifestes.</p>
<p>Mais le zèle des critiques ne s'arrête pas là. Dans d'autres pièces,
dans JJlacbelh notamment et dans le Roi Lear, nous trouvons maints
exemples des absurdes moralités que découvre chez le poète une
admiration dévoyée et pédantesque.</p>
<p>Le cas du roi Lear et celui de Cordélie embarrassent aussi peu les
critiques.</p>
<p>D'après eux, Lear expie par ses infortunes les extravagances et les
fureurs où l'emporte son orgueil. Mais le bonhomme n'a-t-il pas, dès le
début</p>
<p><pb/></p>
<p>de la pièce, perdu la raison? Nous savons comment, avant de partager son
royaume entre ses trois filles, il mesure leur affection pour lui 1.
Est-il plutôt imbécile? N'importe. Une pareille imbécillité le '
rendrait, je pense, non moins irresponsable qu'un fou.</p>
<p>Comparant le sort de la jeune femme avec celui d'Edgar, M. Mézières
observe qu' « Edgar se sauve i par son habileté » et que « Cordélie se
perd par sa noble imprudence 2 ». D'accord; seulement, même * si la
prudence compte parmi les vertus cardinales, on ne nous persuaderait pas
sans peine qu'une J noble imprudence mérite la mort. Aussi bien, peu
satisfait de cette explication, l'excellent critique en propose une
autre. « La mort de Cordélie est nécessaire, dit-il, pour combler la
mesure des infortunes de Lear. » Rien de plus juste au point de vue
dramatique ; mais peut-on admettre, en se mettant au point de vue moral,
que Cordélie périsse afin de nous apitoyer davantage sur son père?
Heureusement, elle a — cette remarque est encore du même critique— « le
tempérament d'une martyre ». Tout s'arrange donc le mieux possible. On
nous montrait dans sa mort la punition de son impru-</p>
<p>1. Cf. page 33 sqq.</p>
<p>2. Shakespeare, ses œuvres et ses critiques, chapitre VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte IV, scène xv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ne frustrons pas les critiques que tenterait ce nouveau thème, et
faisons plutôt deux remarques d'un autre genre.</p>
<p>1. Acte V, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous étudierons maintenant certaines pièces dans</p>
<p>1. Tout est bien qui finit bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les pièces de Shakespeare, on en signale trois surtout, le
Marchand de Venise, la Tempête et Mesure pour mesure, où il fait œuvre
de moraliste.</p>
<p>Ce qui, suivant les critiques, donne une haute portée au Marchand de
Venise, c'est que le poète y recommande la tolérance envers les juifs,
et que, d'autre part, il y proteste contre une justice trop stricte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le père de Jessica, lui, symbolise une race mau-</p>
<p>1. « Est-ce qu'un juif n'a pas des yeux? est-ce qu'un juif n'a pas des
mains, des organes, des sons?... Est-ce qu'il n'est pas nourri des mêmes
aliments, blessé par les mêmes armes? » etc.</p>
<p>.(Scène i.)</p>
<p>2. Mézières, Shakespeare, son œuvre et ses critiques, chapitre III.</p>
<p>3. Acte II, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte IV, scène i.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, la moralité finale de cette pièce où les critiques découvrent un
manifeste contre l'intolérance.</p>
<p>Si Shakespeare avait voulu montrer l'absurdité du testament par lequel
le sort de Portia doit être réglé et les effets funestes qui peuvent en
provenir, je ne dis pas qu'il eût marié la jeune fille avec le prince
espagnol ou avec le prince africain. Du moins, avant de la marier avec
Bassanio, il nous eût fait, jusque vers le milieu du troisième acte,
craindre un autre dénouement. Or, le comte palatin, le neveu du duc de
Saxe, le gentilhomme français, etc., dont</p>
<p>1. Cf. le chapitre I, § i.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Marchand de Venise, Shakespeare, quoi</p>
<p>1. Acte IV, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on en pense, semble n'avoir fait qu'œuvre de poète dramatique. Dans
la Tempête et dans Mesure pour mesure, il a sûrement voulu faire aussi
œuvre de moraliste.</p>
<p>Quelle morale se dégage de la Tempête ?</p>
<p>Cette philosophie est fort louable; et nous ne contesterons pas que
Shakespeare ne prétende en proposer dans son héros le type idéal.
Comment y réussit-il?.</p>
<p>Onsaitde quelle façon les trois coupables auxquels Prospéro pardonne
l'ont jadis traité. Mais ce n'est pas le seul forfait de Sébastien et
d'Antonio. Le poète veut-il que leur pardon soit absolument injus-</p>
<p>1. Shakespeare, ses œuvres et ses critiques, chapitre VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>tifiable? Par une singulière maladresse, il, les montre sur le point de
tuer Alonzo. Tels sont les personnages en faveur desquels Prospéro va
exercer sa miséricorde, et tel est le trait que Shakespeare nous donne
comme un exemple de raison supérieure.</p>
<p>Examinons maintenant de quelle manière agit le (c poison ». Au début du
cinquième acte, Ariel nous</p>
<p>1. Acte III, scène nI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au commencement du dernier acte, lorsqu'Ariel, ayant décrit le misérable
état des trois coupables, déclare que, s'il était homme, son cœur serait
ému : « Eh quoi! dit Prospéro, toi, qui n'es que de l'air, tu
éprouverais un frisson de pitié pour leurs peines ; et moi, qui suis de
leur espèce, moi qui suis aussi vivant, moi qui suis passionné comme
eux, je ne serais pas plus tendrement ému que toi! Quoique l'énormité de
leurs torts me blesse au vif, je prends parti contre mon ressentiment
avec une</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus encore que la Tempête Mesure pour mesure * dénote une intention
morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare aurait-il simplement voulu, comme l'expliquent certains
commentateurs, dénoncer la vanité et l'injustice des lois qui s'opposent
aux instincts naturels? Telle est l'interprétation d'Émile Montégut.
Mais toutes les lois n'ont-elles donc pas pour objet de réprimer nos
instincts? Cette interprétation, d'ailleurs, s'appliquerait surtout à
Claudio, et c'est visiblement du cas d'Angélo que le poète prétend tirer
une leçon morale.</p>
<p>Selon d'autres commentateurs, Shakespeare montrerait que « le pouvoir
change la nature ». La nature d'Angélo est-elle donc bonne? Tantôt nous
le croyons vertueux, tantôt sa vertu nous parait un masque; et cette
contradiction rend la pièce inintelligible.</p>
<p>On nous le représente d'abord comme parfaite- mant intègre. Quand il
vient d'être choisi pour gouverner l'État : « Nul autre, dit le sage
Escalus, ne mérite plus cet honneur1». Et rappelons-nous encore soit les
éloges que Vincentio lui fait en se démettant du pouvoir entre ses mains
2, soit, bientôt après, ceux qu'il fait de lui au frère Thomas 1.
Serait-ce donc ironie? Mais, dans la suite de la pièce, maints passages
ne laissent aucun doute. Par exemple, au sortir de son premier entretien
avec Isabelle, Angélo s'adresse de véhéments</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Ibid., scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte II, scène II.</p>
<p>2. Acte II, scène iv.</p>
<p>3. Scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>soumet-il quand il le nomme son lieutenant? Puisque la nature d'Angélo
est au fond mauvaise, le pouvoir ne la changera point.</p>
<p>1. Acte I, scène H.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant telle est la morale que recommande</p>
<p>Shakespeare. Et non seulement il en met les ^</p>
<p>1. Acte II, scène Il.</p>
<p>2. Acte III, scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de quelle manière qualifier maintenant la conduite de Vincentio? Trop
faible pour appliquer les lois, il se donne un lieutenant chargé de les
rétablir et de purifier ainsi ses États. « Nous avons, dit-il au frère
Thomas, des pénalités sévères, freins indispensables : depuis quatorze
ans, ces lois sommeillent. L'ordre et la décence ont péri... Je ne
saurais châtier mon peuple de ces transgressions que j'ai autorisées,
car nous autorisons le mal quand nous le tolérons. Aussi ai-je investi</p>
<p>1. Acte II, scène n.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène m.</p>
<p>2. Acte V, scène unique.</p>
<p>3. Id., ibid.</p>
<p>4. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare, dans Mesure pour mesure, professe une morale de pardon
universel. Se rappelle-t-on les nobles paroles que prononce son héroïne?</p>
<p>« Croyez-moi, dit-elle au gouverneur en demandant la grâce de Claudio,
parmi tous les insignes des grands, il n'en est aucun, ni la couronne du
roi, ni l'épée du lieutenant royal, ni le bâton du maréchal, ni la robe
du juge, qui le pare de moitié aussi bien que la clémence 2. » Tous les
critiques, ici, expriment leur admiration. Certes, la sœur de Claudio
défend son frère très éloquemment; mais, isolée de la scène où elle la
débite, sa tirade ne serait qu'une déclamation banale et vaine. Écoutons
d'ailleurs quelle réponse y fait Angélo. « Je montre surtout</p>
<p>1. Acte V, scène unique.</p>
<p>2. Acte II, scène H.</p>
<p><pb/></p>
<p>ma pitié lorsque je montre ma justice ; alors, j'exerce ma pitié envers
tous les inconnus qu'une offense impunie pervertirait plus tard; et je
rends service au coupable, car, après avoir expié un crime odieux, il ne
peut plus vivre pour en commettre un second. » Pareillement Escalus,
quand un juge accuse Angélo de trop de rigueur : « La miséricorde perd
son nom, répond-il, en devenant si fréquente; le pardon engendre un
second crimei. » On ne saurait mieux dire. Et telle est pourtant la
morale contre laquelle le poète prend parti; et, l'irrémédiable lâcheté
de son héros, il l'appelle clémence.</p>
<p>1. Acte II, scène i.</p>
<p>2. Cf. le chapitre III.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>début, la licence, débarrassée de tout frein, nasar- dera la justice.</p>
<p>1. Les Joyeuses Commères de Windsor,</p>
<p>2. Acte V, scène v.</p>
<p>3. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, comme le dit encore Mme Page, les Joyeuses Commères de Windsor ne
sont qu'une farce; et, du reste, il y a chez Falstaff une sorte de
candeur, innocente presque autant que cynique. D'autres exemples
montreront mieux jusqu'où Shakespeare pousse l'indulgence.</p>
<p>Olivier 1 ne se contente pas de dépouiller et d'opprimer son frère
Orlando : il recommande au lutteur Charles, avec lequel Orlando va se
battre, de lui rompre le cou; ensuite, quand le jeune homme, après sa
victoire, réintègre la maison paternelle, il veut le faire périr dans
les flammes. Or, au quatrième acte, il est sauvé par Orlando d'un lion,
et, ! au dénouement, on lui donne en mariage celle qu'il aime.</p>
<p>Parolles 2 symbolise la déloyauté, la poltronnerie,</p>
<p>1. Comme il vous plaira.</p>
<p>2. Tout est bien qui finit bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les Deux Gentilshommes Véronais, Protée, subitement épris d'amour
pour la fille du duc, Silvie, qu'aime son ami Valentin, abandonne Julie
malgré les engagements les plus sacrés. Après.quoi,</p>
<p>1. Acte IV, scène iii.</p>
<p>2. Acte V, scène m.</p>
<p>3. Acte V, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, dans les comédies de Shakespeare, pardon est toujours le mot
final.</p>
<p>Prenons Shakespeare pour ce qu'il est, pour un poète dramatique, non
pour un moraliste, et de pareilles aberrations resteront au compte des
critiques. Certes, les Cordélie et les Desdémone ne nous sembleront pas
plus coupables, ni les Iachimo ou les Protée ne nous le sembleront
moins. Mais, si le poète se montre trop indulgent aux criminels, nous ne
l'accuserons point de châtier des innocents.</p>
<p>1. Acte V, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>En réalité, Shakespeare observe, dans chaque genre, les. lois qui l'ont
toujours régi. Falstaff, Parolles, Olivier, Protée, Iachimo, sont des
personnages de comédies .ou de drames romanesques : il leur pardonne à
ce titre; il leur pardonne comme poète d-ramatique, non comme moraliste,
et parce que la morale est ici sa moindre préoccupation. Quant aux
Juliette et aux Desdémone, les conditions mêmes de la tragédie
exigeaient leur mort. Desdémone peut bien épouser son nègre : ce n'est
pas pour cela qu'elle est tuée ; mais il faut que la jalousie d'Othello
s'emporte jusqu'au pire des crimes. Et Juliette peut bien épouser un
Montaigu : ce n'est pas pour cela qu'elle doit mourir ; mais y avait-il
un autre dénouement possible? Les deux jeunes époux seront couchés dans
la même tombe; les voyons-nous prendre congé des spectateurs en,
s'allant coucher dans le même lit?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LES CARACTÈRES</p>
<p>I. — PERSONNAGES INCOHÉRENTS.</p>
<p>Très souvent, les personnages de Shakespeare n'ont aucune consistance.</p>
<p>Quelques-uns sont présentés au début de telle façon que nous pourrions
nous méprendre sur leur caractère.</p>
<p>Signalons au moins une dissonance dans le rôle de Timon. Optimiste
d'abord, Timon ne deviendra misanthrope qu'après avoir éprouvé la
méchanceté humaine. Et cependant, tout au début, quand il regarde
certain tableau dont un peintre lui fait présent : « La peinture,
dit-il, retrace presque l'homme naturel; car, depuis que le déshonneur
trafique de l'âme humaine, l'homme n'a plus rien</p>
<p><pb/></p>
<p>que d'extérieur ». Cette parole conviendrait au Timon misanthrope des
trois derniers actes; elle est en contradiction flagrante avec le Timon
optimiste des deux premiers.</p>
<p>Roméo doit symboliser l'amour, l'amour absolu, l'amour unique. Or, avant
d'aimer Juliette, il en aime une autre. Est-ce caprice d'imagination?
L'amour dont il brûlera pour Juliette ne pourrait, si elle y demeurait
indifférente, le rendre plus malheureux que celui dont il brûle pour la
froide Rosaline. Dès la première scène, on nous le peint</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte 1, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certains personnages, en telle ou telle circonstance, tiennent une
conduite qui dément leur caractère.</p>
<p>Dans la Tempête, Miranda, vers la fin, joue avec Ferdinand une partie
d'échecs. « Mon doux seigneur, dit-elle, vous me trichez. » Et, le jeune
homme s'en défendant : « Vous auriez beau me disputer par tricherie une
vingtaine de royaumes, je dirais encore que vous jouez franc jeu3 ».
Ferdinand joue-t-il franc jeu ou non? Le point est</p>
<p>1. Cf. le chapitre IX.</p>
<p>2. Acte II, scène III.</p>
<p>3. Acte V, scène unique.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène n, acte II, scène i.</p>
<p>2. Acte II, scène m.</p>
<p>3. Ibid., scène i.</p>
<p>4. Selon les anciennes chroniques, le Breton Cassibelan avait battu
César et détruit sa flotte.</p>
<p>5. Acte III, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi, vous êtes Brutus, pt vous vous emportez!</p>
<p>Selon certains critiques2, Shakespeare cc complète » ainsi le caractère
de son héros. Et ils le</p>
<p>1. Cf. le chapitre III.</p>
<p>2. Notamment Paul Stapfer, Shakespeare el l'Antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était très joyeux et pourtant très maussade.</p>
<p>Détestable voisin, excellent camarade,</p>
<p>Extrêmement futile, et pourtant très posé,</p>
<p>Indignement naïf, et pourtant très blasé,</p>
<p>Horriblement sincère, et pourtant très rusé 1.</p>
<p>Le caractère de Laërtes est d'abord peu marqué. Du moins rien, jusqu'au
quatrième acte, ne nous rend suspectes sa loyauté ou sa bravoure. Et,
quand il accourt de France après avoir appris qu'Hamlet vient de tuer
Polonius, nous nous attendons qu'il le provoque aussitôt, ou que, dans
un mouvement de fureur, il se jette sur lui. Pas du tout. Il accepte
immédiatement, sans laisser voir aucun scrupule, l'odieuse proposition
de Claudius, et, non content de démoucheter son fleuret, il en oindra la
pointe d'un suc mortel.</p>
<p>1. 1, XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène Il.</p>
<p>2. Ibid., scène III.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte II, scène n.</p>
<p>2. Elle ne figure pas dans le quatrième.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette femme dont l'audace, l'énergie et la froide résolution démentaient
son sexe, nous la voyons maintenant égarée, terrifiée, affolée; elle
soupire, elle jette des sanglots, elle frotte ses mains pour effacer la
tache maudite.</p>
<p>1. Acte V, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>inférons pas avec les critiques qu'elle gante du « cinq ».</p>
<p>1. Cf. le chapitre I, § n.</p>
<p>2. Les Deux Gentilshommes Véronais.</p>
<p>3. Le Soir des rois.</p>
<p>4. Cymbeline.</p>
<p>5. Le Roi Lear.</p>
<p>6. Acte V, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte V, scène unique.</p>
<p>2. Cf. le chapitre J, § 1.</p>
<p>3. Acte V, scène Il.</p>
<p>4. Ibid., scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>a-t-il pu concevoir des remords? Shakespeare omet de nous donner sur ce
point la moindre explication.</p>
<p>II. — PERSONNAGES MAL REPRÉSENTÉS.</p>
<p>Les personnages dont nous avons parlé jusqu'ici manquaient de
consistance; beaucoup d'autres sont représentés plus ou moins mal.</p>
<p>1. Acte V, scène III.</p>
<p>2. Id., ibid. — Despite of mine own nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce bien de la sorte que Shakespeare a peint le peuple? Il le résume
souvent, comme Voltaire, dans un seul personnage. Mais on va voir que la
différence n'est pas si grande quand il en met plusieurs.</p>
<p>1. Shakespeare, ses œuvres et ses critiques, chapitre IV.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que Shakespeare, dans Coriolan, représente la foule. Et de
même, ou peu s'en faut, dans tous les drames où elle figure. Relisons
par exemple la fameuse scène de Jules César qui se passe au forum après
l'assassinat du dictateur; le peuple romain, généralement, y parle comme
un seul homme. Si un ou deux citoyens se détachent parfois des autres,
peut-on dire que la foule en soit mieux peinte? Lorsqu'Antoine découvre le</p>
<p>1. Acte III, scène i.</p>
<p>2. Acte V, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>corps de César, tel s'écrie : « Oh ! lamentable spectacle! » Tel : « Oh!
noble victime! » Tel : « Oh! jour malheureux! » Tel enfin : « Oh!
traîtres, scélérats 1 ! » N'est-ce pas exactement le procédé que la
critique raille dans les tragédies de Voltaire?</p>
<p>Parmi les personnages essentiels, beaucoup trahissent chez le poète une
insigne gaucherie.</p>
<p>i. Acte III, scène Il.</p>
<p>2. Acte V, scène v.</p>
<p>3. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si, dans le reste de la pièce, Shakespeare a fait agir et-parler Brutus
selon son vrai caractère, il a manqué le rôle entier de Jules César.</p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte 1, scène n.</p>
<p>2. Par exemple, au commencement de l'acte 111, quand Arté- midore le
prie de lire tout de suite sa requête en disant qu'elle le touche de
près. Il répond : « Si cette requête nous touche, nous serons servi en
dernier lieu ".</p>
<p>3. Acte I, scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>entière l'acclame, il tombe de son haut, terrassé par le mal caduc, et
une écume sanglante lui sort de la bouche.</p>
<p>1. Scène ii.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Scène i.</p>
<p>4. Acte I, scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>speare nous signale uniquement ses petits côtés.</p>
<p>Certains critiques rappellent que César, dans les derniers temps, se
sentit « emporté au-dessus de la sphère terrestre ». « C'est un dieu, ce
n'est plus</p>
<p>1. Acte II, scène n.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Acte III, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>un héros, et il parle en être désormais exempt des servitudes de la
condition humaine1. » Pense-t-on justifier ainsi la forfanterie et
l'arrogance que lui a prêtées le poète? Son langage, qui n'est pas d'un
héros, serait-il d'un dieu?</p>
<p>1. Montégut, Œuvres complètes de Shakespeare, t. VII, Avertissement à
Jules César.</p>
<p>2. Cf. notamment Paul Stapfer, Shakespeare et l'Antiquité.</p>
<p>3. Cf. le chapitre I, § n.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène iv.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Acte II, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quelle est 'sa conduite envers Caliban? Peut-être dira-t-on que le
fils de Sycorax ne mérite pas mieux. Est-ce donc sa faute, d'avoir été
conçu par une sorcière? et Prospéro se justifie-t-il en l'appelant
graine de diablesse?</p>
<p>Au surplus, Caliban ne semble pas si brute ou si méchant qu'on veut le
représenter.</p>
<p>1. Cf. le chapitre VI.</p>
<p>2. Acte I, scène II.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte III, scène n.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Acte IV. scène unique.</p>
<p>4. Acte 111, scène ii.</p>
<p>5. Acte V, scène unique.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Acte II, scène n.</p>
<p>4. Acte I, scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène il.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Id., ibid.</p>
<p>4. Acte Il, scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. — LES TRAITRES IACHIMO, RICHARD III,</p>
<p>EDMOND, IAGO.</p>
<p>Mais Macbeth ne figure pas au nombre des personnages qu'on peut appeler
les traîtres. Il y a encore chez lui, tout scélérat qu'il est, quelque
chose de noble, de grand et d'héroïque. Les traîtres,</p>
<p>1. Acte II, scène in.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cf. le chapitre I, § Il.</p>
<p>i. Acte I, scène VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte II, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>La réputation de Richard III est-elle mieux méritée?</p>
<p>Nous montrerions sans peine que, d'un bout à</p>
<p>1. Il semble oublier que celui de Glocester, le sien, a la même initiale.</p>
<p>2. Acte II, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autre du drame, la conduite de Richard dénote aussi peu de malice;
retenons seulement les deux ? scènes qui, d'après les critiques, font le
mieux ressortir son profond génie, celle du premier acte f où il séduit
lady Anne t, et celle du quatrième où il ; met Elisabeth dans ses
intérêts2.</p>
<p>1. Scène n.</p>
<p>2. Scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les noms des deux -princes qu'il a tués. -</p>
<p><pb/></p>
<p>vain que Richard prodigue les serments : chaque fois, Elisabeth lui
rappelle un de ses anciens par- t jures. Jusqu'ici, il n'avait rien
gagné. Mais alors : f « Puissé-je, déclare-t-il, prospérer dans ma
péril- | leuse entreprise contre un ennemi en armes comme i je désire me
repentir! Puissé-je me perdre IUoi- | même, etc., si je n'aspire pas à
la belle princesse f avec une dévotion sans tache!... Soyez auprès ]
d'elle l'avocat de mon amour », etc. Cette pro- testation, qui ne fait
que répéter les précédentes, ^ convaincra Elisabeth. Elle commence par
dire :</p>
<p>« Le Diable me tentera-t-il de la sorte? Oublierai-je t|. ce que je suis
en redevenant ce que j'étais? » Et I voici la suite du dialogue : f</p>
<p>RICHARD. — Oui, si le souvenir de ce que vous étiez f' vous blesse. î
ELISABETH. — Mais tu as tué mes enfants 1 f RICHARD. — Mais je leur
donnerai pour sépulture le sein i, de votre fille, et, dans ce nid de
parfums, ils renaîtront f d'eux-mêmes pour votre consolation. ¡-
ELISABETH. — Irai-je intercéder auprès de ma fille en *; faveur de tes
désirs? 1</p>
<p>RICHARD. — Oui; et devenez, ce faisant, une heureuse mère. ?'</p>
<p>ELISABETH. — J'y vais.</p>
<p>ses ruses enfantines. Les critiques les moins sévères, obligés pourtant
de convenir que lady * Anne et Elisabeth sont un peu bien crédules, ne -
s'en récrient pas moins sur l'art avec lequel il les trompe. C'est une
bizarre contradiction.- Et tout</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès qu'il est sorti, nous voyons Edgar entrer. Un instant plus tôt,
comment s'en tirerait Edmond? Le gredin, qui doit empêcher toute
communication</p>
<p>1 1. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès la première scène, quelle maladresse! Iago se montre tel qu'il est à
Rodérigo, dont il veut faire sa dupe ; il étale complaisamment son
astuce et son cynique égoïsme : singulier moyen d'inspirer la confiance!
Aussitôt après, il va avec lui, pour le plaisir, informer Brabantio que
Desdémone a suivi le More : qu'est-ce qui arriverait, si Othello en
était averti? Plus loin 2, lorsqu'il a persuadé Rodérigo</p>
<p>1. Acle l, scène n.</p>
<p>2. Acte I, scène III.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'accompagner dans Chypre : « Remplis ta bourse d'argent », lui
recommande-t-il; et il répète cette recommandation neuf fois, comme s'il
voulait se rendre suspect par une telle insistance.</p>
<p>Les expédients imaginés par Iago dénotent une égale ingéniosité.
Rappelons-nous entre autres la scène où il poste le More assez près pour
entendre</p>
<p>1. Acte III, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>son entretien avec Cassio, assez loin pour croire que c'est Desdémone et
non Bianca dont il est question 1. Avant de faire jouer un pareil
ressort, le fourbe, sans aucun doute, s'assura la complicité du poète.
Et le fameux mouchoir? Comment lago a-t-il pu supposer qu'Emilie
n'avouera pas son larcin quand elle en connaîtra les funestes effets?
Comment peut-il prévoir, contre toute vraisemblance, qu'Othello ne
sommera pas Cassio de lui rendre raison, ou que Desdémone, ayant deviné
plus tôt les soupçons de son mari, ne mandera pas le jeune officier,
lequel, mis au courant, éventerait d'un seul mot des ruses si bien ourdies?</p>
<p>IV. — LES FEMMES.</p>
<p>Le théâtre shakespearien renferme certaines figures de femmes
excellemment peintes. Dans les tragédies, nous citerons Portia6, dont
Plutarque a</p>
<p>1. Acte IV, scène i. — Cf. le chapitre II.</p>
<p>2. Acte I, scène m.</p>
<p>3. Acte II, scène m.</p>
<p>4. Acte I, scène m, et acte II, scène 1.</p>
<p>5. On pourra compléter ce que nous disons ici d'iago par ce que nous
dirons de Desdémone et d'Othello dans la suite du même chapitre, § iv,
et dans le chapitre VIII.</p>
<p>6. Jules César.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ailleurs fourni tous les traits. Dans les comédies, Mme Ford et Mme
Page 1, ou encore la nourrice de Juliette 2, sont très louables pour
leur réalité caractéristique et vivante.</p>
<p>Mais la plupart des personnages féminins que représente le poète anglais
ne méritent pas autant d'éloges.</p>
<p>Il en pousse quelques-uns jusqu'au grotesque.</p>
<p>Telle, par exemple, cette virago de Catherine3, soit dans les premiers
actes, quand elle bat sa sœur, rabroue son père et se querelle avec
Pétru- chio, soit même vers la fin, quand, une fois matée, elle trace
les devoirs de la femme envers le mari, « seigneur et maître,
protecteur, chef, arbitre souverain », qu'une bonne épouse « sert à
genoux ». D'autres, notamment les Béatrice 4 ou les Rosa- linde 5, ont
de la vivacité et de la grâce ; mais leur rôle entier consiste en
folâtres babillages.</p>
<p>Quant aux héroïnes shakespeariennes, elles sont le plus souvent « tout
d'une pièce ». Il y a celles du mal, complètement mauvaises, et celles
du bien, parfaitement bonnes.</p>
<p>1. Les Joyeuses Commères de Windsor.</p>
<p>2. Roméo et Juliette.</p>
<p>3. La Mégère domptée.</p>
<p>4. Beaucoup de bruit pour rien.</p>
<p>5. Comme il vous plaira.</p>
<p><pb/></p>
<p>troisième acte, une hallucinée dans le cinquième1.</p>
<p>1. Cf. le chapitre VII, § i.</p>
<p>2. La Tempête.</p>
<p>3. Hamlet.</p>
<p>4. Le Roi Lear.</p>
<p>5. Othello.</p>
<p>6. Acte I, scène n.</p>
<p>7. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or\phélie, elle, n'existe pas. Analysons brièvement son rôle. Lorsque,
sur le point de partir, Laërtes</p>
<p>1. Scène 1.</p>
<p>2. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène m.</p>
<p>2. Scène II.</p>
<p>3. Scène i.</p>
<p>4. Scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous appren.ons qu'elle s'est noyée. Voilà, tout entier, le rôle
d'Ophélie. Son caractère consiste, selon l'expression d'un critique, à
n'en pas avoir. Et ce critique loue d'autant plus le poète anglais, qui,
peignant une jeune fille, « copie la nature avec une fidélité
surprenante1 ». Il y a pourtant, oserai-je l'avancer? — et il y en a
jusque dans Shakespeare,— maintes jeunes filles que la nature fit moins
nulles. Ophélie est, j'y consens, toute blanche de candeur; seulement,
sa candeur est celle des oies blanches.</p>
<p>.</p>
<p>1. Montégut, Œuvres complètes de Shakespeare, t. IX, Avertissement à
Hamlet.</p>
<p>2. Cf. le chapitre I, § H.</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant, quand Lear lui demande : « Ton cœur est-il d'accord avec tes
paroles? » elle répond : « Oui, mon bon seigneur ». Plus loin, calomniée
par son père auprès du roi de France : « Je n'ai pas, dit-elle, l'art
onctueux et coulant qui parle sans intention d'agir ». Comme si l'on
avait besoin de cet art pour exprimer ses vrais sentiments 1 Le roi de
France l'excuse sur je ne sais quelle lenteur de nature. Non, ce n'est
pas davantage cela, car elle pourrait en dire moins sans donner prise
aux reproches de Lear. Qu'est-ce donc? On croirait vraiment qu'elle veut
exaspérer son père.</p>
<p>1. Scène iv.</p>
<p>2. Scène VII.</p>
<p>3. Scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après quoi, nous ne la voyons plus que morte.</p>
<p>i. Acte I, scène iv.</p>
<p>2. Acte IV, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le rôle de Desdémone est beaucoup plus étendu, elle y montre partout
2 une niaiserie et une inertie vraiment incroyables3.</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p>2. Sauf dans la scène du premier acte, devant son père et les sénateurs.</p>
<p>3. Nous avons touché ce point au chapitre VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO. — Pas maintenant, douce Desdémone; une autre fois.</p>
<p>DESDÉMONE. — Mais cette fois sera-t-elle bientôt? OTHELLO. — Aussi tôt
que possible en votre considération, ma chérie.</p>
<p>Néanmoins, le More ne conçoit encore aucune défiance. « Excellente
espiègle, s'écrie-t-il en la quittant. La damnation tombe sur moi, comme
je t'aime ! » Entre cette scène et la suivante, il a été travaillé par
lago; et, lorsqu'il revoit Desdémone, ses premières paroles dénotent la
jalousie qui le ronge. « Donnez-moi votre main.... Celte main est moite,
madame. Autrefois, c'étaient les cœurs qui donnaient</p>
<p>1. Acte III, scène Ille</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO. — Allez me chercher le mouchoir, laissez-moi le voir.</p>
<p>DESDÉMONE. — Bien, c'est ce que je ferai, Seigneur, mais non pas
maintenant. C'est une ruse pour esquiver ma requête; je vous en prie,
que Cassio soit rappelé.</p>
<p>OTHELLO. — Allez chercher le mouchoir; mon esprit s'égare.</p>
<p>DESDÉMONE. — Voyons, voyons, vous ne trouverez jamais personne de plus
capable.</p>
<p>OTHELLO. — Le mouchoir!</p>
<p>DESDÉMONE. — Un homme qui, toute sa vie, a fondé sa fortune sur votre
amitié, qui a partagé vos dangers.</p>
<p>OTHELLO. — Le mouchoir!</p>
<p>Alors, Othello sort brusquement, laissant seules Desdémone et Emilie. «
Ne serait-il pas jaloux? »</p>
<p>dit la suivante. Eh 1 comment donc en douter? Mais Desdémone explique un
peu plus loin cet accès de colère par une mauvaise nouvelle que le More
aurait reçue de Venise ou par un complot tramé contre lui. Tout de même,
quand elle entend Emilie se demander une seconde fois si ce n'est pas la
jalousie</p>
<p>1. Acte III, scène iv.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESDÉMONE. — Cousin, une mésintelligence malheureuse s'est élevée entre
Cassio et mon Seigneur; mais vous mettrez les choses en bon état.</p>
<p>OTHELLO. — En êtes-vous sûre?</p>
<p>DESDÉMONE. — Monseigneur?</p>
<p>OTHELLO 4lisant — « Cela, ne manquez pas de le faire comme vous
l'entendrez... »</p>
<p>OTHELLO. — Flamme et salpêtre!</p>
<p>DESDÉMONE. — Mon Seigneur?</p>
<p>DESDÉMONE.—J'en suis joyeuse, je vous assure.</p>
<p>1. Une lettre apportée par Lodovico, dans laquelle le sénat notifie au
More son rappel.</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO. — En vérité?</p>
<p>DESDÉMONE. — Mon Seigneur?</p>
<p>OTHELLO. — Je suis joyeux de vous voir folle. DESDÉMONE. — Comment, mon
bon Othello?</p>
<p>OTHELLO. — Diablesse! (il la frappe).</p>
<p>DESDÉMONE. - Je n'ai pas mérité cela1.</p>
<p>Certes, la pauvre femme est parfaitement innocente. Mais, si son mari ne
la battait pas pour une trahison imaginaire, il serait presque excusable
de la battre pour une pareille innocence.</p>
<p>1. Acte IV, scène i.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Id., scène IIT.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>LA PSYCHOLOGIE DANS LES GRANDS</p>
<p>PERSONNAGES :</p>
<p>MACBETH ET OTHELLO; HAMLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Scène III.</p>
<p>2. Acte I, scène n.</p>
<p>3. Acte II, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte II, scène n.</p>
<p>2. Acte IV, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte IV, scène m.</p>
<p>2. Œuvres complètes de Shakespeare, t. IX, Avertissement à</p>
<p>Roméo et Juliette.</p>
<p><pb/></p>
<p>en vérité, les Pinel et les Esquirol avaient eu, longtemps avant
Shakespeare, des précurseurs assez avancés pour ne pas ignorer que les
fous sont souvent monomanes, ou que leur monomanie les prédispose aux
visions hallucinatoires. Sans t remonter plus haut, l'Oreste d'Euripide
est, tout comme Lear, obsédé par une idée fixe, et, non moins halluciné,
il croit voir des Furies vengeresses qui s'élancent sur luii.</p>
<p>Certains personnages du théâtre shakespearien comportaient cependant une
étude morale; Shakespeare ne nous donne pas la moindre indication sur ;
leur psychologie.</p>
<p>1. Oreste.</p>
<p>2. Beaucoup de bruit pour rien.</p>
<p>3. Cf. le chapitre II.</p>
<p>4. Acte II, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte III, scène i.</p>
<p>2. On a vu plus haut que Cassius le prend, non par ses sentiments
républicains, mais par son orgueil. Cf. le chapitre VII,</p>
<p>§ II.</p>
<p>3. Acte I, scène u.</p>
<p>4. Acte II, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les personnages que le poète anglais a retracés le plus fortement sont
eux-mêmes d'une psychologie élémentaire : Macbeth entre autres et Othello.</p>
<p>1. Cf. le chapitre I, § Il.</p>
<p>2. Acte I, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Irresponsable en tant que dominé par ces puissances, Macbeth l'est
encore comme malade. Aussitôt que les sorcières lui ont annoncé son
élévation prochaine : « Pourquoi est-ce que j'obéis, songe-t-il,</p>
<p>1. Acte III, scène v.</p>
<p>2. Acte 1, scène m.</p>
<p>3. Acte IV, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Shakespeare déploie autant de vigueur et de puissance en peignant
Othello, il mérite, ici encore, beaucoup moins d'admiration comme
psychologue que comme peintre. Un psychologue aurait voulu</p>
<p>1. Acte I, scène m.</p>
<p>2. Acte II, scène i.</p>
<p>3. Acte II, scène n.</p>
<p>4. Taine, Histoire de la Littérature anglaise, livre II, chapitre iv.</p>
<p>5. Acte III, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>expliquer par quel progrès la jalousie se développe chez le More depuis
les premiers symptômes j usqu'au paroxysme final. Rien de tel dans la
pièce. Et Othello est si niaisement crédule, que sa psychologie en
elle-même n'offre guère plus d'intérêt.</p>
<p>Sans doute, Desdémone a trompé Brabantio. Mais quoi? Elle a trompé
Brabantio parce qu'elle aimait le More; et quel autre gage pouvait mieux
témoigner son amour? Ce sont surtout ses interventions réitérées en
faveur de Cassio qui rendent Othello jaloux : or, une pareille
insistance devrait au contraire le rassurer; maîtresse de Cassio, elle
le recommanderait avec plus de discrétion.</p>
<p>1. Cf. le chapitre VII, § Ill.</p>
<p>2. Acte III, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autant est simple le More, simple dans tous les sens du mot, autant
Hamlet est compliqué; mais</p>
<p>1. Acte Ill. scène III.</p>
<p>2. Cf. le chapitre VII, § ni.</p>
<p>3. Acte III, scène ni.</p>
<p>Iago lui recommande de se maîtriser. « Patience, ou je déclarerai que
vous êtes la frénésie en personne ». Et il répond :</p>
<p>« Tu verras que je suis très prudent. » Mais ce sang africain par lequel
nos critiques veulent expliquer sa furieuse jalousie, comment peut-il en
contenir la violence? Bon nombre de maris, qui ne sont pas le moins du
monde Africains, sortiraient de leur cachette pour tuer Cassio.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette complication, quand on veut l'analyser, se résout en incohérences.</p>
<p>Nous l'entendons, tout d'abord, s'écrier dans un monologue : « 0 ciel,
combien fastidieux, usés,</p>
<p>1. Acte V, scène n.</p>
<p>2. Richard Burbadge.</p>
<p>3. Gœthe, au reste, se contredit plus loin en reconnaissant qu'Hamlet «
n'est pas triste et rêveur par nature, que la tristesse et la rêverie
lui pèsent ".</p>
<p>4. Acte III, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>vulgaires, stériles, me paraissent les biens de ce monde1 ! » Lorsque
Rosencrantz lui dit : « C'est votre ambition qui rend le Danemark une
prison trop étroite pour votre âme. — 0 Dieu, réplique-t-il, n'était que
j'ai de mauvais rêves, je pourrais me renfermer dans une coquille de
noix et me regarder comme le roi d'un territoire immense2 » ; et plus
loin, au même Rosencrantz qui veut savoir la cause de ses soucis, il
fait cette réponse ironique : « Monsieur, je désirerais de l'avancement
3 ». Il n'est donc pas ambitieux? Si bien, il l'est. Vers la fin de la
pièce, dans un entretien avec son confident Horatio, il se plaint, entre
autres griefs, que Claudius se soit fourré entre le trône et ses
espérances 4. Est-il ambitieux ou ne l'est-il pas?</p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p>2. Acte II, scène n.</p>
<p>a. Acte Ill, scène Il.</p>
<p>4. Acte V, scène n.</p>
<p>5. Acte I, scène n.</p>
<p>6. Acte I, scène iv.</p>
<p>7. Scène n.</p>
<p>8. Scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Scène n.</p>
<p>2. Acte 111, scène i.</p>
<p>3. Acte II, scène i.</p>
<p>4. Acte I, scène m.</p>
<p>5. Acte II. scène n.</p>
<p>6. Acte III, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte V, scène i.</p>
<p>2. Acte I. scène III.</p>
<p>3. Id., ibid.</p>
<p>4. Scène i.</p>
<p>5. Acte V, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>après, me jeta dans une frénésie excessive1 » ; et, du fond de la fosse,
il lui avait lancé ce défi : « Parbleu ! si tu fais de grandes phrases,
je puis déclamer aussi bien que toi2 ». N'aime-t-il pas Ophélie?
L'aime-t-il?</p>
<p>1. Acte V, scène n.</p>
<p>2. Acte V, scène i.</p>
<p>3. Acte I, scène II.</p>
<p>4. Id., ibid.</p>
<p>5. Acte I, scène v.</p>
<p>6. Acte II, scène II.</p>
<p>7. Scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Scène iv.</p>
<p>2. Acte I, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte V, scène n.</p>
<p>2. Acte I, scène v.</p>
<p>3. Acte III, scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte III, scène iv.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Acte V, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si pourtant, il l'est. Le devient-il par l'effet même de cette
simulation? fin tout cas, il le devient. Mais plutôt il l'était, ou peu
s'en faut, dès le début. Ces</p>
<p>1. Acte III, scène m.</p>
<p>2. Acte 111, scène 11.</p>
<p>3. Cf., par exemple, acte III, scène n, et acte V, scène 11.</p>
<p>4. Acte I, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCELLUS. — Qu'y a-t-il passé, mon noble Seigneur? HORATIO. — Quelles
nouvelles, Monseigneur?</p>
<p>HAMLET. — Oh 1 c'est merveilleux 1</p>
<p>HORATIO. — Racontez-nous cela, mon bon Seigneur. HAMLET. — Non, vous le
révéleriez.</p>
<p>HORATIO. — Non pas moi, par le ciel, Monseigneur. MARCELLUS. — Ni moi,
Monseigneur.</p>
<p>HAMLET. — Qu'en dites-vous alors ? Le cœur de l'homme aurait-il jamais
pu le penser?... Mais serez-vous discrets?</p>
<p>HORATIO et MARCELLUS. — Oui, par le ciel, Monseigneur. HAMLET. — Il n'y
eut jamais dans le Danemark un scélérat qui ne fût un fieffé coquin.</p>
<p>HORATIO. — Point n'est besoin qu'un fantôme sorte de la tombe pour nous
dévoiler cela, Monseigneur.</p>
<p>HAMLET. — Pardon, c'est juste, vous êtes dans le vrai.</p>
<p>Et là-dessus, sans plus d'explication, je juge bon que nous nous
serrions la main et que nous nous séparions, vous,</p>
<p>1. Acte I, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour aller où vous appellent vos affaires et vos désirs, car chacun a
des affaires et des désirs d'une nature quelconque, et pour ma part à
moi, je vais aller prier, voyez-vous?</p>
<p>HAMLKT. — Je suis fâché de tout mon cœur qu'elles vous offensent; oui,
ma foi, de tout mon cœur.</p>
<p>HORATIO. — Il n'y a pas d'offense, Monseigneur. HAMLET. — Oui, par saint
Patrick, il y a une offense, et une grande offense encore 1 !</p>
<p>Car, si le roi n'aime pas la comédie,</p>
<p>Et bien alors, c'est que sans doute il ne l'aime pas.</p>
<p>Allons, de la musique 2! » Comment un pareil langage ne trahirait-il pas
la démence?</p>
<p>1. Acte I, scène v.</p>
<p>2. Scène n. — On ne dira pas, je pense, qu'Hamlet simule la folie devant
Horatio, son confident, auquel il a recommandé d'observer, pendant la
représentation, le visage du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien d'étonnant que les commentateurs aient , diversement interprété
presque tous ses actes. Mais, énigmatique quand il agit, on se
l'explique encore moins quand il n'agit pas. Pourquoi ses hésitations et
ses retardements sans fin?</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte IV, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>L'AUTEUR A LA PLACE DES PERSONNAGES</p>
<p>Selon les critiques, plusieurs personnages du théâtre shakespearien
représenteraient, dans l'ensemble de leur rôle, le poète lui-même. Non
seulement nous le retrouverions chez Biron et chez Bénédict, chez
Prospéro, voire chez Timon, mais Hamlet, par exemple, ou bien encore le
Jacques de Comme il vous plaira, exprimeraient, sous des formes
diverses, sa conception du monde et de l'existence humaine. C'est aller
beaucoup trop loin : lors même qu'Hamlet ne simule pas la folie, ses
propos sont bien souvent d'un fou1 ; et, quant</p>
<p>1. Cf. le chapitre précédent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certains développements, que le sujet, du reste, ne comportait point,
sont ceux de l'auteur et non ceux de l'acteur.</p>
<p>Dans beaucoup d'autres morceaux entre les plus fameux, Shakespeare
développe pour son propre compte un thème absolument étranger aux
circonstances.</p>
<p>Prospéro, après avoir fait parattre des esprits devant sa fille et
Ferdinand afin de leur montrer la puissance de ses incantations, se
souvient</p>
<p>1. Cf. le chapitre IV, § u.</p>
<p>2. Acte III, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. La Tempête, acte IV, scène unique.</p>
<p><pb/></p>
<p>dernière syllabe du temps inscrit dans le livre de nos destinées, et
tous nos hiers n'ont été que des fous qui nous ont ouvert la route vers
la poussière de la mort. Eteins-toi, éteins-toi; court flambeau! La vie,
ce n'est qu'une ombre qui marche, un pauvre comédien qui gambade et
s'agite pendant l'heure concédée, et dont on n'entend plus parler
ensuite; c'est un conte récité par un idiot, un conte plein de tapage et
de fureur, qui ne signifie rien 1. « Nouveau lieu commun, et sur un
thème analogue. Mais, quelque inopportunes qu'elles fussent, les
réflexions émises par Prospéro convenaient au personnage; dans la bouche
de Macbeth, ces propos philosophiques ne sont pas sans nous surprendre.
Où la philosophie va-t-elle se nicher? Du reste, le misérable n'éprouve
aucune crainte pour son existence. Nul homme né de la femme ne lui fait
peur, et la Mort elle-même ne peut rien contre lui jusqu'au jour où les
arbres marcheront; il ignore que Macduff fut arraché avant terme du
ventre de sa mère, que la forêt voisine va bientôt se mettre en marche.
Si une pareille tirade s'accorde mal avec son caractère, elle n'a nul
rapport avec sa situation.</p>
<p>1. Macbeth, acte V, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et voici le second exemple.</p>
<p>1. Acte I, scène m.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Acte II, scène III.</p>
<p>4. Id., ibid.</p>
<p>5. Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>même, lorsqu'Emilie l'assure que son mari déplore la disgrâce du
lieutenant comme il déplorerait la sienne. « Oh! c'est un honnête garçon
1 ! » Othello, Cassio et Desdémone semblent s'être entendus. Chaque fois
qu'Iago commet ou va commettre une gredinerie, il reçoit d'eux un brevet
d'honnêteté. N'est-ce pas Shakespeare qui leur a donné le mot?</p>
<p>Quel que soit l'état ou le caractère des personnages, le poète anglais
leur fait presque toujours parler, dans les circonstances pathétiques,
un langage artificiel et conventionnel.</p>
<p>1. Acte III, scène m.</p>
<p>2. Id., ibid.</p>
<p>3. Acte I, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est que ni une lady Macbeth ni un Othello n'usèrent jamais d'un pareil
style.</p>
<p>Au cinquième acte de Coriolan, Shakespeare, dans la scène entre Coriolan
etVolumnie, ne trouve rien de mieux que de reproduire Plutarque. Mais il
ajoute ^ pourtant certaines phrases de son cru. Lorsqu'il voit entrer
Volumnie avec le jeune Marcius :</p>
<p>Dans la nouvelle italienne d'où Shakespeare a tiré le sujet de Roméo et
Juliette, quand le frère Laurent semble douter que la jeune fille puisse
« subir une chose terrible comme la mort » (endormie par un narcotique,
on la portera au tombeau des Capulets) : « Mon père, dit-elle seulement,
n'ayez aucune inquiétude; si je devais retrouver</p>
<p>1. Scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons cité en partie la' malédiction de Lear contre Goneril2. Son
rôle abonde en tirades</p>
<p>1. Acte IV, scène i.</p>
<p>2. Cf. page 227. — La voici dans son entier : « Ténèbres et diable !...
0 ingratitude! démon au cœur de marbre, plus hideux quand tu te montres
chez un enfant que les monstres de la mer! — Exécrable vautour
femelle!... Ecoute, Nature, écoute; chère déesse, écoute! Suspends ton
projet, si tu avais l'intention de rendre cette créature féconde ! porte
la stérilité dans ses entrailles! dessèche en elle les organes de la
génération, et que de son corps dégradé il ne sorte jamais un enfant
pour la respecter. Si elle doit engendrer, crée-lui un enfant
détestable, afin qu'il vive pour lui être une croix, un tourment contre
nature; qu'il imprime les rides sur son front en pleine jeunesse; qu'il
creuse des canaux dans ses joues par les larmes qu'il lui fera verser!
qu'il tourne en rires et en mépris tous les soins et tous les bienfaits
de sa mère, afin qu'elle sente combien un</p>
<p><pb/></p>
<p>enfant ingrat est une douleur plus aiguë que la dent du serpent! (acte
I, scène iv).</p>
<p>1. Acte III, scène h.</p>
<p>2. Acte I, scène VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte II, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce style figuré dont on fait vanité</p>
<p>Sort du bon caractère et de la vérité 3 ;</p>
<p>1. Acte II, scène u.</p>
<p>2. Ibid., scène III..</p>
<p>3. Le Misanthrope, acte I, scène il.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Caractères, chap. V, § 7.</p>
<p>2. Acte III, scène u. — Juliette équivoque sur le mot 1, (je moi), qui,
dans l'ancienne langue, signifiait aussi oui (1 pour ay).</p>
<p>3. Acte III, scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les critiques auxquels il en coûte le plus de ne pas tout admirer chez
le poète anglais reconnaissent que le langage de Roméo et de Juliette
s'accorde mal avec un sincère et profond amour. « Ecartons-en, dit M.
Mézières, les traits de mau-</p>
<p>1. Acte II, scène II.</p>
<p>2. Scène v.</p>
<p>3. Scène II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous trouverions dans les autres pièces d'innombrables passages où il se
fait un jeu d'offenser la nature et la vérité. Faux brillants, pointes,
métaphores alambiquées, baroques hyperboles, voilà, pour lui, le miracle
de l'art. On veut que, dans Peines d'amour perdues, il s'en prenne au
goût précieux. Et sans doute, don Adriano de Armado y joue un rôle
grotesque. Mais le mot que la princesse lui applique : « Cet homme ne
parle pas comme une créature de Dieu2 », caractériserait fort bien les
autres personnages et la princesse elle-même. Gâté jusqu'aux moelles par
l'euphuïsme contemporain, Shakespeare, fût-ce quand il le raille, en
agrémente son style.</p>
<p>Ses jeunes gens, ses amoureux, ne sont pas du reste les seuls qu'il
fasse parler de la sorte. Si, pour</p>
<p>1. Shakespeare, ses œuvres et ses critiques, chapitre VI.</p>
<p>2. Acte V, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène III.</p>
<p>2. Acte III, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Comme il vous plaira.</p>
<p>2. C'est Olivier.</p>
<p>3. Acte IV, scène III.</p>
<p>4. La Tempête.</p>
<p>5. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a aussi des périphrases chez Corneille et surtout chez Racine. Dans
Phèdre, OEnone, se plaignant que sa maîtresse ne prenne ni repos ni
aliments, lui adresse ces quatre vers :</p>
<p>Les ombres par trois fois ont obscurci les cieux</p>
<p>Depuis que le sommeil n'est entré dans vos yeux</p>
<p>Et le jour a trois fois chassé la nuit obscure</p>
<p>Depuis que votre corps languit sans nourriture4.</p>
<p>Shakespeare, lui, peint le monde réel, il ne se</p>
<p>1. Acte l, scène i.</p>
<p>2. Tout est bien qui finit bien.</p>
<p>3. Acte II, scène i.</p>
<p>4. Acte I, scène ni.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quelques autres exemples montreront encore mieux combien l'amour
des belles phrases, le goût des fioritures ou des arabesques prévalent
chez lui sur le naturel et la vraisemblance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comment qualifier le couplet célèbre où Macbeth, après le meurtre de
Duncan, exprime ses</p>
<p>1. Acte IV, scène VII.</p>
<p>2. Acte III, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte II, scène Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>Dans un passage bien connu et souvent cité, Chateaubriand condamne « la
critique des défauts1 ». On n'a guère trouvé dans ce volume que ceux
dont abonde le théâtre shakespearien. Mais peut-être la critique des
défauts — et Chateaubriand, fût-ce en jugeant Shakespeare, ne se l'est
point interdite2, vaut-elle bien « la critique des beautés », qui, trop
souvent, consiste en louanges hyperboliques et vaines. Elle se justifie
du moins quand on veut réagir contre une aveugle admiration .</p>
<p>En réponse aux shakespearolâtres allemands ou anglais, lesquels, voilà
cinquante ans, nous accusaient de ne pas comprendre Shakespeare, M.
Mézières, dans la préface de son estimable ouvrage, énumérait les
travaux de Guizot, de Barante et de Villemain; il se plaignait qu'on
affectât de les ignorer outre-Rhin et outre-Manche, qu'on y parlât de
nous « comme si nous n'avions pas changé depuis le XVIIIe siècle »,
comme si nous partagions encore « les opinions de Voltaire3 ». -</p>
<p>1. Article sur les Annales littéraires de Dussault, 1819.</p>
<p>2. Cf. l'Essai sur la Littérature anglaise.</p>
<p>3. Shakespeare, ses œuvres et ses critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était faire trop aisément amende honorable. Déjà, les Villemain, les
Barante et les Guizot avaient subi l'ascendant de la critique anglaise
ou allemande. Un siècle avant eux, Voltaire, — oui, Voltaire lui-même, —
émettait sur Shakespeare, dans la dix-huitième de ses Lettres
philosophiques, une appréciation qui ne laisse pas d'être juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>beau le taxer de barbare, l'éclat, la fougue, l'extraordinaire mobilité
de son imagination nous éblouissent et nous confondent; et cela suffit
pour le mettre hors de pair.</p>
<p>prématurément son g^ie!àtj&lt;Mif.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES;</p>
<p>INTRODUCTION X.7-V:. 1</p>
<p>CHAP. I. La Composition 5 I. L'Unité 5 II. Les Expositions et les
Dénouements ... 32 III. La Composition intérieure 48</p>
<p>— n. Les Conventions 63</p>
<p>— III. L'Invention 77</p>
<p>— IV. Le Pathétique; le Comique 105 I. Le Pathétique 105 II. Le Comique 114</p>
<p>— V. L'Exactitude historique et la Couleur locale .. 151</p>
<p>— VI. La Morale 169</p>
<p>— VII. Les Caractères 206 I. Personnages incohérents .. 206 II.
Personnages mal représentés 218 III. Les Traîtres : Iachimo, Richard
III,Edmond,</p>
<p>Iago 232 IV. Les Femmes 242</p>
<p>— VIII. La Psychologie dans les grands personnages :</p>
<p>Macbeth et Othello; Hamiet 256</p>
<p>CONCLUSION ....................... 301</p>
<p><pb/></p>
<p>Dngard (M.) : La société américaine;</p>
<p>2' édit. 1 vol.</p>
<p>Ouvrage couronné par l'Aeadémie française.</p>
<p>Ferry (&amp;.) : Le coureur des bois. 2 vol. — Costal l'Indien. 1 vol.</p>
<p>Filon (A.) : Mérimée et ses amis. 1 vol. — La caricature en Angleterre.
1 vol.</p>
<p>Panok-Brentano : Légendes et archives de la Bastille. 1 vol.</p>
<p>— Le drame des poisons. 1 vol.</p>
<p>— L'affazre dù Collier. 1 vol.</p>
<p>— La 7nort de la reine. 1 vol.</p>
<p>— Les Nouvellistes. 1 vol.</p>
<p>— Figaro et ses devanciers. 1 vol. — La Bastille des Comédiens. 1 vol. —
Mandrin. 1 vol.</p>
<p>Gailly de Taurines (Ch.) : Aventuriers et Femmes de qualité. 1 vol.</p>
<p>— Père et fille, Philippe de Campagne et Sœur Catherine de Ste Suzanne à
Port-Royal. 1 vol.</p>
<p>Gaultier (Paul) Le rire et la caricature. 1 vol.</p>
<p>Leneru (M.) : Les Affranchis, pièce en 3 actes. 1 vol.</p>
<p>— Les Redoutables, pièce en 3 actes.</p>
<p>1 vol.</p>
<p>Llégeard (S.) : Les grands cœurs, po6- sies. 1 vol.</p>
<p>— Au caprice de lu. plume. 1 vol.</p>
<p>— Rêves et combats. 1 vol.</p>
<p>Mézières (A.), de l'Académie française :</p>
<p>Hors de France 1 vol.</p>
<p>— Morts et vivants. 1 vol.</p>
<p>Michelet (J.) : L'oiseau; 178 édit. 1 vol.</p>
<p>Millet (P.) : La France provinciale. Vie sociale. — Mœurs
administratives. 1 v.</p>
<p>Ralston : Contes populaires de la Russie. 1 vol.</p>
<p>Rosebery (Lord) : Napoléon, la dernière phase. 1 vol.</p>
<p>Taine (H.) : Étienne Mayran, fragments. 1 vol.</p>
<p>Tiersot (J.) : Les fêtes et les chants de a Révolution française. 1 "01.</p>
<p>Valbert : Hommes et choses d'Allemagne. 1 vol.</p>
<p>— Hommes et choses du temps présent.</p>
<p>1 vol.</p>
<p>2e SÉRIE, A 3 FR. LE VOLUME</p>
<p>Du Mesnll (A.) : Souvenirs de lectures.</p>
<p>1 vol.</p>
<p>Erokmann-Chatrian : L'ami Frits.</p>
<p>1 vol.</p>
<p>Meunier (G.) : L'Œuvre de Cherbuliez.</p>
<p>nesse, avec une notice sur la vie et les œuvres de l'auteur. 1 vol.</p>
<p>Robertet (G.) : L'Œuvre de Lamartine.</p>
<p>3 SÉRIE, A 2 FR. LE VOLUME</p>
<p>Joliet (Ch.) : Mille jeux d'esprit.</p>
<p>1 vol.</p>
<p>— Nouveaux jeux d'esprit. 1 vol.</p>
<p>Zacoone: Nouveau langage des fleurs, avec 12 gravures en couleur. 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 SÉRIE, A 1 FR. LE VOLUME</p>
<p>About (Edm.) : Alsace (1871-1872).</p>
<p>1 vol.</p>
<p>— Les mariages de Paris. 1 vol.</p>
<p>— Les mariages de province. 1 vol. — La vieille roche:</p>
<p>1" partie: Le mari imprévu. 1 vol. 2' partie : Les vacances de la
comtesse. 1 vol.</p>
<p>3e partie : Le marquis de Lanrose.</p>
<p>1 vol.</p>
<p>— Le [!Ilah. 1 vol.</p>
<p>— Toila. t vol.</p>
<p>— L'infâme. 1 vol.</p>
<p>— Le l'urco.- Le bal des artistes. — Le poivre. — L'ouverture au
château. — Tout Paris. — La chambre d'ami. — Chasse allemande. —
L'inspection générale. — Les cinq perles. 1 vol.</p>
<p>— Trente et quarante. — Sans dot. — Les -parents de Bernard. 1 vol.</p>
<p>— irermaine. 1 vol.</p>
<p>— Maitre Pierre. 1 vol.</p>
<p>— Madelon. 2 vol.</p>
<p>— I.e roi des montagnes. 1 vol.</p>
<p>— lhéâtre impossible. 1 vol.</p>
<p>— Poètes et névrosés. 1 vol.</p>
<p>— Bourgeois et gens de peu. 1 vol.</p>
<p>— Portraits de emmes (Mme Carlyle.</p>
<p>— George Eliot. — Une détraquée. — Un couvent de femmes en Italie au
XVIe siècle. — Psychologie d'une sainte). 1 vol.</p>
<p>Bernardin de Saint-Pierre : Paul et</p>
<p>Virginie. 1 vol.</p>
<p>Berthet (Élie) : Les houilleurs de Poli- gnies. 1 vol.</p>
<p>Cherbuliez (V.), de l'Académie française : Prosper Randoce. 1 vol.</p>
<p>— PaulAléré. 1 vol.</p>
<p>— Le roman d'une honnête femme.</p>
<p>1 vol.</p>
<p>— Meta Boldenis. 1 vol.</p>
<p>— Miss Rovell. 1 vol.</p>
<p>— Le comte Kostia. 1 vol.</p>
<p>— Samuel Brohl et Cie. 1 vol.</p>
<p>— L'aventure de Ladislas Bolski. 1 vol.</p>
<p>Cherbullez (V.) (suite) : La revanche de Joseph Noirel. 1 vol.</p>
<p>— Noirs et rouges. 1 vol.</p>
<p>— La Ferme de Choquard. 1 vol.</p>
<p>— Olivier Maugant. 1 vol.</p>
<p>— La bête. 1 vol.</p>
<p>— La vocation du comte Ghislain. 1 vol. — Après fortune faite. 1 vol.</p>
<p>— Une Gageure. 1 vol.</p>
<p>— L'idée de Jean lèterol. 1 vol.</p>
<p>— Amours fragiles. 1 vol.</p>
<p>— Le fiancé de Milo Saint-Maur. 1 vol. — Le secret du Précepteur. 1 vol.
— Jacquine Vanesse. 1 vol.</p>
<p>— Profils étrangers. 1 vol.</p>
<p>Cottin (P.) et Hénault (M.) : Mémoires dit sergent Bourgogne. 1 vol.</p>
<p>Du Camp ( M.) Souvenirs littéraires. 2r. Duruy (G.) : L'Unisson. 1 vol.</p>
<p>— Victoire d'àme. 1 vol.</p>
<p>Enault (L.) : Alba. 1 vol.</p>
<p>— Nadèje. 1 vol.</p>
<p>— Christine. 1 vol.</p>
<p>Filon (Aug.) : Contes du centenaire. 1 v. — Molette Mérian. 1 vol.</p>
<p>— Amours anglais. 1 vol.</p>
<p>— Vacances d'artiste. 1 vol. Gérard( Jules) :Le Tueur de Lions. 1vol.
Kovalewsky (Sophie) : Souvenirs d'enfance. 1 vol.</p>
<p>Lamartine : Mémoires inédits. 1 vol. Larchey (L.) : Les cahiers du
capitaine Coignet. 1 vol.</p>
<p>Las Cases : Souvenirs de l'Empereur Napoléon l". 1 vol.</p>
<p>Le Goffic(Ch.): Le pirate, de tUe Lem.1 v. Maroo de Saint-Hilaire (E.) :
Anecdotes du temps de Napoléon 1". 1 vol.</p>
<p>Poradowska : Demoiselle Micia. 1 vol. Reybaud (MlDe Ch.) : Le moine de
Chaalis. 1 vol.</p>
<p>Saintlne (X.-B.) : Picciola. 1 vol. Saint-Simon: Scènes et portraits. 2
vol. Tolstoï Souvenirs. 1 vol. Topiter(R.) : Nouvelles !leitevoises. 1
vol. — Rosa et Gertrude. 1 vol.</p>
<p>— Le presbytère. 1 vol.</p>
<p>— Réflexions et menus propos d'un peintre genevois, ou Essai sur le beau
dans les arts. 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETITE BIBLIOTHEQUE D| IA FAMILLE</p>
<p>PREMIERE SERIE</p>
<p>1 vol. avec 40 grav. Margueritte (P.); Ma Grande. 1 vol. Clavering
Gunter : Criminelle par Maryan : Maison hantée. 1 vol.1 Amour. 1 vol. —
L'écho du passé. 1 vol.</p>
<p>Crawford (Marion) : Insaisissable Morel (Jacques) : Muets aveux. 1 vol.
amour. 1 vol. avec 64 gravures. — Feuilles mortes. 1 vol.</p>
<p>— Le baiser sur la terrasse. 1 v.av.60 gr. Osmont (Anne) : Le Sequin
d'Or. 1 vol. — Haine de femme. 1 vol. Pape-Carpantier (Mlle): :
KernevezAvol. Doorllac (A.) : Le supplice d'une mère. Pert (Com.) :
Mirage de bonheur. 1 vol.</p>
<p>1 vol. avec 35 gravures. Relecq (I.) : Le destin d'Hélène. 2 vol. -
Liftte• 1 J?1- a.Yec p gravures. Rosny . Les retour8 du cœur. 1 v.
Filon(Aug.).Mtcheline.iv.avec 15grav. /M ( . T„ .. vol.</p>
<p>Green (A. K.) : L'affaire Leavenworth. - Trouessart : Le Choix de
Gifiette, 1 vol. — -Le ,n a'nt millionnaire. 1 vol. av.grav. Villetard :
Le droit d'aii?zer. 1 vol. Harlant: La tabatière du cardinal. 1 v.
Winter: Mademoiselle Mignon. 1 vol. Harraden (Béatrice) :' L'ol:sèleur.
1 vol. Zeyss(MlleL.) iv&amp;à.-.La Bienfaitrice Av.</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE</p>
<p>Ouvrage couronné par l'Académie française. — Un fruit sec. \ vol.</p>
<p>- Dernier rayon. 1 vol. - Les Prévalonnais. 1 vol.</p>
<p>Castetis (Yande) : Le moulin du diable. Sans nom. 1 vol.</p>
<p>j /\r ■, r ^ ... - Souvenirs d'une Douairière. 1 vol.</p>
<p>Chabrier-Bieder (Mme) : Les écolières — Faraude 1 vol deCrescent-House.
1 vol. - La Rustaude. 1 vol.</p>
<p>^rL(^ j La garçonnière. 1 V° ~ Le théâtre che* Coméaies et</p>
<p>- un oncle a tout faire. proverbes. 1 vol.</p>
<p>lLes deux Parias. 1 vol.. n„ .</p>
<p>Fleuriot(Mlle Z.) : La vie en famille. 1 v. Fleuriot-Kérluu: De fil en
aiguille. 1 v. - Tombée du nid. 1 vol. - zenaide Fleuriot, sa vie, ses œu-</p>
<p>- RZuîDaubryXlde famille. 1 vol. „/res&gt; sa correspondance. 1 vol. —
L'héritier de Kerguignon. 1 v. Girardin (J.): Les théories du docteur —
Réséda. 1 vol. Wwri*. 1 vol.</p>
<p>— Ces bons Rosaëct 1 vol. — Miss Sans- Coeur. 1 voL</p>
<p>— Le cœur et la tête; 3" édit. 1 vol. — Les braves gens. 1 yol.</p>
<p>Au Galadoc. 1 vol. - Mauviette. 1 vol.</p>
<p>— Bengale. 1 vol. Jeanroy (J.-B.) : Le sac de ris. 1 vol. — Sans beauté.
1 vol. Maël (P.) : Fleur de France. 1 vol. -- De' trôp. 1 vol. — Le
trésor de Madeleine. 1 vol.</p>
<p>- — La clef dor. 1 vol.. Toudouze (G.) : Reine en saboté. 1 v.</p>
<p>. D'autres volumes sont en préparation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cltt</p>
<p>BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 7D, A PARIS</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE</p>
<p>DES MEILLEURS ROMANS ÉTRANGERS</p>
<p>ROMANS ANGLAIS, ALLEMANDS, ESPAGNOLS, ITALIENS ET RUSSES</p>
<p>TRADUCTIONS FRANÇAISES, FORMAT IN-16 BROCHÉ</p>
<p>PREMIÈRE SÉRIE A 3 FR. 50 LE VOLUME BROCHÉ</p>
<p>Beltramelli (A.) : Au seuil de la vie, Moore (G.) : Esther Waters, trad.
de trad.deVital.parH.L. dePérera.lvol. l'augl. p. Firmin Roz et E.
Fénard.1,v.</p>
<p>Chirveches : La candidature Itojas, Pardo-Bazan (Csse de) : Le Château
trad. de l anglais 1 vol. de Ulloa, Lrad. de l'espagnol par Delleda
(Grazia) : Le Lierre, traduit a. ForLin. 1 vol.</p>
<p>de l'Italien. 1 vol. *</p>
<p>— ISamour et lu haine. 1 vol. Rovetta (G.) Mater Dolorosa, traduit
Fogazzaro (A.) : Le Saint, traduit de de l'italien par Mme Jeanne Darcy.
1 v. l'Italien par G. Hérelle. 1 vol. Stevenson: Saint-Yves, aventures
d'un — Un petit monde d'autrefois, traduit prisonnier français en
Angleterre, de l'italien. 1 vol. traduction de l'anglais par Th. de</p>
<p>— Leïla, 1 vol. trad. de l'italien. Wyze-wa. 1 vol.</p>
<p>Jassaud.</p>
<p>Bo.Uern (Von) : Le plus fo?,t, trad. de 7, ' , ° U1, l'allemand par Mm0
JeanCarrere.l vol. L erreur d amier. 1 vol.</p>
<p>Kipling (R.) : Capitaines courageux, — Carrière d A..I.tzste. 1 vol.</p>
<p>une histoire du banc de Terre-Neuve, — Diane Mallory. 1 vol.</p>
<p>trad. de l'anglais, par L. Fabulet. — George Anderson. 1 vol.</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE A 3 FR. LE VOLUME</p>
<p>Blasco-Ibanez (V.) : Boue et Roseaux, Tolstoï (comte) : La guerre et la
paix traduit de l'espagnol. 1 vol. (1805-1820). Roman historique traGaldos
 (P.) : Miséricorde, traduit de duit par une Russe; 3 vol.</p>
<p>PerXtT-M.Ve)1': Sotileza, traduit ~^a 2 Karénme. vol. Roman traduit du
de l'espagnol. 1 vol. russe;</p>
<p>TROISIÈME SÉRIE A 1 FR. LE VOLUME</p>
<p>Alexander (Mrs) : L'erreur de Cathe- Conan-Doyle (A.) : La marque des
rine, traduit de l'anglais.1 vol. quatre, traduit de l'anglais. 1 vol. —
Aveugle destin. 1 vol. — Un crime étrange. 1 vol.</p>
<p>— Le choix de Mona. 1 vol. — Le chien des Baskerville. 1 vol. Anonymes ;
Autrefois, la guerre des — Le Drame du Korosko. 1 vol. paysans, traduit
de l'anglais. 1 vol. Cummins (Miss) : L'allumeur de réver. Barrett (F.)
Le mystère du grand 6ères, traduit de l 'anglais. 1 vol.</p>
<p>He8per. 1 vol. - ^abel Vaughan. 1 vol.</p>
<p>, v r j — La rose dit Liban. 1 vol.</p>
<p>Beecher-Stowe l'oncle Tom traduit (Mrs):</p>
<p>— La fiancée du ministre. 1 vol. i Curw°ocl(L-0.) : JJélzssa. 1 vol.</p>
<p>:</p>
<p>•n-u Ttelloc-Lowndes t ^ . . Jusqu 'b bout. 4 1vol. Dlokens l'anglais,
2, volumes Œuvres, traduites de</p>
<p>:</p>
<p>Braddon (Miss) : Lady Lasle, traduit de Aventures de M. Pickwick. 2 vol.
l anglais. 1 vol. Barnabe Rudge. 2 vol.</p>
<p>Bnlwer Lytton (Sir Ed.) : Les derniers Bleak-House. 2 vol.</p>
<p>jours de Pompéi. 1 vol. Contes de Noël. 1 vol.</p>
<p>— Alice, ou les Mystères. 1 vol. David Copperfield. 2 vol.</p>
<p>— Ernest Maltravers. 1 vol. Dombey et fils. 3 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dickens (Ch.) : La petite Dorrit. 2 vol.</p>
<p>Le magasin d'antiquités. 2 voL Les temps difficiles. 1 vol. Nicolas
iVickleby. 2 vol.</p>
<p>Olivier Twist. 1 vol.</p>
<p>Vie et aventures de Martin Chun. lewit, 2 vol.</p>
<p>Iel) grandes eçpéraitees. 2 vol. L'ami commun. 2 vol.</p>
<p>Le mystère d' Hdwin Drood. 1 vol. Dickens et Collins : L'abîme, traduit
de l'anglais. 1 vol. Ebner-Eschenbach (Mme) : Un incompris, traduit de
l'allemand. 1 vol. Eliot (G.): Adam Bede, traduit de l'au- glais. 2 vol.</p>
<p>— La conversion de Jeanne. 1 vol. — Le moulin sur la Floss. 2 vol.</p>
<p>— Silas Marner, le tisserand de Ra- voloe. 1 vol.</p>
<p>Esterre Keeling (d') : Trois soeurs, traduit de l'angolais. 1 vol.
Fullerton(Lady): Hélène Middleton. 1 v. — L'Oiseau du bon Dieu. 1 vol.
Garcice (Ch.) : L'Australienne. 1 vol. Gérard. Pompes et vanités. 1 vol.
Gogol (N.) : Les âmes mortes, traduit du russe. 2 vol.</p>
<p>Goldsmith : Le vicaire de Wakefield, traduit de l'anglais. 1 vol.</p>
<p>Gray (M.) : Le silence du doyen, traduit de l'anglais. 1 vol.</p>
<p>Green (K.) La Dame au diamant, trad. de l'angla!s. 1 vol.</p>
<p>— Le Médaillon, 1 vol.</p>
<p>Hall Caine : Jason, scènes d'Irlande, traduit de l'anglais. 2 vol.</p>
<p>Hardy : Tess d'Urberville, traduit de l'anglais. 2 vol.</p>
<p>Hauff : Lichtenstein. 1 vol. Hedenstjerna : Le seigneur de Halle- borg,
traduit du suédois. 1 vol. Heimbourg : L'autre, traduit de l'allemand. 1
vol.</p>
<p>— Le roman d'une orpheline. 1 vol. Hope : Service de la reine, traduit
de l'anglais. 1 vol. - La Carrière d'A lexandreQuisanté.1 v. — Le roman
d'un roi. 1 vol. Hornung (F. M.) : Raffles, cambrioleur. 1 vol.</p>
<p>Hume (F. G.) : Le mystère d'un han- som cab, traduit de l'anglais. 1
vol. — Miss Méphistophélès. 1 vol.</p>
<p>- La romance fatale. 1 vol.</p>
<p>— L'œil de Jade. 1 vol.</p>
<p>Bungerford (Mrs) : Molly Bawn, traduit de l'anglais. 1 vol.</p>
<p>Hungerford (Mrs) suite : La conquête d'une belle-mère. 1 vol.</p>
<p>— Premières joies et premières larmes.</p>
<p>1 vol.</p>
<p>— Le médaillon. 1 vol.</p>
<p>La Pasture (Mrs H. de la) : La Solitaire. 1 vol.</p>
<p>Le Queux (W.) : La Dame en bleu.</p>
<p>1 vol. traduit de l'anglais.</p>
<p>Manzoni : Les fiancés ,traduit de l'italien.</p>
<p>2 vol.</p>
<p>Marchi (E. de) : Démétrius Pianelli, traduit de l'Italien. 1 vol.</p>
<p>— L'accusateur imprévu. 1 vol. Mayne-Reid : La piste de guerre, traduit
de l'anglais. 1 vol.</p>
<p>— La quarteronne. 1 vol.</p>
<p>— Le doigt du destin. 1 vol.</p>
<p>— Le roi des Séminoles. 1 vol.</p>
<p>— Les partisans. 1 vol.</p>
<p>Neera : Thérèse, traduit de l'italien.</p>
<p>1 vol.</p>
<p>Ouida: Amitié,traduit de l'anglais. 1 vol. Rider-Baggard : Jess, traduit
de l'anglais. 1 vol.</p>
<p>— Le colonel Quaritch. 1 vol. Savage : l n mariage officiel, traduit de
l'anglais. 1 vol.</p>
<p>Schmitthenner : Une vie d'Artiste, traduit de l'allemand. 1 vol.</p>
<p>Smith (J.) : L'héritage, traduit de l'anglais. 3 vol.</p>
<p>Steele : Un mari par procuration, trad. de l'anglais. 1 vol.</p>
<p>Stevenson (R.-C.) : Le Naufrageur. 1 v. — Catriona. 1 vol.</p>
<p>Thackeray : La foire aux vanités, traduit de l'anglais. 2 vol.</p>
<p>Tolstoï: Les Cosaques, traduit du russe. — Souvenirs. 1 vol.</p>
<p>Tourgueneff (I.) : Mémoires d'un seigneur russe, traduit du russe. 2 vol.</p>
<p>— Scènes de la vie russe. 1 vol.</p>
<p>— Nouvelles Scènes de la vie russe.</p>
<p>1 vol.</p>
<p>Troloppe (A.) : Les Tours de Bar- chester. 1 vol.</p>
<p>Van Vorst (Mrs J. et M.) : La fille de Bagsby.</p>
<p>Wilkie Collins : Œuvres, traduites de l'anglais.</p>
<p>La morte vivante. 1 vol.</p>
<p>La piste du crime. 2 vol,</p>
<p>C'était écrit. 1 vol.</p>
<p>La Pierre de Lune. 2 voL</p>
<p>Williamson Le Mariage de Lord Loveland. 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET G18</p>
<p>BOULEVARD SAIN T-G E RMAIN, 79, A PARIS</p>
<p>Lectures pour Tous</p>
<p>Revue Bi-mensuelle</p>
<p>@ Illustrée</p>
<p>Pas un des principaux articles ne sera conçu en dehors de ces règles qui
font la force et la noblesse d'une nation, foi ardente dans les idées
généreuses et amour invincible de la Patrie.</p>
<p>Sans doute, notre époque, dévorée d'activité, veut connaître sans retard
les mille découvertes de la Science, les grandes</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous nos articles pourront être lus par des jeunes -filles. Plusieurs
seront destinés aux enfants qui aiment les récits d'aventures et les
contes qui les transporLent dans le monde d'imagination où ils se plaisent.</p>
<p>Les Lectures pour Tous paraissent le 1er et le 15 de chaque mois depuis
le mois d'Avril 1913 en livraisons contenant.</p>
<p>96 pages de texte et f f 0 Gravures.</p>
<p>LES QUINZE</p>
<p>PREMIÈRES ANNEES (1899-1913)</p>
<p>FORMENT</p>
<p>Quinze magnifiques volumes grand in-8</p>
<p>IL LU STH ES CHACUN DE PLUS DE 1 2 0 î) GRAVURES</p>
<p>Chaque année, reliée, 9 fr.</p>
<p>L'année 191'2-1913, reliée 12 fr.</p>
<p>ABONNEMENTS</p>
<p>UN AN. — France, 11 fr. ; Étranger, 17 fr. 50.</p>
<p>SIX MOIS. — France, 6 fr. ; Étranger, 9' fr.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
