<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Arbelet, Paul (1874-1938)">Paul Arbelet</author>
<title>Bibliothèque stendhalienne (Appendice aux Oeuvres complètes). II / publiée sous la direction [de Paul Arbelet et] d'Édouard Champion</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Arbelet, Paul (1874-1938)</author>, <title>Bibliothèque stendhalienne (Appendice aux Oeuvres complètes). II / publiée sous la direction [de Paul Arbelet et] d'Édouard Champion</title>, <date>1914</date>,description :Comprend : La jeunesse de Stendhal ; La vie littéraire de Stendhal,233 pages
</bibl>
<publisher>É. Champion (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k202856d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1914">1914</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>BIBLIOTHÈQUE STENDHALIENNE</p>
<p>(Appendice aux OEuvres complètes)</p>
<p>ADOLPHE PAUPE</p>
<p>LA VIE LITTÉRAIRE</p>
<p>STENDHAL</p>
<p>P'ARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ANCIENNE HONORÉ CHAMPION ÉDOUARD CHAMPION</p>
<p>5,QuAtMALAQUAIS,Vt'</p>
<p>tOl~i</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHÈQUE STENDHALIENNE</p>
<p>Appendice aux OEuvres comptas PUBUÉE SOUS LA DIRECTION D'EDOUARD CHAMPION</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHÈQUE STENDHALIENNE</p>
<p>LA VIE LITTÉRAIRE</p>
<p>DE</p>
<p>STENDHAL</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;L A ÉTÉ TfRÉ DE CET OUVRAGE</p>
<p>Exemplaire N° &lt;) &lt;7</p>
<p>REPRODUCTION INTERDITE</p>
<p><pb/></p>
<p>ADOLPHE PAUPE</p>
<p>LA VIE LITTÉRAIRE.</p>
<p>DE</p>
<p>STENDHAL</p>
<p>PARIS</p>
<p>LmUAtHtK A~CŒ~NE HONORÉ CHAMPK)~' EDOUARD CHAMPION</p>
<p>a,QuAtMALAQtJAtS,Vt'</p>
<p>1914</p>
<p><pb/></p>
<p>A M; REMY DE GOURMONT EN TÉMOIGNAGE DE GRANDE ESTIME</p>
<p>ET D'AFFECTUEUSE SYMPATHIE</p>
<p>A. P.</p>
<p>20 Mai 1912.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>Le rôle de la critique fut considérable dans cette floraison beyliste.
Des esprits originaux, perspicaces et novateurs déchiffrèrent l'énigme
stendhalienne avec un rare bonheur, dégageant l'auteur d'Armance des
préjugés du public et faisant saillir les qualités qui lui ont assuré
cette vitalité persistante,. voisine de l'immortalité. A cet égard, les
études de MM. Paul Léautaud, Pierre Lasserre,</p>
<p><pb/></p>
<p>1er novembre 1913.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>VIES DE HAYDN, MOZART ET MÉTASTASE. HISTOIRE DE LA PEINTURE EN ITALIE</p>
<p>I. Stendhal et ses Livres ~Z)ocMfMeM&lt;s inédits),</p>
<p>On sait que l'Histoire de ~'e~&lt;Kre en -Italie, publiée au mois d'août
1817, n'eut aucun succès</p>
<p>1. Le Correspondant, n° du 25 septembre 1909. LA VtE LITTÉRAIRE DE
5TENDHAL. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Librairie et cabinet de lecture. Cf. Vie de Henri Brulard, pp.
192193, du t. I.</p>
<p>3. Cerrespondance de &amp;end/)a&lt;, 1908, tome II, p. 71.</p>
<p><pb/></p>
<p>1-2. Correspondance, II, pp. 72, 101.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la disposition de cette « annonce-réclame H de 8 pages in-8, dont
il n'a été fait mention nulle part, ce qui s'explique par son encartage
Prospectus.</p>
<p>Histoire</p>
<p>DE LA PEINTURE EN ITALIE</p>
<p>Deux vol. in-8. Prix 12 francs.</p>
<p>(Les trois derniers paraîtront incessamment.)</p>
<p>P. Didot, rue du Pont-de-Lodi, n° 10..</p>
<p>Delaunay, Palais-Royal, galerie de bois.</p>
<p>Page 8. Annonces'</p>
<p>Vies</p>
<p>DE HAYDN, MOZART ET DE MÉTASTASE</p>
<p>Paris, 1817. Un vol. in-8, prix 6.ir. broché, se trouve chez Didot,
l'aînë, rue du Pont-de-Lodi chez Delaunay, libraire au Palais-Royal.</p>
<p>ROME, NAPLES ET FLORENCE EN 1817</p>
<p>Par M. de Hendhe! (sic)</p>
<p>Un vol. in-8, prix 4 fr. broché.</p>
<p>Se trouve chez Adrien Egron, libraire, rue des Noyers, et chez Delaunay,
libraire au Palais-Royal.</p>
<p>Imprimerie de J.-L. Chanson, rue des Grands-Augustins, n°10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette publicité n'eut pas l'heureux résultat que Stendhal en espérait,
puisque l'Histoire de la Pein1. Stendhal-Beyle, 1902, pp. 259-260.</p>
<p>2. Soirées du Stendhal-Club, 2" série, Mercure de France, 1908 pp.181-207.</p>
<p>3. Cf..SouM-ntrs d'~oit~nte, 1892, pp. 101-111.</p>
<p>LA VIE LiTTÉHAtRE DE STENDHAL. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>II..S&lt;eM~/Mt! et ses jE~~eMt's ~Docttme~.s ~te~tt~</p>
<p>1. Cf. Comment a vécu Siend/fof, p. 190.</p>
<p>3. Revue des Idées, 15 mai 1908, p. 461.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous allons entendre, formulée par des chiffres éloquents, la réponse de
ces éditeurs du temps de la Restauration, remplis de bonne volonté, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1817, au début de leurs relations, Beyle avait donné de judicieux
conseils au baron pour l'acquisition d'une propriété dans l'Isère, et ce
petit service d'Intérêt avait cimenté leur amitié. A l'époque 1. Cf.
Correspondance, 1908, tome III, p. 141.</p>
<p>2. Cf. ui/ra, chap. lï, Rome, ~Vo~es et ~7o'ce, II, Critiques amicales.</p>
<p><pb/></p>
<p>où Stendhal écrivait ses Souvenirs (1832), il avait oublié les bons
offices du baron, sans doute effacés de sa mémoire par dix ans de
discussions, mais en 1818, sa reconnaissance se traduisait par des
lettres étincelantes de verve et d'esprit.</p>
<p>I. PHEFECTUnE DE POLICE</p>
<p>Paris, le 14 mai 1818.</p>
<p>J'ai l'honneur de saluer M. Didot et de lui transmettre le billet que
j'ai reçu de M. Beyle, mon ami, par lequel il est prié de me remettre
dix exemplaires de la Vie de Haydn et dix de l'Histoire de la Peinture
en J~te 1.</p>
<p>[DE MAHESTEJ</p>
<p>II. P. DIDOT L'AINE</p>
<p>Chevalier de l'ordre royal de Saint-Michel Imprimeur du Roi</p>
<p>de la Chambre des Pairs et de la Cour Royale rue du Pont-de-Lodi, n° C,
près celle Dauphine. Monsieur</p>
<p>1. Cf. Correspondance 1908, 11, p. 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>il m'en reste par conséquent. 580</p>
<p>J'ai l'honneur de vous saluer avec considération. pOMr DIDOT L'[AIN]É.</p>
<p>(S. illisible).</p>
<p>chef du bureau des passeports</p>
<p>Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. PIERRE DtDOT AU BARON DE MARESTE.</p>
<p>S.d.[JuU)etl8t8].</p>
<p>J'ai l'honneur de vous adresser, suivant les ordres de M. Beyle, 8
exemplaires des titres nouveaux de Haydn, dont sûrement il vous a
indiqué l'usage. Je vous remets aussi un compte et une lettre qu'il vous
prie d'avoir la complaisance de lui faire passer.</p>
<p>J'ai l'honneur de vous saluer avec considération. [~Vote &lt;!u baron</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. PIERRE D!DOT A HENRI BEYLE.</p>
<p>Paris, 8 octobre 1819.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Voilà, Monsieur, le résultat des différents dépôts dont 'vous demandez
la note.</p>
<p>Je vous envoie par le porteur les 30 exemplaires des Lettres sur
T~M/dft, ce qui complète la demande que vous m'avez faite.</p>
<p>Agréez, Monsieur, l'assurance de ma parfaite considération.</p>
<p>pour DIDOT L'[AIN]É</p>
<p>(S. illisible.)</p>
<p>1. CcrrMpoHdance, 1908, p. 92.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. NOTE DU BAHOK DE MAKESTE. 1819.</p>
<p>1819.</p>
<p>16 mars 1820.</p>
<p>1. Correspondance, 1908, II, p. 172.</p>
<p><pb/></p>
<p>Répondu les 17 et 18 mars = 12 pages pas moins.</p>
<p>9</p>
<p>Nous passons en Angleterre, où nous allons voir</p>
<p>d'eux</p>
<p>VI. J. B. WARDING A HENRI BEYLE.</p>
<p>Rue Pot-de-Fer-Saint-Sulpice, n° 12, Paris,</p>
<p>20ApriM820. 5tr,</p>
<p>One o/ my frien'ds, who expected &lt;o have the /!OMOMf o/ seeing you in
London, promised &lt;o express my &lt;a/t/M for the ~a~Mat~ present of the «
Histoire de la Peinture en Italie o, but J find &lt;/ta~ his short ~&lt;a~/ in
&lt;a&lt; city deprived A[M o/ &lt;/ta&lt; 1. Correspondance, 1908, U, p. 180.</p>
<p><pb/></p>
<p>pressure, and 1 pray )/OM &lt;o excuse me in ft0&lt; actnon'Mgtftg at an
(illisible) /rom the receipt o/ this interesting work. 1 am, Sir, (ftt/t
great respect, your most obliged servant, J. B. WARDING.</p>
<p>par M. Dessurne,</p>
<p>124 Newgate Street,</p>
<p>VII. DESSURNE AU BAnOr&lt; DE MAHESTE.</p>
<p>Londres, le 26 mai 1820.</p>
<p>Veuillez, Monsieur, continuer de disposer de moi en tout ce qui pourrait
vous être agréable en cette ville. Comptez sur le zèle que je mettrais à
remplir les commissions qu'il vous plairait de me confier.</p>
<p>J'ai l'honneur de vous saluer.</p>
<p>L. M. DESSURNE.</p>
<p>rue de Richelieu, n° 45.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII. DESSURNE AU BARON DE MARESTE.</p>
<p>Londres, 28 novembre 1820.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Je désire de tout cœur qu'on ait su les apprécier davantage ailleurs.
Vous priant de vouloir bien disposer de moi en tout ce qui pourrait vous
être agréable, j'ai l'honneur de vous saluer.</p>
<p>L.M.DESSURNE.</p>
<p>17</p>
<p>LA VIE LITTÉRAIRE DE STENDHAL. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>ROME, NAPLES ET FLORENCE</p>
<p>I. La Pre/ace de r~c~to~ originale.</p>
<p>ROME</p>
<p>NAPLES ET FLORENCE en 1817</p>
<p>par M. de Stendhal Officier de cavalerie</p>
<p>Epigraphe anglaise de 12 lignes extraite des Mémoires d'HoIcroft</p>
<p>Paris</p>
<p>Delaunay, libraire au Palais-Royal, Galerie de bois Pélicier, libraire
au Palais-Royal, Galerie des Offices. 1 vol. in-8° de 366 p. Imprimerie
d'Adrien Egron, rue des. Noyers, n° 37.</p>
<p>MDCCCXVII</p>
<p><pb/></p>
<p>On verra la progression naturelle des sentiments de l'auteur. D'abord,
il veut s'occuper de musique la musique est la peinture des passions. Il
voit les mœurs des Italiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>De là, il passe aux gouvernements qui font naître les mœurs de là, à
l'influence d'un homme sur l'Italie. Telle est la malheureuse étoile de
notre siècle, l'auteur ne voulait que s'amuser, et son tableau finit par
être noirci des tristes teintes de la politique.</p>
<p>II. Critiques amicales.</p>
<p>Stendhal sollicitait de ses amis la critique de ses œuvres, qu'il
recevait de très bonne grâce, enchanté qu'elle s'exerçât sans aucun
ménagement.</p>
<p>1. CorrMpon~anM de Stendhal, éd. Bosse, 1908, tome II, p. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>exigeant calligraphe ne désavouerait pas. Nous la reproduisons ûdèlement</p>
<p>STENDHAL</p>
<p>Besanç[on] écrit le 22 décembre 1817.</p>
<p>J'excepte de cette règle générale nos petits poètes et nos petits
barbouilleurs de prose qui sont aussi absurdes et aussi LA VIE
LITTÉRAIRE DE STENDHAL. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un article sur cet ouvrage de notre malheureux ami paraîtra bientôt dans
le Journal de Paris j'en donnerai le canevas, c'est le cher Maisonnette
qui le polira. Vous sentez bien que je serai plus doucereux que dans
cette épître familière.</p>
<p>Les articles sur L[a] P[einture en J&lt;a!te] sont charmants ainsi que je
vous l'ai mandé ils verront le jour dans les Débats il ne s'agit que de
prendre patience. Lisez les Feuilletons de ce journal les 5 et 6
décembre il s'agit d'une traduction des Lettres de Battavi, faite par
cet imbécile de Jay, de Cularo l'ouvrage a quelque succès. L[a]
P[einture en Italie] vaut mille et mille fois mieux que cette rapsodie.
BAROX ADOLPHE DE BESANÇON].</p>
<p><pb/></p>
<p>La riposte est courte et précise. Aux critiques un peu vagues du baron,
Stendhal oppose une argumentation solide, appuyée sur des faits
observés, selon sa méthode habituelle. Néanmoins il apprécie l'opinion
de son ami, et loin d'approuver les atténuations que Mareste se propose
d'apporter 1. Tome !I, pp. 47-48.</p>
<p>2. Mareste tui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>en publiant sa critique, Stendhal ajoute « Je suis fâché que vous n'ayez
pas dit dans Paris exactement ce que vous me dites. Il n'y a d'important
que la vente et on ne peut pas tirer grand'chose de cette affaire. Dans
tous les genres, il n'y a de bon que le naturel. Suivant moi, l'article
de votre lettre ferait le meilleur feuilleton possible. On sent tout
de'suite une franchise qui touche. ))</p>
<p><pb/></p>
<p>attrayante, et neuve, et recommandable, c'M&lt; la sensation ea:prtmee avec
vérité.</p>
<p>MURATORE.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'article de Muratore une justesse de coup d'œiJ, une définition
merveilleuse, où les fanatiques de Rome, Naples et Florence retrouveront
comme un écho de leur propre admiration.</p>
<p>P. 1. xxxv j. do l'Introduction, en bas de la page « Lu en entier, for
&lt;Ae first lime, 1 believe, the third January 1819. Je suis très content.
Ce fruit d'un premier désespoir me console un peu d'un second, mais
moins horrible. Yesterday, 1 think o/ the Long. loving Mjetilde]? 1 find
him there. Lu en 2 h. 1 /2. D</p>
<p>1. Nous avons respecté le texte de Stendhal, même dans ses incorrections.</p>
<p>2. Correspondance, II, pp. 53, 59, 74. Voir aussi Stendhal et
l'Angleterre par Doris Gut~nell, page 151.</p>
<p><pb/></p>
<p>T. I. P. 275, en bas « Found very good, fe~ well tfrtMeft 11 avril 1819
= Sensation contraire, /oun~ trop heurté, trop sautillant, phrases trop
courtes. Il est vrai que je viens de lire Z. et d'écouter Maisonnette.</p>
<p>25 octobre 1819.' a</p>
<p>22 juillet 1817.</p>
<p>« A Paris, je vis sur une surface agréable, mais dès que je veux
approfondir, je trouve le Tuf le plus pauvre et le plus sec. A Milan, je
vis sur une surface légèrement ennuyeuse par le manque de vie, mais dès
que je veux approfondir, soit illusion, soit réalité, je trouve les
sensations les plus brillantes, les plus passionnées, les plus exemptes
de toute langueur. »</p>
<p>Feuillet 5, recto. Thinking &lt;o M[étilde].</p>
<p>15 mai 1819.</p>
<p>e te chiamando I lumi al ciel si pte&lt;o~ of fise cAe gli occhi anch'io
levai, certe aspettando, La tua fefm&lt;a.</p>
<p>Elle est partie le 12 m&lt;M »</p>
<p>Feuillet 6. (sorte d'abrégé chronologique des relations de Beyle avec
Métilde (?) intitulé :)</p>
<p>K ÉPOQUES D</p>
<p>12 Dangers of loving avantages de for[tune.) 15 M. Joue Othello.</p>
<p>30 septembre 9 h. 32 minutes.</p>
<p>1819 7 avril récit de Long. jaloux.</p>
<p>13 revenant /ront D.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 mai affreuse bataille de Sainte-Erménigitde. 12 Départ. Lomp. dans les
Servi.</p>
<p>24 for Genova.</p>
<p>3 juin sur la porte avec Schneider.</p>
<p>10 3/4 d'heures fft&lt;/t/!er.V[o!terra].?</p>
<p>Florence, Bologne, Paris.</p>
<p>25 octobre. Les lettres que vous avez osé</p>
<p>m'écrire, rouge de colère.</p>
<p>Défaite.</p>
<p>Compliment. « Faites comme si je</p>
<p>partais demain. »</p>
<p>Padoue, 27 juillet 1815 a time.</p>
<p>Je ne puis absolument lire aucuns books this 27 décember 1818 &amp;y C. Mais
rien d'affreux &lt;M three years &lt;tgo. 27 décembre 1815. »</p>
<p>22~ feuillet: « 2 septembre 1815.</p>
<p>.&lt;' began &amp;y &lt;&lt;'[t'ce] o/ 7&lt;ag~o~e. D</p>
<p>« Le 12, faible for &lt;&lt;tt c,</p>
<p>(Nouvel itinéraire et abrégé, plus intelligibles).</p>
<p>« 1819 »</p>
<p>12 mai 1819. She 2 goes out.</p>
<p>24 mai. Départ for the sea.</p>
<p>1. Ce signe cabalistique aurait, en médecine, une signification, à
laquelle la virilité n'est pas étrangère (? ?) D'autre part, M. Daniel
MuDer nous suggère que le signe en question pourrait bien n'être autre
chose que )e signe astronomique, un peu deCguré, de Mercure, auquel cas
la note anglaise aurait un sens stendhalieu des plus clairs.</p>
<p>2. lIIétilde.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROME, NAPLES ET FLORENCE</p>
<p>3 juin. She sees me.</p>
<p>Départ de Florence, où, faute de</p>
<p>tactique.</p>
<p>J'y apprends un chang[emen]t.</p>
<p>Désespoir et abattement, quand je</p>
<p>suis sûr &lt;/M&lt; she is a&lt; la Poretta.</p>
<p>14 septembre. Départ for Paris.</p>
<p>18 Arrivée. Nighi o/ the 26 &lt;o the 27, désolation.</p>
<p>21 octobre. Domo d'Ossola. A Làveno, le 22 octobre the 23, enfin, après
tant de peines et de sacrifices, a cool reception.</p>
<p>§</p>
<p>Les documents que nous avons reproduits ne sont pas de première
importance sans doute. Cependant ils nous montrent Stendhal préoccupé du
sort de ses œuvres, par nécessité pécuniaire, critiqué par ses amis avec
enthousiasme et sévérité, agité enfin par ce qui fut le grand amour de
sa vie toutes choses qui éclairent et complètent sa biographie si
attachante. A ce titre, ces pages méritaient d'être publiées et offertes
aux admirateurs d'Henri Beyle.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. Ventes et CoMp~.</p>
<p>IX. ADHIEN EGRON AU BARON DE MARESTE. Paris, 7 mars 1818.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>X. COMPTE.</p>
<p>1817 1817</p>
<p>Juin 17. Impression de Juill. 10. Reçu en espèces. 250 » Rome, Naples,
etc., en id. 27. id. 200 n lS17,in-8"cicéro,inter- id. 31. id. 10585
Hgné,a500surcarré&lt;!n fin Août 29. 29. id. 150 n et4survé)inà36fr.</p>
<p>la feuille = 810 » '°'°</p>
<p>Octobre 1S. Port d'ex. y compris les véchez divers. 12 » lins 64 8 Remis
aux libraires</p>
<p>et aux journaux. 13</p>
<p>Ex. vendus suivant</p>
<p>ete ci-dessus 226</p>
<p>Ex. restant en ma-</p>
<p>gasin. 158</p>
<p>132985</p>
<p>Après examen de ce compte, Stendhal, animé d'un scepticisme fâcheux,
écrit au baron de Mareste, le 21 mars 1818 K Je joins ici un mot pour
Egron qui me vole K~g petit 1. » D'où protestation de l'Imprimeur qui
s'empresse de « régler N l'anaire 1. Correspondance, 1908, II, pp. 59,
63, 65, 74, 78.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI. A. EGRON, Imprimeur de S. A. R. Mgr le duc d'Angoulême, rue des
~Vo~r~, ~° 19.</p>
<p>AUBARONDEMARESTE.</p>
<p>Paris,'15avrU1818.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Recevez, Monsieur, l'assurance de ma considération la plus distinguée,</p>
<p>A. EGRON.</p>
<p>Note du baron, en tête et en travers</p>
<p>XII. –COMPTE D'ARGENT DE M. BEYLE AVEC EGRON. ~crt&lt;ure de Mareste)</p>
<p>DûparEgron. 395,35 H m'a remis un mandat de pareille somme payable</p>
<p>en octobre 1818. Labaume a négocié ce mandat</p>
<p>Dessurne 288 n Reste net en mains propres C'~ de Beyle au 1er sep-</p>
<p>tembre. 72,35</p>
<p><pb/></p>
<p>l°!eX"n°derEdtft6[trg.ReMef~.</p>
<p>2°taTab)e</p>
<p>Le baron de Mareste, caissier principal d'Henri Beyle, continue ses
opérations, qu'il note au fur</p>
<p>LA VIE HTTÉRAIRE DE STENDHAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le voici dans l'exercice de ses fonctions</p>
<p>XIII. COMPTE DE BEYLE AU 19 SEPTEMBHE 1818.</p>
<p>Dû par moi, voir ci-dessus. 72,35 Reçu de plus une lettre de change de
Milan pour M. Flory. 200 e Total dû par moi. 272,35</p>
<p>Paris, 22 octobre 1818.</p>
<p>moire, d'ordre de Beyle. M c</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV. Note du barbier.</p>
<p>A M. Beyle, rue Richelieu, n° 45</p>
<p>Hôtel de Bruxelles</p>
<p>no 19</p>
<p>Paris, 4 octobre 1819.</p>
<p>DRUN.</p>
<p>XV. A. EGRON AU BARON DE MARESTE.</p>
<p>Son T[rès] h[tunble] S[erviteur],</p>
<p>A. EGRON.</p>
<p>28 septembre 1818.</p>
<p>Admirons l'obligeant intermédiaire et suivonsle. patiemment il le mérite
bien</p>
<p><pb/></p>
<p>Recettes. Dépenser.</p>
<p>Dû par Egron, 395,35. A Schmit. Ed. ReReçu un mandat de view. octobre</p>
<p>pareille somme, 1818 288 o négocié par La- ABarraI,9oct. 130 » baume à
30 fr. de A Jombert, 9 oct.. 101,80 perte. Reçu effect. Au même, 30 octo-</p>
<p>d'Egron. 360,35 bre1819. 28 » Reç'j en sept. 1818, Au même, 4 mai de
Milan. 200 » 1820 50 » Reçu en avril 1820, Au barbier, octobre de Milan
150 » 1820 5,50 Lambert a entre les ~n nr. mains de demi- uUo.dO .soldes
146 » (?). 63,30 856,35 666,60</p>
<p>856,35</p>
<p>603,30</p>
<p>253,05</p>
<p>RcstcdûàBcyle. 253,05</p>
<p>dontl07,05parmoi. ) 1</p>
<p>et 146 ."par Lambert 253,05</p>
<p>Reçu 146 que Lambert avait entre les mains.</p>
<p>107,05, somme ci-dessus</p>
<p>146 »</p>
<p>Dû àBeyte. 144,05</p>
<p>1. Annette Questienne, amie de Barral. Cf. Souvenirs d'Egotisme,
p.58,etCon'Mponf/&lt;!n&lt;:e,]!,paM;t)!.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reçu d'Egron. 360,35 A Schmit, payé Le 8 sept. 1818 de pour.Edt~ten'.
288 o Milan 200 » A Barrai, 9 octobre Reçu en avril 1820 1818 130 »
deMiian. 150 » A Jombert, 9 octoReçu de Lambert brol818. 101,80 1820 146
» Au même, 30. oct. 856,35 1819. 28</p>
<p>Recettes. Dépenses.</p>
<p>Aumême,4mail820 50</p>
<p>Aumême,4nov.1820 109 »</p>
<p>Au barbier de l'hô-</p>
<p>tel. 5,50</p>
<p>nette, 9 janvier</p>
<p>1821 3 c</p>
<p>Port de paquet pour</p>
<p>Jombert-Vischer. 3,25</p>
<p>12févrlerl821.. 57,05</p>
<p>776,60</p>
<p>Recettes: 856,35</p>
<p>Dépenses: 776,60</p>
<p>Reste dûàBeyIo: 79,75</p>
<p>LA VIE HTTËRAinE DE STENDHAL.</p>
<p>M[AnESTE]. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>« DE L'AMOUR » A LA COUR DE SERBIE</p>
<p>§</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni l'agonie effroyable, ni le massacre sauvage, ni les corps jetés sur
le pavé de la cour, rien dans cet horrible drame ne m'émeut davantage
que cet exemplaire de l'~moMr trouvé au pied du lit et que la reine
Draga lisait au moment où la mort s'approchait. » (Jean de Milly, Coins
de Paris. Le Cri de Paris, 5 juillet 1903.)</p>
<p><pb/></p>
<p>BuJ~pe~ter Tageblatt, numéro du 29 novembre 1904.</p>
<p>Wiener Zeit, numéro du 29 novembre 1904. Salzburger Tageblatt, numéro du
29 novembre 1904.</p>
<p>MM~c/t~er A~eue~e, etc., numéro du 30 novembre 1904.</p>
<p>Journal de Saint-Pétersbourg, numéro du 2 décembre 1904.</p>
<p>Journal d'Alsace, numéro du 9 décembre 1904. Journal de Bucharest,
numéro du 2 décembre 1904.</p>
<p>Daily C/trotMC~e, numéro du 13 décembre 1904. L'Etoile Belge, numéro du
30 novembre 1904. Le Journal des Débats, numéro du 29 décembre 1904.</p>
<p>&lt;</p>
<p>Le Rappel, numéro du 30 novembre 1904. Le Courrier de Bayonne, numéro du
1er décembre 1904.</p>
<p>Le Petit Niçois, numéro du 5 décembre 1904. Le Gil Blas, numéro du 11
décembre 1904.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>RACINE ET SHAKESPEARE Le Titre et r~ptg)'o;p/:e.</p>
<p>La collection de M. Casimir Stryienski renfermait un projet de titre
pour la 2e partie de Racine et ~Œ/CMpe~re, écrit par Beyle lui-même,
dont la rédaction n'a pas été maintenue lors de l'impression de l'ouvrage.</p>
<p>Voici le texte et la disposition de ce titre, dont nous soulignons les
mots supprimés ou remplacés</p>
<p>RACINE ET SHAKESPEARE</p>
<p>2e partie</p>
<p>ou</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Académicien Continuons.</p>
<p>Le Romantique Non parbleu Je M'e/mttt/e. Examinons.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>« ARMANCE » ET PROSPER MÉRIMÉE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>Ces quelques lignes sont extraites d'une lettre inédite datée du 8
octobre 1829. C'était l'époque Collection Charavay.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la lune de miel entre l'auteur et le critique. Le Rouge et le Noir et
La Chartreuse de Parme, « romans somme toute détestables n'avalent pas
encore amené la lune rousse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre excellent ami, M. Paul Guillemin, auteur de l'Imagerie de Stendhal
eK&lt;e6en~ee, a reçu cette pièce de vers, découverte par un anonyme, parmi
les nombreuses productions du célèbre chansonnier.</p>
<p>Aucun historiographe de Stendhal n'ayant signalé ce document, nous le
publions ici tel qu'il nous est parvenu.</p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LE ROUGE ET LE NOIR</p>
<p>I. Une Chanson de ~et'Œ~ger.</p>
<p>LE ROUGE ET LE NOIR</p>
<p>Chanson</p>
<p>Air.: Ce magistrat irréprochable</p>
<p>Mes enfants, j'ai connu des sages Que le monde a traités de fous, Et qui
berçaient, divins rois mages, La Liberté sur leurs genoux. J'ai vu
Saint-Simon, dans son rêve, Aux malheurs de l'humanité,</p>
<p>Mars 1831.</p>
<p>LA VIE HTTÉRAtRE DE STENDHAL.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>Prédire une prochaine trêve,</p>
<p>Et mourir en déshérité.</p>
<p>J'ai vu le Fourier, le débonnaire,</p>
<p>Vouloir lutter avec le sort,</p>
<p>Pour égaliser sur la terre</p>
<p>Tous les hommes avant la mort.</p>
<p>Enfantin, imprudent programme,</p>
<p>Désirait, hier, partager</p>
<p>Nos droits civils avec la femme,</p>
<p>Pour un peu plus l'émanciper.</p>
<p>Moi, j'applaudissais, complaisant,</p>
<p>Et quelle que fût la chimère De chaque prophète naissant 't</p>
<p>L'évangile, hélas éphémère.</p>
<p>Exalte, en un roman peu noble,</p>
<p>Le crime et la méchanceté.</p>
<p>Il hait l'honneur pusillanime</p>
<p>Et, dans son sot égarement,</p>
<p>Qui fait soufller de l'Italie,</p>
<p>Pour troubler les cœurs vertueux,</p>
<p>Un vent étranger de folie.</p>
<p>Mes enfants, gardons nos mains pures, Laissons au pays d'Arétin</p>
<p>Les trahisons et les parjures</p>
<p>Que punit toujours le Destin.</p>
<p>Et toi, fils des monts libéraux,</p>
<p>Reprends une plume assagie,</p>
<p>Chante encore le seul héros</p>
<p>Qui peut enseigner l'énergie.</p>
<p>Tes Alpes ont vu, par deux fois,</p>
<p>Passer sa redingote grise</p>
<p>Malgré l'hiver, malgré la bise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ton cœur jadis a bondi,</p>
<p>Epris d'un bel amour de gloire,</p>
<p>Quand ce capitaine hardi,</p>
<p>P.-J. DE BÉRANGER.</p>
<p>II. Stendhal et le Code Napoléon.</p>
<p>L'auteur de la C~ar~'eM~e de Parme lisait tous les matins une page du
Code civil pour tonifier son style, mais il ne paraît. pas avoir honoré
de la même façon le Code pénal.</p>
<p>On lit, en effet, dans le Rouge et le TVotr, édition originale, tome II,
p. 386:</p>
<p>« Un juge parut dans la prison. J'ai donné la mort avec préméditation,
lui dit Julien. J'ai acheté et fait charger les pistolets chez un tel,
armurier. L'article 1342 du Code pénal est clair. Je mérite la mort et
je l'attends. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette page fut écrite en 1830. Or, le Code pénal promulgué par la loi du
22 février 1810 renferme 484 articles et le crime de Julien tombait sous
l'application de l'article 296 qui qualifie le meurtre avec
préméditation d'assassinat, et de l'article 302 qui punit de mort les
assassins.</p>
<p>Certes, la déclaration de Julien Sorel a une belle allure de courageuse
précision mais le juge d'instruction aurait pu rectifier le numéro de
l'article, s'il avait été moins préoccupé « de multiplier les questions
pour faire en sorte que l'accusé se coupât dans ses réponses »</p>
<p>Où, Stendhal, qui se piquait d'exactitude, a-t-il pris l'article 1342 du
Code pénal ?</p>
<p>III..S'&lt;eyM~c~ et Marivaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne mets pas en doute l'intelligence de Mlle Cerny, mais Le Rouge et
le Noir a si peu de lectrices attentives et patientes que les femmes
l'ignorent généralement. A celles qui s'aventurent dans le roman de
Stendhal, le personnage de Julien Sorel est si odieux qu'elles ferment
le livre avec irritation, oubliant tout le reste.</p>
<p>Et pourtant, s'il est une création attachante entre toutes, dans
l'oeuvre d'Henri Beyie, n'est-ce pas celle de Mme de Rênal, que Léon
Chapron déclarait plus adorable amoureuse du roman contemporain ? Cet
éloge enthousiaste, qui date de 1883, n'est-il pas encore mérité de nos
jours ? Je ne cacherai pas, qu'aux yeux de quelques stendhaliens, Mme de
Rênal est la « pierre de touche » de l'amour vrai, et que bien peu
d'amantes, dans la fiction et dans la réalité, supportent la comparaison</p>
<p>LA VIE HTTËRAtHE DE STENDHAL. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV. La « Note secrète p.</p>
<p>« Je prends un personnage de moi bien connu je lui laisse. certaines
habitudes; et je lui donne plus d'esprit. »</p>
<p>Voici la liste de ces personnages, dans l'ordre où ils se présentent,
avec leur signalement. (On sait que la scène se passe vers 1818, à
l'époque des intrigues et conspirations ultra-royalistes.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le fragment de l'ouvrage de M. Ernest Daudet on verra combien
Stendhal a serré de près la vérité historique dans les trois chapitres
de son roman</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ERNEST DAUDET.</p>
<p>(Chateaubriand et la police, 1816-1819. Supplément du Figaro. 12 Mars
1910.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>MÉMOIRES D'UN TOURISTE</p>
<p>Genèse et Cr~~ne.</p>
<p>Nous retrouvons la main de Mérimée dans la composition des Mémoires tfu~
Touriste, mais, cette fois, il s'agit de dessins.</p>
<p>« Cinq demi-feuilles de papier trois de Prosper Mérimée et les deux
autres de Stendhal.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les dessins de Mérimée ont de la rapidité, mais on y voit la
connaissance bien exacte du sujet qu'il traite rapides ils sont, mais
précis et d'un crayon indépendant celui de Stendhal bave comme celui
d'un enfant gauche et qui suit peu heureusement le tracé du maître.
Crozet, en voulant bannir de l'édition des œuvres de Stendhal ces
fâcheux MeMOtrM d'un Touriste, savait évidemment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>LA CHARTREUSE DE PARME</p>
<p>I. Genèse inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne pouvant mettre ce plan sous les yeux de nos lecteurs, nous leur en
donnons une succincte description</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>Stendhal prenait des notes sur les feuilles blanches interfoliées de ses
œuvres. Voici une de ces notes, recueillie par M. Galtier, des De~s,
dans la collection du comte Primoli</p>
<p>II. Cr~K~Mes</p>
<p><pb/></p>
<p>Taine, si nous en croyons M. Maurice Barrès, « eût donné toute son œuvre
pour La Chartreuse de</p>
<p>LA VIE HTTÉRAIHE DE STENDHAL. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>F. Brunetière « La Chartreuse de Parme, chefd'œuvre d'ennui prétentieux.
» (Revue des DeuxMondes, 15 février 1906, p. 321.)</p>
<p>H. Rebell « La Chartreuse, ce torrent d'idées. » (Les Inspiratrices de
Balzac, Stendhal, Mérimée, 1902, p. 145), etc., etc.</p>
<p>« La Chartreuse, Les Mousquetaires,</p>
<p>Villemer, Les Pauvres Parents, Plaident, comme œuvres littéraires, Par
des mérites différents,</p>
<p>Mais Jacquot qui vit de scandale, Insulte, en langage métis,</p>
<p>Et la grammaire et la morale Tous les sots ne sont pas partis. »</p>
<p>1. Eugène de Mirecourt.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Justin Bonisson. Les &lt;So&lt;s. Air des Dieux, de Nadaud. 3e couplet.
Nouveau Parnasse satirique du xixe siècle. 1866.)</p>
<p>Petit dialogue. Au café Voltaire François, un verre de chartreuse.
Laquelle ? Monsieur, verte, jaune, blanche ? De la Chartreuse de Parme,
François. Il ne nous en reste pas, Monsieur. (Le TtK~MNrye, 23 janvier
1861).</p>
<p>Cette plaisanterie n'est pas jeune, mais la voilà</p>
<p>datée.</p>
<p>Et pour finir, une petite perle</p>
<p>A une soirée dans le monde select, une invitée, voulant complimenter le
Président du StendhalClub, lui dit, d'un air fin et entendu, non sans un</p>
<p>peu d'hésitation « J'ai lu. la. Violette de Parme, Monsieur. )'</p>
<p>Authentique.</p>
<p>III. Curieux</p>
<p>exemplaire.</p>
<p>1051 STENDHAL. La Chartreuse de Parme. Dupont, 1839, in-8, br., couv.
(155). 25 » Tome 1er seul de l'édition originale. Exemplaire en bel état
(sauf rousseurs), avec envoi autographe de Stendhal</p>
<p><pb/></p>
<p>(Librairie Dorbon aîné, 1909).</p>
<p><pb/></p>
<p>Notes inédites de Stendhal sur son manuscrit.</p>
<p>~t recto ~M titre 29 décembre 1829. Abandonné comme peu fait pour un
public français. Retrouvé par hasard en février 1832.</p>
<p>LA VIE LITTÉRAinE DE STENDHAL.</p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>lIIINA DE WA~CHEL</p>
<p>LA VIE ET LA MORT DE</p>
<p>MtK6t de Wangel</p>
<p>Conte imité du danois de</p>
<p>M. Oehienschiaeger</p>
<p><pb/></p>
<p>Au verso Arrangé la fin le 19 J[anvi]er [1836]. Le vrai bonheur est-il
niais ici ?</p>
<p>PRÉFACE CONFIDENTIELLE A KFoLON]</p>
<p>Décrire les mœurs est froid dans un roman, c'est presque moraliser.
Tournez la description en étonnement, mettez un étranger qui s'étonne,
la description devient un sentiment. Le lecteur a quelqu'un avec qui il
peut s'impatienter. Mina, étrangère d'un pays où l'on philosophie.
Julien, jeune provincial, élève de Plutarque et de Napoléon. dans Mina,
le jeune homme fort, marquis et libéral, voulant aimer l'Amérique et le
Moyen-Age pendant lequel.brillait sa famille, et par conséquent TRISTE.
A la dernière page du manuscrit Fini le 19 janvier 1836.</p>
<p>M. Auguste Cordier a ajouté cette indication « Cette nouvelle a été
décrite avec la préoccupation de l'oeuvre en train « Julien )) ~e Rouge
et le A~otr~, dont les notes de Stendhal sont un reflet. Voir ces notes
avec attention. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>LES MAKUSCRITS DE STENDHAL A PARIS 1</p>
<p>7 pièces de famille. Extrait de l'acte de naissance de Beyle.
Conventions de ventes, rentes. 4 sont entièrement de la main de Beyle,
dont 3 signées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Journal de 1810.</p>
<p>1811, janvier-juillet.</p>
<p>1814, septembre-octobre.</p>
<p>Environ 300 pages In-4°.</p>
<p>267 pages de texte in-folio et in-4°.</p>
<p>Autres pièces.</p>
<p>1° Rome, 12 feuillets in-folio écrits sur. le recto. 2° Préface de Rome,
Naples et Florence. Episode de Soria (?), 9 pages in-folio.</p>
<p>3° Naples, 8 feuillets écrits sur le recto in-folio. 15 juin 1824. Les
douze hommes les plus remarquables de l'Angleterre. 14 feuillets
in-folio écrits sur le recto.</p>
<p>A ajouter une lettre de Colomb.</p>
<p><pb/></p>
<p>jFt~ de rafKOMr de l'anzbtlt»on. Manuscrit aut.4p.in-4°.</p>
<p>(Catalogue N. Charavay. Vente du samedi 15 décembre 1906. Acquéreur M.
P.-A. Cheramy.)</p>
<p>« M~s Lesbros-Bigiliion possède plus de m~/e lettres de Beyle
(pendez-vous !). Mais elle ne les communiquera pas, elle ne veut pas. »</p>
<p>(Catalogue N. Charavay. Vente du 18 décembre 1909.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui parle de la statue de Mirabeau par Jalley. Il a poseles mains
pour cette statue et il prie Mme Coste d'intercéder auprès du critique
d'art du Tentp~ afin qu'il réserve ses. plus belles formules laudatives
pour l'œuvre de Jalley. « Ne peneez-vous pas, Madame, que la Révolution
n'a donné que trois hommes Mirabeau, Napotéon et La Fayette. Après
l'affectation maladive du règne de Louis XVI, on pouvait penser à
l'annonce d'un homme éloquent, qu'on allait voir un Sénèque, un Claudien
insultant Rufun. ') « Les œuvres de Chamfort et de Florian n'annonçaient
pas Mirabeau. C'est que la famille Riquetti n'avait pas été étiolée par
cinq siècles de convenance. Quelles admirables lettres que celles de
l'ami des hommes au bailly son frère Le marquis détesta son fils et
pourtant, quelle idée il en donne</p>
<p>(Catalogue N. Charavay. Vente du 17 mai 1910.) 10101 Beyle ~HeM~, connu
sous le pseudonyme de Stendhal. Manuscrit autographe de 2 p. 1/2 in-4o.</p>
<p>Appréciation politique sur les affaires de Grèce. Il est d'avis que M.
de Villèle pourrait bien être renversé sur l'affaire des colonies
espagnoles. Appréciation sur le retour de La Fayette, qui inquiète les
vanités de ses anciens camarades de la cour de Louis XVI. Ceux-ci, avec
tous leurs ordres, craignent d'être éclipsés par l'habit noir de M. La
Fayette. Analyse de l'article de Benjamin Constant sur le
clirislianisme. « Quand un culte, quand des cérémonies.</p>
<p><pb/></p>
<p>~extérieures contrarient le sentiment religieux, il faut changer de
culte. C'est-à-dire quitter le Pape, et écouter les prédi'cateurs tels
que M. Irving. Il est sûr que la haute société de France a soif d'un tel
homme. ')</p>
<p>COLLECTION STRYIENSKI</p>
<p>jLt&amp;rCHfM A. Blaizot.</p>
<p>? 4155 STENDHAL. Œuvres complètes de VauveTiargues. Paris, Dentu, 1806,
2 vol. in-8 demi-veau fauve, dos orné, tr. marbrées (rel. de l'époque).
1.200 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Manuscrit autographe de Stendhal comprenant 7 pages in-4.</p>
<p>N" 4156 bis STENDHAL. 1811. Histoire d'une partie de ma vie, in-4 en
feuilles. 650 fr. Manuscrit autographe de Stendhal comprenant 34 pages
in-4.</p>
<p>Très belle pièce.</p>
<p>? 4157 STENDHAL. Burrhus, in-4 en feuilles. 500 fr.</p>
<p>Manuscrit autographe de Stendhal comprenant 24 pages in-4.</p>
<p>a Sous le nom de Burrhus, l'auteur a donné sa pensée sur M. le Comte
Daru dont les talents et la probité furent si constamment appréciés par
Napoléon I~;so!t qu'il s'agisse ici du précepteur de Néron ou du
beau-frère de l'infâme Commode, le surnom de Burrhus ne peut qu'honorer
la mémoire de M. le Comte Daru. (Note jointe au manuscrit.)</p>
<p>? 4158 STENDHAL. Tombeau de Napoléon, 1 feuille in-8. 350 fr. Note
autographe de Stendhal ainsi conçue « Puisque, par malheur, il n'est
plus de Michel-Ange, il « est prudent de demander une idée au public.
Voici la « mienne Elever une tour rondo de 150 pieds de haut et « de 100
pieds de diamètre comme le tombeau d'Adrien « (Château Saint-Ange) à
Rome. )'</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>LA BIBLIOTHÈQUE DE STENDHAL Documents inédits</p>
<p>I. En France.</p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis ce fut, en 1907, la trouvaille d'un avocat romain, ces Mémoires de
Saint-Simon, le joyau de la collection par l'abondance des annotations
et leur intérêt sans égal. M. Carrère ayant donné quelques extraits de
ces réflexions, dans'Le Temps des 12 et 13 février 1908, M. de Bury se
fit l'interprète des stendhaliens en réclamant le texte intégral 1.</p>
<p>1. Mesure de Fran-e, 1er mars 1908, p. 155.</p>
<p><pb/></p>
<p>pourra être au futur éditeur d'un grand secours. Ces pages auraient leur
place naturelle dans les marginales qu'annonce M. H. Champion dans son
édition des Œttfre~ coMpM&lt;e.s.</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>1. S. L. N. D. Trattato (~ ntt~nettMret. Brochure petit in-12. 132 p.
stamperia di Giuseppe Galeazzi. Milano MDCCLVIII.</p>
<p>2. GOTTSCHED. CramfPMMre a~emaK~e. In-12. 552 p. Strasbourg. Amand
Koning, libraire. MDCCLXIII.</p>
<p>3. SHERLOCK. LeMres d'un voyageur anglais et nouvelles lettres. 2 vol.
reliés en un seul, petit in-8°. Le 1~ Londres, MDCCLXXIX, 159 p. le 2e
Londres, MDCCLXXX, 248 p.</p>
<p>5. DucLos. Voyage en Italie. 1 vol. petit in-8° de 412 p. Paris.
Buisson, libraire, 1791. 6. MEYER. Voyage en Italie. 1 vol. petit in-8°
de 418 p. Sans nom d'éditeur, an X de la République.</p>
<p>7. F. E. T. M. D. L. I. N. M~M~ du Museum Français Ecole -F'/ama~e. 1
vol. in-8°, avec nombreuses figures au trait. Paris. Treuttel et Wurtz,
libraires, an XII. 1804.</p>
<p>8. DE BONSTETTEN. Voyage dans la Latium. 1 vol. in-8°, 380 p., avec
carte. Genève. Paschoud, libraire, an XIII (non retrouvé par M.
Stryienski.)</p>
<p>LA VIE HTTÉnAlHE DE STENDHAL. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>9. MARIO VASI ,[ROMANUS]. 7~/MMH'S tnstructi de Rome a~CM~ne e&lt;
mo~e~'ne. 2 vol. in-12 avec nombreuses gravures, chez l'auteur. Rome.
MDCCCVI.</p>
<p>10. G. AcRATi.–Ver~tOTM italt'aiza con note e~o~t crono~ogtca dt G.
Agrati. Brochure petit In-12,141p. Couverture rouge. Milan. MDCCCXVII.
Sur le verso de la couverture, dédicace de l'auteur « .4M' Egregio .stg°
de Beyle, r&lt;S[M&lt;07'e in coyt~'asseg'M~ f~ stïma e t~ riconoscenza. »</p>
<p>Sur la couverture, de la main de Beyle Annales de Mt~M, fort commodes,
/or me. Aux pages 73, 75, 77, 92, 116, 117, 126, des traits au crayon
faits par Stendhal au cours de sa lecture. A la page 134, dix lignes de
texte barrées et cette note 'de sa main au crayon Patriotisme
~'aM~c/t~m~re et par MM contemporain de M~s Vincent, l'amie du Général
Berthier et ~'fmes ~Mge, GAercu-~t, Ma)-~?n, ~re~t, etc. 1</p>
<p>11. LuLLirt DE ClIATEAUVIEUX~. ZeM/'C~ écrites d'Italie en 1812 et 1813
m M. ÇA. Pictet. 1 vol. In-8° de 487 p. Genève. Paschoud, libraire, 1820.</p>
<p>1. Cf..Rome, Naples et Florence, 1854, p. 75, et Vie de ~'a~o/eon, p.'139.</p>
<p>2. Cf..RoHtf, Naples et ~orcncf, p. 224, et Me/angM d'f); p. 259~ ~A. P.)</p>
<p><pb/></p>
<p>12. Mémoires du Comte de Grammont. -1 v ol. in-8°. 388 p. Paris. 1829.</p>
<p>14. Editions originales. Un volume In-8° comprenant, reliés ensemble. 1°
Rome, Naples et Florence en 1817, par M. de Stendhal, officier de
cavalerie, in-8°, 366 p. Paris. Delaunay, libraire. MDCCCXVII. 20 Racine
et 5~/Mpe~re, par</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Stendhal, in-8°, 55 p. Paris, Bossange, Delaunay et Mongie, 1823.
Racine et Shakspeare, n° II, ou réponse au manifeste contre le
romantisme, par M. de Stendhal, in-8°, 103 p. Paris. Dupont et Roret,
1825. 3° D' Un nouveau complot contre les industriels, par M. de
Stendhal, in-8°, 24 p. Paris. Sautelet, 1825.</p>
<p>Au n° 1. Rome, Naples et Florence, on lit, de la main de Stendhal, en
marge et au crayon Préface, p. v, ligne 11, on en trouve.</p>
<p>Page 18, ligne 14, chez.</p>
<p>Page 298, ligne 17, 300.</p>
<p>Page 301, ligne 19, 1550.</p>
<p>II n'y a pas d'annotation de Stendhal sur les deux autres brochures.</p>
<p>15. Rome, Naples et Florence, par M. de Stendhal, 3e édition. Deux vol.
in-8°, reliés en un seul. 305 et 348 p. Paris, Delaunay, éditeur, 1826.
16. Promenades dans Rome, par M. de Stendhal. 2 vol. in-8°. Le 1er de
450 p. avec 2 cartes. Le 2e de 592 p. avec une gravure.. Paris.
Delaunay, éditeur, 1829.</p>
<p>17. Mémoires d'un Touriste, par l'auteur de ~OMge et Noir. 2 vol. in-8&lt;\
Le 1er de 432 p. le</p>
<p><pb/></p>
<p>second de 365 p. avec un plan de Lafrey, p. 312. Paris. Ambroise Dupont,
éditeur, 1838. 18. Un volume in-8° comprenant les Nouvelles et
publications suivantes que Beyle a signées (a) STENDHAL (b) THÉODOSE
BERNARD DU RHONE ~C~ F. DE LAGENEVAIS.</p>
<p>1° Souvenirs d'un gentilhomme italien. Revue Britannique. ? 8. Février
1826, s. s.</p>
<p>2° Vanina Vantât..Re~fe de Paris, tome 9, 1829 (a).</p>
<p>3° Lord Byron en Italie. 7?epMe ~e Paris, tome 12, 1830 (a).</p>
<p>4° Le Coffre et le Revenant. Revue de Paris, tome 14, 1830 (a),</p>
<p>5° Le Philtre. Revue de Paris, tome 15, 1830 (a). 60 La comédie est
impossible en 1836. Revue de Paris, tome 28, 1836</p>
<p>7° Vittoria Accoramboni 1. Revue des DeM~-Moptdes, tome 9, 1837.</p>
<p>8° Les Cenci 2. Revue des DeMa;-Mondes, tome 9, 1838.</p>
<p>9° La Duchesse de Palliano. Revue des DeuxMondes, tome 15, 1838 (c).</p>
<p>10° L'Abbesse de Castro. Revue des DeMa;-Mondes, tome 17, 1839 (c).</p>
<p>19.–NiBBY.e~~MoMDCCC~X~V777 1, 2. Stendhal a fait des corrections au
crayon sur ces deux brochures. (A. CJ</p>
<p>LA VIE HTTÉnAIRE DE STENDHAL. G.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouvera les annotations de la main de Beyle aux pages suivantes</p>
<p>Préface</p>
<p>P. v, ligne 12, en marge 536.</p>
<p>P. vi, ligne 20, en marge accolade de 7 lignes et « Fait ». P. vu, ligne
3, en marge Totila; ligne 10, en marge 40 jours ligne 27, en marge 593.</p>
<p>P. ix, ligne 9, en marge accolade et « Origine de l'actuel ligne 12,
deux mots soulignés, ligne 20, en marge 1084. P. xi, ligne 22, en marge
1377.</p>
<p>P. 10, ligne 10, en marge .L*0/'teft&lt;. Saint-Pierre. P. 83, ligne 13, en
marge un trait.</p>
<p>P. 88, ligne 21, en marge un trait et en tête de la page Lan/ranc.</p>
<p>P. 89, ligne 7, en marge un trait et en tête de la page Dommt~tttn.</p>
<p><pb/></p>
<p>P. 102, ligne 9, en marge Gothique.</p>
<p>P. 103, ligne 15, en marge un trait.</p>
<p>P. 107, ligne 16, en marge un trait.</p>
<p>P. 150, ligne 12, en marge un trait.</p>
<p>P. 163, ligne 23, en marge un trait.</p>
<p>P. 316, ligne 9, en marge Volées. Quand ?</p>
<p>P. 350, lignes 13-19, en marge deux traits.</p>
<p>P. 354, ligne 24, en marge un trait.</p>
<p>P. 398, lignes 16-24, en marge deux traits ligne 29, en marge 14 avril
1841.</p>
<p>P. 400, lignes 3, 17, en marge deux traits.</p>
<p>Gretp/tKjfMe des trois pages autographes de Stendhal, f aisant suite f&lt;M
(~Mme.</p>
<p>I. « 10 octobre 1840. a</p>
<p>« J'achète ce livre estimable, raisonnable, mais bien ennuyeux. Tems
magnifique. Je revois beaucoup de choses H~A M. Primai. Les gravures
sont plates et de plus extrêmement fausses, il faut des gravures faites
d'après des vues daguerréotypes. La Préface est fort bonne. Le tout est
gâté par les noms d'une foule de peintres de 20e ordre, mais d'un autre
côté, comment faire ? Le vulgaire eût demandé ces noms, il lui faut des
choses complètes.</p>
<p>ma il cacalo a put me&lt;o&lt; ))</p>
<p><pb/></p>
<p>goutte et qui l'emportera le 23 mars suivant. (A. C.)</p>
<p>« 13 octobre 1841.</p>
<p>« Vu le tombeau des Scipion 3 (?) bien encore, vu le Colombarium des
esclaves d'Auguste chez M. (?), vu encore ses (?). Vu un même col. avec
peintures, vu le cirque de Romulus. Les Cariere sont-elles au levant ou
au couchant ? Tramontane très froide, un peu de goutte.</p>
<p>« 14 octobre.</p>
<p>« Vu la galerie Borghese. Compte 5 et 7 ou 50, 60. Lu Rome e~&lt;[&lt;jrMe de
Nibby, fort estimée par l'auteur du moins, Mingres. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>II. En Italie 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les renseignements ne lui suffisent pas il lui faut des documents, des
pièces probantes si le présent excite (( sa soif de connaître ), le
passé le sollicite également. Le pauvre de Mareste, son commissionnaire,
aussi dévoué qu'infatigable, est sur les dents. Il doit se multiplier
pour approvisionner son ami de manne intellectuelle. Les envois de
librairie se succèdent, apportant non seulement les brochures politiques
et littéraires, mais aussi les récentes éditions des classiques
Voltaire, Rousseau, Helvétius, etc. L'Angleterre a toutes les
préférences de Beyle, comme littérature étrangère, et surtout l'.E~~MrgA
jR~~te~, dont les 37 volumes franchissent les Alpes, pour entretenir une
admiration si fervente qu'elle va jusqu'au plagiat le plus amusant</p>
<p>Toutes ces choses apparaissent dans les documents qui suivent. Ce sont
de simples notes du baron de Mareste et des factures de librairies. «
Quoi diront quelques, disciples de François</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ajouterai pour mon excuse, que je suis en progrès. En 1910, au cours
d'une étude au Mercure de France, j'ai publié une note de coiffeur,
attestant que Beyle payait cinquante centimes une simple séance de
rasoir, en l'année 1819, ce qui me valut l'épithète de « barbier dans
I'7?~r&lt;Msigeant. Je suis « bouquiniste aujourd'hui, c'est plus relevé.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. L'EDIXBURGII KEVJEW.</p>
<p>« Je reconnois avoir reçu do M. Schmit 1 pour compte de 1. de Beyle, à
valoir sur l'achat que je dois faire de l'Edinburgh j?ep!e&lt;p la somme de
douze livres sterling )) ~on~rM, H Juin 1S18.</p>
<p>L. M. DESSURNE, [libraire].</p>
<p>« Je soussigné reconnais avoir été remboursé de la susdite avance de
douze livres sterling ou deux cent quatre-vingthuit francs par M.
Adolphe de Mareste, payant au nom de M. Beyle n.</p>
<p>J'nt't's, ce t6 Juillet IStS.</p>
<p>B. SCHMIT.</p>
<p>LIBRAIRIE LEXIQUE,</p>
<p>[A M. DE MARESTE A PARIS].</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>J'ai l'honneur d'être,</p>
<p>Monsieur, votre très humble serviteur.</p>
<p>JOMBERT.</p>
<p>Le 9 Juillet 18i8.</p>
<p><pb/></p>
<p>afin d'éviter le frottement qui dans une longue route, détruit en partie
les volumes au reste, la caisse, qui était fort sale, ainsi que les
volumes, a été nettoyée et reclouée étant bien fermée et cordée, elle
fera facilement le voyage. A'o&lt;M de Ma;'&amp;!&lt;e</p>
<p>Faire partir pour Milan la caisse de r.E(!'tyt6. Review avec Leonora,
les livres que remettra le vicomte Rousseau, Voltaire et les notes de Didot</p>
<p>37 vol. de l'Edinb. Repteff il en avait reçu un le 12 août avec le vol.
de table j'en garde 13 en tout 51. 4 vol. Voltaire compact. 4 vol.
Rousseau.</p>
<p>2. Cf. Lettre du baron de Mareste, Correspondance, II, p. 107.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. CADET DE c.ASsicounr [Charles-Louis].</p>
<p>PRÉFECTURE DE POLICE</p>
<p>Pt!rM,~24~ep;emt~lS)S.</p>
<p>M. Jombert est prié d'acheter de suite pour le compte de M. Beyle et de
m'envoyer a la Préfecture l'ouvrage de Cadet Cassicourt, intitulé, je
crois Voyage en ./ltt&lt;r[C~e en ')809. Je paierai cet ouvrage avec le
compte que doit m'envoyer M. Jombertl.</p>
<p>MARESTE.</p>
<p>Itl. ACQUISITIONS DIVERSES.</p>
<p>LiDntItUE LEXIQUE</p>
<p>Magasin de Dictionnaires et de Grammaires</p>
<p>F'ourmàM.DEBEYi.E:</p>
<p>181S.Mars28.–Boëte,etc.pour5vol.</p>
<p>expédiés ce jour, par Gouge</p>
<p>(accéléré), voir lettre de Ma-</p>
<p>reste 2"" n</p>
<p>PortsdotettresMUanllc~et</p>
<p>aKt1,30. 2 90 400</p>
<p>A vril 18. 2. Œuvres d'Helvotius,</p>
<p>in-8°,tomel,2à3. 20 an n</p>
<p>.4 reporter. Mac n 490 0</p>
<p>1. Cf. Correspondance, II, pp. 105, 107.</p>
<p><pb/></p>
<p>report.j20))~ n 490</p>
<p>l.Efft'nt.~en' in-8°, n° 57.. 10"" »</p>
<p>Jointl5vo!.in-8°bro.,remis par</p>
<p>M. de Barral, emballage et faux</p>
<p>frais 3 10 33 10</p>
<p>Mai If!Expédié par diligence à</p>
<p>Grenoble un paquet n° 14, con-</p>
<p>tenant tes articles ci-après</p>
<p>2. Œuvres d'Helvétius, in-8°,</p>
<p>t.3sà5. 10 »</p>
<p>1. Portrait de M°" Manson par</p>
<p>André. lox n</p>
<p>1. Œuvres de Voltaire, t. 0, m-8°</p>
<p>br., 2 v., remis par M. de</p>
<p>Barrât</p>
<p>in-8°, 4 vol., remis par M. de</p>
<p>Barrai</p>
<p>8. Histoire de la Peinture en Italie,</p>
<p>in-8° br., 2 vol., remis par</p>
<p>M. Mareste.</p>
<p>8. Lettres sur Hui/~M, in-8°, 1 vol.</p>
<p>bro., remis par M. Mareste.</p>
<p>EmbaDago et faux frais.. 3 xo 14 &lt;.e o</p>
<p>Juin 11. 1. 2M[ft&amp;n~ten~, in-8°,</p>
<p>n° 58, franco pour Milan, à</p>
<p>5 fr. la feuille. 11 eo n</p>
<p>Juin 30. Port depuis Calais de la</p>
<p>caissette Dessurne, de Londres. 4 75</p>
<p>Commission pour la réception de</p>
<p>cet envoi 1 25 6 » y</p>
<p>Août 20. 1. Voyage en /h&lt;frtc/te</p>
<p>par C[adet] de G[assieourt1,</p>
<p>Pour t'aff* du n° 10 Edinb. Re-</p>
<p>view, in-8°, et de l'index d°,</p>
<p>in-8°,ensemMe2voL 3')" 1150</p>
<p>A reposer. 80 50</p>
<p>1. Affaire Fualdès, cf. Correspondance, Il, rp. 71, 72, 74. LA VIE
LITTÉRAIRE DE STENDHAL. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>Report. 80 50</p>
<p>Septembre 17. 1. Edinb. Review,</p>
<p>in-8°, n° 59, franco pour Milan,</p>
<p>n 5 fr. la feuille. 11 o)) »</p>
<p>2 Ports de lettres Dessurne et</p>
<p>Isaac, de Calais (omis au</p>
<p>30 juin) 1ns » Septembre 28. Les articles remis</p>
<p>par M. Mareste, le 24, expédiés</p>
<p>par roulage ordinaire de Gouge</p>
<p>en 5 semaines p. Milan</p>
<p>Caisse Dessurne, réparée, embal-</p>
<p>téeeordëe. 5"" »</p>
<p>Commission et faux frais. 3 »</p>
<p>Afft de la lettre, réponse pour</p>
<p>Milan 1 30 9 30</p>
<p>Le 29 Septembre 1818. g~ Pour acquit,</p>
<p>JoMBERT.</p>
<p>Le 29 octobre .1819, remis par M. de Mareste pour M. de Beyle.</p>
<p>27 Histoire de la Peinture, in-8°, 2 vol.</p>
<p>26 Vies de Haydn, Mozart, etc., in-8°.</p>
<p>1 Histoire de Venise, par M. Daru, in-8°, 7 vol mais il manque le tome 1~</p>
<p>8 volumes et 5 brochures.</p>
<p>1 paquet de prospectus Peinture, etc.</p>
<p>Paris, le 28 avril 1820.</p>
<p>pr 50 fr.</p>
<p>JOMBERT.</p>
<p>1. Cf. Correspondance, II, p. 15~.</p>
<p><pb/></p>
<p>contenant (remis par M. de Mareste)</p>
<p>27 Histoire de la Peinture.</p>
<p>26 .H~/dn et Mozart etc. 5 60</p>
<p>livres demandés par lettre du 17 mars,</p>
<p>et dont le montant était de 50 fr. qui</p>
<p>balancent cet article. °</p>
<p>Juin 14. 1 Madier de Montjau, Pe~ton,</p>
<p>Juin 24. -1 Edinburgh Review, in-8°, n° 66,</p>
<p>franco Novare 12 t</p>
<p>1 B. Constant. NoMf. Loi des Elections 1,</p>
<p>in-8°, prix Paris. 180</p>
<p>Port de lettres de Turin, 1~ juin. 1 50</p>
<p>4 Brochures dont 2 Lacretelle et 2 Béchet,</p>
<p>ensemble 485</p>
<p>Port double des 5 brochures ci-dessus,</p>
<p>franco Turin, 16 fr. 165</p>
<p>Juillet 17. 1 De Pradt. ~a:re des élec-</p>
<p>tions, in-8°, franco Torino, p. d. 8 50</p>
<p>Août 10. Panorama, par Lacret, et n° 1.</p>
<p>LeHT'MftormandM. 3 60</p>
<p>accéléré de Vial, un paquet (n° 19)</p>
<p>contenant divers ouvrages demandés</p>
<p>par lettre du 1" septembre du montant</p>
<p>de 58 60</p>
<p>Pour acquit et solde de la somme de cent neuf francs reçus des mains de
M. Mareste, p~ compte deM.Beyie.109 Paris, le 3 Novembre 1820.</p>
<p>JOMBERT.</p>
<p>l.Cf.CorrMpon&lt;fanM,H,p.lll.</p>
<p><pb/></p>
<p>LtBRAttUE LEX!QUE</p>
<p>Le 1820</p>
<p>1 Documents historiques, par Kératry,</p>
<p>in-8°,francoLyon. 2 90</p>
<p>1 Lettre de B. C. 1 Latour-Maubourg,</p>
<p>in-8°,franco Lyon. D85</p>
<p>Port de lettre de demande du 20 Oct.</p>
<p>par Lyon. e70</p>
<p>1820. Décembre 4. 1 Madicr, du Gouvernement occulte, in-8°, franco Lyon.
2 25</p>
<p>Décembre 23. 1 L'Europe au Moyen-Age,</p>
<p>in-8°,4vo).,t.Is'francoLarat.àLyon. 8 60</p>
<p>Décembre 23. 1 Annuaire français, in-18,</p>
<p>francoMitan.p.d. 1 50</p>
<p>1821. Février 8. 1 Considérations sur les projets de l'aristocratie,
in-8°, franco Lyon.. 2 25</p>
<p>(Robert), les 2 art. suivants:</p>
<p>1 Wa)ter Scott, The MofMM&lt;en/, in-12,</p>
<p>3 vot. 8 50 Les quatre pièces de théâtre demandées</p>
<p>Calas, Tekely, Thérèse et le Prisonnier</p>
<p>Vénitien, in-8°, 1,25. 5</p>
<p>Février 25. 1 Kératry, La France telle</p>
<p>qu'on l'a faite, in-8°, franco Lyon. 5</p>
<p>Février 9. 1 Edinburgh Review, n° 68,</p>
<p>in-8°,francoMi!an,Robert. 11 »</p>
<p>1 Bignon, Congrès de Troppau, in-8°,</p>
<p>.franco Lyon. 5</p>
<p>1 Guizot, De la justice en France, in-8°,</p>
<p>franco Lyon. 3 50</p>
<p>Reçu comptant 57.05 par les mains de M. Ma- 'reste 57 05 Paris, ce 12
février 1821.. I</p>
<p>JoMBERT.</p>
<p>1. Benjamin Constant.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII</p>
<p>STENDHAL ET SES CONTEMPORAINS</p>
<p>Lettres :/M~t&lt;e.s</p>
<p><pb/></p>
<p>A. P.</p>
<p>I. ViCTOR JACQUEMONT A HE!&lt;RI BEYLE 1. Paris, 27 juin 1824.</p>
<p>1.Inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>romantique de mes amis voulant se battre pour sa cause et avec un
adversaire quelque peu habile et je lui ai proposé la partie.</p>
<p>Voici la réponse que j'ai reçue hier</p>
<p>« Mon ami, je n'ai pas bien compris toute votre lettre, mais j'y ai
clairement vu toute l'attention de me mettre en rapport avec un homme
dont les ouvrages font estimer le talent et je vous en remercie bien
sincèrement. Qu'est-ce qu'un mot que j'ai vu dans votre lettre et dont
je ne comprends pas du tout le sens ? Il s'écrit ainsi, je crois
Romantique. Que signifie-t-il ? N'est-ce pas une de ces dénominations,
vides de sens, qui ne désignent rien ? Si vous demandez ce qu'on entend
par le genre classique, je vous répondrai avec franchise que plus je
vais, plus je l'ignore. Il est bien difficile de s'entendre, selon moi,
sur la nature de ces deux divisions et cependant il le faudrait avant
tout. Le moyen le plus commode, le seul praticable peutêtre, serait
qu'un champion romantique prît la défense de Schiller, de Moratin et de
Lucain, contre un classique qui prônerait, per /&lt;M et Ke/~M, Corneille,
Molière et Virgile. Cette guerre par les hommes amènerait nécessairement
une guerre sur les principes, et cette discussion, incomplète peut-être
encore, aurait du moins des limites marquées, précises et qu'on ne
pourra jamais fixer par des déclarations de principes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon classique est venu ce matin chez moi. Il a lu votre manuscrit. Vos
plaisanteries lui font peur, en même temps que vos raisons le font
sourire, et pour rien au monde il ne vous écrira une ligne. Je le
regrette, il vous convenait parfaitement. Homme froid, étranger au
sentiment des arts, mais homme d'esprit et plein de trait beaucoup mieux
que Lamberti dans le dialogue d'Hermès Viscontil, il était le seul homme
de mes amis qui réunît ces deux conditions nécessaires pour l'objet en
question d'être classique et d'avoir de l'esprit.</p>
<p>ViCTOR JACQUEMONT.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. ViCTOR JACQUEMONT A HENRI BEYLE 1. 31 décembre 1825.</p>
<p><pb/></p>
<p>moi j'ai 5 pieds 6 pouces, je suis bien plus grand que lui. Le goût
large est-il celui qui embrasse le plus d'objets ? Le goût étroit est-il
celui qui en -embrasse le moins ? Dites.</p>
<p>Je suis parfaitement convaincu que tous les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et par quel hasard le 15 août 1826 ? Le 4 mai serait plus sentimental.</p>
<p>V. JACQUEMONT.</p>
<p>+</p>
<p>1. Cf. Correspondance de Stendhal, 1908, H, p. 428. (A. P.)</p>
<p><pb/></p>
<p>a le Michel-Ange des temps modernes » mourut le 18 janvier 1824. On sait
que ses élèves firent placer sur son tombeau un bas-relief, dû au ciseau
d'Etex, représentant la scène du Naufrage de la Méduse. (A. P.)</p>
<p>III. DELACROIX A HENRI BEYLE.</p>
<p>Rue Caumartin, n° 8 [1838].</p>
<p>Quel dommage qu'on ne se rencontre pas Le jour, c'est impossible. Le
moindre être humain dans mon atelier me déconcerte dans la journée. Vous
autres qui pouvez travailler la nuit, vous êtes bien heureux.</p>
<p>Ce mardi. A propos, je rouvre ma lettre."On forme le projet parmi
quelques artistes d'élever</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. PROSPER MÉKIMÉE A ROMAIN CoLOMB</p>
<p>27 avril 1838.</p>
<p>« On me demande l'âge, les nom, prénoms, lieu</p>
<p>de naissance de Beyle qui va être gravé par le procédé Collas avec la
collection des médaillons de David. Pourriez-vous me donner ces
indications afin de ne pas trop induire en erreur la postérité ? Je vous
serais obligé en même temps, si vous pouviez me dire ce qu'est devenu ce
célèbre contemporain. »</p>
<p>P. MÉRIMÉE,</p>
<p>rue des Beaux-Arts, 10.</p>
<p>1. Lettre inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. -BÉRANGER A ROMAIN COLOMB.</p>
<p>23 juillet 1842.</p>
<p>2. Comment a vécu Stendhal, 1900, p. 71.</p>
<p>LA VIE LITTÉRAIRE DE STENDHAL. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>années de séparation. Je vais relire les volumes que vous m'envoyez et
que je connais déjà, et si un autr&amp; regret vient me saisir, ce sera de
n'avoir pas vu sa mort être l'occasion de plus d'éloges de ses œuvres
qui ont toujours été pour moi une source de jouissances véritables.</p>
<p>Recevez avec tous les remerciements que je vous dois, Monsieur,
l'assurance de ma considération la plus distinguée.</p>
<p>Votre très humble serviteur,</p>
<p>BÉRANGER.</p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>peut bien (et je n'en suis pas très sûr) tirer parti -de la vie de
César, cependant ce travail est si incomplet que je ne sais si le public
l'acceptera et si le tiers tout au plus de cette vie pourra le
satisfaire et être pris au sérieux )).</p>
<p>Romain Colomb, partagé entre son fanatisme exclusif et les judicieux
avis de Crozet, prit pour .arbitre l'illustre chansonnier, auquel il
communiqua .le manuscrit de la Vie de Napoléon, et dont voici la
réponse. (A. P.)</p>
<p>VI. BÉRANGER A R. COLOMB.</p>
<p>20 novembre 18~4.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai l'honneur d'être, Monsieur, votre très humble serviteur. »</p>
<p>BÉRANGER.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 janvier 1846.</p>
<p>1. Cf. Commet a vécu ~end/ta~, pp. 130-131, en note. (A. P.) LA VIE
LITTÉRAIRE DE STENDHAL. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Peut-être feriez-vous bien de 7M donner que des œucre~ choisies. Les
nouvelles, les deux romans (le Rouge, la Chartreuse), de l'Amour et un
choix dans le reste. Le format Charpentier serait excellent. « Trouvez
ici, Monsieur, l'expression de ma considération la plus distinguée.</p>
<p>H. DE BALZAC. »</p>
<p>En reproduisant la seconde partie de la réponse de Balzac, M. Auguste
Cordier a pris soin de résumer</p>
<p><pb/></p>
<p>en deux lignes, les excuses du commencement. Mais que dire des éditeurs
de 1853, qui ont placé cette lettre en tête de la Chartreuse de Parme,
avec toutes les apparences de l'intégralité, alors qu'ils ont totalement
supprimé le dernier paragraphe, sans même le remplacer par la « ligne
pointillée », de rigueur en pareil cas. ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV</p>
<p>LES FINANCES D'HENRI BEYLE</p>
<p>(Documents inédits 1.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A. P.</p>
<p>Convention du 15 septembre 1816. (Ecriture de Beyle).</p>
<p><pb/></p>
<p>(S. S.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Convention &lt;ïMMM/ee. 15 septe/K~re 1816. (Ecriture de Beyle).</p>
<p>Signé ROBERT FRÈRES.</p>
<p>Contrat de rente viagère.</p>
<p>(Ecriture de Félix Faure. 7 octobre 1817). Entre les sieurs Henri-Marie
Beyle, propriétaire, et le sieur Joseph-DésIré-FéIIx Faure, substitut du
Procureur général, soussignés, sont intervenues les conventions suivantes</p>
<p>ARTICLE PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>Béyle, une rente viagère constituée au dix pour cent, sur la tête dudit
sr Henri-Marie Beyle, ladite rente de la somme de mille francs payable
de six mois en six mois, en espèces métalliques et non autrement, savoir
les premiers cinq cents francs au 1er juillet mil huit cent dix-huit, le
second semestre au l~r janvier mil huit cent dix-neuf, ainsi de suite.
Le sr Henri Beyle reconnaissant avoir été payé présentement des deux
mois qui courent depuis le l~r novembre prochain, jusqu'au 1er janvier
mil huit cent dix-huit.</p>
<p>ARTICLE 2.</p>
<p>Le sr Félix Faure se réserve expressément la faculté de résoudre le
présent contrat de rente viagère quand il le jugera convenable, et ce,
en restituant au sr Henri Beyle le capital de dix mille francs pour
lequel la susdite rente viagère a été constituée.</p>
<p>ARTICLE 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Signé FÉLIX FAURE,</p>
<p>Substitut du Procureur général.</p>
<p>J'approuve quoique d'autre main soit écrit. H. BEYLE.</p>
<p>Enveloppe écrite par Beyle</p>
<p>Contrat de rente nulle.</p>
<p>Convention du 12 août 1819.</p>
<p>(Résiliation du contrat de rente viagère du 7 octobre 1817).</p>
<p>(Ecriture de Félix Faure).</p>
<p>Entre nous soussignés, il est convenu que nous résilions le contrat de
rente viagère constitué au profit de M. Henri Beyle par nos conventions
du 7 octobre mil huit cent dix-sept.</p>
<p>Et M. Henri Beyle reconnaît avoir reçu tout pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>sentement les dix mille francs composant le susdit capital ainsi qu'il
suit, savoir</p>
<p>Quatre mille francs comptant</p>
<p>Au moyen du présent acte, tous les comptes des soussignés, de quelque
nature qu'ils soient, se. trouvent définitivement réglés et soldés.
Déclarant nous être remis réciproquement toutes lettres et quittances.</p>
<p>Signé FÉLIX F.~uRE. Signé H. BEYLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CoMce~tOM de vente. 16 avril 1819.</p>
<p>(Ecriture de Beyle).</p>
<p>M. Joseph Robert, propriétaire, et M. Henri Beyle fils, propriétaire,
sont convenus des faits suivants</p>
<p>ARTICLE PREMIER.</p>
<p>M. Henri Beyle recevra de M. Robert la somme de dix mille francs, prix
de vente de la nue propriété dudit étage (je dis 10.000 fr.) aussitôt
que les hypothèques dont cet étage est grevé auront été levées.</p>
<p>ARTICLE 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTICLE 4.</p>
<p>ARTICLE 5.</p>
<p>Signé ROBERT. Signé H. BEYLE. 2e Convention du 16 avril 1819.</p>
<p>(Ecriture de Beyle).</p>
<p><pb/></p>
<p>Signé ROBERT. Signé H. BEYLE. Lettre.</p>
<p>Grenoble, 21 avril 1819.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>Je ne puis m'expliquer comment il se fait que de six lettres au moins
que je vous ai adressées depuis le mois de novembre -dernier, aucune ne
vous soit parvenue, tandis 'que toutes les vôtres 'ou au moins la
plupart, autant que je puis en juger, me sont 'exactement remises.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais MM. Robert paraissent avoir été avisés de ce. versement, de sorte
qu'il suffira de faire rectifier la' somme du reçu lorsque je verserai.
le terme de May.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me fais toujours scrupule de commencer les poursuites en paiement de
5.668 francs par le pressentiment que cette demande engendrera une
contestation longue, coûteuse et sans aucun résultat satisfaisant.</p>
<p>Avant de l'entreprendre décidément, prenez l'avis</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Faure qui connaît très bien votre position et dont les lumières
vous garantiront un avis prudent et digne d'être suivi.</p>
<p>Agréez, Monsieur, l'assurance des sentiments d'amitié et de la parfaite
considération de votre tout dévoué serviteur,</p>
<p>1818 181S</p>
<p>Ecriture de Beyle</p>
<p>« Non compris les intérèts.</p>
<p>Ainsi, le 16 avril 1819, je</p>
<p>doisl.412fr.aM. Robert.</p>
<p>J'attends 800 fr. qui ont</p>
<p>été versés en janvier chez</p>
<p>M. Berthelon. Je devrai</p>
<p>ators612fr.)) »</p>
<p>HÉLIE.</p>
<p>A Monsieur Henri Beyle.</p>
<p>DOIT: AVOIR:</p>
<p>Fr. Fr.</p>
<p>LA VIE LITTÊKAinE DE STENDHAL. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV</p>
<p>HENRI BEYLE. AU THÉATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>I. L'Abbaye de Castro, drame en 5 actes deMM. de Dinaux et Gustave
Lemoine, représentépour la première fois, au théâtre de l'AmbiguComique,
le 4 avril 1840 et publié dans La frc~ce dramatique du .XY.X~ siècle,
choix de pièces modernes. Gaîté. Paris. Tresse, éditeur, successeur
deBarba, 1872, in-8o de 47 pages.</p>
<p>II. Vanina Vanini, drame en 4 actes de Paul Heyse. Berlin. Verlag von
Wilhelm Herz, 1896. 1 vol. de 136 pages.</p>
<p>Il importe peu d'ailleurs car, s'il en était ainsi, nous aurions, non du
Beyle authentique, mais du Stendhal de. troisième main, puisque les
CAroniques furent elles-mêmes des traductions de manus-crits italiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Lucien Leuwen a bien failli connaître les feux de la rampe. Nous
lisons, en effet, dans le Figaro du 14 juin 1907</p>
<p>« M. Jean de Mitty nous écrit.</p>
<p>Du jeudi.</p>
<p>« Votre ami tout dévoué,</p>
<p>K JEAN DE MITTY. ))</p>
<p>Et M. Basset ajoute « Nous reviendrons sur</p>
<p>cette pièce qui s'annonce, disent quelques personnes qui la connaissent,
comme un des événements du théâtre de l'hiver prochain. » La mort n'a
pas laissé le. temps au spirituel chroniqueur du Cri de Paris de
réaliser son dessein. L'audace était presque téméraire, mais si nous en
croyons les archivistes, J. de Mitty était un</p>
<p><pb/></p>
<p>esprit inventif, peut-être plus capable. de monter cette pièce que de
publier vraiment des inédits car il mettait eu tout de la fantaisie et
sa note personnelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI</p>
<p>QU'EST-CE QUE LE RIRE ?</p>
<p>CoMpo~t~o~ inédite ~eK;'t Beyle.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 juillet 1810.</p>
<p>Qu'est-ce ~Me le Rire ?</p>
<p>C'est une suite de spasmes du poumon, accompagnés d'un état particulier
de la physionomie (état que je ne décris pas, parce que tout le monde se
le rappelle) et d'un sentiment de plaisir dans la poitrine.</p>
<p><pb/></p>
<p>lequel la .sympathie serait réveillée, et qu'il nous semble que nous
aurions évité.</p>
<p>Le plus ou moins d'estime que nous avons pour la personne de laquelle
nous rions forme les degrés du comique noble ou bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>système, nous ne ririons pas 1. Le Ridicule a besoin d'être accepté
comme une lettre de change (l'ancien fait de l'homme de la galerie-du
théâtre Feydeau), Arnolphe trompé dans son attente (acte 1~, scène VI,
tome I, page 210) Arnolphe = et c'est ? Horace =. un jeune objet qui
loge en ce logis dont vous voyez d'ici que les murs sont rougis.</p>
<p>.Fo:t~ good 5 ans juste a/</p>
<p>Milan, 21 juillet 1815, at gardens 2,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mercredi 22 juillet 1810.</p>
<p>(60 coups de pistolet.</p>
<p>Blanquart.)</p>
<p>Un caractère quelconque veut agir dans un sens i. il est ridicule quand,
croyant agir dans ce sens, i1 produit, un effet. précisément contraire.
Son ridicule commence dès l'instant qu'il se trompe mais. le public,
devenu difficile, ne rit que quand un caractère se trompe de beaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII</p>
<p>UN VÉTÉRAN DU BEYHSME</p>
<p>M. Albert Collignon.</p>
<p>L'Etude de M. Collignon parut en 1869, sous le titre L'Art et la Vie de
Stendhal, un volume In-8°, et l'unique édition fut si rapidement
épuisée, que l'auteur en rechercha longtemps un exemplaire pour son
usage personnel.</p>
<p>Dans un de ses « Petits Mardis Stendhaliens »,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ouvrage de M. Collignon, qu'il eut la modestie de ne pas signer,
devait comporter deux volumes.</p>
<p>LA VIE HTTÉRAtRE DE STENDHAL. ')0</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le tome 1~ fut seul publié nous en avonsdonné ailleurs la composition</p>
<p>1. Histoire dM Œu(VM de Stendhal, p. 305.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:quelques chapitres du'tome II de L'Art et la Vie de Stendhal édifiera
nos lecteurs. Après avoir passé en revue les œuvres complètes de
Stendhal et répondu aux critiques malveillantes, M. Collignon étudie «
l'Influence du tempérament d'Henri Beyle sur son talent et sur son
caractère. Pourquoi Stendhal était-Il un esprit supérieur ? Ses Idées
sur l'amour, le mariage et l'éducation des femmes. » Puis ce sont des «
Notes sur la philosophie de Stendhal, sur la morale naturelle. La
philosophie du bonheur doit se confondre avec la philosophie du devoir
)), etc., etc.</p>
<p>Si l'on veut un aperçu des Notes de M. Collignon, en voici deux,
extraites d'un opuscule publié en 1896, sous le simple titre Notes et Ré
flexions d'un ~c~enr.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE HTTËKAtRE DE STENDHAL. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVIII</p>
<p>BEYLE ET BARBEY D'AUREVILLY</p>
<p>Un spirituel critique, nous a adressé la lettre suivante, qu'il nous est
agréable de reproduire 20 octobre 1907.</p>
<p>MON CHER CONFRÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>H. MONIN.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Barbey d'Aurevilly, comme un témoignage de la reconnaissance des
stendhaliens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, mercredi 20 ou 21 juin 1855. « J'avais l'espoir de vous expédier
depuis un autre article sur Stendhal, qui était bien aussi quelque peu
puerco, mais qui du moins trouvait des truffes. Cet article, composé et
retardé, doit chaque jour paraître, et se retire chaque jour devant ce
flot de vase puante, cette vase d'homme, qu'on appelle les annonces et
les intérêts boutiquiers. Il est un grand jugement, cet article, à
travers une grande .affection, car ce diabolique Stendhal est ma
dépravation intellectuelle c'est un peu ma Vellini. Je l'ai toujours
aimé,,ce brigand-là. ce qui ne m'a pas empêché de lui dire qu'il est un
brigand, digne de toutes les cordes de la critique et de leurs nœuds. »
.(Op. cit., II, p. 226.)</p>
<p>On se rappelle que dans son Essai sur l'Amour, Beyle cite les Lettres
d'une Religieuse portugaise comme exemple de l'amour-passion. Dans le
Pays -du 1er février 1854, Barbey d'Aurevilly, ayant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX TAINE ET STENDHAL</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE LITTÉRAIRE DE STENDHAL. 11</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les bonnes croyances ce quelqu'un a cecM et a beaucoup d'esprit. Mes
admirations me sont renvoyées en malédictions. » (II, 110.) N'étaient
les mots que nous avons soulignés, nous serions tentés de croire que ce
quelqu'un était l'ineffable Caro. Quoi qu'il en soit, Guillaume Guizot
dut être enchanté de cette recrue et la paix fut signée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette appréciation figure. avec la note en renvoi, dans l'édition
Hachette de 1857, chap. xii, p. 305. Mais l'auteur l'a légèrement
modifiée, dans les éditions suivantes, et il a supprimé la note qui
com.blait la mesure.</p>
<p><pb/></p>
<p>'gence précoce et d'une sensibilité souffrante le milieu dans lequel il
se meut, pension et lycée, les portraits des maîtres et des élèves, sont
des réminiscences personnnclles de la jeunesse de Julien Sorel. » (II.
191.)</p>
<p>x x</p>
<p>LA VIE LITTÉRAIRE DE STENDHAL. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait qu'au début de cette étude Taine définit Stendhal « un esprit
supérieur », ce qui souleva d'amusantes protestations. La plus récente
est celle de M. Victor Giraud, auteur d'un Essai sur Taine (1901) dans
lequel nous lisons (p. 126) « La critique de Taine n'a pas voulu voir
les faiblesses de Saint-Simon et de Balzac, elle a fait de Stendhal, &lt;:e
pauvre homme, un esprit supérieur », etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX</p>
<p>STENDHAL ET L'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>les projets de Bonaparte, au moment le plus critique de sa lutte contre
l'Angleterre.</p>
<p>Les quelques volumes du premier tirage, sauvés du pilon, pourraient
porter l'épigraphe du Rouge et Noir « La Vérité, l'âpre Vérité ».</p>
<p>D'ailleurs le dernier mot n'a pas été dit sur cette &lt;t ténébreuse
affaire ». Un troisième historien, très documenté, chercheur Infatigable
et souvent heureux, pour qui cette affaire n'a plus de secrets, a
découvert que « l'amie de Paris » n'est autre que la. grand'mère d'un
célèbre général de cavalerie mort depuis quelques années.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI</p>
<p>LE ROMANTISME DE STENDHAL</p>
<p>Si, par romantisme, on entend, en deux mots, une exagération de f orme
et de f ond, il est difficile de ranger Stendhal parmi les notoires
romantiques. Au point de vue du style, le Code civil fut l'antidote qui
préserva Stendhal de « l'enflure » de son. époque, et l'entraîna dans
l'excès contraire. On</p>
<p><pb/></p>
<p>peut lui reprocher la pauvreté de sa syntaxe, l'insuffisance de sa
palette, mais on le prend difficilement en flagrant délit de
boursouflure et d'emphase, péché mignon du romantisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, les romantiques eux-mêmes, Victor Hugo en tête, ont toujours
répudié Stendhal. Sainte-Beuve le représente comme un « hussard ))
évoluant brillamment entre les deux partis, qu'il harcelait, en les
excitant au combat, mais sans jamais se ranger sous aucun fanion.
N'est-ce pas la situation exacte d'Henri Beyle ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXII</p>
<p>PETITS PROBLÈMES STENDHALIEKS</p>
<p>I. Stendhal, p~gtan'7-e de Carpani.</p>
<p><pb/></p>
<p>celui de Bombet. Ce fut le dernier mot de cette comédie, digne de Scapin 1.</p>
<p>Ce qu'il y a de curieux, c'est la version qui figure dans la Biographie
PORTATIVE des Contemporains, qui comporte cinq volumes in-8°, avec
suppléments</p>
<p>Cette Biographie en rappelant le procédé un peu vif de Stendhal envers
Carpani, ajoute que le plagiaire. a pris le nom de Be~e! C'est un
plagiat, au moins singulier, et le dernier qui puisse être reproché à
Stendhal</p>
<p>II. Casanova de Seingalt et Stendhal.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. Stendhal et Vtc~or Jacquemont.</p>
<p><pb/></p>
<p>Victor Jacquemont, ami intime intime de Beyle &lt;t Mérimée, a donc pu
connaître M"~ Schiassetti, jolie quoique bossue, et en être amoureux,
comme il le fut de Judith Pasta. Mais sa grande passion fut Mme de
Lavenelle, femme d'un espion possédant 40.000 francs de rente et qui
avait charge de rendre compte aux Tuileries des actions et propos du
général de Lafayette. Le portrait que nous en a laissé Stendhal n'est
pas très flatteur. « C'était une femme sèche comme un parchemin, sans
nul esprit, et surtout sans passion. Elle ne pouvait être émue que par
les belles cuisses d'une compagnie de grenadiers défilant dans le jardin
des Tuileries en culottes de casimir blanc. » « Elle acheva de me
dégoûter, ajoute Beyle, des propos libres en français. » C'est sur les
instances de sa famille, qui déplorait cette liaison, que Jacquemont
aurait entrepris ses excursions scientifiques dans l'Inde, d'où il ne
devait pas revenir. (Cf. 5ot(~e7tt~ d'Egotisme et Correspondance de
Stendhal, 1P08, tome II, passim).</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. La science de Stendhal.</p>
<p><pb/></p>
<p>moral inséparables. A Dieu ne plaise qu'on veuille nier l'immortalité de
l'âme, la plus hoNe conquête de l'humanité. » ~7y:s&lt;otrc de la peinture
en Italie. Lévy, 1854, chap. xci, pp. 208-218.) Etudiant Léonard de
Vinci, Stendhal écrit « Probablement Léonard approcha d'une partie de la
science de l'homme qui, même aujourd'hui, est encore vierge la
connaissance des faits qui lient intimement la science des passions, la
science des Idées et la médecine. » (Id., p. 169.) Et ailleurs il
conclut en déclarant « qu'un être humain ne lui paraît jamais que le
résultat de ce que les lois ont mis dans sa tête et le climat dans son
cœur. » Il va sans dire que Stendhal lui-même trouva les premiers
éléments de cette théorie dans les ouvrages. de Montesquieu, Cabanis,
Condillac, Helvétius et Destutt de Tracy qu'il s'appropria en leur
imprimant la lumineuse netteté de son esprit si pénétrant, et en leur
ajoutant ses observations personnelles, dans la belle concision de son
style.</p>
<p>V. Stendhal et Jules Janin.</p>
<p>LA VIE LITTÉRAtBE DE STENDHAL. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>quai Malaquais ». (Correspondance de ~en~a~ 1908, tome II, p. 538.)</p>
<p>Néanmoins, ce que Stendhal savait devait être assez notoire pour qu'il
reste un vestige de ce curieux signalement ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la préface des Soirées du Stendhal club (fs série, 1904), M. Léon
Bélugou a parlé de cette « mystérieuse confrérie » en des termes d'une
évidente modestie. Cela s'explique par ce fait que M. Belugou est un des
membres les plus distingués du S. C. Mais tout le monde sait aujourd'hui
que M. Casimir Stryienski, mort en 1912, si tragiquement, fut le
Président d'honneur de cette association tacite et restreinte, qui
compte parmi ses élus, outre le signataire des Petits Mardis
Stendhaliens, M. Paul Guillemin, auteur de l'Imagerie de
Stendentrebaillée, M. Paul Arbelet, l'évocateur attendri de Métilde et
de Pauline, et qui prépare depuis si longtemps ce beau livre sur la
Jeunesse de Stendhal dont la publication comme tome II de cette
Bibliothèque stendhalienne sera un véritable événement, et d'autres
encore, plus ou moins connus. Si nous rappelons les titres de quelques
sociétaires</p>
<p>CHAPITRE XXIII</p>
<p>LE STENDHAL CLUB ET SON ANNEXE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE HTTÉRAinE DE STENDHAL.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV</p>
<p>UNE ÉNIGME STENDHALIENNE</p>
<p>J'ai sous les yeux un autographe qui faisait partie de la collection de
Sutton-Sharpe, grand ami de Stendhal, et qui me fut donné par la nièce
de l'avocat anglais. C'est une lettre, sans indication d'origine,
portant au verso le cachet de la poste 20 octobre 1826, et l'adresse
ainsi libellée Monsieur 7/. Beyle de Varse, rue Richepanse, n° 10,
Paris. Voici la copie textuelle de cette lettre, au recto</p>
<p><pb/></p>
<p>« A quand notre première soirée chez le comte M. ? C. J. »</p>
<p>Le destinataire de cette lettre est sans doute</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV STENDHALIANA</p>
<p>I. Henri Beyle et Jean-Jacques Rousseau. « J.-J. Rousseau, qui sentait
bien qu'il voulait tromper, denzi-charlatan, demi-dupe, devait donner
toute son attention au style.</p>
<p>II. Stendhal et l'Impôt sur le revenu.</p>
<p><pb/></p>
<p>-emplois, fonctions et revenus y attachés. Tableau dressé pour
l'établissement de l'impôt sur le revenu. (Income tax.). Stendhal,
étudiant les institutions anglaises et jamais dupe, commente ces
déclarations qui lui paraissent mensongères. Relevé de ses annotations</p>
<p>10 A la première page au bas et de sa main « Quelques inexactitudes, car
chaque famille cache ses recettes. Ceci est beaucoup au-dessous du vrai
pour les bénéfices ecclésiastiques. »</p>
<p>2° A la dernière page, 24. I. En tête de la page « A M. Beyle. » II. Au
bas de la page « L'archevêque d'York, au lieu de 23.000 livres, en a
35.000. La famille Westmoreland a 51.000 livres. (La livre sterling = 25
francs). III. En marge et en travers « Il a exagéré en moins ce que
prend l'Eglise. »</p>
<p>III. Pensée t~e~e de Stendhal.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Pe?MeM/or&lt;Ae~/e.</p>
<p>/n J[anvi]cr 1818.</p>
<p>D[oMI!\l]QUE.</p>
<p>« C'est le résultat du judicieux discours de M. de Villèle dans les
Débats du 20 ou 22 janvier 1818. » Constatons, une fois de plus, que
Stendhal est toujours actuel.</p>
<p>IV. Stendhal et « La Comédie humaine ». 21 septembre 1907.</p>
<p>Cette citation nous a valu une intéressante lettre d'un de nos lecteurs
anglais, littérateur distingué, pour qui Balzac et Stendhal n'ont pas de
secrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>Etude de femme (1830). Tome I, p. 401.</p>
<p>« Un des hommes les plus spirituels et les plus profonds de cette
époque, Stendhal, a très bien caractérisé l'improper en disant qu'il est
tel lord de la Grande-Bretagne qui, seul, n'ose pas se croiser les
jambes devant son feu de peur d'être improper. » La Maison Nucingen
(1837). Tome XI, p. 15. « Tel est sans doute le véritable amour il
comprend toutes les manières d'aimer, amour de cœur, amour de tête,
amour passion, amour caprice, amour goût, selon les définitions de
Beyle. » La Muse &lt;~M Département (s. d.). Tome VI, p. 491. M. Symons
nous pardonnera de lui signaler un léger oubli de sa part. A cette même
page 491, avant la citation ci-dessus, Balzac a écrit « Après ces quatre
années d'intimité, l'amour de cette femme avait fini par réunir toutes
les nuances décou-</p>
<p><pb/></p>
<p>vertes par notre esprit d'analyse et que la société moderne a créées un
des hommes les plus remarquables de ce temps, dont la perte récente
afflige encore les lettres, Beyle (Stendhal) les a parfaitement
caractérisées. »</p>
<p>x x</p>
<p>A ce propos nous avions reçu la lettre suivante Paris, 13 août 1907.</p>
<p>« MONSIEUR,</p>
<p>« Vous relevez avec raison une omission de</p>
<p>La causerie est souveraine absolue dans cet</p>
<p>I.A VIE UTTÉRAIHE DE STENDHAL. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>« espace (une loge de théâtre), qu'un des écrivains « les plus ingénieux
de ce temps, et l'un de ceux « qui ont le mieux observé l'Italie,
Stendhal, a K nommé un petit salon dont la fenêtre donne sur « un
parterre. »</p>
<p>(Edition du Centenaire, la seule que j'aie sous</p>
<p>i · T7 7 TJT 1</p>
<p>Daniel MuLLER. »</p>
<p>V. Nietzsche et Stendhal.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion dans le Mercure de France a excité un si grand intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cf. Michel Aubé. Nietzsche et la France. Le Figaro, 26 août 1909.</p>
<p>VI..Ste~Ae~ e&lt; Girafe.</p>
<p>P. 176, Stryienski écrit « II, 462, on lit Af~s Sophie, sa sœur, sa
mère, nous sommes Ct~ës. au devant de la Girafe. Mais qui est cette
girafe ? C'est Victor Jacquemont une petite note eût été nécessaire à
cet endroit. »</p>
<p>C'est bien au devant d'une vraie girafe que Beyle allait en compagnie de
Mme Cuvier et de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Egaré par la manie de Beyle et par la taille de Victor Jacquemont (cinq
pieds dix pouces, au dire de Mérimée), Stryienski a vu un sobriquet où
il y avait simplement le nom d'un mammifère dont l'arrivée en France
excita la curiosité de tout le monde y compris Stendhal.</p>
<p>VII. Stendhal. CMMt~Mey</p>
<p>1. Revue Indépendanle. Janvier-février 1889.</p>
<p>LA VIE LITTÉRAIRE DE STENDHAL. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce menu simple et copieux révèle une conscience tranquille et un robuste
appétit. Ah dame, nous sommes loin du morceau de suif que Beyle avait
acheté vingt francs, dans la retraite de Russie, déjeuner succulent dont
il se souvenait plus tard avec délices. C'était un menu de guerre
l'autre est un menu de prospérité, que les organisateurs du banquet des
Rougistes pourraient adopter en mémoire de Stendhal. Et pour satisfaire
tous les goûts, en restant dans la tradition, on ajouterait, au besoin,
un plat de légumes, dont M. Henri Second nous a donné la recette sous le
titre</p>
<p>Que Raspail</p>
<p>Non sans. raison recommande Pommes que nous couperons En grands ronds</p>
<p>Bien frotté</p>
<p>D'une gousse toute crue</p>
<p>1. Moutiers-Tarentaise. Ducloz, 1904.</p>
<p><pb/></p>
<p>Renommé</p>
<p>Pour son odeur peu congrue. Ajoutez des jaunes d'œufs</p>
<p>Trois ou deux</p>
<p>Suivant que votre friture</p>
<p>A quelques-uns ou beaucoup Tenant coup</p>
<p>Doit servir de nourriture.</p>
<p>Poivrez et salez assez</p>
<p>Puis versez</p>
<p>Un bon filet de vinaigre,</p>
<p>Et remuez en battant</p>
<p>Tant et tant,</p>
<p>Beurre frais,</p>
<p>Et deux ou trois cuillerées</p>
<p>D'excellent jus de rôti</p>
<p>Bien loti</p>
<p>Pour vos dents</p>
<p>Vos frites bien croustillantes, Onctueuses d'avoir bu</p>
<p>Tout leur dû</p>
<p>Sans cesser d'être brillantes. Surtout, le plat couvrez bien, Pour que rien</p>
<p>Du parfum ne s'évapore</p>
<p>Servez chaud. Je vous promets Que ce mets</p>
<p>On en redemande encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII..S~?M~/M~c)tM[6a&lt;!</p>
<p>Ephémérides biographiques illustrées.</p>
<p>Edition Hachette.</p>
<p>1901</p>
<p>Août</p>
<p>9</p>
<p>Vendredi</p>
<p>Le portrait représente le philosophe Bayle (1647-</p>
<p>1706) et au-dessous, en cinq lignes, la biographie de Stendhal exacte,
sauf le prénom de Marius, au lieu de Marie.</p>
<p><pb/></p>
<p>guration d'hier, plus d'une personne les aura confondus tous les deux,
sans parler de ceux qui ignorent l'un et l'autre. » Mais cela n'excuse
pas les éditeurs.</p>
<p>IX. Stendhal en papillotte.</p>
<p>Papillotte enveloppant un bonbon du chocolatier Pihan, avec cette devise
« Il y a une chose dont on ne loue jamais les morts et qui est cependant
 la cause de toutes les louanges qu'on leur donne C'est qu'ils sont
morts. »</p>
<p>Un bon point au chocolatier.</p>
<p>(Collection G':tt~em[K.~</p>
<p>X. Romantisme.</p>
<p>« Vers les premières années de notre siècle, cinq</p>
<p>hommes gravirent la colline de Fiésole. Ils. s'appelaient Gœthe,
Chateaubriand, Shelley, Stendhal, Byron. « Où il y a de la beauté, dit
Gœthe, il y a de la joie. » « Où il y a de la beauté, dit Shelley, il y
a de la liberté. » « Où il y a de la beauté, dit Chateaubriand, il y a
de l'émotion. )) « 0M t~ y a de la beauté, dit Stendhal, il a y de la
passion. » « Où il y a de la beauté, dit Byron, il y a de la tristesse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tique, les isolés, les poètes, montèrent après les cinq. grands hommes;
puis, chaque jour, plus nombreux, les voyageurs, pèlerins d'un culte
inconnu.» )'</p>
<p>(DANIEL HALÉVY. Vénétie et Toscane. 1898.) XI. Bo:&lt;&lt;a~e.</p>
<p>l'admirable histoire de Stendhal qui, pendant la retraite de Russie,
n'avait pas manqué un seul jour de se faire la barbe. Mon enthousiasme
lui parut extrêmement burlesque. J'insistais, voulant le lui expliquer.
Il me coupa la parole par cette phrase extraordinaire et que Stendhal,
je pense, eût goûtée Sans doute, sans doute, je comprends bien, c'est
assez curieux, en effet. CoMMe~t diable faisait-il pour se procurer de
l'eau chaude ? » (J. RiCHEpiK. L'Aimé, 1893, p. 186.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXVI</p>
<p>STENDHAL A L'HOTEL DROUOT</p>
<p>Bibliothèque de feu M'' E.-C.-A. Legrand. Vente</p>
<p>du 5 au 10 février 1912, salle n° 7. Me Félix Albinet,
Commissaire-Priseur. MM. A. Durel et de Saint-Jorre, Experts.</p>
<p>(Les ouvrages suivants ont été relies par Mercier~</p>
<p>? 1020. L'Abbesse de Castro, par M. de Stendhal. Paris, Dumont, 1839,
in-8°. Edition originale, avec la couverture. 385 fr. ? 1021. Armance,
ou quelques scènes d'un salon de Paris, avec une préface par Charles
Monselet. Paris, Giraud,1853. 39 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>? 1022. La C/t6M-&lt;)'etMe de Parme, par l'auteur du « Rouge et Noir ».
Paris, A. Dupont, 1839, 2 vol. in-8°. Edition originale, avec les
couvertures 1.355 fr. ? 1023. Chroniques et Nouvelles. Paris, Librairie
Nouvelle, 1855, in-12. Edition originale in-12, avec la couverture. 35
fr. ? 1024. De l'Amour, par l'auteur de l'Histoire de la Peinture en
Italie. Paris, P. Mongie l'aîné, 1822, 2 vol. in-12. Edition originale.
195 fr. ? 1025. Memotres d'un 7\)Mrts&lt;e, par l'auteur de « Rouge et Noir
». Paris, A. Dupont, 1838, 2 vol. in-8°, plan. Edition originale, avec
les couvertures 340 fr. ? 1026. Promenai dans Rome, par M. de Stendhal.
Paris, Delaunay, 1829, 2 vol. in-8°. Edition originale avec les
couvertures.. 376 fr. ? 1027. jLe Rouge et le Noir, chronique du</p>
<p>xixe siècle, par M. de Stendhal. Paris, A. Levavasseur, 1831, 2 vol.
in-8°, titres ornés d'une vignette d'Henry Monnier, gravée sur bois par
Porret. Edition originale, avec les couvertures illustrées 1.360 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Bibliothèque de feu J\f P.-A. Chéramy. Vente salle n° 9, par le
ministère de Me Lair-Dubreuil, Commissaire-Priseur, et de Me Baudoin,
son confrère, assistés de MM. Edouard Rahir et Lucien Gougy, Libraires.</p>
<p>A. PREMIÈRE VENTE</p>
<p>Du vendredi 18 au mardi 22 avril 1913,</p>
<p>? 613. Histoire de la JPet~MM en Italie, par M. B. A. A. Paris, Didot,
1817, 2 vol. in-8, demitoile rouge Bradel, tête rouge, non rog.,
couvert. cons. 205 fr. Edition originale. Bel exemplaire.</p>
<p>? 614. Rome, ~Vap~ et F~?-ence,'e7~ 1817. Paris, Delaunay, 1817, in-8,
demi-toile rouge Bradel, n. rog., couvert. cons. 206 fr. Edition
originale..</p>
<p>? 615. Racine et 5/ta/cspectre. Paris, Bossange, 1823-1825, 2 part. en 1
vol. in-8, cartonné toile 25 fr. Edition originale.</p>
<p><pb/></p>
<p>? 615 bis. Promenades dans Rome. Paris, Delaunay, 1829, 2 vol. in-8,
fig. et cartes sur acier, demi-toile rouge Bradel, coins, tête rouge, n.
rog., couvert. cons. 210 fr. Bel ex. provenant de la bibliothèque de
Sainte-Beuve. Edition originale.</p>
<p>? 616. Romans et ~VoMpe~M. Nouvelles iné-</p>
<p>dites. Chroniques italiennes. Correspondance inédite. Chroniques et
Nouvelles. Mélanges d'art et de littérature. -Le[7Kte/. Napoléon. Vie de
lIenri Brulard. Lettres intimes. Lucien LeM~eM. Journal (1801-1814).
Journal d'Italie. Paris, 1854-1911, 14 vol. In-12, br., couvert. 124 fr.
Editions originales ou premières éditions collectives.</p>
<p>? 617. La Chartreuse de P~e. Paris, Delahays, 1854. Même ouvrage, édit.
de la Librairie nouvelle, 1855. Vie de Haydn, de Mozart et de.
Métastase. Paris, Lévy, 1854. Histoire de la Peinture en Italie. Paris,
Lévy, 1859. Me/MOtres d'un Touriste. Paris, Lévy, 1854, 6 voi. in-12,
br., couvert. L'Abbesse de Castro illustrations de P. Charles, grav. par
Horrie. Paris, Lemerre, 1894, in-32, fig. sur bois, br., couvert. (Ex.
sur papier du Japon.) Ens. 7 vol. 48 fr.</p>
<p>? 618. Lucien Leu~. Journal (1801-1814). Vie de Henri Brulard. 6'OMpent~
d'Egotisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, Dentu et Charpentier,. 1888-1893, 4 vol. in-12, br., couv. 110
fr. Editions originales.</p>
<p>? 619. Le TPoMge et le ~OM', chronique du xix~ siècle. Paris, Girard, s.
d., 4 vol. pet. in-12, br., couvert 15 fr. Exemplaire sur papier du Japon.</p>
<p>No 620. Corre~on~Kce (1800-1842), publiée par Ad. Paupe et P.-A.
Chéramy. Préface de Maurice Barrès. Paris, Bosse, 1908, 3 vol. in-8,
port., br., couvert. 11 fr. ? 621. Correspondance (1800-1842), publiée
par Ad. Paupe et P.-A. Cheramy, sur les originaux de diverses
collections. Préface de Maurice Barrès. Paris, Bosse,1908,3 vol.in-8,
port., br., couvert. 30 fr. L'un des 25 ex. sur papier du Japon avec les
portraits et les cartons supplémentaires pour le tome III. ? 622.
Co7K~MM&lt;&lt;Hre.s ~Mr l'Esprit des Lois de</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>j~o 623.–6'teM~a~ et ses amis, notes c!'n~ c:t~etM:(par Henri Cordier).
Evreux, Hérissey, 1890, in-4, fig. et fac-similé d'autographes, br.,
couvert. 10 fr. L'un des 15 exemplaires sur papier dit Japon.</p>
<p>? 624. Stendhal et ses amis, notes d'un curieux (par Henri Cordier).
Evreux, Hérissey, 1890, in-4, br., couvert. Stendhal raconté par ses
amis et ses amies (par A. Cordier). Paris, Laisney, 1893, in-4, br.,
couvert. Ens. 2 vol. 10 fr. ? 625. Stendhal raconté par ses amis et ses</p>
<p><pb/></p>
<p>B. DEUXIÈME VENTE</p>
<p>Du mercredi 25 au samedi 28 juin 1913.</p>
<p>? 325.– Lettres écrites de Vienne en Autriche, sur le célèbre
compositeur Haydn, suivies d'une Vie de Mozart et de Considérations sur
Me~a~~se e&lt; l'état présent de la Musique en France et en Italie. Pans,
P. Didot, 1814, in-8, demi-rel. veau. (Rel. de l'époque). 80 fr. Edition
originale</p>
<p>? 326. Vies de Haydn, de Mozart et de Métastase. Paris, P. Didot, 1817,
in-8, demi-rel. veau. (Rel. de l'époque). 100 fr. Edition originale sous
ce titre elle est fort rare et M. G. Vicaire n'a pu la décrire.
Exemplaire avec</p>
<p>? 327. .Ro~, Naples et Florence en 1817. Paris, Delaunay, 1817, in-8,
demi-rel. bas. fauve. (Rel. de l'époque). 59 fr. Edition originale.</p>
<p>? 328. T~Mtou'e de la Peinture en Italie, par M. B. A. A. Paris, P.
Didot, 1817, 2 vol. In-8, cart. 51 fr. Edition originale.</p>
<p>? 329. De ~MMM~, par l'auteur de l'Histoire de la Peinture en Italie, et
des Vies de Haydn, LA YIE UTTÉKAtHE DE STENDHAL. 14</p>
<p><pb/></p>
<p>Mozart et Métastase. Paris, Mongie, 1822, 2 tomes en 1 vol. in-12,
demi-rel. bas. marb. (Rel. fatiguée). 61 fr. Editionoriginale.</p>
<p>? 331. –D&lt;AmoMr.ParIs,deBohairc,1833,2vol. in-12, demi-rel. veau. (Rel.
de l'époque). 35 fr. Edition originale avec les titres renouvelés.</p>
<p>? 332. Vte de Rossini, par M. de Stendhal,. ornée des portraits de
Rossini et de Mozart. Paris, Boulland, 1824, 2 vol. In-8, portr.,
demi-rel. dos et coins de mar. bleu, dos orné, tête dor., non rog.
couvert. cons. 110 fr. Edition originale.</p>
<p><pb/></p>
<p>? 334. L'Abbesse de Castro. Paris, Dumont, 1839, In-8, d.-rel. dos et
coins de mar. rouge, dos orné, non rogné, couvert. cons. (Champs). 230
fr. Edition originale.</p>
<p>N° 335. La Chartreuse de Par/ne, par l'auteur de Rouge et Noir. Paris,
Dupont, 1839, 2 vol. in-8, br., couvert. 1.035 fr. Edition originale.</p>
<p>? 336. La Chartreuse de P~r/Ke, par l'auteur de Rouge et Noir. Paris,
Dupont, 1839, 2 vol. in-8, demi-toile Bradel, coins 130 fr. Edition
originale.</p>
<p>? 337. La Chartreuse de .Par/Kg. Réimpression textuelle de l'édition
originale, illustrée de 32 eauxfortes par V. Foulquier. Préface de
Francisque Sarcey. Paris, Conquet, 1883, 2 vol. in-8, fig., br., couvert.</p>
<p>Un des 75 exemplaires sur grand papier du Japon. ? 338. Le Rouge et le
./Vou'. Réimpression textuelle de l'édition originale, illustrée de 80
eauxfortes par H. Dubouchet. Préface de Léon Chapron. Paris, Conquet,
1884, 3 vol. in-8, fig., br., couvert. Ensemble las n°s 937 et 338. 405
fr. Un des 75 exemplaires sur grand papier du Japon. ? 339. La
Chartreuse de Parme. Promenades dans Rome. -De r~lmoM)'. Vies de Haydn, de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mozart et de Métastase. T~M~o~'e de la Peinture en Italie. Racine et
Shakespeare. Le Rouge et le Noir. V ie de Rossini. Paris, Lévy,
18531854, 9 vol. in-12, d.-rel. maroq. bleu, coins, tête dor., n. rog.,
couvert. cons. (Champs). 210 fr. Très bel exemplaire en papier vélin fort.</p>
<p>? 485. Rome, Naples et Florence. Troisième</p>
<p>édition. Paris, Delaunay, 1826, 2 vol. in-8, cart. toile Bradel, tête
dor., non rogné. Le Rouge et le ~Von', chronique du xixe siècle.
Deuxième édition. Paris, Levasseur, 1831, 6 tomes en 2 vol. in-12,
demi-rel. veau vert, dos orné, tr. marb. Mémoires d'un Touriste, par
l'auteur de Rouge et Noir. Deuxième édition. Paris, Dupont, 1838, 2 vol.
in-8, demi-rel. veau rose, dos orné. (Rel. de l'époque). D'un Nouveau
Complot contre les</p>
<p><pb/></p>
<p>industriels. Paris, Sautelet, 1825, in-8 de 24 pages, dércHé (Edit.
originale). Ens. 7 vol. 80 fr. ? 486. Romans et Nouvelles. Rome, Naples
et Florence. Chroniques italiennes. Histoire de la Peinture en Italie.
Le Rouge et le ~Vo~ La Chartreuse de ~'a?'me. V ies de Haydn, de Mozart,
de Métastase. Memo~'es &lt;HK Touriste. Promenades dans Rome, Racine et
~AoA'speare Correspondance inédite, précédée d'une tM&lt;?'odicction par
Prosper Mérimée. F:e de Rossini. De ~moMr. Paris, 1846-1860, 16 vol.
in-12, port., demi-rel. chag. vert, dos orné. 54 fr. ? 487. La
Chartreuse de Parme, suivie d'une Etude littéraire .sur Beyle, par M. de
Balzac. Paris, Hetzel, 1846, in-12, br., couvert. De r~4?Mour, avec une
Etude sur Stendhal, par M. Limayrac. Paris, Didier, 1853, in-12, br.,
couvert. Armance, ou quelques scènes d'un salon de Paris, avec une
préface de Ch. Monselet. Paris, Giraud, 1853, in-12, br., couvert.
L'Abbesse de Castro. Paris, Didier, 1853, in-18, br., couvert. Racine et
Shàkespeare. Paris, Lévy, 1854, in-12, br., couvert. MtM~ de Wangel
Francescoa Ripa, illustrations par G. Roux. Paris, G. de Gonet, s. d.,
in-18, fig., br., couvert. Vie de Rossini. Paris, Lévy, 1864, in-12,
br., couvert. Vte de Henry Brulard. Lettres intimes. Paris, FasqueIIe et
Lévy, 18921900, 2 vol. in-12, demi-rel. chag. rouge, coins,</p>
<p><pb/></p>
<p>? 489. Journal de Stendhal (1801-1814), publié par Casimir Stryienski et
François de Nion. Paris, Charpentier, 1888, in-12, br., couvert. Lamiel,
roman inédit, publié par Casimir Stryienski. Paris, Quantin, 1889,
in-12, br., couvert. Souvenirs d'Egotisrne Autobiographie et Lettres
inédites, publiées par Casimir Stryienski. Paris, Charpenties, 1892,
in-12, br., couvert. Ens. 3 vol. 150 fr. Editions originales. Exemplaire
sur papier de Hollande</p>
<p>? 490. LMCte~.LeMM'eM.–JoM-~ (1801-1814).</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamiel, roman inédit. Vie de Henri Brulard. Lettres ~t~ynes. Souvenirs
~'jEgo~Mme Autobiographie et Lettres inédites. ~OMpe~e~ inédites. Paris,
1888-1902, 7 vol. in-12, br., couvert. 102 fr. Editions originales.</p>
<p>No 491. Napoléon. Notes et introduction, par</p>
<p>Jean de Mitty. Lettres intimes. Vte de Henri Brulard. Souvenirs
d'Egotisme Autobiogra-</p>
<p>phie et Lettres inédites. Lamiel, roman inédit. Lucien Leuwen. Journal
(1801-1814). Paris, 1888-1898, 7 vol. in-12, demi-rel. dos et coins de
chag. rouge, tête dor. ou rouge, non rog., couvert. cons. 60 fr.
Editions originales.</p>
<p>? 492. Réunion de 20 volumes et brochures de différents formats romans
de Stendhal, études sur sa vie et ses œuvres, par J. Mélia, A. Lumbroso,
A. Paupe, P. Brun, Collignon, A. de Bougy, E. Roux, P. Guillemin et H.
Cordier. 45 fr. ? 493. Réunion de 22 volumes et brochures</p>
<p>de différents formats, reliés ou brochés œuvres de Stendhal, études sur
sa vie et ses œuvres, par H. Cordier, A Paupe, C. Strylensld, H. Rebell,
A. Lumbroso, P. Brun, E. Rod, Collignon, L. Farges, E. Roux, A. Chuquet,
P. Arbelet 50 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>BILLET DE MORT D'HENRI BEYLE</p>
<p>M</p>
<p>On se réunira rue Neuve-des-Petits-Champs, 78. De .Pro/Mn~M.</p>
<p>De la part de Madame veuve Péner-Lagrange,</p>
<p>de Monsieur et Madame Mallein et leurs enfants, ses sœurs, beau-frère et
nièces. »</p>
<p>LA VIE LITTÉRAIRE DE STENDHAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETIT INDEX DES NOMS PROPRES (Littérateurs, Artistes, Critiques,
Libraires, e&lt;c.~ J</p>
<p>ADRIEN, 76.</p>
<p>AGRATI, 82.</p>
<p>ALEXANDRE, 39.</p>
<p>ARBELET (Paul), 5, 180. ARETIN,50.</p>
<p>AUBÉ (Michel), 196.</p>
<p>AUBERTIN, 26.</p>
<p>AUBINEAU, 157.</p>
<p>AUGER, 33, 43, 44.</p>
<p>BALZAC, 8, 55, 64, 65, 66, 102, 117-119, 134, 154, 162, 164, 191-194.</p>
<p>BARBEY D'AUREVILLY, 66, 93, 150, 151-157, 165. BARRAL (Louis de), 17,
34, 36, 37, 95, 97.</p>
<p>BARRÈs (Maurice), 66. BASSET,136.</p>
<p>BAYLE, 200.</p>
<p>BÉCHET, 99.</p>
<p>BELucou (Léon), .145, 146, 148, 149, 180.</p>
<p>BÉRANGER, 49, 51, 113-116. BERLIOZ, 169.</p>
<p>BERR (Emile), 39.</p>
<p>BERRET (Paul), 51.</p>
<p>CITÉS DANS LE VOLUME</p>
<p>BERTHET (Antoine), C5. BERTHOLLOT, 109.</p>
<p>BERTRAND (Marécha)), 108. BiGNOM.lOO.</p>
<p>BLAIZOT, 75.</p>
<p>BLANCHARD DE FARCES, 1. 3, 20, 28, 79.</p>
<p>BOISSARD (Maurice), '183. BoMBET, 25, 172.</p>
<p>BONISSON (Justin), 67. BONSTETTEN (de), 81.</p>
<p>BORGHÈSE, 22.</p>
<p>BoucY (A. de), 65.</p>
<p>BRIVAIS, 174.</p>
<p>BRUNETIÈRE, 66.</p>
<p>Bucct (Donato), 78.</p>
<p>BupY (R. de), 58, 79, 184.. BvRON (lord), 201.</p>
<p>CABANIS, 177.</p>
<p>CADET DE GASSICOURT, 96, 97.</p>
<p>CARNOT (Lazare), 108. CARPANI, 172.</p>
<p>CARRÈRE, 79.</p>
<p>CASANOVA, 173, 174.</p>
<p>CASTELBAJAC, 57.</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>CERNY (Mlle), 52-54.</p>
<p>CiiAMFORT, 74,149.</p>
<p>CnAMPiON,VIII,122,172. CHANSON, 2, 3,4, 11, 13, 14, 95.</p>
<p>CiiAppoN (Léon), 53,147. CHARAVAY (Noël), 47, 73. CHATEAUBRIAND, 57, 58,
78, 201.</p>
<p>CiiÉRAMY, 71, 73, 91, 92, 195, 205.</p>
<p>CnuQUET (Arthur), 5, 188. CIMAROSA, 19.</p>
<p>CLAUDIEN, 74.</p>
<p>CI.ERMOXT-TONNERRE (de), 90.</p>
<p>COFFE, 184.</p>
<p>COLDUKK,19.</p>
<p>COLLIGNON (Albert), 144149.</p>
<p>CoLOMB (Romain), 59, 70, 80, 83, 112, 113-117, 119, 143, 144.</p>
<p>COMMODE, 76.</p>
<p>CONDILLAC, 177.</p>
<p>CONSTANT (Benjamin), 74, 99, 100.</p>
<p>CoppÉE (François), 93.</p>
<p>CoRDiER (Auguste), 59, 62, 63, 70, 80, 86, 101, 117, 118, 139, 190.</p>
<p>CoRDiER (Henri), VIII.</p>
<p>CORNEILLE, 103.</p>
<p>COSTE (Mmej.),73,74. CROZET (Louis), 2, 6, 11, 25, 59,60,114,115,126,.
143. CUVIER (M"e), 197.</p>
<p>DAnu (le comte), 76, 98. DAUDET (Ernest), 56, 57, 58. DAUNOU, 187.</p>
<p>DAVID, 112, 113.</p>
<p>DELACROIX, 110, 111.</p>
<p>DELAUNAY, 4, 11, 13, 14, 18, 19.</p>
<p>DESBORDES-VALMORE (M"~), 178.</p>
<p>DESSURNE, 15, 17, 32, 94, 97,98.</p>
<p>DESTUTT DE TRACY, 177. DIDOT (Pierre), 2, 4, 6, 11, 12, 14, 33, 95, 96,
172.. DiEDERICHS, 64.</p>
<p>DINAUX (de), 135.</p>
<p>DonaoN, 68.</p>
<p>DRAGA (la reine), 40.</p>
<p>DucLos,81.</p>
<p>DUPONT, 68.</p>
<p>DUPUYTREN, 159.</p>
<p>DURAUTY, 154.</p>
<p>DUTACQ,173.</p>
<p>EDMOND (Paul),.173.</p>
<p>EcRON, 4, 18, 30-32, 35-37, 84.</p>
<p>ENFANTIN (le Père), 50. ETEX, 111.</p>
<p>EucÈNE (le prince), 22.</p>
<p>FALCON, 2, 3.</p>
<p>FAURE (F.), 120, 124-127, 133.</p>
<p>FELTRE (duc de), 57.</p>
<p>FERDINAND, 22.</p>
<p>FlÉVEE, 89.</p>
<p>FioRi(di),187.</p>
<p>FLORIAN,74.</p>
<p><pb/></p>
<p>FLORY, 34.</p>
<p>FOURIER, 50.</p>
<p>Fov (général), 108, 110, 187. FuAI.DÈS,3,97.</p>
<p>FURNE, 193.</p>
<p>FUZIER, 8.</p>
<p>GALTIER, 64.</p>
<p>GAY-LussAc, 109.</p>
<p>GÉRICAULT, 110, 112.</p>
<p>GiLL (André),'184.</p>
<p>GŒTHE, 90, 201.</p>
<p>GOTTSCHED, 81.</p>
<p>GOURMONT (J. de), 184.</p>
<p>GOURMONT (R. de), 6, 7, 18, 44,182.</p>
<p>GOUVION-SAINT-CYR, 57.</p>
<p>GROS, 112.</p>
<p>GuiDI,81.</p>
<p>GUILLEMIN (Paul), 49, 147, 180, 181, 201.</p>
<p>Guii-i-ON, 16.</p>
<p>GUIZOT, 100, 160, 162, 163. GUNNELL (Doris), 75, 181.</p>
<p>HACHETTE, 164, 200.</p>
<p>HALEVY (Daniel), 202.</p>
<p>HÉLIE, 121, 133.</p>
<p>HELVÉTIUS, 92, 96,176,177. HENRIOT (Emile), 169.</p>
<p>HEYSE (Paul), 135.</p>
<p>Huco (Victor), 164, 171.</p>
<p>INGRES,93.</p>
<p>IRVING,75.</p>
<p>JACQUEMOKT (Victor), 102, 106, 110, 175, 196, 197.-</p>
<p>JALLEY, 74.</p>
<p>JANIN (Jules), 177,178. JAY, 22.</p>
<p>JOMBERT, 3, 11, 14, 33, 34, 36, 37, 94-100.</p>
<p>JuDic (Mme), 184.</p>
<p>KAGNOLE.28.</p>
<p>KÉRATRY (de), 100.</p>
<p>KoLB (Jean), 150.</p>
<p>LABAUME, 32, 36.</p>
<p>LACRETELLE, 33,.99.</p>
<p>LACROIX (Paul), 83, 173. LAEAYETTE, 74,175.</p>
<p>LAMARTINE, 101, 102. LAMBERT, 36, 37.</p>
<p>LAMBERTI, 105.</p>
<p>LAMENNAIS, 153.</p>
<p>LArAUZE (Henri), 93.</p>
<p>LASSERRE (Pierre), .vu. LATOUCHE (Henri de), 178. LA VALLÉE,27.</p>
<p>LÉAUTAUD (Paul), vu, 26, 183, 184.</p>
<p>LECLERC, 71..</p>
<p>LECKIS, 95.</p>
<p>LEGRAND, 203.</p>
<p>LEMASLE,75.</p>
<p>LESAGE,21..</p>
<p>LEVAVASSEUR, 172, 177. L!NGAY,2,3,5,11,22,24, 25,27,68..</p>
<p>Louis XVI, 74.</p>
<p>LOUVET,197.</p>
<p>LovENjouL (de), 116. LUCAIN, 103.</p>
<p>LuLLIN DE CitATEAUVIEUX, 82.</p>
<p>LuzERNE (cardinal de la), 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>MACHIAVEL, 65, 158.</p>
<p>MADIER DE MoNTJAU, 99. MALLEIN,000.</p>
<p>MANsoN (M~e), 97.</p>
<p>MARESTE (Louis de), 2, 3, 9, 10, 12, 14, 16, 21-24, 30,
32,33,35,37,38,92,9499,174.</p>
<p>MARcÙERiTTE()cstrères),54. MAYSTHE (pasteur), 71.</p>
<p>MÉLiA (Jean), 181.</p>
<p>MÉRIMÉE (Prosper), 45, 46, 59, 60, 66, 112, 144, 154156, 174, 195.</p>
<p>MERIMÉE-MuSSET, 73.</p>
<p>D'IETILDE, 26, 27,, 28, 91. METTHAY, 23.</p>
<p>MEYER,81.</p>
<p>MICHEL-ANGE, 3, 111.</p>
<p>MIRABEAU, 74..</p>
<p>MIRECOURT (Eugène de), 67. MITTY (Jean de), 40, 136, 137, 180.</p>
<p>MoDÈNE (duc de), 22.</p>
<p>MODIGLIANI, 79.</p>
<p>Moi.É (le comte), 187.</p>
<p>MonÈRE, 103, 143, 150. MONCIE,11,13.</p>
<p>MONIN (Henri), 151.</p>
<p>MoNNiER (Henry), 203.</p>
<p>MONSELET, 203.</p>
<p>MONTESQUIEU,177.</p>
<p>MORATIN, 103.</p>
<p>MORELLET,3.</p>
<p>MURAT.22.</p>
<p>MULLER (Daniel),VII,28,194. MUSSET, 174.</p>
<p>NADAUD, 67.</p>
<p>NAPOLÉON, 51, 56, 74, 76, 84, 155, 156, 195.</p>
<p>NÉnOK,76. ·</p>
<p>NlBBY,85.</p>
<p>NIETZSCHE, -194-196.</p>
<p>OpPELN-BRONIKOWSKt (F. de),63.</p>
<p>O'REiLLY (Mme), 73.</p>
<p>PAISIELLO, 105.</p>
<p>PAR!SOT, 187.</p>
<p>PASTA (Mme), 175.</p>
<p>PÉLICtER, 18.</p>
<p>PELLICO (Silvio), 105.</p>
<p>PERGOLÈSE, 19.</p>
<p>PÉRIER-LAGRANGE (M°~), 14.</p>
<p>PIETAGRUA (Mme), 142. PlHAX,201.</p>
<p>PlHAN-DELAFOnEST, 19. PoLIBORI, 17.</p>
<p>PoussIN (Le), 112.</p>
<p>PRADT (abbé de), 99.</p>
<p>PptMoi.1 (le comte), 64, 79. PRUDHON, 27.</p>
<p>QuÉLEK (de), 187.</p>
<p>QuÉRARD, 173.</p>
<p>QUESTIENNE (Annette), 36, 37.</p>
<p>RASPAIL, 198.</p>
<p>REBELL (H.), 66.</p>
<p>REGNARD, 21.</p>
<p>RENAN, 153.</p>
<p>RENOUARD, 4, 11, 13.</p>
<p>RICI1EPIN (Jean), 147, 202. ROBERT (Joseph), 122, 132, 124, 128-131, 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMAGNOSI, 105.</p>
<p>Rops (Félicien), 185.</p>
<p>RossiNi,91.</p>
<p>RoussEAU (J.-J.), 92, 95, 97, 189.~</p>
<p>RUFFIN, 74.</p>
<p>RULHIÈRE, 149.</p>
<p>SAINT-SlMON,50,110.</p>
<p>SAiNT-SjMON (due de), 78, 79.</p>
<p>SAINTE-BEUVE, 47, 145, 162, 171.</p>
<p>SALVAING (de), 121, 122, 128, 132.</p>
<p>SAY, 187.</p>
<p>SCBIASETTI (Mlle), 174.</p>
<p>SCHILLER, 90, 103.</p>
<p>SCHMIT, 16, 32, 36, 37, 94. SCHURIG, 64, 141.</p>
<p>ScoTT (Walter), 100.</p>
<p>SECOND (Henri), 198.</p>
<p>SEMOI, 110.</p>
<p>SENEQUE, 74.</p>
<p>SÉviGNE (Mme de), 159. SHELLEY, 201.</p>
<p>SHERLOCK,81.</p>
<p>SOREL (Albert), 66, 167. STRJTCn, 89.</p>
<p>STRYIENSKI (Casimir), 43, 73, 75, 80, 101, 139, 167, 180,196,197..</p>
<p>SuARÈs (André), mu.</p>
<p>SucKAU (de), 160.</p>
<p>SuE (Eugène), 65.</p>
<p>SuTTON SHARPE,175,186. SYMOKS (Arthur), 192, 193. TAiKE,
66,153,160-166,176. TALMA,187.</p>
<p>UzANKE (Octave), 174. VAS: (Mario),82:</p>
<p>VAUVENARGUES, 75.</p>
<p>VERGES, 153.</p>
<p>VEUILLOT, 157.</p>
<p>VICAIRE (Georges), 18. ViCTOR-EMMANUEL, 22.. ViGAKO, 91, 105.</p>
<p>ViLLÈLE (de), 74, 191.</p>
<p>ViLLEMAlK, 7, 33.</p>
<p>ViNCt (Léonard de), 177. VIRGILE, 103.</p>
<p>ViscoxTi (Ermès), 105. VOLTAIRE, 76, 92, 95, 97, 160, 163.</p>
<p>WARDIKG,15.</p>
<p>WEISS (J.-J.), 164.</p>
<p>WELUKGTOX, 57.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>PRÉFACE VII CHAPITRE PREMIER. Vie de Haydn, Mozart et Métastase.
Histoire de la Peinture en Italie.. 1 I. Stendhal et ses livres
(Documents iné-</p>
<p>dits). 1</p>
<p>II. Stendhal et ses éditeurs (Documents</p>
<p>inédits) 6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III. Stendhal et Victor Jacquemont. 174 IV. La science de Stendhal. 176
V. Stendhal et Jules Janin. 177</p>
<p>CHAPITRE XXIII. Le Stendhal Club et son annexe. 180 CHAPITRE XXIV. Une
énigme stendhalienne. 186 CHAPITRE XXV. Stendhaliana. 189 I. Henri Beyle
et Jean-Jacques Rousseau. 189</p>
<p>II. Vente Chéramy. 213 APPENDICE. Billet de mort d'Henri Beyle. 212
PETIT INDEX DES NOMS PROPRES. 213</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
