<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bremond, Henri (1865-1933)">Henri Bremond</author>
<title>Histoire littéraire du sentiment religieux en France : depuis la fin des guerres de religion jusqu'à nos jours. Volume 7 / par Henri Brémond... ; index alphabétique et analytique par Charles Grolleau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bremond, Henri (1865-1933)</author>, <title>Histoire littéraire du sentiment religieux en France : depuis la fin des guerres de religion jusqu'à nos jours. Volume 7 / par Henri Brémond... ; index alphabétique et analytique par Charles Grolleau</title>, <date>1916</date>,description :,464 pages
</bibl>
<publisher>Bloud et Gay (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65800560</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1916">1916</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1.1 P T</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>LA PROVENCE MYSTIQUE AU XVIIe siècle. Antoine Yvan et Madeleine Martin
(Plon).</p>
<p>L'INQUIÉTUDE RELIGIEUSE. IRE série. Aubes et lendemains de conversion
(Perrin)</p>
<p>L'INQUIÉTUDE RELIGIEUSE. 2e série (Perrin).</p>
<p>AMES RELIGIEUSES (Perrin).</p>
<p>APOLOGIE POUR FÉNELON (Perrin).</p>
<p>NEWMAN. Essai de biographie psychologique (Bloud et Gay).</p>
<p>LE BIENHEUREUX THOMAS MORE (Lecoffre).</p>
<p>SAINTE CATHERINE D'ALEXANDRIE (Laurens).</p>
<p>L'ENFANT ET LA VIE (Bloud et Gay).</p>
<p>LE CHARME D'ATHÈNES ET AUTRES ESSAIS (en collaboration avec Jean et
André BREMOND) (Bloud et Gay).</p>
<p>BOSSUET. 3 vol. Bibliothèque française (Plon).</p>
<p>NEWMAN. Le développement du dogme chrétien (Bloud et Gay).</p>
<p>NEWMAN. Psychologie de la Foi (Bloud et Gay).</p>
<p>NEWMAN. La Vie chrétienne (Bloud et Gay).</p>
<p>GERBET (Bloud et Gay).</p>
<p>POUR LE ROMANTISME (Bloud et Gay).</p>
<p>EN PRIÈRE AVEC PASCAL (Bloud et Gay).</p>
<p>MAURICE BARRES (Bloud et Gay).</p>
<p>DISCOURS DE RÉCEPTION A L'ACADÉMIE FRANÇAISE (Bloud et Gay).</p>
<p>LE ROMAN ET L'HISTOIRE D'UNE CONVERSION. — Ulric Guttinguer et
SainteBeuve (Plon).</p>
<p>LA POÉSIE PURE (en collaboration avec R. de Souza) (Grasset).</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE (Grasset).</p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE DU SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE DEPUIS LA FIN DES
GUERRES DE RELIGION JUSQU'A NOS JOURS (Bloud et Gay).</p>
<p>I. L'HUMANISME DÉVOT. — II. L'INVASION MYSTIQUE. 111. LA CONQUÊTE
MYSTIQUE : * L'École française. — IV. LA CONQUÊTE MYSTIQUE : ** L'École
de Port-Royal. — V. LA CONQUÊTE MYSTIQUE : ,.,.,. L'Ecole du Père
Lallemant - VI. LA CONQUÊTE MYSTIQUE : ,.,.,.. Marie de l'Incarnation.
Turba Magna.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Cl. Bulloz.</p>
<p>LE PRESSOIR MYSTIQUE. VITRAIL DE SAINT-ETIENNE DU MONT.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>DU</p>
<p>SENTIMENT RELIGIEUX</p>
<p>1</p>
<p>EN FRANCE DEPUIS LA FIN DES GUERRES DE RELIGION JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>PA t;</p>
<p>HENRI BREMOND de l'Académie française.</p>
<p>VII</p>
<p>LA MÉTAPHYSIQUE DES SAINTS &amp;</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE BLOUD ET GAY 3, RUE GARANCIÈRE, 3 1928 Tous droits
réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE</p>
<p>5 EXEMPLAIRES SUR PAPIER DE LA MANUFACTURE IMPÉRIALE DU JAPON, NUMÉROTÉS
A LA PRESSE DE 1 A 5</p>
<p>IJ EXEMPLAIRES SUR VERGÉ DE HOLLANDE A LA FORME, DE VAN GELDER-ZONEN,
NUMÉROTÉS A LA PRESSE DE I A I I 4 5 EXEMPLAIRES SUR PUR FIL LAFUMA
NUMÉROTÉS DE 1 A 25</p>
<p>Nihil obstat : Parisiis, die 2a Julii 1928.</p>
<p>Visitationis B. Mariæ Virginis Festivate.</p>
<p>L. LABAUCHE,</p>
<p>Imprimatur : Lutetiæ Parisiorum, die 8a Julii 1928.</p>
<p>V. DUPIN, VIC. GÉN.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>IL NE FAUT PAS RAMASSER SON ATTENTION AU LIEU OÙ SE MESURENT LES
PÉRIODES, MAIS AU LIEU OÙ SE RÈGLENT LES MŒURS; IL NE FAUT PAS SE
RECUEILLIR AU LIEU OÙ L'ON GOÛTE LES BELLES PENSÉES, MAIS AU LIEU OÙ SE
PRODUISENT LES BONS DÉSIRS; CE N'EST PAS MÊME ASSEZ DE SE RETIRER AU
LIEU OÙ SE FORMENT LES JUGEMENTS, IL FAUT ALLER A CELUI OÙ SE PRENNENT
LES RÉSOLUTIONS. ENFIN, S'IL Y A QUELQUE ENDROIT ENCORE PLUS PROFOND ET
PLUS RETIRÉ OÙ SE TIENNE LE CONSEIL DU CŒUR, OÙ SE DÉTERMINENT TOUS SES
DESSEINS, OÙ SE DONNE LE BRANLE À SES MOUVEMENTS, C'EST LA QU'IL FAUT SE
RENDRE ATTENTIF POUR ÉCOUTER PARLER JÉSUS-CHRIST1.</p>
<p>* 4 *</p>
<p>COME DEL SUO VOLER GLI ANGELI TUOI</p>
<p>FAN SACRIFICIO A TE CANTANDO OZANNA, COSI FACCIANO GLI UOMINI DE SUOI 2.</p>
<p>*</p>
<p>* *</p>
<p>QUAND QUELQUEFOIS MÊME VOUS VOUS TROUVERIEZ A L'ORAISON SANS POUVOIR
PRODUIRE UNE SEULE BONNE PENSÉE, COMME UNE SOUCHE, COMME UNE BÊTE DEVANT
DIEU : QU'IMPORTE? IL N'Y A ALORS QU'A CONSENTIR ET A ADHÉRER A LA
VÉRITÉ DE L'ÊTRE DE DIEU. ADHÉRER</p>
<p>(1) Bossuet, Sermons, III, p. 634. La première rédaction portait : « Il
f faut se retirer au plus grand secret, et dans le centre du cœur. »</p>
<p>(2) Purgatoire, XI, 4. « Comme tes anges, qui te chantent : Hosannah, et
font le sacrifice de leur volonté, qu'ainsi les hommes te sacrifient la
leur. »</p>
<p>(Traduction d'Ozanam.)</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA VÉRITÉ, CONSENTIR A LA VÉRITÉ, C'EST METTRE DIEU EN POSSESSION DU
DROIT QU'IL A SUR NOUS. CET ACTE COMPREND SEUL TOUS LES ACTES ; C'EST LE
PLUS GRAND, LE PLUS ÉLEVÉ QUE NOUS PUISSIONS FAIRE. CET ACTE EST GRAND,
IL EST PARFAIT ; MAIS EN MÊME TEMPS, JE DIS QU'IL DOIT ÊTRE FAIT TOUT
SIMPLEMENT SANS EFFORT, PAR UN RETOUR DE TOUT LE CŒUR VERS DIEU 4.</p>
<p>* * *</p>
<p>THE NEW BIRTH OF THE HOLY SPIRIT SETS THE SOUL IN MOTION IN A HEAVENLY
WAY2.</p>
<p>* * ♦</p>
<p>DIEU SE PLAIT PEU AUX PRIÈRES QUI FINISSENT 3.</p>
<p>(2) Newman, Parschial Sermons, VII, Mental Prayer, p. 211.</p>
<p>(3) Hamon, Traités de Piété, II, p. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE LES MAITRES DES MAITRES SAINT FRANÇOIS DE SALES ET
PIERRE DE BÉRULLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>FRANÇOIS DE SALES ET LA PRIMAUTÉ DE LA PRIÈRE</p>
<p>I. DÉFINITIONS DE LA PRIÈRE. - Complexité de la prière concrète. — «
Elévation » et « Demande ». — (1 La prière en soi n'est pas
nécessairement demande. » — Le mendiant pur ne prie pas. — L'élévation
fonde la demande et la précède. - Les tuum et les nostrum du Pater. —
C'est parce qu'elle est d'abord acte de religion que la demande est
aussi prière. « Dieu est naturellement le plus cher. »</p>
<p>III. L'ASCÉTICISME. — M. F. Vincent et la supériorité de l' « ascétisme
moral » sur « l'ascétisme de religion ». — Loi du progrès chrétien. —
François de Sales et les jésuites auraient « identifié. le christianisme
au progrès moral ». — Parallèle entre le bénédictin et le jésuite. —
Louange de Dieu et culture du moi. — La vraie religion ne serait pas
autre chose que « la culture de nous-mêmes ».</p>
<p>1. DÉFINITIONS DE LA PRIÈRE. — De tous les actes humains, la prière
n'est pas le moins riche1. Elle veut l'homme</p>
<p>(1) Avec les vertus théologales, la prière « représente la gravitation
des forces de l'âme autour de sa fin ». Elle est « la grande fonction
animatrice de la vie intérieure. » Mgr Paulot, l'Esprit de Sagesse,
Paris, 1927, pp. 212, 216. Coleridge disait : « that the act of praying
was the very highest energy of which the human heart svas capable,
praying, that is, with the concentration of the faculties » Table-Talk
(ed. Ashe), London, 1896, pp, 90-91.</p>
<p>« Tous, en accomplissant cet acte, sont hommes et hommes par excellence.</p>
<p>Ils exercent le plus glorieux privilège de l'humanité. La prière est
l'activité appliquée aux parties les plus élevées de la vie
intellectuelle. Elle fortifie toutes les facultés de l'âme qui sont en
rapport avec elle. » Samuel Vincent,</p>
<p><pb/></p>
<p>Méditations religieuses, Valence, 1839. « Prayer. is man's nearest
approach o absoluté action. The praying soul is experiencing human
freedom in its most lIttense form, and realizing its latent capacity for
spiritual action ».</p>
<p><pb/></p>
<p>vers Dieu pour lui rendre nos hommages, lui exposer nos besoins, et lui
demander ses grâces. La demande leur apparaît comme un élément
constitutif de la prière au même titre que l'élan de l'âme1.</p>
<p>Si la « demande » était, elle aussi, et « au même titre » que l' «
élévation », un « élément constitutif de la prière », les actes
d'adoration ou d'action de grâces, le Fiat du Jardin, le Sanctus, les
doxologies ne seraient que des prières incomplètes, ne mériteraient pas
le nom de prière. « On a défini la prière : une demande de l'homme à
Dieu, écrit le R. P.</p>
<p>d'Alès; et ceci renferme une part de vérité. Pourtant il y a telle
prière qui actuellement ne demande rien 2. » « La prière en soi n'est
pas nécessairement pétition, écrit un savant jésuite anglais, le R. P.
d'Arcy; toute communication entre l'âme et les puissances d'en haut a
droit au nom de prière ; pour le monothéiste, la prière est un entretien
avec Dieu.</p>
<p>A prendre le terme dans toute son ampleur, la prière est une çommunion
de l'âme avec Dieu3. » Pour le P. de Grandmaison, la prière est « avant
toute élévation de l'âme à</p>
<p>(1) R. P. Roure, Etudes, 20 août 1912, p. 435. Le mot « demande » est
équivoque. En un sens, toute prière est expression d'un désir, est «
demande » Adveniat regnùm tuum aussi bien que Panem nostrum. Mais la
seconde est intéressée, et la première désintéressée; celle-ci désire,
demande avant tout le bien de Dieu ; celle-là, d'abord, semble-t-il, le
bien de celui qui prie.</p>
<p>(2) Dictionnaire apologétique, article: Prière, fasc. XIX, p. 296.</p>
<p>(3) Hastings Encyclopedia of Religion and Ethics, art. Prayer (X).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Religion personnelle, Paris, 1927, pp. 27-28.</p>
<p>(2) Méditations religieuses, p. 22 4.</p>
<p>(3) Hours of thought on sacred things, London, 1880, II, p. 224.</p>
<p>(4) Cf. M. Pinet, La montaigne de contemplation. Lyon, 1927,p. 99.</p>
<p>, (5) Etudes, 20 mars 1923, p. 684 (pages reproduites en grande partie
dans l'article : Prière du Dictionnaire d'Apologétique).</p>
<p>(6) Article : Prière dans le Dictionnaire d'Apologétique.</p>
<p>(7) Mgr Paulot, op. cit., p. 215. - -</p>
<p>(8) « Oratio, ex S. Augustino.., et ex Damasceno, quos omnes mystici
sequuntur, est ascensio mentis ad Deum, id est elevatio quædam
intellectus ad Deum. Dividitur in très. species, scilicet, laudis,
gratiarum actionis,</p>
<p><pb/></p>
<p>ac petitionis. » Brancati, De oratione christiana, Montreuil, 1896, p.
1, 2.</p>
<p>Avec le R. P. Roure, M. Chansou paraîtrait d'abord regarder la petitio
comme un des éléments essentiels de la prière, en quoi, très
certainement ne le suivrait pas l'ensemble des théologiens catholiques.
Mais je ne crois pas que telle soit sa pensée. A peine s'est-elle
montrée, que la petitio s'éclipse.</p>
<p>Il n'en est plus question dans la suite du paragraphe. M. Chansou ne
ferait pas, j'imagine, de la petitio, le second acte psychologique de
l'homme qui prie ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour que sa démarche ait une valeur de prière, un courant d'adoration
doit la traverser, qui la soulève et la transforme.</p>
<p>Le premier seul est par lui-même un geste de prière ; le second ne le
devient que lorsqu'il est commandé par le premier.</p>
<p>En cela, j'avoue que l'expérience ne semblerait pas d'abord nous donner
raison. « Au centre de la religion antique, écrit Jacobsen, et
vraisemblablement aussi de tout sentiment religieux véritable », est «
la préoccupation de l'intérêt personnel, un certain égoïsme, si l'on
veut, le souci de ce qui est utile, nécessaire ou pratique ». C'est là
même ce que pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>sente « de respectable et de simple » la religion populaire.</p>
<p>« Nous y retrouvons l'élément humain éternel : le besoin de secours,
lorsque toutes les forces normales naturelles sont impuissantes, etla
croyance a une force qui apporte le salut 1. »</p>
<p>Pour Auguste Sabatier, la prière est aussi essentiellement un appel de
détresse. La religion, dit-il, « est un commerce, un rapport conscient
et voulu, dans lequel l'âme en détresse 1</p>
<p>entre avec la puissance mystérieuse dont elle sent qu'elle dépend. Ce
commerce avec Dieu se réalise par la prière.</p>
<p>(1) Les Mânes, Paris, 1924, III, p. 179, 181.</p>
<p>(3) Op. cit., p. 436.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dictionnaire d'Apologétique, article Prière, p. 296. « Dieu se
présente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une rencontre, disons-nous, mais non pas fortuite, non pas spontanée, du
côté de l'homme, si l'on peut ainsi parler.</p>
<p>Dieu a fait le premier pas ; cette « présence immédiate », il l'a
offerte. Le sentiment religieux qui naîtra de cette rencontre, est une
réponse. Sto ad ostium et pulso. D'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La vertu de religion, « non seulement. inspire », mais encore elle «
produit » la prière. Cette vertu est « dans notre volonté la source vive
d'une juste révérence et soumission envers Dieu. Mieux encore, elle est
cette révérence même et cette entière soumission ».</p>
<p>Après tout, dit encore Bossuet, « il est certain qu'il n'y a que la
seule charité qui prie » 3, et il n'est pas moins certain que le
mouvement premier de la charité est de se « complaire au bien » de celui
qu'elle aime Sur quoi le P. Lemonnyer :</p>
<p>Et il conclut splendidement : « Dieu est le plus digne ».</p>
<p>(1) Sermons, V, 6aa.</p>
<p>(2) Lemonnyer, op. cit.; p. 569.</p>
<p>(3) Sermons, I, 374.</p>
<p>(4) Saint François de Sales, Sermons, III, p. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est même, « d'une certaine manière. plus proche » de nous que nous ne
le sommes. « Il est le premier. » Pour notre charitè, dans notre prière
« DIEU EST NATURELLEMENT LE PLUS CHER » 1.</p>
<p>(1) Leroonnyer, op. cit., pp. 559-560.</p>
<p>(2) Conférences, pp. 103-108.</p>
<p>(3) A anthropocentrisme le R. P. Doncœur semble préferer égocentrisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas de plaisir, pas de prière, telle serait la formule extrême du seul
panhédonisme qui puisse nous intéresser, je veux dire du panhédonisme
dévot. Bizarre étiquette, dira-t-on, et quasi contradictoire puisqu'il
semble qu'on doive l'appliquer d'abord et surtout au théocentrisme. Non,
pas du tout.</p>
<p>Théocentrique est synonyme de religieux, mais religion et dévotion, cela
fait deux: dévotion, non pas au sens salésien ou thomiste, mais au sens
populaire, c'est-à-dire dévotion affective, sensible; prière facile,
délicieuse ou enflammée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faisant siennes sur ce point les conclusions de mon Apologie pour
Fénelon, un savant théologien, le R. P. Harent écrivait en 1911 :</p>
<p>(1) F. Mauriac, préface de la réédition des Mains jointes. Ce disant, M.
Mauriac est assurément très sincère, et même assez pénétrant. Il se
trompe néanmoins s'il croit représenter la moyenne des « garçons »
élevés dans les collèges catholiques. A égalité de talent, sur cent de
nos élèves, on n'en trouverait pas deux qui auraient écrit les Mains
jointes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les jansénistes. confondaient absolument la grâce de Dieu avec la «
sainte délectation », et, par suite, fuyaient et maudissaient, comme
s'il eût été vide de toute grâce et abandonné de Dieu « l'état de
sécheresse », d'où « la céleste délectation » est absente. (Pour eux) il
n'y a pas de grâce où il n'y a pas de plaisir, et il y a toujours grâce
où il y a plaisir des choses de Dieu.</p>
<p>M. l'abbé Bremond a fort bien signalé, avec l'extrême danger de cette
théorie et de cette direction janséniste, l'opposition radicale entre
les principes (salésiens) de Fénelon et ceux du janséniste Nicole.
Tandis que Fénelon vante (après François de Sales et tous les mystiques)
« une oraison très sèche, sans conserver le goût et le plaisir de
l'oraison », Nicole, lui, ne voit que malheur et absence de grâces dans
la privation des grâces sensibles i.</p>
<p>L'homme est né pour le plaisir, il le sent; et il n'en faut pas d'autre
preuve », dit-il cavalièrement, en simple libertin, dans le Discours sur
les passions de l'Amour. Il n'est pas moins péremptoire dans l'Apologie:
« Tous les hommes recherchent d'être heureux; cela est sans exception..;
la volonté ne fait jamais la moindre démarche que vers cet objet. C'est
le motif de toutes les actions humaines, jusqu'à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donc le prétendu amour de Dieu n'est que simulation ou hypocrisie, ou
bien, s'il est réalité, il n'est, comme tous les amours, que jouissance
ou calcul; et dans les deux hypothèses, la psychologie des libertins
reste sauve. » Et du même coup, leur morale, quelle d'ailleurs qu'elle
soit. « Aussi bien ne sauraient-ils sortir de ce dilemme, dans lequel
ils se sont préalablement enfermés eux-mêmes avant d'y enfermer leurs
adversaires. » Charybde et Scylla; pharisaïsme conscient et</p>
<p>égoïsme inconscient : entre les deux, le panhédonisme, religieux ou non,
ne laisse aucune issue.</p>
<p><pb/></p>
<p>joie. Pleurs de joie » 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>et ils entrèrent hardiment en campagne. Leur stratège fut ici encore
l'inévitable Nicole, qui eut derechef la suprême habileté de se couvrir
de l'égide du thomisme. Ce fut surtout en l'occurrence, l'égide du
thomisme jansénisanl de Bossuet, si prestigieusement manœuvré, dans sa
querelle lamentable avec Fénelon, par son conseiller Nicole. Tous les
déplaisants sarcasmes de Bossuet sur « l'amour pur », sur « l'amour sans
amour », parce qu'amour sans concupiscence ne sont que des sarcasmes
jansénistes. Hélas! ce sont tout autant des sarcasmes libertins! En
cette affaire, le jansénisme ne paya que trop abondamment au
libertinisme la rente des services qu'il en avait reçus dans l'affaire
des Provinciales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Panhédoniste également le P. Chaponnet, dans son Examen des voies
intérieures, Paris, 1700. « Cette suavité qu'on ressent dans l'amour de
Dieu, et qui en est inséparable. Si cette suavité de l'amour le rendait
imparfait, l'amour des bienheureux dans le ciel ne serait pas en sa
perfection. »</p>
<p>(p. 157, 160).</p>
<p><pb/></p>
<p>véritable philosophe et le simple historien que je suis.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'envers Fénelon; quand il déclare que le pur amour est une chimère, il
se calomnie1.</p>
<p>(1) La « psychologie libertiniste de l'amour de Dieu », écrit encore M.
Baudin, avait certes de quoi blesser en lui (Pascal) le mystique
incomparable, dont elle contredisait si injurieusement l'expérience
intime (ou plutôt la vérité, car le pur amour ne tombe pas directement
sans l'expérience).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Paris, iga3.</p>
<p><pb/></p>
<p>dée sur la peur du Dieu-juge; la seconde, plus morale que religieuse,
sur la révélation du Dieu père.</p>
<p>Ne louer Dieu que pour éviter sa colère, étrange façon de s'oublier
soi-même!</p>
<p>Si Dieu, au contraire, est considéré. comme un père, ou.</p>
<p>comme un indulgent pédagogue, anxieux des embellissements de notre âme,
nous serons infailliblement conduits</p>
<p>L'ascétisme liturgique. qui prend sa source, semble-t-il, par delà
l'Evangile, jusque dans l'antique loi mosaïque, et qui repose sur une
conception craintivement révérentielle de la Divinité, demeure
prépondérant jusqu'au XVIe siècle1.</p>
<p>(1) Vincent, op. cit., p. 113.</p>
<p>(2) Ib., p. 102.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu « est plus avide de nos progrès spirituels que de nos louanges»1;
que, par suite, « le devoir d'ascension morale.</p>
<p>(1) Vincent, op. cit., p. 100.</p>
<p>(3) Vincent, op. cit., p. 102.</p>
<p>(4) Ib., p. 100.</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce point de vue, comment ne trouverions-nous pas aussi décisif que
délicieux, le candide parallèle qu'il dessine, et si joliment, entre les
longs bégaiements du passé chrétien que lui représente l'ordre
bénédictin, et la révolution libératrice, gloire éternelle de François
de Sales et des jésuites.</p>
<p>Les deux écoles ascétiques se proposent donc naturellement comme
dernière fin d'honorer Dieu et de procurer sa gloire.</p>
<p>Mais si la poursuite d'une même fin leur donne une sorte d'unité
supérieure, il faut bien avouer qu'elles ne se rencontrent au terme
qu'après avoir suivi des voies divergentes.</p>
<p>Dans la conception bénédictine - entendez je vous prie, théocentriste ou
bérullienne — la fin suprême de nos efforts. est.</p>
<p>de perfectionner notre louange. 1. Toute notre activité s'or-</p>
<p><pb/></p>
<p>donne en vue du perpétuel cantique de louange que nous devons a Dieu, et
auquel il est supposé se complaire. Pour l'âme bénédictine, notre action
va, pour ainsi dire, hors de nous jusqu'en Dieu, où, semble-t-il, elle
se fixe, ayant atteint son but.</p>
<p>Très bien, très bien ! cela est parfaitement vu.</p>
<p>Non, « bien chanter» n'est qu'un moyen entre mille autres, de louer Dieu.</p>
<p>LE REGARD DU BÉNÉDICTIN EST PREMIÈREMENT SUR DIEU ; LE REGARD DU
SALÉSIEN EST AVANT TOUT SUR soi. Le premier, si j'ose dire,
s'extériorise, le second s'intériorise.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un esprit délicat et nuancé. Il sait « le danger des
simplifications », et qu'il est vain « d'exprimer en roides formules des
choses aussi complexes que la vie des âmes ».</p>
<p>Il faut bien, décidément, que l'ascéticisme ne soit pas un mythe, mais,
au contraire, une tendance réelle, très accusée, tenace, pour que de
telles paroles, de tels truismes étonnent</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) C'est toujours la même confusion catastrophique. Où M. Vincent
a-t-il TU que le Dieu-Roi, que Dieu tout court ait jamais réclamé des
hommages « extérieurs », qui ne fussent pas la traduction d'hommages
intérieurs.</p>
<p>« Qu'ai-je besoin du sang des boucs et des génisses? » Ou bien
pense-t-il qu'une ascèse purement extérieure soit inconcevable? La
routine, le formalisme ne guettent pas moins l'ascèse que la prière. Et
précisément c'est par la prière qui l'exige et qui l'accompagne, qu'un
exercice ascétique devient religieux. La prière intérieure l' est par
elle-même. Propter quod unumquoque tale, et illud magis.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La conception théologique impliquée dans la spiritualité monastique du
moyen âge » veut donc, comme le dit un autre bénédictin d'aujourd'hui,
que le devoir religieux, « la dette d'hommage et d'adoration passe
devant les devoirs de l'homme vis-à-vis de lui-même et de son prochain
». Perspective dangereuse et qui, saint François de Sales d'accord sur
ce point avec les « humanistes paganisants », Rabelais, Charron, a eu
l'infini mérite de « renverser » En identifiant la religion et la
morale, il a transformé et magnifié l'idée même de religion : Ces beaux
mots de « gloire de Dieu », qui semblent parfois si abstraits et si
fades chez les écrivains religieux (!) ont toujours chez lui un sens
émouvant, parce qu'ils signifient notre perfection 2.</p>
<p>S'il lui arrive de parler des solennités cultuelles avec la ferveur d'un
liturgiste moderne, c'est néanmoins toujours pour en revenir</p>
<p>reste louange d'abord, amour ensuite; elle est acte d'amour et d'union.</p>
<p>(2) Vincent, op. cit., pp. 120, 121.</p>
<p><pb/></p>
<p>au point de vue du psychologue, qui se préoccupe d'y trouver un moyen de
culture., et c'est parce que la Liturgie chrétienne est un admirable
système d'évolutions et d'attitudes, embellie de couleurs, de parfums et
de sons, qu'il la recommandait si chaleureusement. C'est toujours sous
cet aspect utilitaire et pratique qu'il considère de préférence les
solennités du culte.</p>
<p>Sachant quelle est leur puissance d'émotion, il en fait un de sesgrands
 moyens pédagogiques1.</p>
<p>Ainsi d'un sage éducateur, qui, sachant bien que la poésie, aimée pour
elle-même, ne nous est d'aucune « utilité », la recommande néanmoins
pour ses avantages mnémotechniques. Tolérons Shakespeare ; un jour ou
l'autre, il engendrera Lancelot ; le Songe d'une nuit d'été prépare le
Jardin des Racines grecques. C'est ici, du reste, le coup de grâce donné
au théocentrismef Du vaste royaume que l'Eglise d'autrefois lui avait
soumis, il ne gardait plus qu'un îlot chétif, la prière liturgique.
L'impitoyable logique de M. Vincent ne luilaisse même pas ce coin de
terre. La liturgie désormais n'a plus de valeur que moralisante.</p>
<p>Car, il va sans dire qu'avant d'envahir les cathédrales, ce benthamisme
religieux avait d'abord rendu au culte du moi toutes les chapelles
privées. Pour M. Vincent, comme pour ses frères en ascéticisme,
l'oraison n'est plus qu'une ascèse. Méditer vaut mieux que prier, ie «
reploiement sur soi. étant la principale source de perfection morale »2,
et cette perfection, la fin première de l'homme. On ne médite que « pour
s'élever, se maîtriser et faire de soi une dépense plus fruettielise »'.
L'anéantissement de soi-même devant Dieu, cela était bon pour la loi de
crainte.</p>
<p>(I) Vincent, pp. 123, 125.</p>
<p>(•*! ib., p. u".</p>
<p>(3) Ib, p. 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RELIGION S'IDENTIFIE DONC POUR SAINT FRANÇOIS DE SALES AVEC LA
CULTURE DE NOUS-MÊMES. NOTRE UTILITÉ EST LE POINT !</p>
<p>FIXE SUR LEQUEL IL SE GUIDE 2.</p>
<p>ce qui, jusqu'au XVIe siècle, avait eu prépondérance incontestée dans
l'Église »3.</p>
<p>(1) Vincent, op. cit., pp. 125-126. « C'est uniquement dans cette
volonté réfléchie du suicide moral que gît la malice du péché. » Ib., p.
127.</p>
<p>(2) Ib., pp. 128-129.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, si l'on veut, mais cette identification ne conduit pas à
grand'chose puisque les spirituels de la Compagnie se partagent en deux
groupes, les uns aussi théocentristes que Bérulle, les autres plus ou
moins anthropocentristes.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'espérer. Si j'étais sûr, en effet, que du camp théoeentriste, on se
dresserait tout armé, contre cette apothéose de l'anthropocentrisme, je
craignais que M. Vincent n'obtînt de l'autre côté qu'une adhésion
hésitante et réticente. Non, pas du tout. Quelques réserves, sans doute,
et dont aucune ne porte sur l'apothéose que nous venons de résumer,
mais, dans l'ensemble, une admiration reconnaissante. Le R. P. Pottier
le comble d'éloges, regrettant même de n'avoir pas qualité pour
remercier l'auteur « au nom de la Compagnie de Jésus » (Le P. Louis
Lallemant et les grands spirituels de son temps, I, Paris, 1927, p. IX).
Chose extraordinaire, de la part d'un spirituel aussi éminent et,
d'ailleurs, si au-dessus des rivalités de chapelles, le P. Pottier est
moins choqué de voir M. Payot et le jésuite idéal s'embrasser dans le
livre de M. Vincent que, dans le mien, Bérulle et le P. Lallemant!</p>
<p>Encore que le péché et le mal de l'homme coïncident, ce n'est pas du
point de vue de l'utilité pour l'homme que tout doit ici se juger, et
l'on ne peut dire que pour saint François de Sales, la religion
s'identifie avec la culture de nous-mêmes. L'objet premier et nécessaire
de tous les regards et de toutes les volontés. n'est-il pas la gloire de
Dieu? Nuance, dira-t-on.</p>
<p><pb/></p>
<p>la philosophie de François de Sales1. « L'idée dominante., la note
caractéristique de l'Introduction, écrit le maître salésien par
excellence, Dom Mackey, n'est autre que la réalisation de la parole
évangélique : « Il faut toujours prier. La prière est l'alpha et l'oméga
de la vie spirituelle.</p>
<p>Dieu est le centre effectif de sa pensée (nous allons le prouver par des
textes formels). Si, le trouvant ou le cherchant seulement, l'honune
rencontre son bonheur dans l'épanouissement de tout son être, il (F. de
S.) n'y verra qu'une preuve de l'harmonie qui règne au cœur des choses.
Je crains. que le souci dominateur de la culture du moi fasse oublier CE
QUI EST PREMIIK DANS LE CHRISTIANISME. L'éducation de la volonté est
certes très opportune, mais ne fûmes-nous pas tout d'abord baptisés au
nom de la T. S. Trinité, pour vivre de notre vie divine de fils, par la
grâce du Christ dans le SaintEsprit, et tous les stoïcismes et toutes
les cultures vaudront-ils jamais en vertu sanctifiante le regard
amoureux qu'une vieille tertiaire jettera sur son Jésus crucifié ? »</p>
<p>Critique aussi indulgente que possible. On sent néanmoins que, pour le
P. Doncœur, il y va de tout : « Des intérêts plus graves sont engagés.
Timp D'AMES ONT ÉTOUFFÉ DANS LA PRISON DU MORALISME RELIGIEUX ; nous
avons trop peiné, DEPUIS VINGT ANS, A RÉAPPRENDRE DE SAINT PAUL, DE
SAINT JEAN ET DE TOUS LES GRANDS CHRÉTIENS, LE FOND VIVANT DU
CHRISTIANISME.., POUR NE PAS NOUS ÉMOUVOIR LORSQUE CETTE DÉLIVRANCE
SEMBLERAIT DE NOUVEAU MISE EN CAUSE. »</p>
<p>(1) C'est là, je crois, et si j'ose dire, une des erreurs initiales de
M. Vincent. Erreur de piste. Il s'installe dans l'Introduction, où il
pense trouver l'essentiel d'une pensée qui n'a cessé de croître, comme
elle l'avoue ellemême. « En dix-neuf ans on apprend et désapprend bien
des choses. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet esprit de prière est l'essence même de l'Introduction.</p>
<p>Suivent quatre chapitres sur le devoir de louer Dieu.</p>
<p>(1) lntroduction, pp. xxxix, XLIII.</p>
<p>(2) Sermons, III, p. 49.</p>
<p>(3) Vincent, op. cit., p. 133.</p>
<p>(4) Traité, I, pp. 2 81-285.</p>
<p><pb/></p>
<p>El encore :</p>
<p>(1) Traité, II, p. 15.</p>
<p>(2) Entretiens, p. 403.</p>
<p>(3) Entretiens, p. 403.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il entend certes que nous cultivions notre jardin, mais sans considérer
d'abord les avantages personnels, la perfection propre que, d'ailleurs,
cette culture ne peut manquer de nous assurer; « arrosant et détrempant
» du « motif sacré du divin amour. toutes les actions des vertus ».
Soldat, divers motifs me poussent « au péril., celui d'obéir au prince,
celui de la magnanimité; qui me fait plaire en la grandeur de cette
action » ; mais pour relever « tous ces motifs au degré de l'amour divin
et les purifier parfaitement, je dirai en mon âme : 0 Dieu éternel., si
la vaillance, l'obéissance au prince, l'amour de la patrie et la
magnanimité ne vous étaient agréables, je ne suivrais jamais leurs
mouvements que je sens maintenant; mais, parce que ces vertus vous
plaisent, j'embrasse cette occasion de les pratiquer, et ne veux
seconder leur instinct et inclination, sinon parce que vous les aimez et
les voulez.</p>
<p><pb/></p>
<p>non parce qu'étant plus excellentes elles nous rendent plus parfaits, «
mais parce que Dieu les aime plus excellem- ment »1.</p>
<p>Bien des motifs, et « grandement raisonnables », nous</p>
<p>(1) Traité, II, pp. 287-291.</p>
<p>(2) Entretiens, pp. 217-219.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Amour néanmoins légitime, juste et bien réglé ». On ne prétend pas, en
effet, que le « culte du moi » soit nécessairement sacrilège. A Dieu ne
plaise! Il ne le devient que lorsqu'il se préfère explicitement au culte
de Dieu. C'est le troublant stigmate de l'ascéticisme : cette primauté
qu'il revendique le gêne lui-même; il n'arbore ses couleurs que pour les
descendre aussitôt.</p>
<p>Prenez garde que je ne dis pas que ces repentances (anthropocentristes)
rejettent l'amour de Dieu, mais je dis seulement qu'elles ne le
comprennent pas; elles ne le repoussent pas, mais elles ne le
contiennent pas; elles ne sont pas contre lui, mais elles sont encore
sans lui; il n'en est pas forclos, mais il n'y est pas non plus enclos.
La volonté qui embrasse le bien, simplement, est fort bonne; mais si
elle l'embrasse en rejetant le mieux, elle est certes déréglée, non pas
acceptant l'un, mais rejetant l'autre. C'est bien fait, certes. de se
repentir de ses péchés, pour éviter la peine de l'enfer.; mais qui
prendrait résolution de ne se vouloir jamais repentir pour aucun autre
sujet, il forclorrait volontairement le mieux, qui est de se repentir
pour l'amour de Dieu, et commettrait un grand péché. Et qui serait le
père qui ne trouvât mauvais que son fils le voulût voirement servir,
mais non jamais avec amour ou par amour?1 Bien que très raisonnable, et
même normalement nécessaire, pendant les premières étapes de la vie
spirituelle, le</p>
<p>(1) Traité, I, pp. 150-152.</p>
<p><pb/></p>
<p>culte ascétique du moi doit s'effacer tôt ou tard pour faire place à
l'oubli de soi, au pur amour, au « dépouillement parfait de l'âme unie à
la volonté de Dieu ». Ce passage de la préoccupation anthropocentriste à
l'indifférence théocentriste est merveilleusement analysé par François
de Sales.</p>
<p>Représentons-nous, dit-il, Notre-Seigneur pendant la Passion, dépouillé
de ses habits, de sa peau déchirée par les fouets, enfin de tout son
corps, puis revêtu d'un corps glorieux, et habillé « de vêtements
différents, ou en pèlerin, ou en jardinier, ou d'autre sorte », au gré
de la volonté divine.</p>
<p>Alors, Théotime, l'âme a raison de s'écrier : J'ai ôté mes habits,
comment m'en revêtirai-je?.. Le Seigneur m'avait donné beaucoup de
désirs, le Seigneur me les a ôtés ; son saint nom ; soit béni! Oui,
Théotime, le même Seigneur, qui nous fait désirer les vertus en notre
commencement., c'est lui-même qui nous ôte l'affection des vertus, et de
tous les exercices spirituels, afin qu'avec plus de pureté., nous
n'affectionnions rien que le bon plaisir de sa divine Majesté.</p>
<p>Ainsi de Judith : elle enferme « dans ses cabinets » ses bijoux et ses
parures de fête. Ils ne la tentent plus. Elle ne s'en revêt de nouveau
que sur un ordre de Dieu, et sans aucun arrière-désir de coquetterie.</p>
<p>Ainsi, quoique nous ayons appris la pratique des vertus., si est-ce que
nous ne les devons point affectionner, ni en revêtir</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus de retours sur nous-même, plus d'inquiétude, plus de séances devant
le miroir, plus d'examens harcelants.</p>
<p>Appauvrissement, oui, apparent, mais gage assuré de richesses plus
précieuses. L'arbre, dépouillé de ses feuilles, retrouvera bientôt une
nouvelle parure, plus fraîche et plus vive que la rouille de l'automne.</p>
<p>On ne peut longuement demeurer en cette nudité, dépouillé de toute sorte
d'affections; c'est pourquoi., après que nous avons ôté les vêtements du
vieil Adam,</p>
<p>Si on s'est dénué de la vieille affection aux consolations spiri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les saints « tâchaient de rendre (leur amour), si pur, si simplement
parfait, que, ni les consolations, ni les vertus &gt; mêmes ne tinssent
aucune place entre leur cœur et Dieu » 2. 1 Admirable formule. Jamais
plus clair défi n'a été porté au : « moralisme religieux », au culte
ascétique du moi.</p>
<p>f (2) Traité, II, pp. 160, 162.</p>
<p>î ¡ *</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>FRANÇOIS DE SALES ET LA PHILOSOPHIE DE LA PRIÈRE</p>
<p>I. LA FINE POINTE. — La distinction traditionnelle entre Animus et
Anima. — Genèse de cette distinction dans l'esprit de François de
Sales.— Le Saint des Saints.</p>
<p>II. LA GRACE SANCTIFIANTE ET LA PASSIVITÉ INITIALE. — Le don premier,
toujours offert, et qu'il faut s'approprier.</p>
<p>IV. CRITIQUE DE LA VOLONTÉ. — La volonté humaine « réduite et trépassée
en la volonté de Dieu ». — Anéantissement volontaire.</p>
<p>V. CRITIQUE DE LA SENSIBILITÉ. LE CHANTRE SOURD. - « Sentir n'est pas
consentir ». — La prière de sainte J. de Chantal. - Le chantre sourd.</p>
<p>VI. DIRECTIONS PRATIQUES. — « Si le cœur ne le voulait, la bouche n'en
dirait pas un mot. » — Credidimus charitati.</p>
<p>VII. PASSIVITÉ TERMINALE. L'ÉTAT DE PRIÈRE. — Une fois « amorcée »,
l'âme demeure en la « présence divine ». — La vraie quiétude. — La statue.</p>
<p>Lorsque, pour illustrer ce mystérieux dualisme, Paul Claudel imagina sa
parabole d'Animus et d'Anima, nul homme, digne de ce nom, ne l'a pris
pour un visionnaire. L'Animus</p>
<p><pb/></p>
<p>le plus épais s'étonna, non sans douceur et non sans tristesse, de
retrouver, au plus lointain de sa mémoire l' « étrange et merveilleuse
chanson », que, vingt ans plus tôt, quarante peut-être, son Anima lui
avait chantée1.</p>
<p>Puis, ce qui va sans dire, Plotin et le pseudo-Denis d'un côté, Augustin
de l'autre. On doit trouver une foule d'équivalents dans les écrits des
Pères.</p>
<p>Avec Richard de Saint-Victor, puis avec Bonaventure, la distinction
(fami- lière aux mystiques franciscains) s'organise, et bientôt elle est
partout.</p>
<p>« Denifle a montré l'influence prépondérante die Richard, de
Saint-Victor sur tout le mysticisme spéculatif, en particulier sux le
mysticisme allemand.</p>
<p>In unserm innigsten. Das Fünhell der Seele, etc., etc. » Mme
Ancelet-Husta- che, Mechtilde de Magdebourg, Paris, 1926, p. 112.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci vous paraîtra peut-être une extravagance disait sainte Thérèse à
ses filles, et cependant rien de plus réel. Certains effets intérieurs
donnent la certitude qu'il y a une je ne sais quelle différence, mais
très réelle, entre l'âme et l'esprit. Bien qu'en réalité, ils ne fassent
qu'un, on perçoit parfois entre eux une division si délicate, qu'il
semble que l'un opère d'une manière, et l'autre d'une autre. Il me
semble aussi que l'âme diffère des puissances. Au reste, il y a tant de
choses dans notre fond intime et si subtiles que ce serait témérité à
moi d'entreprendre de les expliquer1.</p>
<p>Ainsi une foule de mystiques. Les poètes ne parlent pas autrement,
Whitman, par exemple. « Je ne puis comprendre ce mystère, disait-il,
mais ma conscience me répète que je suis deux : il y a mon âme, il y a
moi2. » Deux moi,</p>
<p>« Tauler nous parle encore de ce qu'il y a d'innomable, sans nom dans
l'âme. Ecoutons-le : « L'esprit de l'homme est appelé de différents noms.</p>
<p>(1) Château intérieur ; les Demeures, chap. 1, VI, p. 283. Cf. G.
Picard, La saisie immédiate de Dieu, Paris, 1925.</p>
<p>(2) The uncollected poetry and prose, cité dans le Spectator, 8 avril Igu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y revient constamment dans les Entretiens : J'ai accoutumé de dire
souvent une chose que toujours il est bon de dire, parce qu'il le faut
toujours observer, qui est que toutes nos actions se doivent pratiquer
selon la partie supérieure2.</p>
<p>Un autre jour : Il faut toujours entendre en toutes choses que les
productions de la partie inférieure et sensitive de l'âme n'entrent ou ne</p>
<p>(1) Sur les deux moi, cf. une foule de textes dans Prière et Poésie,
Paris, 1926.</p>
<p>(2) Entreliens, p. 191.</p>
<p><pb/></p>
<p>doivent entrer en notre considération, non plus que si nous ne les
apercevions pas1.</p>
<p>Et encore :</p>
<p>Il faut toujours se souvenir en tout ce que je dis que je n'entends
point parler de ce que fait la partie inférieure, car je n'en fais nul état</p>
<p>(1) Entretiens, p. ai a.</p>
<p>(3) Dans le premier chapitre du Soldat chrétien, Erasme s'approprie la
division d'Origène : esprit, âme, chair.</p>
<p><pb/></p>
<p>pitre du Combat spirituel que je crois être le point de départ de la
très laborieuse synthèse que nous allons dire : « Qu'il se manifeste
dans l'homme plusieurs volontés qui</p>
<p>Mais du premier de ces chapitres, au second, quelle distance !</p>
<p>Il y a en nous deux volontés, disait le Combat ; l'une qui procède de la
raison, et que, pour cela, nous appellerons raisonnable ou supérieure,
l'autre qui vient des sens, et que nous nommerons sensuelle ou
inférieure; on désigne encore cette dernière sous , les noms généraux
d'appétit, de chair, de sens, de passion.</p>
<p>Néanmoins, comme on n'est homme que par la raison, ce n'est pas vouloir
quelque chose que de la désirer par une volonté sensuelle. Il n'y a
d'acte digne du nom de volontaire que si la volonté supérieure est en jeu.</p>
<p>(1) Le Combat spirituel, ch. XII (dans l'édition Bonhomme, Gabalda), pp.
48, 49. Cf. dans la préface de cette traduction les souvenirs de Camus.</p>
<p>sur François de Sales et Le Combat spirituel.</p>
<p><pb/></p>
<p>François de Sales, écrivait en 1602, — et c'est, je crois, c hez lui la
première mention de la distinction qui nous occu pe : Il y a une Sara et
une Agar. — (L 'une est) cette partie su périeure et en certaine façon
surhumaine, l'esprit et l'intérieur ; et l'autre, plus basse et humaine,
est le corps avec son extérieur. L'esprit ;i engendré le bon Isaac1.</p>
<p>Lorsqu'il parle ainsi, je ne crois pas qu'il ait encore dé ci-</p>
<p>(1) Lettres, II, p. 143.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vraie Sara, il n'en pouvait pas douter, Agar néanmoins par la
quasi-impossibilité où elle se trouvait d'appliquer aux</p>
<p><pb/></p>
<p>r ésotérique, -Ãoutettse même ou de pure spéculation, en tout cas utile
seulement pour un petit nombre de parfaits.</p>
<p>Il y avait trois parvis au Temple de Salomon : t'un pour ies Gentils ;
l'autre pour les 'Israélites ; le troisième pouf les prêtres et enfin,
outre tout cela, le sanctuaire.</p>
<p>Notre âme est le vrai temple du grand Dieu. En ce temple mystique, il y
a aussi trois parvis qui sont trois différents degrés de raison : au
premier, nous discourons selon l'expérience des ^ens ; an second, nous
discourons selon les sciences liuïnaines ;</p>
<p><pb/></p>
<p>au troisième, selon la foi ; et enfin, outre cela, il y a une certaine
éminence et suprême pointe de la raison et faculté spirituelle, qui
n'est point conduite par la lumière du discours ni de la raison, aine
par une simple vue de l'entendement -et nu simple</p>
<p>Or, cette extrémité et cime de notre âme. est naïvement bien représentée
par le Sanctuaire ou maison sacrée, car : i15 au sanctuaire, il n'y
avait point de fenêtres pour éclairer; en ce degré de l'esprit, il n'y a
point de discours qui illumill; a0 au sanctuaire,, toute la lumière y
entrait par la porte ; en ce degré de l'esprit, rien n'entre que par la
loi, laquelle produit, comme par manière de rayons, la vue et le
sentiment de la beauté et bonté du bon plaisir de Dieu.</p>
<p>3° Nul m'entrait dans le Sanctuaire que le Grand Prêtre ; eti cette
pointe de l'âme, le discours n'a point d'accès, ains seulement (la
conviction préalable et raisonnée) le grand, universel et souverain
sentiment que la volonté divine doit être souverainement aimée,
approuvée et embrassée; 4° le Grand Prêtre, entrant dedans le
Sanctuaire, obscurcissait encore la lumière qui entrait par la porte,
jetant force parfums dedans son encensoir, la fumée desquels rebouchait
les rayons de la clarté que l'ouverture de la porte rendait ; et toute
la vue qui se fait en la suprême pointe de l'âme est en certaine façon
obscurcie et couverte par</p>
<p>1 (t) « L'amour saerë est un enfant miraculeux, puisque la volonté
humaine M le peut toutevoir, si le Saint-Esprit ne le répand dans nos
cœurs. » Traité I, p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, encore que la foi, l'espérance et la charité répandent leur divin
mouvement presque en toutes les facultés de l'âme, tant raisonnables que
sensibles., si est-ce que leur spéciale demeure, leur vrai et naturel
séjour est en cette suprême pointe de l'âme, de laquelle, comme une
heureuse source d'eau vive, elles s'épanchent par divers surgeons et
ruisseaux sur les parties et facultés inférieures.</p>
<p>(1) Traité, I, pp. 67-68.</p>
<p>livre XI, chap. xv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un premier don, un état solide, permanent, aussi longtemps du moins que
notre volonté n'en abdique pas le bienfait. Car « ce n'est pas » un état
où « les forces de la nature », où l'énergie la plus décidée,
puissentuous hausser.</p>
<p>(i) Traité, I, pp. 266, 267.</p>
<p>(a) Ib., I, pp. 164-165.</p>
<p>(3) Ib., 1, p. lh.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une application forte qui accroisse et augmente l'union. Serrer c'est
intimement joindre, comme nous voyons que le lierre se joint aux arbres.</p>
<p>(1) Traité, II, pp. 5-7.</p>
<p>(2) Entretiens, p. 23.</p>
<p>(3) Traité, I, p. 265.</p>
<p>(4) Ib., I, p. 256.</p>
<p>(5) Ib., I, p. 217.</p>
<p><pb/></p>
<p>me suffit que Dieu soit Dieu, que sa perfection soit immense » car</p>
<p>Et notez qu'il dit toute notre sollicitude, c'est-à-dire, autant celle
que nous avons de recevoir les événements, comme celle de vouloir ou de
ne vouloir pas. Non, Seigneur, je ne veux aucun événement. Mais, au lieu
de les vouloir, je vous bénirai de quoi vous les aurez voulus. 0
Théotime, que cette occupation de notre volonté est excellente, quand
elle quitte le soin de vouloir et choisir les bons effets du bon plaisir
divin, pour louer et remer- cier ce bon plaisir de tels effets 4 !</p>
<p>Tous les autres actes, que nous appelons religieux, et qui</p>
<p>(1) Traité, 1, p. 267.</p>
<p>(2) Ib., II, p. 64.</p>
<p>(3) Amour, II, p. 71.</p>
<p>(4) Traité, Il, pp. 154-155.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'impliqueraient pas, qui ne répéteraient pas cette adjfctësion, unique
et multiforme, quoique très bons en etiicpfi mêmes puisque des grâces
actuelles nous y invitent^skHe Panem nostrum. dimitte nobis — ne sont,
pris en soi, 1 des essais de religion, de prière, d'amour, ou que des
Irtüp tiop ludes. Bossuet lui-même l'a reconnu, oubliant, a cette fois,
sa courte philosophie panhédoniste. -b 890ib lai eaJ Dieu est celui qui
est : tout ce qui est et existe est et èftt9 par lui. Il est cet Etre
vivant, en qui tout vit et respire. R fiqu quez donc bien, mes Filles,
ce que je vais vous dire; écoutemektg avec une profonde attention. nsiuq
el k .89110* lis anoyiv Justement, c'est aux filles de saint François de
Salespiauiîb visitandines de Meaux qu'il parle : Quelle consolation et
quel sujet de joie pour vous, en qtièYc|ilë&gt;b état que vous soyez !
Quand quelquefois même vous vous tromied3 rieza l'oraison l'esprit
rempli de mille fantômes. d'autresToii^ sèches et arides, sans pouvoir
produire une seule bonne pensée, comme une souche, comme une bête devant
Dieu : qu'importe?</p>
<p><pb/></p>
<p>dines de Meaux, mais assurément, nous entendons ici Bossuet lui-même.</p>
<p>Il doit être affectueux, tendre, sensible, Quelle déception, vous
dirai-je, encore, Monseigneur, quelle chute ! A ces âmes en détresse,
incapables « de produire une seule bonne pensée », et de qui c'est le
supplice d'être « sèches et arides », la grande consolation que vous
promettiez, la bonne nouvelle qu'elles devaient écouter avec une
profonde attention, c'est le devoir d'être ce qu'elles ne sont pas, à
savoir « 1 affectueuses, tendres, sensibles ». Vous sentez bien, du
reste, que vous n'avez rien dit : Me comprenez-vous ? Mais me
eomprends-je bien moi-même ?</p>
<p>Non, vous ne vous comprenez vous-même que par de soudaines intuitions,
où vous n'osez pas encore vous tenir.</p>
<p>Car c'est un certain mouvement du cœur, qui n'est point sensible de la
sensibi- lité humaine, mais qui nait de cette joie pure de l'Esprit, de
cette joie du Seigneur qu'on ne peut exprimer.</p>
<p>- Et puis, égaré, dirait-on par ce mot de « eceur » qui lui a échappé,
et qui bon gré, mal gré, reste pour lui synonyme d'appétit, de plaisir,
il prend</p>
<p><pb/></p>
<p>affections vaines et dangereuses, ne laissent pas parfois d'avoir des
sentiments de l'amour le plus pur et suprême.</p>
<p><pb/></p>
<p>tombent parfois, « en quelques imperfections », ne laissent pas d'aimer
Dieu « pour l'ordinaire. de l'amour parfaitement pur ». Leurs fautes, à
eux, ne « violent pas » la charité elle-même, mais seulement « la
ferveur d'icelle » 1. Il y a tant de nuances, « tant de divers degrés
d'amour entre les vrais amants » ! Mais enfin, il n'y a néanmoins qu'un
seul commandement d'amour qui oblige généralement et également un chacun
d'une toute pareille et totalement égale obligation. C'est l'amour qui
doit prévaloir sur tous nos amours. Dieu requiert de nous qu'entre tous
nos amours, le sien soit le plus. dominant., (celui par lequel) nous
choisissons Dieu pour le souverain objet de notre esprit.</p>
<p>En cet amour ainsi défini, en cette adhésion libre de la fine pointe à
la volonté divine, réside pour François de Sales toute l'activité
propre, la substance même de la prière.</p>
<p>Remarquez cette simplification magnifique.</p>
<p>(1) Traité, II, pp. 184-185.</p>
<p>(2) Ib., pp. 186-188.</p>
<p>(3) Ib., pp. 290, a 91.</p>
<p><pb/></p>
<p>action et contemplation; toute action vraiment chrétienne est
contemplation. Contempler, adhérer, c'est la même chose.</p>
<p>(1) Entretiens, pp. 225, 226.</p>
<p>(2) Traité, II, p. 25.</p>
<p>(3) Traité, II, pp. 31-32. Cf. sur le « psaume » des œuvres, mille
textes dans le livre de Landriot sur La Prière. Paris, 1868, I,
310-3:1:1. Landriot réfute Suarez, curieusement agacé par cette
doctrine, traditionnelle pourtant,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nos œuvres », et les plus saintes, les plus intenses, sont «
extrêmement petites ». Le Saint-Esprit, '.1 habitant dans nos cœurs par
la charité, LES FAIT EN NOUS, PAR NOUS il. et pour nous, avec un art si
exquis que les mêmes œuvres qui sont toutes nôtres, sont encore mieux
toutes siennes, parce que, comme il les produit en nous, nous les
produisons réciproquement en lui; comme il les fait pour nous, nous les
faisons pour lui 1, et comme il les opère avec nous, nous coopérons
aussi avec lui.</p>
<p>'II 'II". 1,</p>
<p>h) Cette ligne bien comprise résout l'éternel imbroglio ou s egarent
Nicole, Bossuet, et tout les panhédonistes. L'amour, plus il est
désintéressé, plus il nous béatifie et dans le temps et dans l'éternité.
C'est pour notre propre bonheur que le Saint-Esprit nous fait agir ;
c'est Dieu, qui se fait, en quelque manière, anthropocentriste ; — qui
propter nos homines — et qui, pour mieux atteindre ce but, nous aide à
nous théocentrisel'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi donc nos œuvres, comme un petit « grain de moutarde », ne sont
aucunement comparables en grandeur avec l'arbre de la gloire qu'elles
produisent, mais elles ont pourtant la vigueur et la vertu de l'opérer,
parce qu'elles procèdent du Saint-Esprit, qui, par une admirable
infusion de sa grâce en nos cœurs, rend nos œuvres siennes, les laissant
nôtres tout ensemble ; d'autant que nous sommes membres d'un Chef duquel
il est l'Esprit, et entés sur un arbre duquel il est la divine humeur.
En cette sorte, il agit en nos œuvres, et. en certaine façon, nous
opérons ou coopérons en son action 1.</p>
<p>(1) Traité, II, pp. 255-a56.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, notre volonté ne peut jamais mourir., mais elle outreIre
quelquefois les limites de sa vie ordinaire, pour vivre toute oqobi
volonté divine : c'est lors qu'elle ne sait ni ne veut plus çi^jyouloir,
ains elle s'abandonne totalement et sans réserve au bnn plaisir de la
divine Providence, se mêlant et se détrempant tellement avec ce bon
plaisir, qu'elle ne paraît plus, mais ést toute « cachée avec
Jésus-Christ en Dieu », où elle vit, non pltfs elle-même, ains la
volonté de Dieu « vit en elle ». Que devient la clarté des étoiles quand
le soleil paraît sur notre horizon? Elle ne périt certes pas, mais elle
est ravie et engloutie</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la souveraine lumière du soleil, avec laquelle elle est
heureusement mêlée et conjointe.</p>
<p>Image décevante, François de Sales le sait bien.</p>
<p>(1) Traité, II, pp. 149-151.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas dire non plus qu'elle accepte, ni qu'elle reçoit, I
d'autant que accepter et recevoir sont de certaines actions qu'on peut,
en certaine façon, appeler actions passives, par lesquelles nous
embrassons et prenons ce qui nous arrive ; il ne faut pas dire aussi
qu'elle permet, d'autant que la permission est une action de la volonté,
et par conséquent un certain vouloir oisif qui ne veut voirement rien
faire, mais veut pourtant laisser faire.</p>
<p>par suite de l'acquiescement initial, souvent répété, comme nous verrons ;</p>
<p>et toutefois ce n'est pas une action, mais une simple disposition à
recevoir ce qui arrivera ; et, lorsque les événements sont arrivés et
reçus, l'attente se convertit en consentement ou acquiescement, mais
avant la venue d'iceux, en vérité, l'âme est en une simple</p>
<p><pb/></p>
<p>Une extrême complaisance de l'amant en la chose aimée produit une
certaine impuissance spirituelle, qui fait que l'âme ne se sent plus
aucun pouvoir de demeurer en soi-même ; c'est pourquoi, comme un baume
fondu, qui n'a plus de fermeté ni de solidité, elle se laisse aller et
écouler en ce qu'elle aime. Elle ne se jette pas par manière
d'élancement, ni elle ne se serre pas par manière d'union ; toujours le
même souci de désactiver la fine pointe ; mais elle se va doucement
coulant, comme une chose fluide et liquide dedans la Divinité qu'elle
aime. Et comme nous voyons que les nuées épaissies par le vent de midi,
se fondant et convertissant en pluie, ne peuvent plus demeurer en
elles-mêmes, ains tombent et s'écoulent en bas, se mêlant si intimement
avec la terre qu'elles détrempent, qu'elles ne sont plus qu'une même
chose avec icelle, ainsi l'âme laquelle, quoique amante, demeurait
encore en elle-même, sort par cet écoulement sacré et fluidité sainte,
et se quitte soi-même, non seulement pour s'unir (activement) au
Bien-Aimé, mais pour se mêler toute et se détremper avec lui.</p>
<p>Poète, certes, nous le savions, mais plus encore philosophe, ou plutôt
poète et philosophe tellement unis qu'on ne les distingue pas l'un de
l'autre.</p>
<p>Vous voyez donc bien, Théotime, qu'un écoulement d'une âme en son Dieu
n'est autre chose qu'une véritable extase, entendant par là, non pas
tels ou tels phénomènes somatiques, mais la pleine réalisation du dogme
de la grâce.</p>
<p>Il semble que telle fut la passion amoureuse de ce grand ami</p>
<p>(1) Traité, II, pp. 158-1 rig.</p>
<p><pb/></p>
<p>du Bien-Aimé, qui disait : « Je vis, mais non pas moi, ains JésusChrist
vit en moi » ; et « Notre vie est cachée avec Jésus-Christ en Dieu ».
Car, dites-moi. si une goutte d'eau élémentaire, jetée dans un océan
d'eau naphe, était vivante, et qu'elle pût parler et dire l'état auquel
elle serait, ne crierait-elle pas de grande joie : 0 Mortels, je vis
voirement, mais je ne vis pas moi, même, ains cet océan vit en moi et ma
vie est cachée en cet abîme?</p>
<p>L'âme écoulée en Dieu ne meurt pas ; car, comment pourraitelle mourir
d'êlre abîmée en la vie? Mais elle vit sans vivre en elle-même 1.</p>
<p>(1) Traité, II, pp. 345-346.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le mont de Calvaire est la vraie académie de la dilection », la seule
académie, non pas qui nous apprenne la définition de l'amour, mais qui
nous la fasse vivre, et les enfants de la Croix se glorifient en leur
admirable problème, que le monde n'entend pas.</p>
<p>Théotime, le mont du Calvaire est le mont des amants. Tout amour qui ne
prend son origine de la Passion du Sauveur est frivole et périlleux.
L'amour et la mort sont tellement mêlés ensemble en la Passion, qu'on ne
peut avoir au cœur l'un sans l'autre l.</p>
<p>V. CRITIQUE DE LA SENSIBILITÉ ; LE CHANTRE SOURD. —</p>
<p>Mort sans aiguillon, mort délicieuse, penseront plusieurs.</p>
<p>(1) Traité, II. pp. 345-346.</p>
<p><pb/></p>
<p>on change le sens ordinaire de ce mot. Ainsi du mot sentiment — « Dieu
sensible au cœur » — employé souvent par François de Sales pour exprimer
cette saisie ineffable de la présence divine.</p>
<p>Quand nous disons que nous ne pouvons trouver Dieu, et qu'il nous semble
qu'il est si loin de nous, nous voulons dire que nous ne pouvons pas
avoir du sentiment de sa présence. J'ai remarqué que plusieurs, hélas !
presque tout le monde, ne font point de différence entre Dieu et le
sentiment de Dieu, entre la foi et le sentiment de la foi, qui est un
très grand défaut.</p>
<p>Un docte critique, M. Strowski, s'y est trompé avec beaucoup d'autres.</p>
<p>(1) Entretiens, p. 150.</p>
<p>(2) Traité, II, p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si je ne me trompe c'est le contraire, mais exactement, qu'il faudrait
dire.</p>
<p>Que nous doit-il chaloir si nous sentons ou si nous ne sentons pas
l'amour, puisque nous ne sommes pas plus assurés de l'avoir en le
sentant qu'en ne le sentant pas, et que la plus grande assurance
consiste en cet entier et pur et irrévocable abandonnement de nous-mêmes
entre les bras de sa divine Majesté, sans réserve de consolation ou
désolation, afin que, d'un cœur tout écorché, mort et mâté, il reçoive
l'odeur agréable d'un saint holocauste?2</p>
<p>Non pas du tout qu'il fasse fi des délectations pieuses.</p>
<p>(2) Lettres, XI, pp. 160-161. Il ajoute divinement : « et afin que nos
sœurs travaillées trouvent chez nous un cœur compatissant et un support
suave et amoureux ».</p>
<p>(3) Estimons-les « extrêmement grandes, non tant parce qu'elles le sont
en elles-mêmes, comme parce que c'est la main de Dieu qui nous les met
au coeur ». Introduction, p. 324.</p>
<p><pb/></p>
<p>de spirituels et la quasi-unanimité des traités de « psychologie
religieuse ». Il le dit expressément dès la première définition qu'il
donne du fait religieux par excellence, dans son Traité de l'Amour de
Dieu :</p>
<p>Ne voyez aucune restriction dans ce « presque » : il vise uniquement les
phénomènes affectifs que normalement l'union entraîne après elle ou qui
annoncent ses approches, le « rejaillissement » du pur amour sur les
puissances.</p>
<p>Mais, pour l'union elle-même, c'est uniquement parce qu'on ne réalise
pas le sens des mots, qu'on nous croit capables de la sentir. La foi
seule nous l'atteste. Aussi bien, comment la vie divine qui circule en
nous et nous divinise, serait-elle l'objet d'une constatation
expérimentale quelconque ? Parmi les expériences très réelles,
fréquentes, bienfaisantes, qui nous semblent justifier ou confirmer cet
acte de foi, il n'en est pas une, ici-bas, qui nous donne une certitude
absolue. François de Sales vient de le dire : « Nous ne sommes pas plus
assurés d'avoir (l'amour) en le sentant qu'en ne le sentant pas. » Cela
n'est pas moins vrai des parfaits que des commençants.</p>
<p>Le repos (en Dieu) passe quelquefois si avant. que toute l'âme et toutes
les puissances d'icelle demeurent comme endormies., sinon la seule
volonté, laquelle même ne fait aucune chose, sinon recevoir l'aise et la
satisfaction que la présence du Bien-Aimé lui donne.</p>
<p>Plaisir extrême, pensez-vous ? Non.</p>
<p>(1) Traité, I, p. 69. ---</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle ne sent pas. « Sans sentir que nous sentons », dit-il encore l.</p>
<p>Ces consolations, ces douceurs, ces « tendretés » « sont des biens qui
ne nous rendent pas meilleurs, car, comme j'ai dit, la dévotion —
entendez l'amour — ne consiste pas en cela ».</p>
<p>Qui a le sucre en bouche ne peut pas dire que sa bouche soit douce, mais
oui bien que le sucre est doux; ainsi, encore que cette douceur
spirituelle est fort bonne, et Dieu qui nous la donne, est très bon, il
ne s'ensuit pas que celui qui la reçoit soit bon.</p>
<p>Il le serait, certes, si l'union était douceur.</p>
<p>(1) Traité, I, p. 331.</p>
<p>(2) Introduction, pp. 3u-3n.</p>
<p>(3) Ib., p. 295.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'unissant, comme elles peuvent, c'est-à-dire, de très loin encore, avec
leurs flambeaux et leurs cantiques, au mystère d'amour qui se consomme
dans la nuit et dans le silence.</p>
<p>(1) Introduction, p. no.</p>
<p>(2) Traité, Il, pp. 13-14.</p>
<p>(3) Ib., 1, p. 304</p>
<p><pb/></p>
<p>agissant, pour cela, en dehors de la fine pointe, sur nos puissances
affectives.</p>
<p>1 et par les quelques ondulations affectives, par l'imperceptible, mais
très doux sentiment de repos qui suivent, nous jugeons, que quelque
secrète puissance fait son insensible action en nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Manne silencieuse, « secrète » et qu'on ne voit même pas tomber; action
insensible de Dieu, « influence secrète », la langue chrétienne a un
vieux mot pour exprimer ces obscures merveilles : elle les appelle
mystiques.</p>
<p>Bonne occasion de rappeler aux jeunes chercheurs qu'il nous manque une
bonne étude critique sur la dévotion sensible, sur les différentes
espèces, de ce que saint Ignace appelle « consolation M. Le chapitre de
François de Sales que je viens de citer attire l'attention sur la forme
la plus haute et la moins étudiée de ces grâces. Ni suavités, ni
transports, une quiétude massive et qui ne prend conscience d'elle-même,
que lorsqu'elle est ou bien gênée, ou bien suspendue. Un sentiment
imperceptible, mais très profond de sécurité.</p>
<p>(1) Traité, I, pp. 303-304.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes toujours — et ceci est capital, — aux antipodes du
panhédonisme janséniste. « Joie. pleurs de joie. certitude. »
Incertitude, plutôt, dit François de Sales :</p>
<p>D'où viendrait, comme d'ailleurs, on ne cesse de le répéter, que le sexe
tendre est plus enclin au mysticisme que le rude. Je ne sais quel est ce
« grand religieux », l'étude, et parfois très poussée des divers
tempéraments étant dès lors un des thèmes ordinaires de la littérature
ascétique.</p>
<p>Mais combien la vive réaction de François de Sales, tendre entre les
tendres, n'est-elle pas intéressante?</p>
<p>(1) Traité, II, pp. 116-115.</p>
<p>(2) Ib., pp. 147-148.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non pas, cela va sans dire, que le pur amour soit le monopole des âmes
masculines, des « âpres », des « secs ».</p>
<p>A charité égale, les affectueux et les rudes « aimeront » également,
mais non pas semblablement, « les premiers plus amiablement., mais non
pas plus solidement ni plus parfaitement » que les seconds. « Ainsi,
l'amour qui naîtra emmi les épines et répugnances d'un naturel âpre et
sec (Fénelon, par exemple) sera plus brave et plus glorieux, comme
l'autre sera aussi plus délicieux. » Si vous avez « le cœur enclin à
l'amour », tournez-le vers Dieu : « mais si vous êtes rudes et amers.
hélas! pauvres gens, puisque vous êtes privés de l'amour naturel »,
aspirez au surna-</p>
<p>(1) Il ajoute : « ni aux anges ».</p>
<p><pb/></p>
<p>turel1. Il n'était lui, certes, ni rude, ni amer, ni sec, la dévotion
même au contraire, dans ce qu'elle a de plus suave, de plus « facile »,
et aussi de plus « actif ». Chez lui, le contact n'est presque jamais
rompu entre la fine pointe et la partie inférieure de l'âme. Et c'est là
pour nous une double raison de le croire, lorsqu'il affirme sans
relâche, que la prière, bien qu'elle accueille, entretienne et sanctifie
ce concours délicieux de toutes les activités spirituelles, est
cependant, prise en soi, quelque chose de beaucoup plus profond, de plus
simple, de plus dépouillé, de moins poétique, de moins sensible, de
moins agissant au sens ordinaire du mot. Comment en douterait-il,
d'ailleurs, lui qui a eu sous les yeux, pendant si longtemps, une prière
toute différente de la sienne, et en apparence toute contraire, la
prière de sainte Chantal.</p>
<p>Dans ce que nous appelons improprement expérience reli-</p>
<p>(1) Traité, II, pp. 320-321.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au point du jour, écrit-elle encore, Dieu m'a fait goûter, mais presque
imperceptiblement, une petite lumière en la très haute suprême pointe de
mon esprit. Tout le reste de mon âme et ses facultés n'en ont point
joui, mais elle n'a duré environ qu'un demi Ave Maria2.</p>
<p>Quelle leçon pour François de Sales ! En vrai savant, il aura bientôt
distingué ce qu'une telle expérience présente d'exceptionnel, et ce
qu'elle nous apprend sur l'essence même de la prière. Ce qu'il y a ici
de rare, ce n'est pas la différence entre les deux parties de l'âme —
car de ce chef toutes doivent se ressembler — c'est l'heureux et cruel
concours de circonstances, l'épreuve persistante qui ont rendu cette
distinction sensible, évidente et comme palpable. La</p>
<p>(1) Œuvres de sainte Chantal, Paris, 1876, II, pp. 337-338.</p>
<p>(a) Ib., I, p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>géographie de l'âme est la même chez nous tous, mais au lieu que, dans
la plupart des cas, l'activité imperceptible de la fine pointe est
couverte par les activités bruyantes, essoufflées de la surface, ici la
détresse et le silence de la surface laissent apparaître au premier plan
la suprême pointe.</p>
<p>il ne sonnait plus du luth que pour contenter son prince.</p>
<p>Certes le cœur humain est le vrai chantre du cantique de l'amour sacré,
et il est lui-même la harpe et le psalterion. Or, ce c h antre s'écoute
soi-même pour l'ordinaire, et prend un grand plaisir d'ouïr la mélodie
de son cantique ; c'est-à-dire, notre</p>
<p>II) Lettres, VI, pp. ia8, 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>cœur aimant Dieu savoure les délices de cet amour, et prend un
contentement non pareil d'aimer un objet tant aimable.</p>
<p>Egocentrisme dévot, on voit que nous n'avons rien inventé.</p>
<p>Le cantique est divin, mais le motif qui nous le fait chanter, c'est la
délectation spirituelle que nous en prétendons.</p>
<p>Vous verrez, Théotime, cet homme qui prie Dieu, ce vous semble, avec
tant de dévotion. ; attendez un peu, et vous verrez si c'est Dieu qu'il
aime. Hélas ! soudain que la suavité.</p>
<p>cessera, il ne priera plus qu'en passant ; or, si c'était Dieu qu'il
aimait, pourquoi eût-il cessé de l'aimer, puisque Dieu est toujours
Dieu? C'était donc la consolation de Dieu qu'il aimait, et non le Dieu
de consolation.</p>
<p>Les enfants, « quand on leur donne du miel sur un morceau de pain, ils
lèchent et sucent le miel et jettent par après le pain », ainsi les
égocentristes.</p>
<p><pb/></p>
<p>laquelle quand ils n'y rencontrent pas, ils ne tiennent compte de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>fascination du panhédonisme qui faussera, pour trois siècles, l'idée
même de la prière!</p>
<p>Il n'y a rien de si triste que de servir un maître qui n'en sait rien,
ou s'il le sait, ne fait nul semblant d'en savoir gré ; et faut bien, en
ce cas-là, que l'amour soit puissant, puisqu'il se soutient lui seul,
sans être appuyé d'aucun plaisir ni d'aucune prétention.</p>
<p>Ainsi arrive-t-il quelquefois, et il suffirait d'une seule, puisque nous
voulons saisir l'essence même de la prière, que nous n'avons nulle
consolation ès exercices de l'amour sacré.</p>
<p>D'autant que, comme chantres sourds, nous n'oyons pas notre propre voix,
ni ne pouvons jouir de la suavité de notre chant.</p>
<p>Or alors, Théotime, nous travaillons, non seulement sans plaisir, mais
avec un extrême ennui, ne voyant ni le bien de notre travail, ni le
contentement de celui pour lequel nous travaillons.</p>
<p>La foi, certes, résidente en la cime de l'esprit, nous assure bien que
ce trouble finira., mais la grandeur du bruit. que l'ennemi fait dans le
reste de l'âme. empêche que les avis et remontrances de la foi ne sont
presque point entendues, et ne nous demeure en l'imagination que ce
triste présage : « Hélas !</p>
<p>je ne serai jamais joyeux. »</p>
<p>O Dieu, mon cher Théotime, mais c'est alors qu'il faut témoigner une
invincible fidélité envers le Sauveur, le servant purement pour l'amour
de sa volonté., parmi ce déluge de tristesses, d'horreurs, de frayeurs.,
comme la sainte Vierge et saint Jean, au pied de la Croix,</p>
<p><pb/></p>
<p>fermes en l'amour, lors même que le Seigneur, ayant retiré toute sa
sainte joie dans la cime de son esprit, ne répandait ni allégresse, ni
consolation quelconque en son divin visage, et que ses yeux alangouris
et couverts des ténèbres de la mort, ne jetaient plus que des regards de
douleur; comme aussi le soleil, des rayons d'horreur et d'affreuses
ténèbres.</p>
<p>Bien que l'âme continue de croire et d'espérer, bien que son amour n'ait
jamais été plus fort, elle n'a pas la force de bien discerner si elle
croit, espère et chérit son Dieu, d'autant que la détresse l'occupe et
accable si fort qu'elle ne peut faire aucun retour sur soi-même, pour
voir ce qu'elle fait ; et c'est pourquoi il lui est avis qu'elle n'a ni
foi, ni espérance, ni charité, ains seulement des fantômes et inutiles
impressions de ces vertus-là, qu'elle sent presque sans les sentir, et
comme étrangères, non domestiques de son âme 1.</p>
<p>Vérités infiniment consolantes, si on pouvait alors les vivre. Mais
précisément les grandes épreuves rendent cette réalisation impossible.</p>
<p>(2) Traité, II, p. 147.</p>
<p>(3) Ib., p. 443 (manuscrit de la première rédaction).</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Dieu, quelle détresse a une âme qui aime Dieu, de ne savoir seulement
pas s'il est en elle, ou non, et si l'amour divin pour lequel elle
combat est du tout éteint en elle ou non ! Mais c'est la fine fleur de
la perfection de l'amour céleste que de faire souffrir et combattre
l'amant pour l'amour, sans savoir s'il a l'amour pour lequel et par
lequel il combat1.</p>
<p>et semble qu'il soit retiré au fin bout de l'esprit, comme dans le
donjon de la forteresse, où il demeure courageux2.</p>
<p>« Tout nous deffaut », et de cette mort qui nous donne la</p>
<p>(1) Introduction, p. 299.</p>
<p>(2) Traité, II, pp. 117-118.</p>
<p><pb/></p>
<p>vie, nous ne sentons que l'aiguillon, que le revers de mort, si l'on
peut ainsi parler. Il ne nous reste que « cette parole., ce renoncement
de notre âme entre les mains de notre Sauveur ». Mais cela, c'est
l'amour, la prière, la vie même 1.</p>
<p>Vous voudriez que je vous enseignasse une voie de perfection toute
faite, disait-il un jour aux Visitandines, en sorte qu'il n'y eût qu'à
la mettre sur la tête, comme vous feriez votre robe, et que, par ce
moyen, vous vous trouvassiez parfaite sans peine, c'est-à-dire que je
vous donnasse la perfection toute faite. Il vous semble que la
perfection est un art, que si l'on pouvait trouver son secret, l'on
l'aurait incontinent sans peine. Certes., nous nous trompons, car il n'y
a point de plus grand secret que de faire et travailler fidèlement en
l'exercice du divin amour.</p>
<p>En d'autres termes et très décevants, pas d'autre secret que d'aimer.</p>
<p>(1) Traité, II, p. 149.</p>
<p>(2) Entretiens, pp. 150, 151, 152.</p>
<p><pb/></p>
<p>La volonté n'aime qu'en voulant aimer1.</p>
<p>(1) Traité, I, p. 34.</p>
<p>(2) Entretiens, p. I5I.</p>
<p>(3) Ib., p. 344.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est qu'en effet si l'on n'aimait déjà, on ne se tourmenterait pas à
rechercher si l'on aime.</p>
<p>Le désir d'aimer et l'amour dépendent de la même volonté : c'est
pourquoi, soudain que nous avons formé le vrai désir d'aimer, nous
commençons d'avoir de l'amour 3.</p>
<p>(1) Traité, II, p. 149.</p>
<p>(3) Traité, II, pp. 321, 322. D'excellents philosophes tiennent à
marquer une ditférence entre « désir » et « prière ». Pour eux le désir
déclancherait la prière. Cf. Mgr Paulot, op. cit., pp. 206, s q. Et ils
ont raison, car ils prennent désir au sens courant de ce mot :
aspiration, rêve velléité. - Pour Francois de Sales, le désir est ici un
acte de volonté, d'amour ; l'acte même de la volonté, de l'amour. Ainsi
Gerson : « Bien et fort désirer, c'est fort prier », et Fénelon : « On
ne prie qu'autant qu'on désire, et on ne désire qu'autant qu'on aime ».
Cf. M. J. Pinet, La Montaigne de Contemplation Lyon, 1927, pp. 81, 82. «
Il prie davantage quand il a une plus grande volonté de prier : parce
que c'est cette volonté même est une prière ». Hamon op.</p>
<p>cit., 248. (f Toute la vie d'un chrétien est un bon désir u, saint
Augustin, cité par Mgr Paulot, p. 211.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les filles ne peuvent être mariées pendant qu'elles disent que non ;
ainsi l'âme, quoique troublée, ne peut jamais être offensée (ou oesser
d'aimer) pendant qu'elle dit que non 2.</p>
<p>Un acte de foi, non pas en notre énergie personnelle, mais en notre
volonté divinisée par la grâce. Vivit. in me Christus, il veut, il prie,
il aime par moi et en moi. Hélas !</p>
<p>« que je sens » de la façon qu'il a dite maintes fois, c'est-</p>
<p>(1) Traité, 1, p. 29.</p>
<p>(a) Introduction, p. 305.</p>
<p>(3) Lettres, XI, pp. 91,92.</p>
<p><pb/></p>
<p>à-dire, sans la moindre délectation rassurante. Au fond « que Je sens »
est synonyme ici de « que je veux ».</p>
<p>Cette bonne volonté vit en moi, mais je suis mort en elle, et n'en
ressens qu'un lent et faible mouvement, par lequel je soupire presque
imperceptiblement le mot sacré de notre fidélité ; Vive Jésus ! Vive
Jésus 1 !</p>
<p>(1) Lettres, XI, p. 183.</p>
<p>(2) Ib., III, pp. 178-179. -</p>
<p><pb/></p>
<p>y chercher du feu, on n'en trouve qu'un peu au milieu du foyer, et
encore on a peine de le trouver. Il y était néanmoins, puisqu'on l'y
trouve, et avec lui on peut rallumer tous les autres charbons déjà
éteints. C'en est de même de la charité, qui est notre vie spirituelle.
La tentation, jetant sa délectation en la partie inférieure, couvre, ce
semble, toute l'âme de cendres, et réduit l'amour de Dieu au petit-pied,
car il ne paraît plus en nulle part, sinon au milieu du cœur, au fin
fond de l'esprit.</p>
<p>Il y est néanmoins en vérité i.</p>
<p>Credidimus charitati.</p>
<p>(1) Introduction, p. 296.</p>
<p><pb/></p>
<p>condition indispensable un acte de la volonté libre ; et nul acte libre
sans le concours de nos puissances spirituelles.</p>
<p>Ce n'est pas la fine pointe seule qui dit le je veux décisif, et qui,
par là, établit le contact avec le courant divin ou, si l'on préfère
l'image salésienne, qui rompt les digues pour laisser passer le fleuve.
Une inactivité plus ou moins longue et complète des puissances pourra
suivre ; un silence, une nuit, un sommeil, le dépouillement, la mort que
nous avons dite, mais on a toujours commencé par un acte complet vivant,
éveillé, volontaire, au sens commun de ce mot, et par une claire parole,
intérieure ou extérieure, peu importe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a plus encore, tant cet état est solide et permanent..</p>
<p>On se maintient en la présence de Dieu, non seulement l'écoutant, ou le
regardant, ou lui parlant, mais aussi attendant s'il lui plaira de nous
regarder, de nous parler, ou de nous faire</p>
<p><pb/></p>
<p>L'âme a une certaine ardente suavité d'être en la présence de Dieu,
laquelle pour lors lui est imperceptible, comme il advint aux disciples
pèlerins, qui ne s'aperçurent bonnement de l'agréable plaisir dont ils
étaient touchés, marchant avec NotreSeigneur, sinon quand ils furent
arrivés, et qu'ils l'eurent reconnu en la divine fraction du pain.</p>
<p>Il est vra i qu'alors la quiétude de l'âme n 'est pas si grande comme si
l'entendement et la mémoire (et la sensibilité) conspi-</p>
<p><pb/></p>
<p>raient avec la volonté, mais toutefois elle ne laisse pas d'être une
vraie tranquillité spirituelle, puisqu'elle règne en la volonté, qui est
la maîtresse de toutes les autres facultés.</p>
<p>Il y a bien de la différence, Théotime, entre s'occuper (par la volonté)
en Dieu, qui nous donne du contentement (qui laisse filtrer ce
contentement jusqu'aux sens intérieurs) et s'amuser au contentement que
Dieu nous donne ; s'y amuser, en l'examinant pour mieux le savourer.</p>
<p><pb/></p>
<p>« En baisant la belle et chaste Rachel », Jacob, « jetant un cri, pleura
». Réflexe normal et bienfaisant dont l'amour profane n'a pas le
monopole. Mais pourtant la paix de l'âme serait bien plus grande et plus
douce si on ne faisait point de bruit autour d'elle et qu'elle n'eût
aucun sujet de se mouvoir, ni quant au cœur ni quant au corps ; car elle
voudrait bien être tout occupée en la suavité de cette présence divine ;
mais ne pouvant quelquefois s'empêcher d'être divertie des autres
facultés, elle conserve au moins la quiétude en la volonté, qui est la
faculté par laquelle elle reçoit la jouissance du bien, jouissance,
plaisir, mais insensibles : ce sont là, ne l'oublions pas, des mots
impropres, des métaphores.</p>
<p>Et notez qu'alors la volonté, retenue en quiétude, par le plaisir
qu'elle prend en la présence divine, elle ne se remue point pour ramener
les autres puissances qui s'égarent : d'autant qu'elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sensiblement », lorsque l'intelligence et la sensibilité, se glissent,
pour ainsi dire, jusqu'au seuil de la fine pointe et si près du
sanctuaire qu'elles peuvent se joindre confusément et discrètement à
l'union.</p>
<p>Quelquefois, non seulement l'âme s'aperçoit de la présence de Dieu, mais
elle l'écoute parler, par certaines clartés et persuasions intérieures
qui tiennent lieu de paroles ; mystérieux accords sur lesquels les
facultés inférieures mettent des paroles.</p>
<p>Aucunes fois, elle le sent parler et lui parle., mais si secrètement, si
doucement, si bellement, que c'est sans pour cela perdre la sainte paix
et quiétude ; si que, sans se réveiller, elle veille avec lui.</p>
<p>Mais enfin quelquefois ni elle ne voit son Bien-Aimé, ni elle ne lui
parle, ni elle ne sent aucun signe de sa présence, aius simplement elle
sait qu'elle est en la présence de son Dieu, auquel il plaît qu'elle
soit là.</p>
<p>Elle sait qu'il est là, par un acte de foi ; elle a voulu être là,
rester là, par un acte antérieur de la volonté libre, acte qui n'a pas
été révoqué et qui a déterminé cette quiétude inconsciente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, non! elle proteste qu'elle ne voudrait pas faire autre chose, sinon
que son maître le voulût.</p>
<p>— Et quoi donc. tu ne désires rien sinon d'être une immobile statue là
dedans cette creuse niche ? — Non certes !</p>
<p><pb/></p>
<p>(Remarquez en passant qu'il ne réserve pas cette oraison d'union à
quelques âmes extraordinaires.) Je vous demande., qui est plus uni, plus
serré.</p>
<p>On voit quel est dans la pensée de notre docteur, le prix de cette
troisième étape : la passivité terminale.</p>
<p>(2) Traité, I, pp. 336-343.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 que bienheureuse est l'âme qui a une fois bien fait le dépouillement
et la parfaite résignation, et si bien fait ces actes qu'elle est
désormais dans un état de dépouillement.</p>
<p>(1) Traité, II, p. 9.</p>
<p>(2) Traité, II, pp. 7, 8. Et comme il a toujours peur que la fièvre ne
s'en mêle, et avec elle, le trouble, le scrupule, il ajoute : « D'autres
fois l'union se fait, non par des élancements répétés, ains par manière
d'un continuel insensible pressement. »</p>
<p>(3) Traité, II, pp. 19, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Traité, II, p. 336.</p>
<p>(2) Je voudrais pouvoir recommander aux philosophes indépendants cette
métaphysique salésienne de la volonté fine-pointe ; plus passive qu'active.</p>
<p>On ne l'a pas cru philosophe, parce qu'on ne voulait pas de sa philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>mon Dieu, que d'inepties ! y « D'adorer le bois, c'est une sottise trop
extravagante » - « Je proteste que mes yeux ne virent oncques écrit plus
fade, mol.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III FRANÇOIS DE SALES ET PIERRE DE BÉRULLE.</p>
<p>DE LA « FINE POINTE » AUX « ÉTATS »</p>
<p>Condren ou Séguenot ? — Une Somme bérullienne de la Prière. — Une
maladie nouvelle dans les milieux dévots. — Idées fausses que l'on se
forme de l'oraison. — On « s'en imagine des merveilles ».</p>
<p>2. Les « actes » et les « états » — « Il se passe en vous des choses que
vous ne connaissez pas. » — Zone secrète de l'âme « où la grâce réside
principalement ». — Passage de la « fine pointe aux états ». —
Adhérence, par état, au « repos de Dieu ». — Identité foncière de la
philosophie salésienne et de la bérullienne.</p>
<p>François de Sales, Bérulle : du point de vue, strictement doctrinal où
nous nous sommes placés, ces deux maîtres se ressemblent plus que des
frères. Également convaincus l'un et l'autre de la primauté de la prière
sur l'ascèse, ou, en un mot, également théocentristes, ils fondent
également toute leur philosophie de la prière sur le dogme de la grâce
sanctifiante. Mêmes principes théoriques, mêmes directions pratiques.
Chacun des deux a son génie propre, qui sans doute ne rappelle que
d'assez loin celui de l'autre, son esprit, sa manière, son langage même
; mais ces diverses particularités, que doit retenir l'historien ou le
moraliste, s'effacent, pour le philosophe, que présentement nous devons
être, devant l'unité foncière que nous avons dite, et sur laquelle les
chapitres qu'on vient de lire, rapprochés de notre volume sur l'Ecole
française, ne permettent pas l'ombre d'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>alarmante, depuis que la méditation quotidienne et métho- dique s'est
imposée aux âmes pieuses.</p>
<p>Non, reprend Séguenot, puisque le mal ne saurait venir de l'oraison
elle-même, il faut bien l'imputer aux idées fausses qu'on se forme de
l'oraison. Si elle était « ce que l'on pense, c'est-à-dire ce que
plusieurs pensent », nous devrions la regarder comme une perte de temps
et comme un fléau.</p>
<p>L'illusion première et désastreuse est qu'on « s'en imagine des
merveilles » 1, un feu d'artifice quotidien, ou, du moins, une vive et
chaude flambée « de belles pensées », d' « ouvertures faciles sur les
choses de Dieu », de ferveurs, de goûts et de résolutions cornéliennes :
exercice athlétique, pour</p>
<p>(1) Conduite, pp. 1-3.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 1. — De l'activité divine et de l'humaine dans la prière</p>
<p>Le fondement de toute la doctrine est</p>
<p><pb/></p>
<p>« Référer », lier, unir, c'est la mission même du SaintEsprit. « Étant
produit par voie de retour », il est « en sa propriété personnelle et
par la vertu de sa production, comme un retour divin et subsistant en
Dieu, par lequel Dieu retourne en soi-même », au lieu que « l'action par
laquelle (le Père) engendre son Fils, s'exprime très bien par le terme
d'issue et de sortie. Exivi a Patre ». Que Séguenot</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Par où l'on voit, disons-le en passant, une fois pour toutes que nos
métaphysiciens ne méprisent pas l'intelligence. Ils disent simplement
que la spéculation en soi n'est pas prière, mais ils entendent aussi la
mettre au.</p>
<p>service de la prière. -</p>
<p>(2) Conduite, pp. 143-147.</p>
<p>(3) lb., p. 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>et combien peu doivent nous inquiéter les impuissances de notre activité
propre.</p>
<p>Il est celui qui doit prier en vous et non pas vous. L'oraison n'est pas
une œuvre de l'esprit humain. Moins nous y avons de part et mieux nous
faisons oraison. L'eussions-nous cru? Pour vous rendre facile cette
vérité, souvenez-vous toujours de ce que nous avons dit que Dieu est en
nous par la grâce, et qu'il y est pour opérer3.</p>
<p>Et comme toute prière est parole, comme toute prière</p>
<p>(1) Conduite, pp. 126-128.</p>
<p>t2) Ibo, pp. 151-154.</p>
<p>(3) Ib., p. 140-141.</p>
<p><pb/></p>
<p>est pensée, cette grâce fera vôtres la prière, la pensée, la parole
même, la « parole unique de Dieu, qui n'est autre que Jésus-Christ, qui
est la pensée et la parole du Père éternel et qui devrait être aussi la
nôtre pour jamais.</p>
<p>Je dis parole et pensée, prenant ce mot de pensée, non pour l'action de
Centendement, mais pour le terme de l'action. Parole donc et pensée
subsistante en la Divinité, et qui doit remplir elle seule les âmes de
pensées divines, et d'elle-même, qui est la plus divine pensée qui les
puisse remplir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand vous aurez fait avec (Notre-Seigneur) ce qui est de vous,</p>
<p>, T&gt;p.'74-7?.</p>
<p>(a) Ib., p. 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>capacité, il fait puis après sans nous, quoiqu'en nous-mêmes,</p>
<p>(1) Conduite, pp. 135-138.</p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être, si c'est un petit Raphaël, esquissera-t-il d'admirables
figures, mais ce sera de mauvaises lettres qu'il formera.</p>
<p>Aucune initiative propre, simplement une activité de soumission. C'est
le « laisser-faire » salésien :</p>
<p>r Nul besoin donc de se mettre martel en tête pour trouver de belles
pensées. « Cela peut bien être utile pour prêcher, pour enseigner, et
bien parler de Dieu, mais ne sert</p>
<p>(1) Conduite, pp. 155-158.</p>
<p>(2) Ib., p. 216.</p>
<p><pb/></p>
<p>guère pour bien faire oraison ». Non pas que l'on puisse</p>
<p>Une âme qui a la foi du mystère qu'elle veut honorer, que lui
importe-t-il d'y voir autre chose que le mystère même, puisqu'il s'agit
ici, non d'enrichir notre intelligence, mais de nous approprier la
réalité du mystère?</p>
<p>(Je crois l'Incarnation, n'est-ce pas assez, pour me mettre en mes
devoirs au regard de ce mystère, sans pénétrer les secrets que la
lumière de la grâce et de sapience y découvre.</p>
<p>Quel besoin que je sache « toutes ces merveilles qui s'en disent, ces
raisons, ces rapports, ces convenances, ces excellences, que les âmes de
grâce y trouvent tous les jours » ?</p>
<p>(I) Conduite, pp. 29-33.</p>
<p><pb/></p>
<p>Y consentir, non plus seulement par un acte formel de foi, mais par
l'adhésion de toute l'âme. Nous nous plaignons de nos distractions, et
nous ne prenons pas garde que c'est bien souvent l'activité même de
notre esprit qui les fait naître :</p>
<p>En toutes les actions qui se passent entre Dieu et nous, l'amour nous
est beaucoup plus nécessaire que la lumière, et. il vaut.</p>
<p>(1) Conduite, pp. 208-209.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien mieux essayer toujours d'entrer par amour dans les lumières,</p>
<p>bien mieux essayer toujours d'entrer par amour dans les lumières que par
les lumières dans amour.</p>
<p>satisfaite». 1 satisfaite ».. j</p>
<p>Les animaux qui n'ont point de raison, et les enfants qui n'en ont pas
l'usage, n'ont que le mouvement direct. Ils ne font pas.</p>
<p>(1) Conduite, pp. 15-16.</p>
<p><pb/></p>
<p>v Après quoi, abondance de pensées ou pénurie, consolations ou
désolations, s'inquiéter de ce qui nous arrive dans la prière est
absurde, contradictoire, car il ne vous peut pas être permis de vous
troubler de ce que vous y faites, puisqu'il ne vous est pas seulement
permis de le considérer1.</p>
<p>(1) Conduite, pp. 81-86.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas quand nous les avons, et ne pouvons nullement discerner leurs
actions et leurs mouvements en nous d'avec ceux de la nature. Ni la
grâce même, qui en est comme le fond et le principe, n'est pas sensible
aussi; ains est un état spirituel et divin, par lequel la créature est
élevée au-dessus d'elle-même et sanctifiée, non dans son être propre, et
dans ses propres dispositions, mais dans l'être et les dispositions
divines de Jésus-Christ.</p>
<p>§ 2. — Les « actes » et les « états ».</p>
<p>(1) Conduite, pp. 114-118.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui vous trompe, c'est qu'il vous semble que, si vous ne faites
toujours quelques actes d'entendement ou de volonté, ou si vous ne
sentez quelque chose qui occupe actuellement l'une ou l'autre de ces
deux facultés, vous ne faites pas oraison.</p>
<p>On voit qu'il ne craint pas de prendre le taureau par les cornes, si
j'ose ainsi m'exprimer.</p>
<p>Ne le croyez pas : il se passe en vous des choses que vous ne connaissez
pas, et Dieu fait en vous des choses que vous n'entendez pas, et, bien
souvent, quand vous ne les sentez pas, : quand vous ne les connaissez
pas, c'est lors qu'elles sont meil-/': leures. Il y a une partie en
notre âme qui nous est inconnue, et qui n'est nullement en notre
puissance, c'est le fond et l'essence de l'âme. Nous savons bien ce qui
se passe en notre entendement., en notre volonté; mais ce qui se passe
en cet endroit nous est caché., et c'est toutefois où la grâce réside
principalement, et où elle dépose ce qu'elle met de plus grand et de
plus saint en nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cor meum et caro mea.</p>
<p>Il semble que « toute action » lui soit ôtée. Dieu la tient tellement
cachée dans le secret de sa face, et il la possède si absolument,
qu'elle ne peut pas même se voir là-dedans, et n'est qu'une pure
capacité de l'opération divine, qui la fait subsister en Dieu.</p>
<p>(1) Conduite, pp. 89-97.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand vous avez fait votre heure d'oraison. sans avoir eu pensée ni
application aucune, et par conséquent sans avoir formé un acte positif
d'adhérence,</p>
<p>Simplement, quand vous vous êtes bien disposée, quand vous y avez
apporté ce que vous pouvez., et que ce n'est ni par paresse ni par
légèreté d'esprit que vous êtes divertie et désoccupée, mais seulement
faute que Dieu ne vous donne rien, ne vous mettez pas en peine de cette
pauvreté, de cette inertie. « C'est conduite et voie de Dieu sur vous-,,
c'est une manière d'occupation et d'oraison, oÙ vous n'avez nul besoin
ni de pensées ni de paroles. Les paroles sont pour exprimer les pensées,
les pensées sont pour exprimer le fond et la disposition de l'âme ; mais
Dieu connaît l'un et l'autre., tellement que quand l'âme est bien
disposée., il suffit qu'elle s'expose devant lui ; son état et sa
disposition parle, prie, et fait tout.</p>
<p>Et voici qu'insensiblement nous avons passé de François de Sales à
Bérulle, de la fine pointe aux « états ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Opposition non pas entre activité et passivité; mais entre deux ordres
d'activité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes bien trompés de nous donner tant de peine pour avoir quelque
chose dans l'oraison, puisque la privation et la pauvreté où nous nous
voyons réduits, et que nous avons acceptées une fois pour toutes,
n'honore pas moins Dieu que l'abondance, et puisque, en un mot, il n'est
pas besoin de tant de choses pour traiter avec Dieu, mais suffit
seulement de lui exposer (de lui tenir exposé) notre cœur avec ce qu'il
lui plaît d'y mettre, qui est après tout ce qu'il demande et regarde le
plus1.</p>
<p>(1) Conduite, pp. 159-170.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sublime est le pays natal des bérulliens. Tout les y ramène et pour
le leur reprocher, il faut être bien prosaïque ou bien étourdi. Plus en
effet ils s'abîment dans leurs spéculations éperdues, plus ils sont
pratiques. Agents de liaison entre la grande théologie et la foule
dévote, ils ont inventé, pour le traitement des plus humbles, une
thérapeutique du sublime.</p>
<p>Pour éclaircir ce point, il le faut prendre de plus haut, poursuit
Séguenot, et remarquer que nous n'adorons pas seulement en Dieu la
parole et l'opération, mais aussi le repos et le silence.</p>
<p>Dieu « ne sort pas de son repos pour opérer, il ne laisse</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que le dimanche est consacré au « repos de Dieu». Pourquoi
pas également l'oraison de certaines âmes?</p>
<p>(2) Conduite, p. 256.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Conduite, I, pp. 251-252.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle-même cette impuissance, mais adhérence qu'on devra renouveler par
des actes, dès qu'un souffle d'énergie active se fera sentir1. Bref une
abnégation totale : il vous faut renoncer</p>
<p>Abnégation totale, autant dire pur amour : Grand éloignement de la
recherche de nous-mêmes, et de notre bien et intérêt, non seulement
temporel, mais aussi spirituel et éternel; c'est-à-dire, en n'opérant
pas., ni pour quelque utilité ou profit. temporel, ni pour l'enfer, ni
pour le paradis, ni pour la grâce, ni pour être aimés de Dieu. mais
purement et simplement pour la gloire de Dieu 3.</p>
<p>On le trouvera, j'imagine, quelque peu tendu. Les bérulliens de l'âge
d'or ont rarement le sourire, c'est peut-être la rançon de leur sublime
; mais au fond la manière qu'ils ont tous, comme dit Séguenot, de «
prendre les choses de haut » paraît moins accablante que tonique. Pour
leur doctrine même, que peut-on imaginer de plus libérateur, de plus
dilatant?</p>
<p>L'Esprit que vous avez reçu, dit l'Apôtre, n'est pas un Esprit de
servitude, mais de liberté, qui ne doit pas être contraint ni borné par
la petitesse de l'esprit humain. Quand je dis liberté d'esprit, je ne
dis pas légèreté., vacuité., évagation ou dissipation., mais liberté,
qui est un terme apostolique, une vertu évangélique, une qualité divine,
de laquelle nous sommes rendus participants par Jésus-Christ. Liberté,
qui dit un certain</p>
<p>(1) Conduite, I, p. 241. « S'il ne vous est pas permis de rien faire.,
je ne demande rien de vous. » Nous retrouverons ces cas extrêmes dans le
chapitre sur le P. Piny.</p>
<p>(2) Conduite, pp. 289-290.</p>
<p>(3) Ib., p. 362. Il n'entend manifestement conseiller qu'un «
éloignement » négatif : l'absence d'un retour formel sur le propre intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>état d'indifférence, d'illimitation et d'indépendance, au regard de
toutes choses, fondé sur la parfaite union et adhérence que nous avons à
Dieu.</p>
<p>Au demeurant, n'allez pas vous imaginer « de grandes difficultés dans
les voies de Dieu et en l'exercice de la dévotion.</p>
<p>On aime si aisément « tant de petites choses qui ne méritent pas que
nous y pensions; un cheval, un chien, un tableau, une fleur., une pièce
de cabinet». Comment se pourrait-il qu'aimer Dieu fût plus difficile2?
Enfin que notre lexique n'aille pas vous épouvanter.</p>
<p>Quand vous entendez parler si souvent aux personnes spirituelles de la
destruction et de l'anéantissement de l'amourpropre et de la nature en
nous, que cela ne vous fasse pas peur.</p>
<p>Aveu deux fois remarquable sous la plume d'un augusti-</p>
<p>(1) Conduite, pp. 68-69.</p>
<p>(2) Ib., pp. 334-335.</p>
<p>(3) Ib., pp. 336-337.</p>
<p><pb/></p>
<p>nien aussi décidé. François de Sales n'eût pas mieux dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV J.-P. CAMUS ET LE PANMYSTICISME SALÉSIEN</p>
<p>Camus et la tradition orale de François de Sales.</p>
<p>§ 1. L'originalité de la philosophie salésienne. — Proposer de la
théologie mystique « le côté le plus. clair, le plus sain ».</p>
<p>§ 2. Critique du mysticisme moderne. — Les grands trois, Ruyesbrock
Tauler, Harphius, maniaques de la « passiveté ».</p>
<p>§ 3. Réconciliation avec les mystiques modernes. — Rien de ce qu'ils
enseignent qu'on « ne puisse pratiquer avec la grâce commune ».</p>
<p>§ 4. La substitution libératrice. — « Infus » au lieu de « Passif ».</p>
<p>§ 5. Critique de l'ascéticisme.</p>
<p>§ 6. Facilité de la contemplation. — Le panmysticisme salésien.</p>
<p><pb/></p>
<p>vraie tradition salésienne survit sans doute, mais souterraine, presque
ésotérique. Moins heureux en cela que Bérulle, ou que le P. Lallemant,
François de Sales n'a eu parmi les écrivains spirituels de l'ancien
régime qu'un très petit nombre de disciples directs, authentiques, de
ceux, veux-je dire, qui fassent explicitement profession de propager sa
doctrine. Il est vrai, et je ne le répéterai jamais trop, que, venus
d'ailleurs, la plupart de nos mystiques —oratoriens, dominicains,
franciscains, jésuites — le rejoignent. C'est leur grand et cher allié à
tous. Volontiers, ils se parent et ils se couvrent de lui, mais comme
d'une autorité aussi lointaine qu'un Augustin, un Bernard, un Gerson.
Bref, il ne fait pas figure de chef d'école, soit que toutes les écoles
se l'annexent de gré ou de force, soit que, chez lui, la gloire du saint
ait plus ou moins éclipsé celle du docteur. Je connais toutefois au
moins deux purs salésiens, l'un et l'autre fort remarquables, l'un
pendant la première, l'autre pendant la seconde moitié du XVIIe siècle,
Jean- ;.</p>
<p>Pierre Camus et Innocent Le Masson. Je ne retiens ici que le premier,
plus près de la source.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tradition orale qu'on essaierait en vain de déprécier. Il est peut-être
regrettable qu'avant de donner sa pleine con-</p>
<p>(1) De l'unité. Préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Traité de la réformation intérieure. Paris, 1631, p. 346.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelque peu les confidences de son maître, mais sans les fausser.</p>
<p>§ 1. — L'originalité de la philosophie salésienne.</p>
<p>La plupart de ceux qui traitent de la théologie mystique dirigent
d'abord notre curiosité sur ce que cette science nous offre de plus
invraisemblable, extraordinaire, difforme, sinon de plus absurde.</p>
<p><pb/></p>
<p>crevés, comme s'ils avaient entrepris de ne représenter Antigonus que du
côté de son œil poché.</p>
<p>Ce changement de point de vue — une métaphysique non plus de la
passivité, mais du vouloir pur — c'est toute la révolution mémorable que
raconte le présent volume : révolution bienfaisante qui garde tout ce
qu'il y a d'exquis, je veux dire, d'essentiellement chrétien, dans
l'enseignement des mystiques modernes, et qui, tout ensemble, fait leur
juste part aux exigences de la raison et de l'ascétisme.</p>
<p>§ 2. — Critique du mysticisme moderne.</p>
<p>(1) La Théologie mystique, par Jean-Pierre Camus. Paris, 1640, pp. 1-5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sage discrétion, et que les « ratiocinaux » auraient bien fait d'imiter.</p>
<p>On nomme « ratiocinaux » ceux qui ont acquis une connaissance de cette
science par des instructions de vive voix, comme par une espèce de
cabale, ou par la lecture attentive des auteurs qui en ont traité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est fort joli, mais le paraît moins quand on songe que les
prétendus « ratiocinaux » ou amateurs, qu'il a pris pour têtes de Turcs,
sont d'incontestables mystiques.</p>
<p>Camus ne l'ignore pas, et nous verrons que, sa bile épanchée, il ne
demande pas mieux que de s'entendre avec le vénérable trio. En vérité,
il n'en veut qu'aux spéculatifs de son temps.</p>
<p>Quantité d'autres esprits de moindre taille, principalement en notre
siècle (1640), ont voulu puiser dans ces trois sources assez troubles,
et nous ont voulu parler a vue de pays de ces souffrances des divines
impressions, mais d'une façon si pitoyable que leur silence eût été
beaucoup plus avantageux au crédit de ces saintes passivetés que leurs
écrits. Car outre l'obscurité inséparable de ceux qui n'ont que des
notions incertaines et confuses, et qui sont sans expérience de ce
qu'ils écrivent, ils disent tant de choses embarrassées, ambiguës,
exorbitantes, et en termes si extravagants, que leur simple récit serait
capable de mettre les théologiens scolastiques de mauvaise humeur, ayant
toujours été d'assez faible intelligence avec les mystiques1.</p>
<p>(1) Théologie mystique, pp. 53-84, passim.</p>
<p>(2) Cf. Dans L'invasion mystique, le chapitre sur Canfeld.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 3. — Réconciliation avec les mystiques modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la passiveté même qu'ils nous décrivent, ils ne disent pas que
l'âme ne fasse rien de sa part., comme si c'était un chariot inanimé.,
mais ils avouent qu'elle est tirée et que volontairement elle suit
l'attrait. ; Autrement nous serions au rang des choses insensibles ou
des irraisonnables1.</p>
<p>(1) La Théologie mystique, pp. 254-256.</p>
<p><pb/></p>
<p>Disons donc que c'est le plus ou moins qui rend le recueille-</p>
<p>(1) P. de la Taille, L'oraison contemplative, Paris, 1921, p. 23.
Plaquette, mais qui vaut de gros volumes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est assurément la pensée des mystiques modernes.</p>
<p>(1) Théologie mystique, pp. 272-277.</p>
<p>(2) Ib., pp. 236-239.</p>
<p>(3) On peut « sans la charité avoir l'oraison passive, souffrir des
ravissements, des transports, des quiétudes., bref tant de glorieuses
choses ». Ib., pp. 36, 37. « Et c'est une chose admirable de voir que
ceux qui rapportent tant de merveilles de ces passivetés mystiques,
concluent toujours qu'il ne faut pas s'appuyer là-dessus, ni y fonder la
sainteté; d'autant plus que toutes ces belles choses ne sont nullement
nécessaires au salut, au contraire très dangereuses », p. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>extraordinaire, n'en est pas moins infiniment précieuse, la grâce
sanctifiante, principe de toute vie mystique.</p>
<p>§ 4. — La substitution libératrice.</p>
<p>Je ne dis pas que François de Sales et que nos autres métaphysiciens de
la prière aient tenu de tels propos, je dis simplement que tout se passe
comme s'ils les avaient tenus1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez encore l'avantage de cette substitution. Passif, en vérité, n'est
pas en contradiction avec volontaire, mais il peut le paraître. Infus
s'accorde plus aisément avec volontaire, l'implique même chez qui
n'ignore pas la théologie de la grâce habituelle. Cette infusion se
fait, pour ainsi dire, dans la volonté; et elle n'est infusion vraiment
sanctifiante, déiformante, que si la volonté y acquiesce, y adhère, se
l'approprie; Bien que la volonté soit une faculté aveugle, qui ne se
porte que vers l'objet qui lui est montré comme bon par l'entendement,
elle ne se tient pas dans les bornes de la connaissance que nous avons
de Dieu., mais elle passe bien plus outre, quand elle est animée d'une
forte charité, et se pousse bien plus avant dans son objet, qui est la
souveraine bonté 2.</p>
<p>L'infus, c'est-à-dire la grâce habituelle, les vertus théo-</p>
<p>(1) Théologie mystique, pp. 157-159.</p>
<p>(2) Ib., pp. 167-168.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 5. — Critique de l'ascéticisme.</p>
<p>Le regard de la méditation., est pénible, réitéré, laborieux, cherchant,
ruminant., redoublé, réfléchi, enquérant, douteux, ratiocinant, remuant2.</p>
<p>Un seul acte de contemplation a plus de force que plusieurs tirés avec
beaucoup de travail de cerveau et bandement de tête en la méditation. En
quoi beaucoup (de directeurs) se trompent., chargeant, surchargeant et
accablant (les âmes). d'une telle multiplicité d'actes, de méthodes,
d'avis et d'exercices que la trop grande quantité de remèdes augmente la
maladie 4.</p>
<p>Religion personnelle, p. 95.</p>
<p>(2) La Théologie mystique, pp. 100-101.</p>
<p>(3) La lutte, p. 107.</p>
<p>(4) Ib., p. 109.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§ 6. — Facilité de la contemplation.</p>
<p>Elle naît spontanément d'une méditation pieuse, et bien souvent, déjà
l'on contemple lorsqu'on ne pense que méditer encore.</p>
<p>A peine se peut-on imaginer la méditation sans quelque degré</p>
<p>(1) La lutte, pp. 112-115.</p>
<p>(2) Théologie mystique, p. 87.</p>
<p>(3) La lutte, pp. 106-107.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus de gens contemplent, quoique sans le penser, qu'il n'yen a qui
méditent3.</p>
<p>Dans l'ordre naturel, les ignorants contemplent plus qu'ils ne méditent.
A la vérité, cette « simple contemplation des âmes grossières », leur
seule façon de méditer, « est fort rude et enveloppée de beaucoup
d'imperfections ». Contemplation, qui, d'ailleurs, n'a rien de
proprement mystique.</p>
<p>(1) Théologie mystique, pp. 96-97.</p>
<p>(a) Ib., p. 93.</p>
<p>(3) La lutte, p. 112.</p>
<p>(4) Ib., pp. 116-117.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après tout, quoi de plus simple, de plus ordinaire, qu'une vive et
globale réalisation de la présence divine ; (qu') une crainte
respectueuse d'une Majesté incompréhensible, devant laquelle tout ce qui
est ne paraît non plus que s'il n'était point? Ce qui fait plonger
l'esprit dans un abîme d'humilité et de néant, (avec) un désir de
dépendre entièrement de ses volontés i.</p>
<p>Au fond le brouillard dionysien signifie-t-il autre chose ?</p>
<p>(1) Théologie mystique, p. 127.</p>
<p>(2) Ib., p. 136.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La lutte, pp. 124-125.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu'il vous semble que la portion inférieure de votre partie
raisonnable soit infidèle et impie, ne craignez point : la suprême
pointe de votre esprit, comme un Moyse, est avec Dieu dans le brouillard
au haut de la montagne; il l'apaisera bien sur Israël, qui, au bas,
mange, danse, joue, adore le veau d'or 1.</p>
<p>Non pas que l'on arrive d'emblée aux plus hauts points de cette
contemplation active. Qu'importe!</p>
<p>Agendo supra, et non plus contra. Il n'est plus puissant remède contre
les assauts du tentateur qu' « un acte de contemplation simple ».</p>
<p>Disputer contre une tentation, c'est l'irriter; la vouloir chasser par
la violence, c'est l'arrêter ; la désirer écarter de sa mémoire, c'est
l'y graver, Belzebub, prince des Mouches, ne revenant jamais si souvent
que quand on le repousse 4.</p>
<p>Disciple donc, toujours et en tout, du plus sûr des maîtres, mais
disciple original, et qui, s'il avait moins d'esprit, nous</p>
<p>(1) La lutte, pp. I-JI6-X3O.</p>
<p>(2) Théologie mystique, pp. 236-237.</p>
<p>(3) La lutte, p. 120.</p>
<p>(4) Ib., p. 118.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Théologie mystique, pp. -1 31, 234.</p>
<p><pb/></p>
<p>en quoi l'est-elle plus que la parabole de la Vigne ? (La vie intime du
catholique, PaTis, 1926, p. 32).</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIEME PARTIE DÉVELOPPEMENTS ET PROPAGANDE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE PREMIER LE PÈRE HERCULE (1603-1655)</p>
<p>II. Hercule et l'éloquence de la chaire. — Oraison funèbre de Marguerite
de Jésus. — De profundis. — La voix de la prière. — Oraison funèbre de
Jeanne de Lorraine. — « Moi qui découvrais son sentiment dans le son de
sa voix. »</p>
<p>III. Les opuscules du P. Hercule. — La rhétorique des couvents. —
Retraites par correspondance — Direction des religieuses.</p>
<p>IV. « La Science de l'oraison. Dialogue fait en Provence, vers la grotte
de sainte Magdelaine. » — « Unité de sujet et d'application. » —
Détresse d'Olympie - « Oraison d'état. » — « Oraison de pénitence. » —
Ironies de -Parthénope. — Le pur amour et la critique de la dévotion
sensible.</p>
<p><pb/></p>
<p>de littérature, et qu'ici enfin la qualité du témoin illustre, précise,
enrichit le témoignage lui-même.</p>
<p>Par bonheur, il nous reste de lui autre chose que l'appellation héroïque
par où ses contemporains le désignaient.</p>
<p>(1) Questions et explications spirituelles et curieuses sur le psautier
et divers psaumes de David, par le R. P. H. A. D. L. D. C. (Hercule
Audiffret de la Doctrine Chrétienne). Paris, 1668. Ouvrages de piété.
Instructions chrétiennes et religieuses, par le P. Hercule. Paris, 1675.</p>
<p>(2) 11 n'y a plus de doctrinaires chez nous, depuis la Révolution, mais
il y en a encore en Italie. Où sont leurs archives ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour que j'ai pour lui (Godeau) m'y fait trouver tout ce</p>
<p>(I) A. Fabre, La jeunesse de Fléckier. Paris, 1882, I, p. 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>que j'aime en lui. De pareilles consolations effaceraient bien des
tristesses dans mon âme. J'aimerais bientôt une mort que cette aimable
main aurait peinte avec de si belles couleurs.</p>
<p>Cela est assez émouvant, et deux fois, en quelque manière, si l'on songe
que ces pieuses réprimandes, Hercule s'empresse de les transmettre à
Conrart. Godeau étonne fort plusieurs de ses biographes, désolés de le
voir parfois si</p>
<p>« C'est une bonne et sainte âme, disait Chapelain, qui s'est</p>
<p>(1) L'abbé Cognet, Antoine Godeau. p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>mise dans le repos où elle se souhaitait il y a longtemps 1. »</p>
<p>Le jour où il lui fit cette jolie scène sur la « rhétorique des saints
», Godeau venait de surprendre Philémon en train d'écrire sa lettre à
Philandre, et donc en posture d'application, et il avait cru que c'était
un sermon. D'où la réprimande. Pour se faire pardonner cet injuste
reproche, il lui montrera quelque pièce semi-frivole de sa façon. Et ego
in Arcadia.</p>
<p>(1) Cognet, op. cit., p. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, longtemps auparavant, le frère de Pétrarque, dans un paysage tout
voisin et presque semblable, l'exquise Chartreuse de Montrieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voudrait qu'il n'insinuât pas in petto : pour l'époque.</p>
<p>Hercule, au contraire. Écoutez plutôt. Je prends comme de juste, une de
ses oraisons funèbres. Car il en a fait lui aussi.</p>
<p>(2) Fabre, op. cit., pp. 86-87. -</p>
<p>(3) Ib., pp. 76-77.</p>
<p><pb/></p>
<p>De profundis. Expliquons le psaume qu'on applique aux morts,.</p>
<p>Ecoutez donc, ô vous qui vivez encore dans un pays où l'on ne parle
qu'avec danger, écoutez la parole des morts qui sont plus vivants. que
nous. Ecoutez la voix d'une bienheureuse morte, qui parlait si bien
quand elle vivait parmi vous, et qui parle bien mieux depuis qu'elle
vous a quittées. Elle voit les choses comme elles sont. Le déguisement
n'environne plus les objets qu'elle trouve dans ce nouveau monde où elle
est entrée.</p>
<p>Ecoutez cette voix qui ne vous peut dire que de grandes choses,
puisqu'elle vient du pays de l'éternité.</p>
<p>De Profundis. Du profond d'un tombeau, dit cette voix sombre, mais
sainte, je viens vous annoncer les profondeurs adorables des secrets de
Dieu ; les profondeurs de sa miséricorde et de notre misère. Voyez, mes
sœurs, voyez ce que je vois.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Profundis clamavi. dans ces profondeurs étonnantes ou mystérieuses,
cette sage et savante Mère élevait autrefois sa voix pour se faire
entendre de son Epoux. Elle criait, parce, disaitelle, qu'elle se
trouvait quelquefois, selon l'apparence et le sentiment fort éloignée de
son oreille, dans des sécheresses et des amertumes qui font une profonde
et pro d igieuse désolation.</p>
<p>Clamavi ! J'étais malade, dit-elle, la douleur me faisait crier et le
Seigneur approuvait mes cris. Clamavi ! je sentais le bruit que
faisaient les créatures autour de moi, et j'élevais le ton de ma voix
pour me faire entendre. Je voyais que l'orgueil, l'amour-propre et la
complaisance me venaient ravir mon trésor. Je criais : au voleur, à
l'aide! Je prenais garde que le feu du péché se prenait aux plus beaux
endroits de la cité de Dieu.</p>
<p>Transition discrète de la chapelle au parloir et au chapitre, où elle
criait aussi.</p>
<p>Je criais au secours. Je voyais que ce feu n'épargnait pas les beautés
de la solitude. Je m'écriais avec un prophète : Ad le Domine clamabo,
quia ignis comedit speciosa deserti !</p>
<p>Puis il vante, en l'excusant, la monotonie de ses cris.</p>
<p>Ad te Domine, Domine. A ouïr parler quelquefois votre sage et vertueuse
Mère, quand elle était dans ses familiarités avec son Epoux, lorsque,
redisant le nom de Jésus ou celui d'amour ou de croix, elle faisait un
cantique de trois paroles 1, on eût dit qu'elle ne savait pas toutes les
règles du discours, et que ces redites pouvaient devenir importunes.
Mais ces redites étaient des ornements et des figures de son amour, et
des imitations de</p>
<p>(I) Il dit ailleurs que la Mère M. de Jésus « avait composé une manière
de chapelet qui ne contenait que ces trois beaux mots : Jésus, Amour,
Misé- ricorde », ib., p. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>cet hymne éternel et céleste, qui n'est composé que d'un mot toujours
répété : Sanctus, Sanctus.</p>
<p>C'est la voix que vous devez estimer, mes chères sœurs, c'est le ton de
voix que vous devez prendre, quand vous voudrez être exaucées ; une voix
de pénitence et d'humilité. La voix de vos passions serait trop bruyante
; celle de vos désirs déréglés aurait trop d'éclat ; celle de vos péchés
crie vengeance contre vousmêmes ; la voix de votre orgueil n'est jamais
d'accord; il n'y a que la voix de votre cœur que vous puissiez appeler
vôtre, et qui mérite l'attention et la complaisance de votre Epoux.</p>
<p>La vraie prière n'a qu'une voix, celle du néant.</p>
<p>Y avez-vous pris garde, mes chères sœurs, y avez-vous fait réflexion
comme moi ? Cette manière d'oraison était une des</p>
<p><pb/></p>
<p>méthodes de votre Mère. Elle ne s'élevait jamais au-dessus du troisième
ciel, elle ne parlait jamais des plus grands mystères de l'Empyrée, elle
ne disait rien de grand, en parlant du Souverain Tout, qu'elle ne
descendît bientôt jusque dans l'abîme de son néant.. J'ai un billet de
sa main., peut-être le dernier qu'elle a écrit, qui est tout plein de ce
caractère. C'est un admirable entortillement du Tout et du Néant ; un
chiffre de croix et de couronnes si bien entrelacées, un mélange
industrieux d'élévation et d'humilité, un tempérament de mystère et de
morale, qui vaut un chef-d'œuvre, et qui est comme un abrégé de sa
manière de parler a Dieu et de parler de Dieu.</p>
<p>Nef/lie in mirabilibus. Les choses admirables sont si charmantes dans
les voies de la dévotion, qu'il faut une tempérance héroïque pour ne les
ai mer que modérément. Pour peu que le ciel s'ouvre devant les yeux
d'une pauvre créature., son cœur, naturellement amoureux du plaisir, et
son esprit ardent pour tout ce qui peut flatter sa curiosité,
s'épanouissent aussitôt pour recueillir toutes ces beautés lumineuses.</p>
<p>Dites au Seigneur que c'est avec justice qu'il vous prive de sa vue, de
ses entretiens, de ses instructions, et de ses caresses.</p>
<p>Dites hardiment que vous ne méritez pas ces saintes douceurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>verrons le lieu de ses oraisons, de ses colloques, de ses souffrances et
de sa mort, nous dirons : Hélas ! c'est son ancienne habitation, mais ce
n'est pas elle. Elle était en ces lieux, mais elle n'y vit plus que par
son souvenir et par son exemple ; et c'est ce qui nous rend semblables
aux enfants sevrés, qui ne trouvent plus le sein de leur mère, ou qui
n'y trouvent plus que de l'amertume 1.</p>
<p>Il paraissait encore dans les premiers discours du P. Hercule, et bien
joliment.</p>
<p>(1) Questions et explications, p. 257-328. Il est bien regrettable que
le biographe récent de Marguerite de Jésus, M. Lorber, n'ait pas connu
ce petit chef-d'œuvre, ce portrait si peu banal, et que l'on sent si
vrai, de la sainte prieure.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une entreprise bien hardie et bien malaisée de parler en public de
ces bienheureux morts qui meurent au Seigneur.</p>
<p>Saint Basile., cet orateur adroit et puissant, appréhende d'entrer dans
ces panégyriques funèbres, et y témoigne, dans ses exordes, que pour
réussir en cette sorte de discours, il faut avoir une rhétorique plus
que commune, et savoir des choses que l'art n'apprend pas. En effet,
outre qu'on est obligé en ces occasions de mêler industrieusement la
louange humaine avec la divine, pour louer le Maître avec ses serviteurs
; outre qu'on est contraint de lier le plaisir avec la douleur, et
tracer des peintures vives et brillantes avec des couleurs sombres et
mortes, il faut combattre ensuite trois ennemis puissants, vaincre tout
d'un coup le temps, la mort et la tristesse, qui nous importunent.</p>
<p>Et toutefois l'amour et le devoir nous pressent d'entreprendre.</p>
<p>Pourquoi venez-vous m'attendrir le cœur et affaiblir le courage ?</p>
<p>1639. Bossuet toujours excepté, fera-t-on beaucoup mieux cinquante ans
plus tard. Cette aisance harmonieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette sensibilité vraie qui se laisse voir même dans la recherche de
l'effet. - « Pourquoi venez-vous m'attendrir le cœur. ? » — Il y a là
néanmoins une page délicieuse où notre Hercule se révèle tout entier,
avec sa « tendresse naturelle », comme il dit lui-même, sa gentillesse,
son humanité, son esprit de foi, et, pourquoi pas? son esprit tout court.</p>
<p><pb/></p>
<p>son style, et qui découvrais son sentiment dans le ton de sa voix, je
sentais bien qu'il y avait quelque chose d'extraordinaire dans ses
paroles, et que son cœur parlait tout de bon, et comme les Prophètes ont
accoutumé de parler en ces occasions.</p>
<p>N'aimez-vous pas dans le balancement de ces périodes, encore plus
flexibles que savantes, ces jolis mots de tous les jours, ennemis nés de
la rhétorique, « Mon amitié » — « Mais moi qui découvrais son sentiment
dans le son de sa voix » - « Que faut-il donc que je fasse? Je sais bien
ce que je ferai. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui les dirigent on qui leur prêchent, aient aussi dans leur éloquence
et dans leur conduite une particulière adresse, qui puisse toucher
Leotrespiitet gagner leur cœur.</p>
<p>Je veux seulement qu'on emploie une sage et sainte discrétion, pour
considérer que tous les articles et toutes les questions de la théologie
ne seraient pas propres pour ce saint auditoire ; que toutes sortes de
styles ne lui conviendraient pas ; et qu'assuré- ment il y a une
rhétorique particulière, qui ne manque jamais de leur plaire et de les
toucher, quand on observe bien ses préceptes.</p>
<p><pb/></p>
<p>que la discrétion l'avertisse de son devoir, et qu'il s'imagine entendre
toujours la voix de l'Apôtre, qui lui recommande d'être sobre en paroles
et circonspect pour bien remplir son ministère.</p>
<p>Son beau naturel revient au galop.</p>
<p>Sur « les péchés légers et secrets ».</p>
<p><pb/></p>
<p>est éclairé de la lumière du soleil de Justice et de Vérité, verra bien
des ordures secrètes dans sa conscience. Que d'attachements imparfaits !
que d'amusements inutiles ! que de désirs immortifiés, que d'amours
indiscrètes ! que d'aversions peu charitables ! que de pensées vaines !
que de raisonnements séculiers !</p>
<p>que de réflexions immodestes ! que de rêveries blâmables ! que de
dépits, que de colères ! que d'envies ! que de jalousies ! que de
murmures intérieurs! que de soupçons! que de jugements téméraires ! que
de paroles oiseuses, hautaines, libres, piquantes, malgracieuses,
mondaines, menteuses, médisantes, malicieuses!</p>
<p>(I) Instructions chrétiennes, pp. 50-51.</p>
<p><pb/></p>
<p>saint exercice de recueillement, puisque nous le pouvons pratiquer en
tant de manières, et que Dieu ne demande de nous que ce que nous pouvons
lui donner1?</p>
<p>Nous avons de lui, sur le style épistolaire dans les couvents, de jolies
lettres, que je donnerai dans l'Appendice.</p>
<p>(I) Ouvrages de piété, Ier partie, pp. 89-91.</p>
<p>(2) Ib., IIe partie, pp. 490-4ÇP-</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'est pas moins égoïste que lui. Cependant il est tout entier dans
tout ce qu'il dit. On ne peut le perdre de vue.</p>
<p>Après avoir tâché de cultiver un peu la stérilité de mon âme, d'offrir a
Dieu toutes mes plus grandes nécessités et de lui donner mon cœur, comme
il me semble, sans réserve; après avoir fait la visite intérieure de mon
devoir, de mes défauts, et de mes affaires plus importantes, je me dis a
moi-même : Quelle affaire, avons-nous, mon âme ! quelle grande affaire
avons-nous, qui soit plus considérable et plus précieuse après notre
salut que le salut de notre ami ? Que fait-il Seigneur? que fera-t-il ?</p>
<p>Seigneur, selon le conseil de votre sainte dilection, et traitezmoi
comme je mérite. Que si votre bonté daigne bien se servir d'un sujet
faible comme moi, vous qui vous êtes servi d'un corbeau pour nourrir un
de vos Prophètes, faites, Seigneur, que, comme cet oiseau que vous avez
béni en le choisissant, je sois capable de renoncer aux inclinations de
la malignité naturelle par la force de votre grâce, et de faire
l'obéissance, sans y prendre autre part que la gloire de vous obéir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les temps étaient moins durs aux amis des bonnes lettres, nous
tirerions de toutes ces feuilles volantes un petit volume, d'une lecture
aussi agréable que pieusement stimulante, et qui, pour revenir au
profane, intéresserait vivement les historiens de notre langue. Encore
une fois, l'étonnant est que le P. Hercule nous étonne si peu, qu'il
nous paraisse plus loin de Balzac et de Godeau que de Fénelon et du P.
Grou. Écrits avant les Provinciales, ses petits commentaires sur le
Psautier pourraient être de Massillon — un Massillon qui s'écoute moins
que l'autre.</p>
<p>(1) Ouvrages de piété, IIe partie, pp. 481-484.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ordre, la source des bons sentiments, l'occupation des anges, le
divertissement des vierges1.</p>
<p>Paraphrase du Psaume LXIV. — Pour les religieuses (Vun monastère de
Saint-Bernard.</p>
<p>Sanctum est templum tuum. Nous sentons bien que les impressions de la
sainteté sont répandues dans tous les endroits de notre aimable
solitude. Nos Pères ont fait gloire de choisir les vallées pour leur
demeure; comme eux nous nous aimons en ces lieux bas et profonds, qui
nous prêchent l'humilité. Cette vertu semble se plaire dans ces lieux
sombres 2.</p>
<p>(1) Questions, pp. 16-17.</p>
<p>(2) Ib., pp. 330, suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela, libre comme l'air; puis il reprend, pour une seconde, le
collier balzacien ; il rentre dans le moule, mais pour en sortir
aussitôt, arrêtant net l'amplification antithétique dent son instinct
d'écrivain et de poète lui fait sentir qu'elle fausserait le mouvement
léger du morceau, il appelle, pour se tromper, ses rêveries des
méditations; ses complaisances, des charités, et passe ainsi toute sa
vie en vaines et fausses images1.</p>
<p>(1) Questions, pp. 189-190.</p>
<p><pb/></p>
<p>La science de l'oraison.</p>
<p>Dialogue fait en Provence, vers la grotte de la Magdelaine.</p>
<p>Que le Saint-Esprit est le principe de nos oraisons.</p>
<p>Cela commence, assez maladroitement, d'ailleurs, par</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que les Saints se servent des créatures pour faire leur
oraison, et pour se délasser de leurs contemplations plus austères.
Ainsi ils adorent Dieu dans la multitude des objets; et puis par un
retour merveilleux, ils reviennent avec de nouvelles forces pour
l'envisager dans son unité, et pour se séparer de toute autre chose, et
d'eux-mêmes, s'il est possible.</p>
<p>Oraison en unité de sujet et d'application 1.</p>
<p>(1) Je garde les titres que donne l'édition, et qui ne sont peut-être
pas du P. Hercule.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oraison d'Etat et de Repos.</p>
<p>Olympie, oyant ces choses, ne put s'empêcher de dire qu'elle ne les
entendait point, et que son oraison était une oisiveté importune, où
elle n'avait que des inquiétudes et des remords.</p>
<p>Sur quoi Théopompe, prenant la parole pour me donner le loisir de me
reposer; Mais encore, lui dit-il, chère Olympie, de quoi vous
tourmentez-vous ! Je vous prie de me dire pourquoi vous faites oraison,
ou pour l'amour de qui est-ce que vous avez si fort envie de la bien
faire ? Est-ce pour Dieu, ou pour vous-même?</p>
<p>Si c'est pour vous, je ne vous conseille pas de passer outre ; car vous
allez commettre un sacrilège, idolâtrer et adorer votre propre amour ;
si c'est pour Dieu, de quoi vous mettez-vous en peine? Il vous veut
ainsi muette et ignorante, il vous aime ainsi : n'est-ce pas assez que
vous soyez devant Dieu, et que Dieu vous y souffre?</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela s'appelle pri er par état, qui est mieux que prier par action.</p>
<p>A-t-il besoin de votre éloquence ? vos entretiens lui sont-ils
nécessaires ? se peut-il ennuyer?</p>
<p>Oraison de Pénitence.</p>
<p>Objection.</p>
<p>(1) Il est probable que le P. Hercule s'inspire ici du livre de Séguenot
ou de quelque autre manuel bérullien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Réponse : Il faut se défaire de tout attachement pour bien prier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et surtout de l'attachement aux grâces sensibles.</p>
<p>Raisons de la nécessité de ce détachement.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ouvrages de piété, p. 586-637.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II JEAN-BAPTISTE NOULLEAU (1604-1672) ET « L'ESPRIT DU
CHRISTIANISME »</p>
<p>I. LES ÉPREUVES DE J.-B. NOULLEAU. — Noulleau et l'Oratoire. — Vilazel
et Louis XIII. — Le « Sénat de l'Eglise». — Noulleau et son évêque. —</p>
<p>L'interdiction.</p>
<p>§ 2. « Dieu de Jésus-Christ. »</p>
<p>§ 3. « Omnia et in omnibus Christus. » — Les trois formules de la
religion chrétienne — « Sainte superbe » du chrétien.</p>
<p>§ 7. Le pur Amour. — « Toute l'âme et tout l'esprit » du christianisme. —</p>
<p>« Affectif » et « effectif ». — « L'union sympathique des cœurs. » —
Supériorité des vertus « passives ».</p>
<p>§ 8. Pur Amour et Pénitence. — L'espérance et l'amour désintéressé. —</p>
<p>Que les pécheurs doivent tendre au pur amour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ferai voir, dira-t-il plus tard dans l'oraison funèbre de Vilazel,
l'esprit avec lequel il agissait., qui était le pur esprit du
christianisme, qu'ayant aussi puisé, comme j'ai fait, dans les plus
vives sources de l'Eglise, que Dieu ait données dans notre siècle,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et encore :</p>
<p>Tous les volumes que j'ai imprimés du pur esprit du christia- nisme, je
les ai faits en suivant le conseil que m'en a toujours donné M. de
Vilazel, et ils sont toujours remplis de ses lumières et des lumières de
tous les plus grands hommes du siècle dont j'ai eu l'honneur d'être
disciple et la faveur d'être aimé t.</p>
<p>Il n'avait certes pas besoin de nous le dire, mais je suis content qu'il
l'ait dit, qu'il l'ait répété, avec autant de fierté que de
reconnaissance. Longtemps après, en 1655, recommandant aux Pères de
l'Oratoire sa Politique chrétienne dans les exercices de piété de Mgr le
Dauphin, l'Oratoire, dira-t-il, étant ce que je sais qu'il est devant
JésusChrist, ayant reçu de Dieu une si grande grâce pour inspirer aux
âmes le respect et l'amour que nous devons tous avoir pour ce grand
Médiateur, favorisez tous ensemble le dessein de ce petit œuvre, qui
vous doit tout, ainsi que son auteur, puisque ce dessein n'est autre que
de tâcher de bien mettre Mgr le Dauphin dans le plus profond du cœur de
Jésus-Christ. Or n'est-ce pas ce que vous prétendez tous dans la
congrégation de l'Oratoire, et que Jésus-Christ seul soit tout dans le
monde ?</p>
<p>(1) Le modèle d'un grand évêque en la personne de feu M. Etienne de
Vilazel, dans Les diverses œuvres de M. J.-B. Noulleau, pp. 34-5o).</p>
<p><pb/></p>
<p>Et se tournant en particulier vers le général, qui était alors le P.
Senault, il reprenait son glorieux refrain : Vous savez en quelle source
j'ai puisé et puise encore tous les jours. Il n'y en a point de plus
pures dans l'Eglise de Dieu.</p>
<p>Reconnaissez les fruits de vos jardins, et dites seulement qu'ils en
sont, pour les faire goûter. Je n'en demeurerai pas là. Je prépare,</p>
<p>il avait plus de soixante ans, et menait la terrible vie que nous allons
dire, je prépare pour l'Oratoire, et par lui, pour toutes les grandes
âmes, et pour les habiles, le Jésus-Christ des Pères, c'est-à-dire tout
Jésus-Christ, in capile et in membris, dans les purs termes de ces
grandes lumières1.</p>
<p>(1) Ses adresses ne s'arrêtent pas là, au vif amusement du P. Batterel.</p>
<p>Batterel, Mémoires domestiques, IV, pp. 134, 135. Sourions aussi, mais
pour l'historien de Noulleau, quelle chance de trouver ainsi, dressée et
publiée de sa main, la liste de ses amitiés oratoriennes ! Le fameux
abbé de Bourzeis était aussi de ses grands amis. Il l'appelait son «
grand Apollon ».</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le modèle, pp. 43-45.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'était par des traits semblables, multipliés fréquemment, qu'il avait
aigri plusieurs esprits contre lui. On le traita d'homme excessif et
outré. Il se vit obligé plus d'une fois.</p>
<p>Il déplore la solitude hiératique où les notabilités du dio-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en connaît aussi, et peut-être en plus grand nombre, qui ne veulent
pas qu'on les aide. On devrait revenir aux anciennes coutumes, rétablir
dans chaque diocèse un magnifique sénat ecclésiastique, composé de tout
ce qu'il y aurait de science et de sainteté éminente, dans le corps d'un
clergé, opinant sur chaque affaire, après une très mûre délibération et
beaucoup de prières l.</p>
<p>On voterait au scrutin secret. Le sénat, détail assez remarquable,
serait ouvert aux religieux.</p>
<p>(1) La politique chrétienne et ecclésiastique pour chacun de tous MM. de
l'Assemblée générale du clergé., Paris, 1666, pp. 100, 101.</p>
<p>(2) Ib.. p. 191.</p>
<p>(3) Ib., p. 238.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec quelle confiance les évêques, qui en auraient ainsi usé, se
présenteront-ils un jour devant Dieu, pour lui dire qu'ils n'auront
enfoui aucun ni de leurs talents, ni des talents de leurs frères3 !</p>
<p>« Une infinité » n'est ici probablement que figure de rhétorique.
N'oublions pas toutefois, que, sous l'ancien régime, Rome était assez
loin de Paris et de Saint-Brieuc. Quoi qu'il en soit, ni les sermons ni
les écrits de Noulleau n'agréaient</p>
<p>(1) La politique chrétienne et ecclésiastique pour chacun de tous MM. de
l'Assemblée générale du clergé., Paris, 1666, p. 290.</p>
<p>(2) Ib., p. 343.</p>
<p>(3) Ib., p. 231.</p>
<p>(4) Ib., p. 459-460.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bienheureux Pierre Damien; 3° De celle de Pierre de Blois et de Gerson.</p>
<p>« Il était au reste, aussi réformé dans ses mœurs et son train de vie
que grand réformateur par ses instructions.</p>
<p>Voici le portrait que nous en fait M. le curé de Saint-Michel, d'après
des témoins oculaires, très dignes de foi qui sont encore vivants :</p>
<p>(1) On trouvera dans Batterel l'exposé assez curieux en effet de ce
système (III, p. 117). Voir aussi (Ib., p. 135, 136) une lettre de lui à
Godeau sur le même sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Soit dit en passant, il y a beaucoup d'exagération dans ce dernier
paragraphe et je m'étonne que Batterel n'en ait pas fait la remarque,
lui qui apporte plus loin les nombreux témoignages d'admiration donnés
au P. Noulleau par le clergé de Saint-Brieuc, le « Corps de justice » et
la « Maison de ville ».</p>
<p>« Mgr de la Barde lui en fit vainement des réprimandes sévères; son zèle
et la fermeté apostolique, dont il faisait profession, lui firent aller
son train. Comme son premier interdit n'était que verbal, ou qu'il
n'était d'abord suspens de la prédication que dans son église, et de la
messe que dans la ville, il continua de prêcher dans toutes les églises
des religieuses, qui voulurent bien l'écouter en particulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce coup, qu'il reçut en 1653, ou peut-être en 1654, lui fut très
sensible. Il se donna tous les mouvements raisonnables pour le parer, ou
faire voir du moins au public qu'il ne l'avait pas mérité ».</p>
<p>Après tout, disait-il dans un de ses nombreux factums, être sujet et
inférieur, ce n'est pas être esclave. Etre prédicateur, et l'être en
titre perpétuel et irrévocable, c'est-à-dire théologal, ce n'est pas
être muet, et jamais la liberté de la parole qui ne va pas dans l'excès,
ne peut et ne doit être blâmée dans ceux en qui le plus grand des
crimes, selon l'Ecriture et les Pères, lorsqu'ils sont obligés de parler
dans la cause de Dieu et de l'Eglise, serait le silence.</p>
<p>Maintenant, et pour faire le retour : être supérieur ecclésiastique, ce
n'est pas être maître, être souverain, être seigneur absolu ; et
gouverner ecclésiastiquement, ce n'est pas gouverner despotiquement.
Etre prélat et évêque, quoique le supérieur des supérieurs, ce n'est pas
être au-dessus des lois.; ce n'est pas avoir un empire arbitraire,
indéfini, absolu sur la vie civile et sur la mort civile et
ecclésiastique, par les arrachements des autels, par les interdictions,
par les retranchements ou de la société des hommes ou de tout l'honneur
de cette société.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il ne pouvait manquer de succomber sous le faix de tant de travaux. Un
chemin de sept grandes lieues par jour, pendant trois années
consécutives, quelque temps qu'il fît, dans les plus grandes chaleurs de
l'été, comme dans les rigueurs de l'hiver, pour un corps demi usé par
cinquante années de macérations et de pénitence, et plus consumé encore
par le chagrin le plus vif de ne pouvoir travailler eti exercer son zèle
dans sa patrie, il n'en fallait pas tant pourle tuer, et il n'y pouvait
tenir plus longtemps ». Il mourut, vers 1672, et fut enterré à
Saint-Brieuc « sous sa chaire théologale ».</p>
<p>Tels sont, relatés par Batterel avec un sang-froid que j'admire sans
l'envier, les épisodes marquants de cette carrière apostolique. Pour
juger ce triste procès, il nous faudrait un supplément d'information,
entendre l'une et l'autre</p>
<p><pb/></p>
<p>cloche; mais plus d'un pensera sans doute avec moi que le moins «
extraordinaire » des deux n'est pas le prélat. Les saints ne sont pas
toujours commodes, et l'on s'explique sans trop de peine que le zèle,
peut-être intempérant, de Noulleau ait exaspéré l'évêque de
Saint-Brieuc. Je dis peut-être, car rien ne démontre que le théologal,
missionnaire perpétuel dans le diocèse, ait jamais dépassé la juste mesure.</p>
<p>« Non, Monseigneur, lui écrivait Noulleau, coupable d'avoir laissé voir
qu'il n'approuvait pas cette iniquité, non, je n'ai jamais cru et je ne
le crois pas encore que (cette) excommunication., ait été bien fulminée.
Je ne l'ai jamais crue valide ni juste, et je suis très assuré que peu
de personnes ont eu une autre créance. Ce n'est pas que vous ne soyez
juge, personne n'en peut douter; ce n'est pas non plus que, si l'Eglise
était notablement intéressée en votre personne, vous ne puissiez porter
sentence, et la porter en cas urgent sans de grandes formalités et
monitions précédentes. Mais c'est qu'il n'y a point eu de matière, et
même point de péché du tout. Si on pouvait coter une seule mauvaise
parole que votre official vous eût dite, je la tiendrais certainement,
le premier, un péché digne d'anathème.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la manière dont il qualifie ce péché, on voit bien que, lui-même, il
ne l'a jamais commis.</p>
<p>Mais on n'en cote aucune. Et où est donc ici, Monseigneur, le manteau et
la charité de Constantin pour couvrir la faute, quand bien même il y en
aurait eu? 1 Contre lui, non plus, son évêque n'a jamais rien « coté »
de sérieux.</p>
<p>(I) Batterel, pp. 114-115. L'histoire de cette excommunication (cf. ib.</p>
<p>(2) Batterel, p. 121.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. NOULLEAU ET L'ESPRIT DU CHRISTIANISME. — Oui, ces deux mots résument
toute la science, toute la spiritualité de notre bérullien. C'est
d'ailleurs le titre général qu'arborent, diversement complété, plusieurs
de ses livres : L'esprit du christianisme tiré de cent paroles choisies
de Jésus-Christ; XJ Esprit du Christianisme dans le Saint-Sacrifice.,.
l'Es- prit du Christianisme dans la conduite de la vraie pénitence.,
etc. 2. Un autre, et des plus beaux, a pour titre : l'Idée du vrai
chrétien3. Il promet quelque part, mais je ne sache pas qu'il ait publié
un De religione christiania, sive de Christo et christianismo, — son
magnum opus, dont la septième partie aurait eu pour titre : Spiritus et
ingenium sive genius Christi L'esprit ou le génie du Christ.
Littéralement fasciné par la splendeur de cette œuvre, mais aussi</p>
<p>(I) Batterel, p. 141 -</p>
<p>Et je le crois bien; ce sont les propres lettres et admirables du fameux
P. Paul Lejeune. Curieux accident de reliure qui remonte au xvu° siècle.</p>
<p>Mais le vrai tome IV, qui nous le rendra ?</p>
<p>(3) Ce volume dont je vais donner le titre intégral est de 1664, comme
du reste les quatre volumes de l'Esprit.</p>
<p>(4) Batterel, pp. I3O-I3I.</p>
<p><pb/></p>
<p>écrasé par elle, comment pourrai-je la présenter sans trop l'éteindre
dans le peu de pages dont je dispose?</p>
<p>g 1. - Le tout de Dieu.</p>
<p>Capacité de Dieu, comme ils disent, mais capacité sentie et qui est,
comme ils disent encore, la vie même de l'esprit.</p>
<p>Ou, pour parler plus exactement, comme il fait, en quelque façon, plus
d'estime de l'adoration que</p>
<p>(1) L'Idée, pp. 18-19.</p>
<p>(2) Ib., p. 35-36.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'amour, tout ce qui est de la grandeur de Dieu le touche plus
vivement1.</p>
<p>Adoration, qui se porte plus spontanément, ardemment et constamment,
vers ce qu'il y a, si l'on peut dire, de plus Dieu en Dieu, sa grandeur,
son infinité, son incompréhensibilité, son ineffabilité 4.</p>
<p>(1) L'Idée, pp. 51-52.</p>
<p>(2) Esprit, III; p. 19.</p>
<p>(3) Ib., III, pp. 2 4-25.</p>
<p>(4) Idée, pp. 51-52-61. Cf. ce que nous avons dit, dans le volume sur
PeJ:tRoyal, du Chapelet du Saint-Sacrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne prenez pas la Sainteté pour un attribut négatif, et en quelque façon
inerte. L'isolement divin a ses exigences jalouses, implacables,
toujours agissantes.</p>
<p>Le propre de la sainteté de Dieu, c'est de détruire en la créature tout
ce qui est de la créature pour y établir Dieu. Tous les regards qu'elle
a vers elle ne sont que des regards de destruction et d'anéantissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2. — Dieu de Jésus-Christ.</p>
<p>(1) Idée, pp. 37-39.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel profit. peuvent faire en la grâce tous ceux qui, sans adorer
distinctement les trois personnes divines, ne pensent presque jamais à
Dieu que simplement comme Dieu. ? S'il n'avait été invoqué sur eux dans
leur baptême que comme Dieu, seraientils baptisés? Ne l'invoquant donc
presque sur eux-mêmes que comme Dieu., peuvent-ils jamais devenir de
grands chrétiens?</p>
<p>Ce n'est pas ainsi que le pratique le parfait adorateur. Il n'a pas plus
de vue que Dieu est Dieu, qu'il n'en a que Dieu est Père et qu'il est
Trinité.</p>
<p>Et qui plus est, et logiquement, il regarde toujours la Trinité comme le
Dieu de Jésus-Christ.</p>
<p>Autrefois seulement le Dieu d'Abraham, d'Isaac et de Jacob, aujourd'hui,
et c'est le sommet de ses titres, le Dieu de tout Jésus-Christ</p>
<p>(1) Idée, pp. 43-48. La IIIe partie du Magnum opus de Noulleau, avait ou
devait avoir pour titre : Deus Christi « où il sera traité de toutes les
perfections divines » ; la IV0 partie « Pater Christi, qui comprend le
mystère de la Trinité ». (Batterel, p. 13 1.)</p>
<p>(2) L'idée du vrai chrétien — ouvrage dédié, pour le dire en passaDt, à</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 3. — Omnia et in omnibus Christus'.</p>
<p>(1) Titre de la X° partie du Magnum opus, mais abrégé. Omnia et in
omnibus Christus, omnia et in omnibus Trinitas.</p>
<p>(i) L'Idée, p. 369.</p>
<p>(3) Esprit, I, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne n'est chrétien qui ne soit premièrement homme, et personne
n'accomplit, Seigneur, la loi de votre grâce, qui n'ait premièrement
accompli en perfection la loi de la nature1.</p>
<p>Ah ! Seigneur ! si je ne suis pas encore parfaitement chrétien, ne
permettez pas que je ne sois pas au moins parfaitement homme.</p>
<p>Il est au milieu de nous, comme il était au milieu des Juifs du temps de
saint Jean-Baptiste, et nous ne le connaissons non plus qu'eux » 5.</p>
<p>« Pour dire maintenant en quoi consiste toute la religion chrétienne M,
il en donnera, d'après saint Paul, trois « expressions » ou formules
différentes, qui d'ailleurs, « reviennent.</p>
<p>1 , - "n )) n lmp lque pas une prlOrlte ar.s e temps.</p>
<p>) Esprit, I, pp. q5-q6.</p>
<p>t3) ~-.111, pp.5i6.5i9.</p>
<p>1 --</p>
<p>: b., Ill, pp. 516-519.</p>
<p>aJ lb., ni, p. 521. -</p>
<p>(6) Ib. (6) Ib., 1, p. 494.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'agis, mais ce n'est plus moi qui agis, comme si je ne le faisais que
de moi-même; c'est Jésus-Christ qui agit en moi. Je me présente a Dieu
sans cesse, comme une créature qui ne peut vivre sans Dieu ; mais ce
n'est plus moi qui m'y présente, comme si je ne le faisais que par
moi-même; c'est Jésus-Christ qui s'y présente en moi, comme un de ses
membres.</p>
<p>Comment aurais-je le courage de l'interrompre, l'imprudence de trop
l'abréger ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle n'est donc pas notre dignité, et le moyen que nous nous fassions
une trop haute idée de nous-mêmes !</p>
<p>, 0 mon Dieu, que je n'ignore jamais ce que vaux et, qu'ayant a, me
donner, je ne me donne jamais pour moins que je ne vaux.</p>
<p>llQu ne nous éc h angions jamais pour aucune en qualité de prix, 11111?6
sse pouvait faire qu'aucune nous valût et en pût être le prix et la
compensation légitime2.</p>
<p>§ 4. — La prière chrétienne.</p>
<p>(1) Esprit, I, pp. 525-534.</p>
<p>(-</p>
<p>) Ib., 1, pp. 277-278.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le malheur « de ces derniers temps » est que nombre de fidèles</p>
<p>Il est de telle sorte l'unique fondement de toute vraie religion,
l'unique moyen de toute vraie prière, que « quiconque est sans
Jésus-Christ est sans Dieu » 1.</p>
<p>Tout se ramène donc à</p>
<p>ne respirer sans cesse que Jésus-Christ, comme la vie de notre vie dans
toutes nos prières, dans toutes nos actions, dans toutes nos
souffrances, l'ayant toujours, pour cela même, en l'esprit, au cœur, et
en la bouche. Et croyant fermement que nons n'avons</p>
<p>• (1) Esprit, III, pp. 552-555, 532-533.</p>
<p>(2) Ib., III, pp. 59-530.</p>
<p><pb/></p>
<p>Méditer n'est pas prier : Celui qui médite, étudie; celui qui fait
oraison a étudié., approfondi. toutes les mesures. de la grandeur de Dieu.</p>
<p>n ne lui peut rien apprendre, il sait tout, il croit tout, il voit 1 par
les yeux de la foi, et, en cette simplicité, il adore tout,</p>
<p>(') Esprit, I, pp. 5a5-537.</p>
<p>1- -</p>
<p>(2) L'Idée., pp. 153-154.</p>
<p><pb/></p>
<p>La prière ne saurait être le discours, puisque le discours exige une
série d'actes successifs et distincts.</p>
<p>C'est toujours la théorie bérullienne et mystique des « états » opposés
aux « actes » ; des activités continues de la fine pointe, opposées aux
morcellements, des « actes ».</p>
<p>C'est cette façon d'oraison qu'ont reconnue tous les Pères. Il est vrai
qu'ils ont aussi fort parlé de la méditation de Dieu et de la Loi, mais
sans doute ils lui ont toujours préféré, comme il faut aussi, l'union
avec Dieu, et l'oraison proprement, c'est cette union avec Dieu1.</p>
<p>(i) L'Idée., pp. 273-277.</p>
<p><pb/></p>
<p>« S'étendant sur Jésus-Christ, tout le long de l'année », il n'y a qu'un
Noulleau pour trouver de ces formules.</p>
<p>§ 5. — « La sainte Grandeur » et la « Politique chrétienne »,</p>
<p>S'il avait eu besoin de l'apprendre, son maître Vilazel, ce « grand
politique », lui aurait appris qu'on ne saurait être dans la parfaite
charité, qu'on ne fasse sans cesse toute l'instance qu'on peut faire
tant envers Dieu, par ses prières, qu'envers toutes les Puissances, par
ses continuelles sollicitations en vue de procurer « le bien public »3.</p>
<p>(1) Esprit, I, pp. 535-537.</p>
<p>(2) Vidée, pp. 554-555.</p>
<p>(3) Le parfait modèle, p. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seigneur, que tous les dieux de la terre vous imitent. ; que (les
Grands) ne soient donc jamais grands, non plus que vous, que pour faire
des grands biens ; qu'ils ne soient jamais puissants que pour empêcher
de grands maux ; qu'ils ne soient jamais dieux sur les peuples que pour
en être. les pères.</p>
<p>(1) Recueillie dans le tome Ier de l'Esprit.</p>
<p>(2) Recueillie dans l'Idée du parfait chrétien.</p>
<p>(3) L'Idée, p. 580-598.</p>
<p>(4) Bellet, Vie du cardinal Le Camus, p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques pages d'un humour presque sinistre, et qui eussent déconcerté
l'auteur de la Politique tirée de VÉcriture sainte.</p>
<p>Elles ont pour titre : De la tragédie de ce monde. Une tragédie,
c'est-à-dire, « une représentation de choses qui ne sont pas ce qu'elles
paraissent », la figura hujus mundi de saint Paul.</p>
<p>Autant que les personnages en cette Tragédie sont différents, autant la
passion naturelle de ses acteurs est aussi différente.</p>
<p><pb/></p>
<p>rire, que jouer, que commander ; leur condition leur plaît, leur
grandeur, leurs ornements et leurs habits, quoique ce ne soient que des
grandeurs et ornements de théâtre.</p>
<p>Souvent, par colère, il en chasse les plus grands, voire au milieu de
leur scène, et fait même de ce changement un des plus grands
divertissements de son théâtre.</p>
<p>Et que ceux au contraire qui s'ennuient de la tragédie, prennent
patience ; car la chance tournera bientôt. Qu'ils en regardent la
catastrophe1.</p>
<p>(1) Esprit, pp. 626-640.</p>
<p><pb/></p>
<p>mateur de notre éloquence sacrée au XVIIe siècle. Oui, sans doute, mais
songez aussi que cette réforme, toute littéraire en apparence, devait
suivre infailliblement la diffusion merveilleuse des idées bérulliennes,
cet approfondissement tout nouveau, cette pleine réalisation du mystère
chrétien. Le sublime et le goût s'appellent, du moins le grand goût.</p>
<p>(1) Esprit, III, p. 77.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut certes, Madame, il faut que toutes les personnes de votre grande
autorité fassent dans leur vie de ces sortes de chefsd'œuvre, de ces
grands coups d'état, de ces actions héroïques de charité et de justice
chrétienne. A moins de ces grandes œuvres, comme tout le reste est
au-dessous de vous, tout le reste de votre part est indigne de Dieu. Les
vœux que vous devez lui faire. doivent autant surpasser les vœux et les
entreprises des petits, dont Dieu se contente aisément de la part et de
la main des petits, que vous les surpassez tous.</p>
<p>(1) Conjuration contre les blasphémateurs, Paris, 1645. Vers la fin :
Remontrance. aux Seigneurs et Dames de piété.</p>
<p>(2) Esprit, I, pp. 6ia, 616.</p>
<p><pb/></p>
<p>Combien voyons-nous encore de nos jours même de très beaux restes de
cette sainteté., si toutefois nous avons des yeux pour les voir. Le
grand Elie même ne voyait pas de son temps les sept mille âmes qui
n'avaient jamais courbé le genou devant Baal. Vous me direz que tout le
monde est aujourd'hui bien corrompu dans le siècle, et même dans
l'Eglise et les religions les plus austères. Il est vrai aussi qu'il y a
partout des mauvais chrétiens. Mais il est vrai aussi qu'il y en a de
bons partout.</p>
<p>Que ne doit-on pas croire d'une bonne partie du menu peuple., dont
plusieurs conservent devant Dieu leur innocence baptismale, qui ne sont
au monde que comme les enclumes sur lesquelles On frappe incessamment,
ce qui fait que, n'ayant pas le loisir de respirer, ils n'ont pas le
temps de pécher ? 2</p>
<p>(1) Esprit, I, pp. 59-63.</p>
<p>jIUl ne manque pas d'un certain intérêt. Le grand Vilazel, dit Noulleau
dans 1' oraison funèbre de son évêque, constatait avec douleur « que
tous les Vres n'étaient pas nourris., que tous les hérétiques qui se
convertissaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Car il faut élever le trône de Dieu partout et. le plus haut que l'on
peut. Puisque les Grands sont donc, en leurs grandes conditions, comme
les trônes visibles de la majesté de Dieu dans le monde, ils doivent,
honorant leurs conditions, y faire paraître Dieu le plus superbement et
majestueusement qu'ils peuvent., selon toute l'étendue de leurs charges
et de leurs dignités. Mais qu'ils prennent donc bien garde que ce soit
Dieu lui-même qui paraisse ainsi en eux, et que, pour eux, ils soient
tous cachés dans cette majesté2.</p>
<p>Votre œuvre principale, leur dit le Christ, est de me dresser comme des
croix vivantes, en sorte qu'il n'y ait personne, dans toute l'étendue du
pays où vous êtes en autorité, qui ne m'y voie, qui ne m'y adore, qui ne
m'y aime. M'auriez-vous fait, ô mon Dieu, pour une si grande chose que
de vous élever dans tous les esprits, et dans tous les cœurs de tout ce
que j'ai de personnes qui me sont soumises en la France, comme Moyse
éleva autrefois le serpent dans le désert !3 Avec cela, « autoriser sans
cesse de toute sa puissance</p>
<p>et qui avaient abandonné leurs biens et leurs appointements pour la foi
n'étaient pas secourus. parmi nous autres, comme nos apostats le sont
parmi les huguenots. » Le parfait modèle, p. 52.</p>
<p>(1) Esprit, I, pp. 609, 611.</p>
<p>(1) Esprit, II, pp. 611, 612.</p>
<p>(3) Esprit, I, pp. 118-121.</p>
<p><pb/></p>
<p>toute sorte de biens », notamment l'œuvre admirable des Missions, et
discréditer aussi incessamment par toutes voies, toute sorte de maux.
Oh! si dans les Cours des Grands il n'y avait aucun grade, ni aucun
titre d'honneur, aucune charge, ni aucun grand emploi, ni pour les
duellistes, ni pour les blasphémateurs, ni pour les libertés ! Qu'il n'y
eût que la vertu de récompensée ; que le vice de rebuté et de persécuté,
que l'on verrait bientôt de véritables Cours saintes !</p>
<p>(1) Esprit, I, pp. 613-618.</p>
<p>(2) Esprit, I, pp. 220-221.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§6. — La « Conjuration contre les blasphémateurs ».</p>
<p>Cette initiative paraît d'autant plus significative qu'elle a été
manifestement concertée avec les principaux chefs du Mouvement, ou,
disons le mot, du parti catholique. Vincent de Paul, au nom de toute la
Mission, le curé de SaintNicolas du Chardonnet, M. Froger, au nom de
tout son clergé, et d'autres encore, approuvent solennellement ce
Manifeste, et avec eux, si je ne me trompe, bien qu'il ne Paraisse pas,
tout l'état-major de la « Compagnie du Saintsacrement ».</p>
<p>Et on est toujours là, lorsque, frémissant contre le ciel et la terre,
et étant de l'esprit que, si on pouvait anéantir en un Moment, et toutes
les créatures et Dieu même, on le ferait de</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces mots, vous dressez l'oreille. Vous vous demandez quel peut bien
être ce prodigieux renfort, qui, en si peu de temps, a changé la face du
monde. Voici :</p>
<p>(1) Conjuration, pp. 15-17.</p>
<p>(2) Ib., pp. 63-64.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second expédient, après les Missions., c'est d'établir partout dans
le cours de ces missions, de saintes Congrégations du</p>
<p>Très Saint Sacrement, composées de personnes laïques pour la.</p>
<p>plupart.</p>
<p>Pour empêcher partout que le nom de Dieu ne soit blasphémé, on procédera
d'abord, par la voie de la correction fraternelle, qui, étant la voie de
douceur, est toujours la première qu'il faut tenter. Et puis., par la</p>
<p>(1) Les « remontrances », faisant figure de préface, ne sont pas paginées.</p>
<p><pb/></p>
<p>voie de rigueur, déférant (les blasphémateurs) en justice, établissant
partout des surveillants qui témoignent contre eux, au temps où ils
penseront le moins.</p>
<p>De son côté, « l'autorité souveraine » dont on menace les délinquants,
ne devra rien épargner, et faire souvent, en cette première cause du
monde, de grands effets de justice.</p>
<p>Avec le succès qui ne se ferait pas attendre, le nombre des ligueurs se
multiplierait. Pour se défaire des agités, « il faudrait extraire de
chaque groupe, comme une compagnie particulière, singulièrement appelée
la Compagnie du Nom de Dieu, pour la poursuite de toutes les affaires
qu'il faudrait suivre en justice ; laissant (aux autres), tout le monde
y étant propre, les corrections fraternelles.</p>
<p>Cette Compagnie particulière serait encore moins secrète que l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui imprimerait partout « plus de terreur du blasphème ».</p>
<p>Pourquoi pas « la croix d'argent avec le cordon rouge »?</p>
<p>Avec cela, Noulleau ne se fait aucune illusion sur le succès de son
projet : Toutes ces inventions sont peut-être les seules par où l'on
pourrait faire en justice quelque chose de plus que ce qu'on a fait
jusqu'ici, malgré les « ordonnances » si souvent réitérées de nos rois,
nonobstant les arrêts de tous les Parlements, Car dans les voies
ordinaires, qu'on fasse et qu'on dise ce que l'on voudra, on ne fera
jamais que l'ordinaire, c'est-à-dire rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>le bien qu'on ne saurait établir, qu'on ne saurait maintenir, qu'on ne
saurait remettre.</p>
<p>Et il conclut joliment : Hé bien donc, que mes propositions. ne soient
point agréées.</p>
<p>Mais il en faut, pour le moins, chercher d'autres i.</p>
<p>(1) La conjuration, pp. 95-104.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>doute néanmoins sur les principes eux-mêmes, ni, par bonheur, sur
l'esprit qu'il faudrait suivre en les appliquant.</p>
<p>On voudrait bien que Noulleau ait dit ce qu'il entend par cette «
infinité de choses ».</p>
<p>Mon fils, les États sont malades comme les particuliers, et ils sont en
une infinité de très mauvaises coutumes, comme les léthargiques. Il les
en faut guérir au commencement dans leur assoupissement mortel, sans
qu'ils le veuillent, et même quelque résistance qu'ils y apportent, et
après cela ils béniront éternellement la main de leur médecin charitable.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne permettre jamais », « arrêter »., vous l'entendez bien : puisque la
charité ne suffit pas, Noulleau voudrait que la force vînt au secours
des petits et de leurs justes</p>
<p>(1) Esprit, I, pp. 372-376.</p>
<p>(2) Ib., 1, pp. a48-a4g.</p>
<p>(3) IbI, pp. 68-69.</p>
<p>(4) Ib., I, pp. 334-335.</p>
<p><pb/></p>
<p>En sorte que tout en revient là, mon fils, qu'il ne faut jamais aigrir
des personnes nées libres, et faut que tous ceux qui les</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pur amour est-il autre chose que la parfaite piété?</p>
<p>§ 7. — Le pur amour.</p>
<p>(1) Esprit, I, pp. 144-149.</p>
<p><pb/></p>
<p>titre et le plus petit point ou iota., combien moins sera-t-il permis de
corrompre par sa fausse interprétation toute l'âme et tout l'esprit de
votre même loi, qui est votre véritable amour. ?</p>
<p>Ce ne sont pas seulement les effets de l'amour qui nous sont commandés,
c'est l'amour lui-même : 0 grand Dieu, que je ne me persuade donc jamais
qu'on ne soit pas obligé de vous aimer d'amour, de vous aimer de cœur et
de toute la puissance affectueuse de son âme. Que je ne me persuade
jamais qu'il suffise de vous aimer seulement des œuvres et des mains :
qu'il suffise d'avoir pour vous, non un amour affectif, — comme s'il
pouvait y en avoir qui ne fût affectif, et que l'amour se pût séparer de
son essence même — mais seulement d'un amour effectif, ou plutôt du seul
effet d'amour, sans le principe et la cause de cet effet, sans la source
d'amour, dont doit uniquement procéder toute sorte d'effets d'amour.</p>
<p>• Il va bien sans dire qu'ici « affectif » n'est pas synonyme de «
sensible » : dans Noulleau, l'amour affectif, c'est l'amour en soi :
mystérieuse « sympathie », formée en nous par la grâce sanctifiante ;
réalité infuse, mystique, dont le siège est au centre de l'âme, et qui
se distingue donc des actes particuliers, des « faire » qu'elle commande
aux facultés de surface.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout l'esprit de ton esprit.</p>
<p>- Mon fils, il y a une sorte d'esprit en l'homme, qui n'est pas l'esprit
de ses lumières ordinaires et purement humaines, c'est l'esprit de ses
lumières extraordinaires, héroïques et divines.</p>
<p>C'est un esprit qui lui vient de dehors ; de foris adveniens, et qui est
entré en lui, étant au commencement étranger, mais qui lui devient
pourtant, par cette admirable greffe et incorporation en lui, si naturel
par après, qu'il ne semble qu'un même esprit avec le sien. C'est en
quelque façon l'esprit de l'esprit de l'homme, comme n'étant pas moins
élevé au-dessus de l'entendement ordinaire, que celui-ci l'est au-dessus
de l'imagination et des sens.</p>
<p>Comme tout amour, celui-ci est connaissance, mais connaissance d'union,
d'adhésion plus immédiate.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a, écrit-il ailleurs, des saints qui ne nous sont pas affectés, ni
de Dieu seul immédiatement, ni même de son Eglise, qui nous donne des
saints au baptême en qualité de patrons, mais que nous nous affectons
nous-mêmes, par quelque secret rapport ou inclination de grâce que nous
avons envers eux. Car il y a des sympathies de grâce, comme il y en a de
nature. D'où nous vient, pensons-nous, le commencement de notre sympathie,</p>
<p><pb/></p>
<p>pour ainsi dire, et de notre inclination extraordinaire vers ces sortes
de saints que nous choisissons nous-mêmes. ? Sans doute.</p>
<p>Et, rejoignant la théorie de saint Thomas et de saint François de Sales,
sur le premier mouvement du cœur humain vers Dieu, il est bien juste, ô
mon Dieu, qu'ayant une connaissance de vous qui est infuse dans le fond
de notre âme, et un certain attouchement de votre Divinité, avant que
d'en avoir une connaissance acquise par le moyen des créatures — Tactus
quidam Divinitatis melior quam notitia, nous disent même les philosophes
païens, — car le premier rayon de notre intelligence, et la première
appréhension simple de notre esprit, qui est en nous sans aucune
réflexion et sans aucun raisonnement, nous fait voir en nous-mêmes aussi
visiblement votre Divinité que la première ouverture de nos yeux vers le
Soleil nous le fait voir clairement ; il est, dis-je, bien juste, que
notre âme, pour ainsi dire, vous connaissant plus tôt et bien mieux que
notre esprit, parce qu'elle</p>
<p>(I) L'Idée, pp. 3I6-3I7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre « faire », nos efforts ascétiques, oui, sans doute, mais d'abord
cet amour infus, cette « sympathie ».</p>
<p>Vous les faites comme pour nous, et non pas comme pour vous.</p>
<p>Vous y laissez toujours la marque que nous y avons passé, et que notre
infirmité y a contribué du sien, et que ce n'est pas vous seul qui y
avez mis la main.</p>
<p><pb/></p>
<p>réflexions, considérations, méditations; que j'y vole en quelque
manière, ou que j'y sois entraîné par une vertu secrète et invisible,
comme par un torrent, et un premier mobile, sans qu'il me soit permis de
m'arrêter un moment dans ma course.</p>
<p>« Il ne veut pas seulement toutes les sources, il veut encore tous les
ruisseaux, toutes les rivières, tous les torrents. »</p>
<p><pb/></p>
<p>François de Sales, Camus, Hercule, Noulleau, pour ne pas nommer les
maîtres qui nous attendent, comme ils se tiennent tous, également,
inflexiblement passionnés pour la pureté de l'amour ! Avouez qu'il est
difficile de les faire passer pour des étourdis ou des chercheurs de
chimères.</p>
<p>Ils ont beaucoup réfléchi, beaucoup observé. Ce qui nous frappe d'abord
chez eux, c'est moins peut-être l'onction de leur piété, que la
pénétration et que la solidité de leur esprit. Avec cela, deux fois
prudents et précautionnés, ne perdant jamais de vue les deux écueils où
menaçait alors de se heurter une critique excessive de l'action : d'une
part, le système luthérien de la foi sans les œuvres; d'autre part, les</p>
<p>(1) Esprit, I, pp. 180-208, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre toutes ces petites œuvres., il n'y en a point que je chérisse pour
ma propre satisfaction comme les langueurs et lamentations de l'âme
pénitente (sous-titre). C'est proprement mon manuel de piété que
celui-ci. C'est mon enchiridion. le fils de ma douleur2.</p>
<p>Je ne l'ai jamais pris, chose rare, en flagrant délit de rhétorique,
mais, toujours vrai, toujours naïf, au beau sens du mot, il ne l'aura
jamais été davantage. La prière donc, remarquez-le, car, du point de vue
doctrinal où nous sommes,</p>
<p>(1) L'Idée, p. 374.</p>
<p>(2) Dédicace au Prince de Conti.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est de toute importance, la prière, non pas d'un parfait ou d'un
extatique, mais d'un pénitent, et heureux de l'être.</p>
<p>§ 8. — Pur amour et pénitence.</p>
<p>0 Pénitence, Pénitence ! vertu que Jésus-Christ m'a donc méritée, que
Dieu Père, devenu mon vrai père, que Dieu Fils s'étant rendu mon frère,
que Dieu Esprit, tout consommé en amour envers moi, m'a substituée en la
place de la vertu d'innocence !</p>
<p>Car, ayant trouvé qu'il fallait aimer Dieu pour l'amour de lui-même,
elle ne veut plus faire autre chose. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous adore, je vous aime, je vous embrasse de tout mon cœur, dans
votre sainteté, le plus grand, le plus divin, de tous vos attributs.</p>
<p>Je vous adore, je vous aime, je vous bénis sur tout en toutes ('es
divines occupations, qui sont les plus dignes de vous, qui vous
établissent et non pas moi, parce que je vous aime infini ment plus que
moi. Qui vous font être tout ce que vous êtes, et qui ne touchent point
encore aux créatures ; lesquelles ne sont rien de ce que vous êtes, ni
en comparaison de ce que vous êtes, et que je considère rien aussi
toutes ensemble au prix de vous.</p>
<p>Après votre sainteté, j'adore votre bonté : mais non pas encore ni
sitôt, celle qui vous rapporte aux créatures, mais celle qui vous
rapportant tout a vous-même, fait que vous vous aimez vous-même, que
vous vous complaisez infiniment en vous. Je vous aime de ce que vous
vous aimez comme vous êtes digne d'être aimé.</p>
<p>J'adore ensuite et aime votre bonté, dans toutes les sorties qu'il lui a
plu de faire hors d'elle-même pour la création de tout l'univers. Mais
j'en adore surtout le principal motif, qui a été votre gloire,
quoiqu'elle ne vous soit qu'accidentelle. Car pour SI peu qu'elle vous
regarde, c'est assez que vous l'ayez appelée Votre gloire, pour me la
faire considérer plus que tout l'intérêt de vos créatures, qui est
l'autre motif de vos œuvres.</p>
<p>J'aime donc, Seigneur, cette gloire qu'ils vous rendent, bien plus pour
vous que pour eux. Et quand moi-même je vous la fends, je l'aime bien
mieux encore comme venant de moi pour vos intérêts que pour les miens.
Car puisque cette gloire que</p>
<p><pb/></p>
<p>j&lt;î!»ous ; rends ainsi, vous contente enjqufllqae façon vou&amp;r même r pac
l'excès de votre bonté envers moi:, comment nie mepLairaifr- elle pas
bien plus en cela que par tous les biens et tous les avao*- tages que je
puis en recevoir? Enfin j'aime mieux votre, nilq,ne le salut de tous,
les anges et de tous les hommes .-ensemble,, nique, mon propre salut à
moi-même.</p>
<p>O Jésus-Christ, j'adore votre cœur comme le cœur du pur amour de Dieu.
J'adore en vous, ô Jésus, mon Seigneur, tout l'amour que vous avez pour
Dieu. Je l'aime dans votre cœur, comme je l'aimerais dans le mien. Et je
suis aussi ravi de vous voir aimer Dieu d'une façon digne de Dieu, que
si j'étais moi-même- en votre place et en toute votre dignité
d'HommeDiéu, pour l'aimer comme vous l'aimez.</p>
<p>Car qu'importe que ce soit vous ou moi qui remplissiez devant Dieu la
charge de son digne adorateur, de son parfait amant, puisqu'il n'en veut
avoir qu'un qui tienne cette place? Ne la ten-ez-.</p>
<p>vous pas aus-si bien que je la tiendrais, si vous étant ce que je suis,
j'étais ee que vous êtes? Et que m'importe qui la tien-ne, pourvu que
Dieu en soit pleinement satisfait? Pourvu qu'il? ait tout son compte de
tout l'amour qu'il demande de ses cl'èature-s-?' Or il l'a tout par vous.</p>
<p>O cœur de Jésus-Christ, aimez Dieu comme vous l'aimez..</p>
<p>Que je suis et que- je serai éternellement avi de, voir en-vouv
uni,cceur qui contente le cœur de Dieu! Qui égale même en dignité par
son amour envers Die", tout l'amour que Dieu a eu pour toutes les
créatures.</p>
<p>Que je suis et que je serai toujours ravi, que, pendant que Dieu vous
aura (et iL vous aura éternellement) il ne manquera point au ll10ilitlS
d;uncooUJ'" qui le sache bien aimer, comme il veut être aimét; qui le
puisse autant aimer comme ihest digne d'être aimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Dieu éternel., entre les commandements qu'il vous a plu de. me faire,
celui d'espérer fortement en vous. est un des plus grands. Vous ne
m'avez pas moins commandé d'espérer que de croire et que d'aimer. ; ni
moins défendu. le désespoir, en quelque état que je me puisse jamais
trouver, que vous m'avez défendu ou l'infidélité ou la haine contre vous.</p>
<p>Je puis-, quelque pécheur que je sois, sur le fondement de cette
espérance, me promettre votre paradis avec toute assurance.</p>
<p>Et parce que je n'y puis arriver que par les seuls moyens que vous avez
établis pour cela, qui est la sainteté de la vie, je piiis.</p>
<p>C'est sur le pied de la même espérance que, 'Iaisant dès main - tenant
mon compte que je suis de vos élus, je vous puis ren d 1•6 grâces en
toute confiance, dès maintenant, aussi, bien du bé f^' de ma
prédestination éternelle, que de celui de ma créati° de ma conservation;
que je puis goûter par avance les délice du para d is, quoique Je n'en
uisse¡ pJe.core,</p>
<p><pb/></p>
<p>assuré de votre part, et en vos saintes promesses, que j'en jouirai
véritablement un jour.</p>
<p>Que l'ayant même perdu par mon péché, vous me l'avez racheté par le sang
de Jésus-Christ, votre Fils. Que je vous suis encore plus obligé de
Jésus-Christ que du Royaume que vous m'avez préparé, et pour lequel vous
m'avez créé. Car c'est plus de m'avoir donné Jésus-Christ, que ce ne
sera de me livrer un jour le paradis.</p>
<p>Mais cette espérance, pourquoi voudrait-on qu'elle contaminât la
charité? D'ailleurs comment ferait-elle? A chaque vertu d'être ce
qu'elle est : l'espérance, un amour parfaitement légitime et même
commandé de notre bien propre ; la charité, un amour désintéressé de
Dieu ; soit deux sortes d'actes, inégalement parfaits, qui ne se
contrarient pas les uns les autres, mais qui se distinguent : Je vous ai
sans doute pour toutes ces raisons, ô grand Dieu, des obligations
infinies. Mais ce n'est pas néanmoins pour tout cela, ni que je vous
dois le plus aimer, ni que je vous veux le plus aimer. C'est pour
vous-même, qui êtes encore sans nulle comparaison, infiniment plus que
tout cela. Car de combien valez-vous mieux que tous vos dons, pour
attirer mon amour ?</p>
<p>Enfin j'aime mieux le Dieu du paradis, que le paradis de Dieu.</p>
<p>J'aime mieux Dieu pour lui-même, que je ne l'aime pour moi.</p>
<p>Et, en bon philosophe : « C'est tout dire : nous ne sommes pas la mesure
des choses, c'est vous qui l'êtes. Et ce n'est pas par conséquent sur
nous ni sur des créatures., que nous devons régler notre amour envers
vous ; c'est sur vous-même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vôtre avec !Qsienne. xians votre (paradis.,.., où je jouisse avec vous.
d'une félicité éternelle.</p>
<p>Prière excellente, mais qui n'est pas l'unique prière imaginable, et
que, pour l'instant, je ne ferai pas.</p>
<p>Ce serait vous demander yar la-quelque chose ipouv moi en quelque façon
plus que pour vous. Non, ;Seigneur, domnez-moi seulement votre pur
amour, et il me suffira lui seal pour tourte sorte de paradis.</p>
<p>'Il ne m'est rien si aisé que de dire que je vous aime, que de penser
que je le fais, que de me le persuader même en quelque façon fortement,
que de dire quelques paroles qui semblent aussi d'abord le persuader à
beaucoup d'autres. Mais il y a bien 'de la différence dans le règne de
votre amour, entre dire etentre faire : .enil' ne vous aimer que de
quelque petit effort d'un raisonnement naturel, et de vous aimer par le
principe surnaturel de votre plus grande grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>et quand il vous plaira, donnez-moi dès maintenant pour tout 'mon
paradis en la terre, votre très pur amour.</p>
<p>Quelque jour, on les raillera : vaniteux qui s'en font accroire, qui se
grisent de paroles irréelles. On leur dira que leur désintéressement est
chimère, et leur prière men- songe. Hélas ! ils ne vous ont pas attendu
pour se défier de leur propre sincérité, honteux de ces beaux mots qui
leur brûlent les lèvres, et qui néanmoins, n'égalent pas les richesses
infinies du don divin.</p>
<p>0 mon Dieu, qui êtes la vérité même et la même sincérité, '.comme vous
êtes la même simplicité. Qui n'avez rien tant en horreur que le
mensonge, le faux masque et la duplicité. Qui voulez que la langue
s'accorde avec lé cœur, et tous les deux avec votre; loi. Que le cœur ne
soit point double et qu'il ne fasse point les choses en apparence, sans
les faire en vérité. Qu'il ne dise point qu'il veut une chose sans la
vouloir comme il l'a dit, qu'il ne la promette point sans la faire.
Donnez-moi sur toute c hose cette sincérité, cette foi, cette fidélité
envers vous au sujet de votre pur amour.</p>
<p>Vous voyez avec combien de protestations je m'efforce ici de vous
engager mon cœur a cet amour. Je ne vous y veux point tromper, ni vous
en donner la seule apparence au lieu de la vérité.</p>
<p>Je ne vous y veux point payer d'une fausse monnaie. Je sais que vous ne
vous en payez point. Ce n'est pas vous qu'on trompe quand on veut
déguiser : c'est toujours soi-même au lieu de vous.</p>
<p>En toute autre disposition qui est moindre et qui ne donne pas
jusque-là, on a toujours plus de retour vers soi que vers vous on s'y
cherche plus soi-même, qu'on ne vous y cherche; on s'y aime plus qu'on
ne vous y aime ; il y a plus de mélange d'amour- propre, qu'il n'y a de
correctif d'amour de Dieu. C'est par Ja seule pureté de votre amour
qu'on vous aime plus que soi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est possible, mais formés tous deux par les mêmes maîtres, ils ont
naturellement tiré des mêmes prémisses une même conclusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Esprit, IV, pp. 124-157.</p>
<p>(2) Esprit, II, pp. 6-7.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III LE PÈRE PAUL DE LACMY (?-1694) ET LE PAN MYSTICISME
FRANCISCAIN</p>
<p>II. Trois étapes : vertus morales; théologales; pur amour devenu comme
habituel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a beaucoup écrit, mais, autant que j'en puis juger, un seul de ses
livres doit nous retenir, les autres ne dépassant pas la moyenne, comme
le P. Ubald le reconnaîtrait volontiers. Mais laissons parler celui-ci.
« Toute sa doctrine fondamentale, Le P. Paul de Lagny (l'a ramassée).
dans un court ouvrage qui est en même temps comme son chant du cygne.
Tout ce que le P. Paul a précédemment enseigné., il le résume et le
coordonne dans Le chemin abrégé de la perfection chrétienne dans
l'exercice de la volonté de Dieu (Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut, écrit-il dans sa préface, qu'il y ait un moyen également commun
aux personnes séculières et religieuses, qui les rende également
parfaites ; et ce moyen, pour lui, « n'est autre que l'observance de la
volonté de Dieu ».</p>
<p>un rapide résumé du livre, un court tableau synoptique, p. 241-242. Le
P. Ubald voulait uniquement attirer l'attention sur ce chef-d'œuvre oublié.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'exercice de la volonté de Dieu, qui en doit être l'âme. Consultez,
lisez, éludiez, spéculez, cherchez tout ce qu'il vous plaira, et après
tout, vous trouverez que la volonté de Dieu est tout ce qu'il nous faut
faire pour être sauvés, et pour devenir parfaits1.</p>
<p>(1) Le Chemin, p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>vertus</p>
<p>une noblesse et une élévation qu'elles n'ont pas de leur fond..</p>
<p>Il écrit assez joliment, et j'espère bien avoir, ou faire naître,
l'occasion de parler de lui dans la suite de nos études.</p>
<p>Eh ! justement, poursuit-il, « la difficulté est de connaître avee
clarté » ce que</p>
<p><pb/></p>
<p>Dansila pensée des mystiques; « chemin abrégé » n'est pas synonyme de «
voie large ».</p>
<p>Ne vous étonnez pas si cet exercice de la volonté de Dieu vous semble
difficile dans les commencements, parce qu'il retranche toutes les
mauvaises libertés de la nature corrompue, et resserre l'âme dans une
sainte contrainte de se mortifier en tout et de tout ce qui n'est pas
selon Dieu.</p>
<p>(1) Le Chemin, pp. 13, 14, 23, 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non pas — et ceci est très remarquable, quoique un peu flou encore — non
que, « dans la pratique de ce second état, on laisse celle du premier.</p>
<p>Au contraire: non seulement on la suppose, mais encore on la pratique
encore d'une manière plus éminente1.</p>
<p>Aussi bien, l'âme devenue « extraordinairement lumineuse », connaît-elle
maintenant « par des espèces plus universelles, et par conséquent plus
parfaites, les volontés divines, la beauté de la vertu ».</p>
<p>Si les vertus, dans l'état précédent, ont servi d'objet prochain à
l'âme, sans avoir de fin plus relevée, sinon de devenir vertueuse, dans
celui-ci l'âme, supposant qu'elle les a acquises par la miséricorde de
son Bien-aimé, elle s'en sert comme de fondement, pour s'élever au Dieu
des vertus, Dieu, en tant que souverainement aimable, devenant lui-même
immédiatement le cher objet de son cœur.</p>
<p>(1) Chemin, pp. 75-76.</p>
<p>(2) Ib., pp. 84-88.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle se transforme en celui qu'elle aime, par autant d'actes ■d? amour
qu'elle fait de bonnes œlLPl'es.</p>
<p>Troisième et suprême étape.</p>
<p>(1) Chemin, pp. 91-93.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Chemin, p. 98.</p>
<p>(2) Ib., pp. 94-95.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. — Il prend ici théologie mystique, au sens très spécial que le
pseudo-Denis a mis en faveur et que le XVIIe siècle gardait encore. Ce
mot, d'ailleurs assez mal choisi comme quelques autres du lexique
dionysien, ne désigne pas, comme il fait aujourd'hui, une discipline
savante, une des branches de la théologie catholique; la théologie
mystique des anciens est elle-même une vie et dont l'étude n'ouvre pas
l'accès ; elle serait plutôt synonyme de « contemplation », au sens le
plus sublime de ce mot qui est, lui aussi, un vrai buisson d'équivoques.</p>
<p>(1) Chemin, pp. 98-99.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la viè mystique ne procède pas de la théologie mystique, puisque
cette seconde suppose la première, et qu'on vit ordinaire- ment de la
vie mystique, sans avoir le don de la vie contemplative.</p>
<p>A la bonne heure ! nous nous retrouvons ici, dans la zone non pas des
idées claires, mais des certitudes : le dogme de la grâce habituelle.</p>
<p>La Théologie mystique, outre les préventions de la grâce, demande encore
des dispositions naturelles, qui ôtent les obstacles aux effets de la
grâce ; d'où il arrive que ceux qui ont un esprit pesant, curieux,
scrupuleux ou inquiet, ne sont ordinairement pas propres pour la
contemplation divine ; mais tous sont propres pour la vie mystique. La
Théologie mystique se forme par les actes de l'entendement élevé par la
foi, pour contempler Dieu d'une manière héroïque, mais la vie mystique
consiste dans les opérations de la volonté en tant qu'elle est animée de
la charité et excitée par les dons du Saint-Esprit, pour produire tous
les actes héroïques de vertu que Dieu nous commande ou nous conseille de
pratiquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Théologie mystique ne peut subsister sans la vie mystique, puisqu'on
ne peut pas connaître héroïquement Dieu, qu'on ne l'aime d'une manière
aussi héroïque que surnaturelle; mais la vie mystique peut subsister
sans la théologie mystique, puisqu'on peut aimer héroïquement Dieu sans
avoir le don de la contemplation divine, ainsi qu'il est arrivé au
regard de plusieurs grands saints.</p>
<p>Par où s'envole, comme un oiseau moqueur, le problème que certains
ascéticistes discutent si gravement, et toujours pour le résoudre par la
négative : tous les saints canonisés ont-ils reçu la grâce mystique?
Mais bien entendu, et avec</p>
<p>(1) Cf. le chapitre sur le Mysticisme flamboyant et sur les mystiques
dit silence, dans mon tome VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>eux des millions de fidèles qui ne seront jamais canonisés.</p>
<p>Turba, magna. Mais ils ne reçoivent pas tous la grâce d'une
contemplation « héroïque ».</p>
<p>(1) Chemin, pp. 141-150.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IV FRANÇOIS DE CLUGNY (1637-1694) ET LA MYSTIQUE DES PÉCHEURS</p>
<p>I. Boucs et corbeaux. - Aigues-Mortes. — Marguerite de Beaune. — Clugny
oratorien. — Dijon. — Les Bénéfices. — Humour, vertu et orthodoxie.</p>
<p>§ 2. L'oraison et l'activité mystique des pécheurs. — Pas de « belles
pensées », pas de littérature. — Molière et Clugny — Il ne permet aux
pécheurs que la prière même des saints. — Oraison des innocents et
oraison des pêcheurs. — Critique des méthodes; de la sensibilité dévote;
des activités intellectuelles. — Les pécheurs et l'oraison de silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peu que nous savons de son histoire est exquis. Saint Louis, Barrès,
et le mistral sé rencontrent près de son berceau. « Issu d'une des plus
nobles maisons de Bourgogne, célèbre dans la province depuis plus de six
cents ans, (il) était fils de Guy de Clugny, lieutenant du roi
d'AiguesMortes, place et port de mer du Bas-Languedoc. Il y naquit</p>
<p>(1) Abrégé de la vie du Père François de Clugny, prêtre de l'Oratoire,
par un Père de sa Congrégation (Bourrée), Lyon, 1698, pp. 1, i, La
notice du P. Cloyseault sur le P. de Clugny (Bibliothèque oratorienne,
III) n'est qu'un résumé du livre de Bourrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Batterel, III, p. 463. Ils étaient parents de Mme de Souvré.</p>
<p>(3) Abrégé, pp. 6, 7.</p>
<p>(4) Sur Marguerite de Beaune, cf. l'Ecole française.</p>
<p><pb/></p>
<p>obsèques de Marguerite, « il parut en surplis, une couronne de fleurs
sur la tête » 1.</p>
<p>(1) Abrégé, pp. 6, 8.</p>
<p>(2) Ib., p. 15.</p>
<p>(3) Ib., p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Durant près de trente années qu'il y a passées, sa vie n'a été qu'un
cercle continuel de bonnes œuvres et d'exercices de vertus. Catéchiser,
prêcher, confesser, visiter les pauvres et les malades, étudier
l'Écriture sainte et les Pères, surtout saint Augustin et saint Bernard,
ses maîtres de prédilection, tel fut en deux mots le cours de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>habits, sans inquiétude pour l'avenir et sans égard aux infirmités
habituelles dont il était dès lors travaillé 1. »</p>
<p>Il est vrai que je suis incommodé, il y a apparence que je le deviendrai
davantage, et depuis vingt et un ans que je suis dans l'Oratoire, je
sais les petites commodités qu'un peu de bien y apporte.</p>
<p>(1) Batterel, III, pp. 463, 365.</p>
<p>(2) Abrégé, p. 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une pointe d'humour, sans doute, mais rien de sinistre.</p>
<p>Il était la douceur même. Il avait une dévotion particulière pour saint
Francois de Sales « le Moyse de la loi nouvelle, disait-il, le plus doux
des hommes ».</p>
<p>Il n'y a point peut-être eu de saint, écrit-il encore, depuis le</p>
<p>(1) Abrégé, pp. 39-42.</p>
<p>(2) Batterel, III, pp. 465, 466.</p>
<p><pb/></p>
<p>disciple bien-aimé, qui l'ait égalé sur ce point. Il rendait aisées les
voies de Dieu, non pas en les élargissant, mais en convainquant les plus
délicats que les commandements ne sont pas pénibles. C'est un saint de
la connaissance de nos pères, qui est né dans ce voisinage, et presque
sous nos yeux. Il a été comme un fleuve doux et paisible qui roule ses
eaux sans bruit 1.</p>
<p>(1) Sujets d'oraison pour les pécheurs sur les saints et les saintes les
plus remarquables, Lyon, 1696, I, pp. 36-48. Ouvrage posthume, qui est
en partie du P. Bourrée son éditeur.</p>
<p>(2) Abrégé, pp. 80, 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Abrégé, pp. 161, 162.</p>
<p>(2) Balterel, III, pp. 470.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. - LA MYSTIQUE DES PÉCHEURS § 1. « L'état de pécheur J).</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la Chananée, et la Magdeleine : Peut-on rien s'imaginer de si froid
que Jésus-Christ dans le commencement? Il ne la regarde seulement pas.
Au lieu de la relever et de la consoler comme aurait fait le Père de
l'Enfant prodigue, il s'entretient avec le Pharisien d'une longue parabole</p>
<p>(1) Manuel des pécheurs, pp. 13-14.</p>
<p>(2) Ib., p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'apparemment cette pécheresse n'entendait pas, et qui cependant se
mourait de douleur 1.</p>
<p>C'est l'Enfant prodigue. Il semble, en effet, qu'il en fut trop tôt
quitte. Le droit du jeu et de la justice voulait qu'il demeurât au moins
pendant quelque temps, non plus par désordre, mais par. pénitence, exilé
de la maison de son père. Il fallait le laisser un peu avec ses
pourceaux, enfoncé dans leurs ordures, et le bon de l'affaire aurait été
de l'y tenir noyé si longtemps que, crevant d'infection, il en conçût un
dégoût éternel de lui-même. Les bras grands ouverts pour le pardon,
certes, mais ni le veau gras, ni la musique. Il est vrai que, pour une
fois, la bonté de Dieu, qui paraît extrême dans toute cette parabole,
tint une autre conduite ;</p>
<p>Tout dépend donc de Vusage de cet état. Demeurons seulement comme il
faut dans la qualité de pêcheurs ; traitons-nous et comportons-nous
comme tels, et pourvu qu'on ait la fidélité de vivre en pécheurs, j'ose
assurer qu'on ne peut manquer de mourir en saint.</p>
<p>(1) La Dévotion des pécheurs, préface non paginée.</p>
<p>(2) Ib., préface.</p>
<p>(3) Ib., pp. 69, 70.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mieux eût valu ne pas nous y mettre, mais, puisque nous y sommes,
restons-y.</p>
<p>Hélas! c'est la rançon des métaphysiciens et des humoristes.</p>
<p>(1) La Dévotion, préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>décharger de ce fardeau par l'oubli de ses péchés. Je ne sais même pas
si quelquefois il n'y a pas un peu trop de recherche de se mettre en
repos et de se soulager, dans la précipitation qu'ont de certaines
personnes de se confesser aussitôt qu'elles sont tombées. Je n'ignore
pas que des âmes très saintes en ont usé de la sorte, mais c'était par
une vertu de pureté et par une impression du divin amour., qui ne
permettait pas qu'elles demeurassent dans un état de souillure. Tout
cela est admirable pour ces personnes saintes, et puisque c'est en effet
pour elles, ce n'est donc pas pour nous.</p>
<p>Un hinterland, pas même cela. En vérité, les pécheurs n'ont pas bougé.
Ce sont les saints qui ont échangé leur paradis contre le ghetto.</p>
<p>Incohérence donc, si l'on veut, mais apparente, et qui nous rappellerait
au besoin que la géographie spirituelle de Clugny est pure fiction.
Saints et pécheurs se croisent ici</p>
<p><pb/></p>
<p>Clugny le sait mieux que nous.</p>
<p>Avec cela, j'avoue bien que sa pensée reste assez flottante.</p>
<p>Au reste, poursuit-il, je m'imagine qu'on ne me fait pas l'injushc de
croire que je prétende qu'il faille aimer le péché, ou qu'il ne faille
pas s'en purifier par les sacrements. Cette absure n est jamais tombée
dans mon esprit.</p>
<p>N'oublions pas qu'il passait de longues heures, chaque jour, au
confessionnal.</p>
<p>Si nous en avions un regret bien sincère, nous en souffririons le poids,
dans un esprit plus pénitent et plus mortifié.</p>
<p>Qu'il songe ou non aux seuls péchés véniels, peu importe : le
raisonnement vaudrait aussi bien, semble-t-il, pour les fautes graves.
Ainsi le débat s'élargit, et se complique indéfiniment. Ne voulant
retenir de tout cela que ce qui peut illustrer la philosophie clugnienne
de « l'état de pécheur »,</p>
<p><pb/></p>
<p>je m'en rapporte pour le reste aux théologiens. Toutefois ne faisons pas
Clugny plus rigide qu'il ne l'était en effet.</p>
<p>Une fois de plus, Clugny n'aurait-il pas donné l'apparence du paradoxe
aux truismes les plus rebattus?</p>
<p>(x, La Dévotion, pp. 69-74.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Église, toute sage et toute bonne, abrège l'épreuve indéfiment longue
qu'elle imposait autrefois aux grands pécheurs, et qui avait précisément
pour but de les établir dans « l'état » de pénitence ; mais « elle ne
peut pas dispenser un pécheur de sentir le poids de son péché », elle ne
veut pas que la pénitence nous paraisse « un jeu », ni l'absolution, un
charme1.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Dévotion, pp. 9, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus commun que ces conversions orgueilleuses.</p>
<p>Un pécheur sérieux est persuadé qu'on ne lui fera jamais cc la justice
tout entière qui lui est due ». A parler proprement, on ne saurait l' «
humilier ». Comment donc souffrir le langage que tiennent de certains
pécheurs, qui font pourtant les dévots, et qui, dans les persécutions
qu'ils endurent disent d'un ton hypocrite : ce qui me fâche le plus, ce
n'est pas le mal qu'on me fait. ; j'en mérite cent fois davantage, mais
c'est que Dieu est offensé. Un criminel persuadé de son crime s'est-il
jamais imaginé que son bourreau fît un péché en exécutant la sentence ?.
Je me souviens bien que je croyais autrefois dire des merveilles,
lorsque, pour consoler. les personnes persécutees., je leur disais de
regarder ceux qui leur faisaient du mal comme leur croix. Méchantes
idées., c'est notre orgueil et notre impatience qui nous font trouver
les autres insupportables,</p>
<p>(1) La Dévotion, pp. 17, 24.</p>
<p>(2) Ht., pp. 2 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>et cependant nous voulons mettre tout le mal sur eux. Qu'on n'emploie
jamais au sujet du prochain ces vues de croix, de bourreau, ni de démon. 1.</p>
<p>Ou bien, pour consoler notre orgueil, des mépris que nous recevons, nous
nous imaginons que c'est pour nous éprouver, ou que « Dieu le permet
seulement pour nous humilier».</p>
<p>O! qu'une âme est orgueilleuse quand elle croit qu'on la peut éprouver.
Elle n'est donc pas convaincue de ce qu'elle est. On ne peut humilier le
néant 2.</p>
<p>« Orgueilleuses humilités! » Il est si naturel que « tout le monde se
dégoûte de nous. Un pendu n'a guère d'attraits »3.</p>
<p>Une des belles manières, où excellent ces parvenus, est de minauder,
avec de petits gestes d'horreur, quand on leur fait quelque compliment.</p>
<p>La mortification elle-même, les pécheurs en devraient abandonner le
privilège aux innocents, aux parfaits. Elle est trop belle pour nous. Ou
plutôt, nous devons, en la prati-</p>
<p>(1) La Dévotion, pp. 142; 143.</p>
<p>(2) Ib., pp. 155, 156.</p>
<p>[1) Ib., pp. 148, 149.</p>
<p><pb/></p>
<p>quant, la dépouiller, dans notre esprit, de ce qaeUe présente encore de
glorieux. Que nos disciplines soient prose et non Poésie. Les âmes
innocentes peuvent embrasser les austérités par une simple vue de
sacrifice. ;</p>
<p>Ne nous réglons pas sur les parfaits, mieux cuirassés que nous contre
l'orgueil.</p>
<p>Souvent la pénitence d'action ne mortifie que le corps, au eu que la
pénitence de privation mortifie toujours la volonté et esprit avec le
corps. 2.</p>
<p>(1) La Dévotion, pp. 160, 180, 182.</p>
<p>(2) Ib., pp. 195, 196.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Dévotion, pp. 119-121.</p>
<p>(2) Ib., p. 53.</p>
<p>(3) Manuel, pp. 215-216.</p>
<p><pb/></p>
<p>larmes, et, au sortir de ces amitiés et de ces tendresses, ils n'en sont
pas moins honteux ni moins contrits. On peut faire facilement
l'application ; c'est pourquoi je ne m'y arrêterai pas davantage1.</p>
<p>Lorsqu'elle touchait la robe du Christ, la Chananée n'agissait pas moins
en pécheresse que si elle était restée perdue dans la foule. Mais
surtout qu'on ne reproche pas au P. de Clugny d'être incohérent, je veux
dire, de nous en demander beaucoup trop au moment même où nous
renfonçant dans notre « cloaque », il semble nous interdire d'aspirer à
la sainteté. Cette incohérence, mais c'est toute sa doctrine, toute sa
gageure. Le pécheur qu'il veut faire de nou, l'Église pourrait le
canoniser ; l'état de pécheur où il veut, non pas nous ravaler, mais
nous hausser, n'est qu'une des variétés, et non la moins haute, de
l'état mystique. « Si nous étions tels, écrit-il, je ne sais, mon Dieu,
si quelques-uns de vos enfants (les parfaits) ne nous porteraient pas
envie 3. »</p>
<p>(1) La Dévotion, pp. 58-66.</p>
<p>(2) Manuel, pp. 176-177.</p>
<p>(3) La Dévotion, p. 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2. Loraison et l'activité mystique des pécheurs.</p>
<p>A. - Un pécheur faire oraison! un pécheur mystique!</p>
<p>Il n'y a qu'un moyen imaginable de résoudre, pour ainsi dire, cette
absurdité : c'est de transformer, vaille que vaille, en oraison, l'état
même qui nous laisse dans l'impossibilité de faire oraison.</p>
<p>Que des pécheurs ne sortent donc jamais de cet état d'abaissement
intérieur. Qu'ils ne paraissent jamais devant Dieu qu'abîmés.</p>
<p>Qu'ils le prient tant qu'ils pourront, mais toujours dans l'humiliation.
Enfin qu'ils fassent oraison si, par un reste de coquetterie également
indécente etbouffonne, ils veulent ainsi appeler leur prière, pourvu
qu'elle soit toute dans le plus profond anéantissement1.</p>
<p>(1) De l'Oraison des pécheurs, préface.</p>
<p>(2) Ib., p. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>oculi tui in me et non subsistam. N'est-ce pas encore le meilleur sens
de ces paroles. Oculi tui ipsi me avolare fecerunt? Tout ceci ne veut
dire autre chose, sinon qu'il faut s'anéantir devant Dieu. Car n'est-ce
pas bien disparaître que de n'être plus rien 1?</p>
<p>Pas de littérature; ni sublime, ni encore moins précieuse.</p>
<p>cc Pensées de pécheurs ». Au feu !</p>
<p>Surtout, pas de ces pointilles où se délecte l'imagination des auteurs
dévots.</p>
<p>0) De l'Oraison, pp. 15-18.</p>
<p>(2) Ib., pp. 18-20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et on appelle cela dévotion, spiritualité et dispositions intérieures !</p>
<p>0 mon Dieu, pourquoi avons-nous donc tant d'esprit, ou plutôt pourquoi
l'avons-nous si badin et si vétilleux ? Comment ces petites figures
puériles peuvent-elles faire la dévotion d'un chrétien ?</p>
<p><pb/></p>
<p>que vous faites dans la conduite intérieure des âmes, aussi bien que
dans l'ouvrage de notre rédemption, n'est que pour nous faire en quelque
façon perdre l'esprit et la raison, captivant 1 un et l'autre par la
foi, en leur imposant silence par l'anéantissement du cœur où nous jette
l'adoration qui vous est due.</p>
<p>Aux pécheurs, comme, du reste, aux poètes, il faut bien sans doute «
quelques pensées », mais si peu que rien. Les plus médiocres, les plus
banales peuvent suffire.</p>
<p>(1) La Dévotion, pp. 41-46.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais aussi je ne voudrais pas qu'ils y fissent autre chose qu'adorer,
s'humilier, s'offrir ;</p>
<p>Adorer, et le reste, oui, certes, mais, non pas tant par des actes
intérieurs d'adoration, d'humilité et d'oblation que par une disposition
intime qui, étant dans le fond de l'âme, la tient dans un état
d'adoration, d'anéantissement et d'oblation.</p>
<p>(1) De l'Oraison, p. 27-^8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, au lieu de s'exprimer par des actes intérieurs, l'humilité
s'imprime en nous « par la disposition intime de l'âme, tout abîmée en
elle-même par un profond sentiment de ses misères, ou accablée du poids
admirable de la grandeur. de Dieu ». Ce n'est pas « un état d'oisiveté,
mais Plutôt d'humilité » : l'activité spéciale, négative en quelque
manière, intense pourtant de la victime sur le feu de l'holocauste.</p>
<p>eh! quand donc nous laisserons-nous persuader « que c'est Pour Dieu, et
non pas pour nous, que nous devons faire oraison » !</p>
<p>Dieu y fera quelque chose. Dieu y punira un pécheur par le rebut qu'il
en fera. Aussitôt qu'on n'agit plus, on s'imagine que tout est perdu.
Pénitence très rude (au contraire).</p>
<p>(1) De l'Oraison, pp. 24-25.</p>
<p>(2) Ib., pp. 20, 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et, quand nous ne ferions qu'obéir », soit au divin précepte, ou à
notre règle. Nous, toujours, nous ! Il s'agit bien ,, de cela ! « La
prière est un sacrifice. N'est-ce pas tout dire ?1 » Oui certes, mais
nos autres maîtres ne définissent pas autrement la prière des parfaits.</p>
<p>Eh! certainement. Ils ont même, en quelque manière, plus de facilité à
se perdre ainsi, puisque leur péché ajoute encore, s'il est possible, à
leur néant, les fait plus néant, leur donne une raison nouvelle de «
s'abîmer », de « dispa-</p>
<p>(1) De l'Oraison, pp. 57, 63.</p>
<p>(2) Ib., pp. 15, 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>raître ». Même hésitation apparente, même feinte pédagogique, dans le
beau passage suivant : J'en dirai peut-être trop moi-même pour des
pécheurs, si je leur dis qu'il y a trois degrés pour descendre dans cet
abîme salutaire (où se fait l'union). Le premier est celui de l'Enfance
chrétienne, Encore la doctrine bérullienne ! comme tout se tient chez eux !</p>
<p>Substantia mea tanquam nihilum ante te.</p>
<p>O ! que ce néant est admirable !. O ! qu'une âme qui est dans cet état
est propre aux opérations de Dieu !</p>
<p>Et encore, et toujours avec le sourire malicieux que nous connaissons :
J'ai bien ouï parler de ces états passifs d'union, de transformation, de
cessation, de mort, de désappropriation, d' inaction, de tenebres., et
de tant d'autres voies extraordinaires, dans lesquelles une âme, sans
sujet, sans objet, sans méthode, sans vue, sans application même, ne
laisse pourtant pas d'être dans l'oraison la plus pure et la plus
sainte. Mais hélas ! tout ce langage est-il celui des pécheurs, qui ne
peuvent et ne doivent point en avoir autre que celui des gémissements !
Au moins pour moi, je m'en contenterai facilement, et s'il se trouve
avec moi quelque autre pécheur qui n'en veuille pas davantage, il verra
qu'il pourra se servir de ce que j'ai écrit 2.</p>
<p>Il se contente. Mais de quoi? D'une oraison diminuée roturière, d'un
ersatz piteux? Pas le moins du monde. Mais</p>
<p>(1) De la dévotion, pp. 97-99.</p>
<p>(2) De l'Oraison, pp. 20, ai.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une oraison qui, bien qu'aussi noble que n'importe quelle autre,
n'affiche pas sa noblesse. Ni pignon sur rue, ni blason.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un de ses « avis » porte que, dans la prière, « il ne faut point
s'exciter soi-même ». Sur quoi l'on pense bien que la Bibliothèque
janséniste pousse les hauts cris. C'est bien se hâter, Clugny n'ayant
pas manqué d'ajouter qu'il faut prendre cet avis « de bon sens.
Autrement on pourrait le tourner d'une manière pernicieuse ». Il ne
s'agit pas ici de canoniser la tiédeur, mais de distinguer entre la
ferveur que le Saint-Esprit allume, et celle que nous excitons nousmêmes.</p>
<p>Le désir prodigieux que nous avons de nous contenter en toutes choses,
nous fait même chercher (notre) satisfaction jusque dans les pratiques
de piété. On ne se contente pas d'être en oraison, o? veut encore y être
bien. Et parce qu'on croit que pour y être bien, il y faut y être avec
ferveur, lorsque le Saint-Esprit ne nous en fait point sentir, on fait
si bien qu'on en fait venir.</p>
<p>On retire son haleine, parce que cela aide aux élancements de cœur. On
fait de grands soupirs. On élève les yeux vers le ciel.</p>
<p>(1) De l'Oraison, pp. 80-86.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De l'Oraison, p. 67. « Mon désir est qu'on n'ait pas de ces règles
si serrées et si précises, mais que, s'abandonnant un peu plus aux
diverses impressions de l'esprit de Dieu, on le laisse davantage être le
maître des différentes dispositions de l'âme », p. 76.</p>
<p>(2) De l'Oraison, pp. 78-79.</p>
<p>(3) Ib., pp. 109-111.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que cela occupe bien et même assez agréablement</p>
<p>d. (1) De l'Oraison, p. 117 Il semble que saint Ignace ne parle pas
autrement , ans sa Lio addition : ibi quiescam. Pour lui, néanmoins,
tels que la plupart des commentateurs la comprennent, il se maintient
sur le plan des actes. A activa intellectuelle, qui, ayant donné son
effort, doit se reposer, succède unaClivité affective (affections,
résolutions). Clugny demande, au contraire, ql a la pieuse pensée, par
où commencera normalement toute prière, succède insensiblement un état.
Il admet certes la psychologie ignatienne ; pensées d'abord; affections,
ensuite. C'est le processus normal. Mais, pour lui, activité affective
n'est qu'une étape, et non pas un terme dans cette écroissance
progressive des actes.</p>
<p>(2) De l'Oraison, pp. 119-120.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'esprit aussi bien que saintement. Mais on doit faire grande différence
entre un entretien de dévotion et une véritable oraison1.</p>
<p>On n'y oublie pas des millions d'anges en confusion ». A propos des
mystères de l'Evangile, elle (l'imagination) joue bien mieux son jeu. On
bâtit dans sa tête une étable et une crèche. une montagne du Calvaire.
Ne semble-t-il pas quon soit proche d'une croix ?., Rien qui occupe,
pour ne pas dire qui amuse mieux l'esprit que ces petits fantômes. On
sort de son oraison très content de soi-même.</p>
<p>Dieu n'est rien de tout cela.</p>
<p>Je ne veux rien dire autre chose, sinon que nous adorions JésusChrist
qui est né., mais non pas Jésus-Christ naissant actuellement.</p>
<p>L'état, et non l'épisode.</p>
<p>(1) De l'Oraison, pp. iu3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien entendu, sa pensée n'est pas « de blâmer le saint usage qu'on peut
et qu'on doit faire de l'imagination, encore moins des saintes images »,
mais enfin « s'imaginer quelque chose de bon », ce n'est pas « faire
oraison »*. Savourer de Pieux sentiments, pas davantage.</p>
<p>désoler, lorsque nous n'expérimentons pas ces mêmes affections ».</p>
<p>Il ne veut pas non plus d'une prière qui se replie anxieusement, ou
curieusement sur elle-même. « Réfléchir sur son action, c'est
véritablement se distraire. » Aussi n'approuvet-il pas ces « redditions
de compte de ce que l'on a fait dans l'oraison ».</p>
<p>(1) De l'Oraison, pp. 9^-109.</p>
<p>(2) Ib., pp. 89-91.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut rendre compte que de ses « actes ». Les « états » n'ont pas
d'histoire. Dieu, encore moins : N'est-ce pas vous, mon Dieu, dont il
est dit dans les Psaumes, qu'on n'aperçoit point les pas, ni par où vous
avez passé? Vestigia ejus non cognoscentur i.</p>
<p>Panhédonistes et ascéticistes, ils sont tous unanimes sur ce point,
Nicole notamment, et avec sa pénétration ordinaire, dans son beau Traité
de l'Oraison. Méditer, imaginer, sentir n'est pas nécessairement prier.
Le curieux est toutefois, et le désolant, qu'ayant achevé cette besogne
néga-</p>
<p>(1) De l'Oraison, pp. 71-73.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est là, semble-t-il, une situation sans issue, aussi longtemps qu'on
n'accepte pas la philosophie positive des mystiques. Mais revenons à
notre Clugny, et finissons par son magnifique chapitre sur Le Silence
intérieur.</p>
<p>On peut prier en prononçant des paroles. On peut aussi prier, ne
prononçant rien, mais parlant seulement de cœur, et c'est Peut-être ce
qu'on pourrait tout au plus appeler la Prière, ou le langage du cœur.
Mais il ne faut pas s' imaginer qu'aussitôt qu'on prie ainsi du cœur, on
soit pour cela dans la véritable oraison.</p>
<p>, Pour le comprendre, il suffit de « distinguer les actes intérieurs de
l'âme, d'avec » ses dispositions.</p>
<p>Mais ne pourrait-on pas aussi adorer Dieu et l'aimer, s'anéan-</p>
<p><pb/></p>
<p>« On pourra donc dire intérieurement » — on le devra même, d'abord, et
on le fera normalement de soi-même. —</p>
<p>« Mon Dieu, je vous adore, mon Dieu, je vous aime.</p>
<p>Mais il n'en faut guère dire davantage, et il vaut mieux se contenter de
demeurer ensuite, autant que l'on pourra, dans un état d'oraison,
d'amour., dans lequel l'expérience apprend qu'on ne dit rien, même
intérieurement1.</p>
<p>(1) C'est la méthode des « pauses de silence », recommandée par nombre
de mystiques, notamment par les maîtres de « l'oraison cordiale ».</p>
<p>(2) Ici, quantité de beaux textes : « Antequam sentires, dicere te
putabas Deum, Incipis sentire et ibi sentis dicinon posse quod sentis ».
(Augustin) CI si charmant en cette matière. » Plus les textes «rapportés
par Grenade au commencement de la Guide ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi elle se trouve dissipée. De cette dissipation vient son ennui, et
jamais elle ne sortira de cet ennui, qu'elle n'ait recours au silence
intérieur, et qu'elle ne se contente de ce recueillement, dans lequel il
est certain qu'une âme, par état et par disposition, adore Dieu, ou
l'aime, sans le dire, même intérieurement, par des actes formés de suite
et tout au long, quoique dans le fond du cœur.</p>
<p>Aux doctes de juger ce professeur de silence. Saint Augustin, je crois,
l'eût aimé. On voit trop, du reste, que ces livres minuscules n'épuisent
pas le sujet. Ce sont des vues, des coups de sonde. Il ne faut pas lui
demander en si peu</p>
<p>(1) De l'Oraison, pp. 129-138.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Je n'ai pas fait état dans ce chapitre du Catéchisme de la dévotion.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LE VIGNERON DE MONTMORENCY ET L'ÉCOLE DE L'ORAISON CORDIALE</p>
<p>QUEKDU LE GALL ET L'ORATOIRE DU CŒUR. — Le Gall et ses « feuilles »
llustrées. — Sur la piste d'une école mystique oubliée. — La Pléiade de
j, « Oraison cordiale ». — Le Vigneron de Montmorency, et « L'ouverture
du Royaume de l'Agneau occis. — Jean Aumont et ses a docteurs ».</p>
<p>- A DOctkine DU VIGNERON. - § 1. La cave. — Allégories fami lières. —</p>
<p>a cave et la fine pointe. — Le « palier » de l'intelligence. — Du
grenier a la cave. — « Racine fontale », « vase central ».</p>
<p>§ 2 L'Alambic. — L'âme « triple-essentiée » dans les « fourneaux », de
ur. — Qu'il ne faut renoncer ni aux notions ni aux images.</p>
<p>§ 3 Les renards et le jansénisme. — Le « museau pointu » de
l'amourPropre. — L'anti-mysticisme de Port-Royal.</p>
<p>b 4« Violence et Prière. — Critique de l'ascéticisme. — L'ordre de Dieu
renversé.</p>
<p>Ill, L'E COLE DE L'ORAISON CORDIALE. — La propagande. — Les autres odes.
— La composition de lieu ignatienne. — « Des applications Il gfessives
des puissances. — L'école et ses adversaires.</p>
<p>IV é LEs IMAGES. — Celles d'Aumont et leurs symbolismes peu cohérents. d
clIps de Le Gall qui se contentent de figurer le recueillement
progressif de la prière. — Les « portes N. — Les rééditions de 1774 et
de 1839.</p>
<p>I. DE QUERDU LE GALL ET L'ORATOIRE DU CŒUR. — Habent lla tata, c'est
bien le cas de le dire. Il y a quelque vingt ans.</p>
<p>JO rencontrai sur les quais et j'empochai aussitôt une minuseule
plaquette in-32, publiée chez Poussielgue-Rusand en 9i et qui a pour
titre : L'Oratoire du Cœur ou méthode il, ès facile pour faire oraison
avec Jésus-Christ dans le fond lU cœur, par M. de Querdu Le Gall,
docteur en théologie.</p>
<p>Editionl'e t * , l H..</p>
<p>1 lon revue et corrigée, ornée de onze gravures. H istorien</p>
<p><pb/></p>
<p>que je voulais être de la prière, le titre m'avait frappé, et le nom de
l'auteur, et les onze gravures, et plus encore la genèse de ce petit
livre telle que l'avertissement la raconte.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRONTISPICE DE L ÉDITION DE l68'-à.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Manifestement ce Le Gall ne manquait pas d'entregent.</p>
<p>A quelle date? Je l'ignore. La nouvelle édition que publiera en 1774
l'abbé de Saint-Fard, reproduit, en la modernisant, l'édition de 1677.
Mais celle-ci n'est peut-être Pas la première, que je placerais
volontiers quatre ou cinq ans plus tôt. Entre 1672 et 1685, le livre a
dû être réimprimé plusieurs fois. L'édition de la Bibliothèque Nationale
est de 1682. D'autres ont suivi sans doute, la France dévote avant la
controverse du quiétisme, ayant accueilli ce petit livre avec autant de
faveur que Rome.</p>
<p>On avouera qu'il y avait dans cet avertissement de quoi lettre un
historien en appétit de recherches. Mais j'en étais</p>
<p>{I) L'Oratoire du cœur (édition de 1839), pp. 5-8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De celui-ci j'étais donc sûr, bien que plus d'un de ses Petits livres
semble perdu. Mais les six autres de la Pléiade, ne les aurai-je
entrevus un instant que pour les perdre aussitôt? Non, par bonheur. Le
Bibliothécaire du Roi, lui aussi affilié peut-être au groupe de
l'oraison cordiale, avait pieusement rassemblé la plupart de ces
ouvrages, notamment</p>
<p><pb/></p>
<p>les deux perles de la série : Vouverture intérieure des sept sceaux de
l'Agneau occis et le Faisceau de Myrrhel.</p>
<p>L'Ouverture., est, semble-t-il, l'ouvrage fondamental, la charte
originale de cette école. C'est un fort volume in-8° de sept cents
pages, et dont je vais essayer de transcrire le titre monumental :</p>
<p>Vous dormez, sans doute. Moi, aussi; mais voici pour nous réveiller.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Par un Pauvre villageois, sans autre science ni étude que celle de Jésus
crucifié. Paris, 1660 1.</p>
<p>Le nom! le nom! Inutile de recourir au Dictionnaire des Anonymes. Sur la
feuille de garde, une pieuse main, celle, je veux croire, de ce
Bibliothécaire du Roi, qui nous a conservé les principaux trésors de
l'École mystérieuse, a écrit ces lignes : , Appelé Jean Aumont, vigneron
de Montmorency, depuis retiré a Paris, chez M. Prévost, marchand de
fromage, rue des Prêtres a la Halle, et enterré aux Filles péni tentes,
rue Saint-Denis.</p>
<p>(1) Une même reliure réunit, dans l'exemplaire de laB.N. L'Ouverture e
Abrégé dont parle Le Gall.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après cela, on discerne aisément dans l'ouvrage des précisions et des
précautions doctrinales, qui trahissent la propre main ou l'inspiration
de théologiens de métier.</p>
<p>Ce qui ne l'empêche pas, le cas échéant, de renvoyer aux bons auteurs,
nommément aux « opuscules de saint Bonaventure » 2. « Un bon religieux
d'un ordre réformé » lui a envoyé, « sur un billet », tout un chapelet
de textes</p>
<p>(1) L'Ouverture, p. 50u.</p>
<p>(a) Ib., p. 501.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) L'Ouverture, p. 558.</p>
<p>(2) Ib., p. i53.</p>
<p>'t (3) Voir, p. 55, une atténuation importante ajoutée sur la marge et
peute re exigée par les censeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — LA DOCTRINE DE JEAN AUMONT § 1. — La cave.</p>
<p>« Je prévois, écrit-il, au cours d'une de ses amplifications, que l'on
va me dire que je n'apporte rien de nouveau, car je ne prétends pas
aussi apporter de nouveautés 2. » Qu'en sait-il, puisqu'il n'a quasi
rien lu ? Eh ! ses amis, les docteurs, le lui auront appris, pour le
rassurer, peut-être aussi, ou, très sagement, pour qu'il ne s'en fit pas
accroire. Ils l'écoutaient avec plus de bienveillance que d'avidité,
sans se récrier aux endroits sonores, sans lever les bras au ciel, quand
telle expression plus forte semblait l'étonner ou l'inquiéter luimême. —
Mais non, mais non, continuez, ça va bien, nous</p>
<p>Ici encore, Bail figure parmi les approbateurs.</p>
<p>(2) L'Ouverture, p. 90.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ignorance peu vraisemblable. On peut toutefois supposer que cette
personne vient d'acheter la maison, et qu'elle n'a pas eu le temps de
faire le tour du propriétaire. Mais une parabole n'est pas tenue
d'entrer dans tout ce détail.</p>
<p>(2) Ses amis lui auront-ils appris le mot de saint Augustin ? C'est très
possible, probable même, mais non certain.</p>
<p>(3) L'Ouverture, pp. i3, i 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Daltonisme de l'oreille. Personne, dit-elle, avec sa volubilité
ordinaire, ou bien quelque étranger qui dans la nuit Se sera trompé de
porte ; ou un impatient ; ou bien ce n'est Pas chez nous. Et on pense à
autre chose.</p>
<p>0", pour « être et vivre », non plus seulement en homme raisonnable,
mais « en homme chrétien », il faut apprendre</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 54 56,</p>
<p>k) Ib., pp. 56 6o. -</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie surnaturelle, « tous les présents et dons infus », c'est « le
Dieu d'amour qui les donne, et partant, ils doivent aussi être reçus par
le canal central du divin amour qui est le fond de la volonté. :
maitresse puissance qui reçoit immédiatement l'infusion amoureuse du
Saint-Esprit, et partant qui doit appeler les autres puissances par son
attrait surnaturel, au recueillement intérieur et y recevoir. le fruit
de leurs démissions et abaissements2.</p>
<p>« Racine fontale, dit-il encore, que nous appelons centre »3; « vase
central », ou encore, séduit comme les autodidactes par les ses qui
pedalia verba, « l'embouchure centrale de son organe amative qui
s'appelle la volonté » It.</p>
<p>Ou encore, et avec plus de bonheur « entendement cor-</p>
<p>(i) L'Ouverture, p. 49.</p>
<p>(a) Ib., pp. 54-5o.</p>
<p>(3) Ib., p. 15 8.</p>
<p>(4) Ib., pp. 54-60, passim.</p>
<p>(5) Ib., pp. 38o, 38i,</p>
<p><pb/></p>
<p>g 2. — L'alambic.</p>
<p>L'opération de la grâce exige.</p>
<p>Heureux symbolisme, rare, sinon flambant neuf, et d'une profondeur
inépuisable. Que n'étions-nous là, pendant la Première lecture du
manuscrit, pour décider Jean Aumont a faire de cette parabole l'épine
dorsale de tout son livre, au lieu de l'allégorie, aussi banale en
vérité et confuse que</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 29, 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, quoi qu'il en soit de l'écrin manqué, la perle nous reste. Ou,
puisque Aumont nous dispense de filer nos métaphores, l'élixir et le
contre-poison qui découle de cet alambic. Ce qui a perdu en effet, ou
compromis tant de mystiques, même foncièrement orthodoxes, c'a été de
n'avoir pas compris ou du moins de n'avoir pas affirmé nettement que la
fine pointe joue dans l'initiation mystique, le rôle d'un alambic. Ils
en font un simple foyer que dévore uniquement l'appétit de réduire en
cendres tout ce que ces flammes peuvent happer, toutes les activités
naturelles et même parfois, dirait-on, la substance même de l'âme.
Mysticisme négatif; panthéisme ou quiétisme; spiritualisation excessive,
ou, pour mieux dire, impossible. Il est certes vrai que tout l'être
humain, actes et puissances, doit passer par l'alambic et s'offrir aux
flammes du « fourneau intérieur ». Ces flammes toutefois, non seulement
elles ne peuvent rien sur le fond de l'âme, qui est le fourneau
lui-même, mais encore elles respectent la surface, qu'elles ne brûlent
que pour en « tirer la suressence » : seules sont anéanties les crasses
de l'amour-propre. Aumont a merveilleusement compris tout cela et il
l'explique mieux que personne.</p>
<p>J'ai quelquefois entendu parler certaines personnes spirituelles si
spiritualisées que tout ce qui n'est pas pur esprit leur fait om brage;
même ils enseignent qu'il ne faut pas avoir la pensée de la très sainte
humanité de Jésus-Christ, laquelle ils ne peuvent souffrir, tant ils
sont devenus esprit; et disent que cela empêche la
contemplation(mystique) ; et ainsi, sous prétexte d'une foi qu'ils
appellent nue, ils rejettent toute forme et toute image, et toute
notion. « Quelquefois entendu. certaines per-</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnes. »., nous nous rappellerons cette rencontre lorsqu'il nous faudra
sui vre les premières infiltrations quiétistes dans les milieux
spirituels du temps de Louis XIII.</p>
<p>Il fait beau voir un chrétien dire qu'il faut quitter la pensée de la
très sainte humanité de Jésus-Christ!</p>
<p>Pédants étourdis, qui ont étudié la mystique, non pas « au fond de leur
cœur », où ils auraient trouvé Jésus-Christ, mais dans « quelques livres
qu'ils n'entendent pas trop bien ».</p>
<p>C'est ici proprement la clef de cette critique des actes, clue les
mystiques poussent parfois si loin. Notions, images, Sentiments, rien de
tout cela n'est mauvais en soi, et tout au contraire, rien de tout cela
qui se refuse aux effusions de la grâce.</p>
<p>L'âme, laquelle a laissé pénétrer sa capaeité spirituelle, intérieure et
amative, des beaux regards lumineux de cet astre divin., il lui en fait
tout voir en simplicité d'objet, et liberté d'esprit.</p>
<p>hissante de la franchise du Fils., lequel nous délivrant de tout
servage.,., ne nous permet pas de nous laisser occuper ou retenir
d'aucune espèce, forme ou figure, qui puisse endommager</p>
<p><pb/></p>
<p>Par là, encore un coup, se distinguent les vrais mystiques des
illuminés. Chez les uns et chez les autres, c'est en apparence la même
critique impitoyable des activités de surface ; mais, en vérité, chacune
de ces critiques poursuit un objet tout différent. Pour les quiétistes,
l'activité même est un mal, au lieu que, dans la pensée des mystiques,
les actes ne doivent passer par l'alambic de la fine pointe que pour se
purifier, que pour en sortir spiritualisés, surnaturalisés. Ils ne
détruisent rien ; ils subliment tout.</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 234-240.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 3. — Les renards et le jansénisme.</p>
<p>flammes ; étant ainsi toute rencuirassée dans ses attaches, elle s y
amasse ténèbres sur ténèbres, dont elle est enveloppée et cadenassée et
scellée dans toutes ses duretés, comme dans une grotte de pierres de
taille, qui marquent la dureté du cœur, tra-</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. a 41, 243.</p>
<p><pb/></p>
<p>versée d'une grosse barre de fer qui signifie son esclavage.; et ainsi
toute souillée de ces vieilles habitudes, avec le poison de la tortue de
nos vicieuses intentions, avec la crasse et salée (sic) de nos
sensualités et toute la ferraille de nos passions immortifiées, et la
grosse poutre de notre amour-propre plantée, debout jusque dans la
substance de l'âme et le germe de notre propre vie.</p>
<p>puis une de ces queues livresques, par où la période s'achève dans un
nuage de fumée : avec la laideur et la difformité des quatre faces
animales, la face humaine, la face de lion, la face de bœuf et la face
d'aigle 1.</p>
<p>Le passage d'ailleurs très fort, que je vais citer, ne paraît pas
d'abord d'un symbolisme bien cohérent, mais il nous fait prendre sur le
vif le travail impétueux et pesant de cette imagination rustique.</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 384, 385.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour fureter adroitement toutes les plus belles pensées et les actions
les plus héroïques. et même jusqu'aux plus secrètes notions
spirituelles, et y coule son venin et ses malicieuses recherches, afin
de diffamer incessamment tous les habitants de la Terre promise, y
compris les jésuites, ou pour mieux dire, y compris tout ce qui n'est
pas de Port-Royal1.</p>
<p>Notre vigneron l'a très vivement senti, et il l'a même compris, en quoi
il diffère de tels ascélicistes beaucoup plus savants que lui, et que
l'on étonnerait fort, si on leur disait.</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 242-243,</p>
<p><pb/></p>
<p>de la fine pointe, — images très justes de l'activité déployée par les
jansénistes, — cependant que l'avant-garde du parti attaquera la grâce,
sous prétexte de savoir si elle est suffisante ou bien efficace !</p>
<p>Tactique deux fois désastreuse, et parce qu'elle hypnotise les âmes sur
leur intérêt propre, et parce qu'elle surexcite si fort nos facultés de
surface, que la vraie vie intérieure en est rendue impossible.</p>
<p>Avec ses pauvres images, ne vous semble-t-il pas que notre vigneron est
ici l'égal des maîtres les plus subtils?</p>
<p>Non, continue-t-il magnifiquement, ne vous imaginez pas que le feu divin
ait chance de prendre en vous, parmi toutes les roues et chariots de vos
disputes, qui mènent tant de bruit que tout le monde en a la tête
rompue. Cela s'opère dans le silence, dans la solitude intérieure d'une
profonde oraison.</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 353,355.</p>
<p><pb/></p>
<p>j'écri vais, dans le tome V, mon chapitre sur le grand Arnauld.</p>
<p>« Un docteur qui n'est que docteur », disais-je. Aumont l'a dit avant moi.</p>
<p>Descendez humblement en esprit, foi et amour au fond de votre cœur, et
tâchez d'y découvrir la tanière de ce renard domestique, votre
amour-propre; et prenez les étoupes d'une vraie soumission d'esprit,
avec le feu de la charité., et mettez tout cela au bord de la tanière
afin de l'y étouffer; ce qu'on fait d'ordinaire pour étouffer le renard
qui gâte et ravage la vigne du vigneron.</p>
<p>Vous dites que le Pape n'est pas infaillible, et vous le voulez être !</p>
<p>Votre amour-propre se trahit, « avec toutes ses suites »,</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 4. — Violence et prière.</p>
<p>Il y a des personnes spirituelles.</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 353, 360.</p>
<p><pb/></p>
<p>dénuer de l'imparfait., sous prétexte de ces paroles de NotreSeigneur
qui dit que les « violents ravissent le ciel », ne prenant pas garde que
la prière « est infuse dans l'homme par le Saint-Esprit ».</p>
<p>Subtilité scolastique, si l'on veut, mais pourvu qu'il soit bien entendu
que subtilité est ici, comme d'ailleurs presque toujours, synonyme
d'intelligence.</p>
<p>Les activités d'ascèse veulent « tout faire » ; celles de prière, tout
laisser faire.</p>
<p>Il y a des âmes dévotes qui aiment mieux se tuer elles-mêmes en se
tourmentant l'esprit, en fouettant leurs puissances méditatives,</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 189, 190.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non pas qu'on veuille de propos délibéré se passer de cette grâce, mais
parce qu'on lui tourne le dos, s'il est permis de parler ainsi.</p>
<p>L'oraison de la tête, c'est comme. l'ordre de Dieu renversé.</p>
<p>Elle est « comme un arbre infructueux dont les racines sont sous la
pierre sèche du raisonnement trop multiplié.</p>
<p>Ils cherchent toujours et ne trouvent point, parce qu'ils ne veulent pas
chercher où Dieu veut être cherché. Ils se tour-</p>
<p>(1) VOuverture, pp. 386, 389.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 5. — Les activités de prière et « l'amortissement du propre esprit
naturel ».</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 268, u6g.</p>
<p>(2) Ib., pp. 192-193.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit quantité de spirituels, mais très peu de vrais intérieurs.</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 445-446.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l'en chasser, il faut que l'âme souffre une destitution totale, et
que sa substance soit pénétrée et repénétrée des arf eUrs du divin
Amour; et que sa volonté y serve comme de ourneau et d'alambic tout
ensemble, pour épurer cette essence. 1.</p>
<p>Or, et ceci est capital, nos activités de surface, peuvent et oivent
préparer, seconder, par leurs propres actes, ce dépouillement, le rendre
plus facile, plus rapide, plus complet.</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 451-452.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dépouillement moins actif que passif, puisque c'est la pression de ces
deux roches qui retient et, par là, détache la vieille peau; actif
néanmoins, puisque la vieille peau, s'offre, et de tout son élan, à
cette pression libératrice.</p>
<p>C'est, en vérité, une naïve figure de ce qui se passe dans l'âme
abstraite. Car il faut savoir que l'homme a reçu le souffle de vie par
le plus intime de son être, comme le plus voisin, et la plus centrale
embouchure envisageant l'Être vivant de Dieu.</p>
<p>Raboter vaudrait peut-être mieux qu'écorcher. Cette peau, en effet, qui
symbolise ici les actes de nos puissances, n'est pas d'elle-même toute
noire. Ce qui la noircit, la couvre de pustules et la gonfle comme une
engelure, ce sont les injections venimeuses de l'amour-propre.</p>
<p>Cet imparfait, cette couche purulente, c'est l'intérêt des propres
emplois naturels des puissances., l'attache de la mémoire dans ses
belles conceptions, ou le ressouvenir des délices et complaisances
passées, ou l'espérance du</p>
<p>h) L'Ouverture, pp. 59,60.</p>
<p>(2) Ib., pp. 185-186.</p>
<p><pb/></p>
<p>futur, ou le plaisir du présent; la complaisance de l'entendement dans
les belles lumières1.</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 366-367.</p>
<p>(2) Ib., pp. 186, 187.</p>
<p>a (3) Tb., pp. T]if 17'2. Désappropriation, adhérence, ce sont les deux
aspects, l'un négatif, l'autre positif, d'une seule et même démarche.
L'âme se désapproprie en adhérant.</p>
<p>d (4) Il dit un peu plus bas, et fort bien : « La vraie expression
(signification) de ce mot de passif est de laisser le libre emploi de
nos puissances au SaintEsprit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour autant que cela dépend de nous, « le moyen » ou la méthode</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 168-172.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'OUVERTURE INTERIEURE DES SEPT SCEAUX DE L'AGNEAU OCCIS. U</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Aumont ne se lasse pas de recommander cette méthode.</p>
<p>(1) L'Ouverture, p. 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'âme doit. quitter un peu de son extérieur pour donner temps et lieu à
son intérieur ; réglant ses actes en sorte qu'ils ne soient pas si
continus ni successifs, mais. il faut faire des pauses entre deux,
d'environ un Pater et un Ave1.</p>
<p>Entendant parler de « pauses », les athlètes de l'ascéti- cisme —
violenti — se hérissent, criant qu'on n'en saurait jamais trop faire,
que la vie intérieure est un combat de tous les instants, que nous
aurons l'éternité pour nous reposer.</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 186-189.</p>
<p>(2) Abrégé, pp. 20, 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. L'ÉCOLE DE L'ORAISON CORDIALE. — Par une série de rencontres que
nous ignorons, ce villageois est devenu, ou le premier initiateur, ou
l'un des principaux ouvriers d'une propagande mystique assez importante,
dont nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Méfiances, hostilités ouvertes, nous ne savons rien non plus des
réactions malveillantes qu'ils ont provoquées.</p>
<p><pb/></p>
<p>D. — Enseignez-nous donc comme il faut bien faire oraison?</p>
<p>R. - D'abord, il faut concevoir la Majesté de Dieu présente (lfis le
plus profond de votre coeiti- ; en faire une grande estime par une
vigoureuse vivacité de foi, et lui rendre en esprit les plus humbles et
ferventes adorations.</p>
<p>Ceci est très remarquable. Avec François de Sales, mais Plus
expressément que lui, ils tiennent le « sujet », c'estdire l'exercice
ascétique de méditation, pour une façon de pis aller. Nul mépris dans ce
jugement. Il rappelle simment une vérité évidente, mais que l'on est
souvent tenté</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ecole, pp. 26-28.</p>
<p><pb/></p>
<p>prière. D'où le nom d' « oraison du eceur » ou d' « oraison cordiale » :
il n'indique pas, comme on pourrait croire, les , qualités affectives
que doit avoir la prière, mais le cadre Où elle doit se former,
s'épanouir, s'achever.</p>
<p>Avec autant d'habileté que de sagesse, ils se donnent ainsi les gants de
côtoyer les Exercices de saint Ignace. Mais s'ils gardent le mécanisme
ascétique de cette méthode, c'est avec lntention très délibérée
d'imprimer progressivement une</p>
<p>(1) L'Oratoire du cœur (édit. de 1839), pp. 9-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>direction mystique aux actes que déclanchera ce mécanisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi le prélude ignatien est une recette d'épanouissement, d'expansion;
le nôtre, de refoulement. Dès ce prélude, d'abord et en apparence tout
actif, tout ignatien.</p>
<p>1 âme s'oriente vers le passif, ou plutôt s'adapte au passif.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces vérités banales, le mérite de nos maîtres était</p>
<p>(1) Abrégé, pp. 16-17.</p>
<p>(2) « Summe consulunt Patres spirituales ad supremum contemplationis
gradum, quem internant quietem et orationem passivam vocant, adipiscendum,
 ut Deiim intra nos contemplemur ; et merito. Nullum enim est,
vel ad ciendos pios motus efficacius, vel ad stimulandam inertiam
urgentius exercitium, cogitatione illa qua credimus Deum esse intimo
nostro intimiorem in corde nostio totam résidere Trinitatem, ibique
Patrem gignere Filium, et utrumque producere Spiritum sanctum ».
Theologia mentis et cordis, Vivès, 1875, 1, pp. 101, 102.</p>
<p><pb/></p>
<p>p }zj$ettres&gt; III, p. IQ4 &gt; cité Par Latreille, J. de Maistre et la
Papauté, p; 273.</p>
<p>(2) Abrégé, préface non paginée.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne leur cherchait en effet que de ridicules chicanes, les
soupçonnant, par exemple, d'imaginer une présence réelle, « charnelle »,
de l'humanité de Jésus au « milieu du cœur ».</p>
<p>Quand ou parle du fond du cœur, répondait le Vigneron, on entend le fond
spirituel et intérieur de la volonté., (où) réside et habite
spirituellement Jésus-Christ par grâce, par amour.</p>
<p>Et plus scolastiquement le P. Victorin : D. — Qu'adorent donc les
chrétiens dans leur cœur, quand ils y adorent Jésus-Christ?</p>
<p>B. — Ils y adorent Dieu qui s'est fait homme, quoiqu'il ne soit point
homme en nous. Ils y adorent la personne du Fils de Dieu,</p>
<p>et celle-ci réellement présente, ainsi que les deux autres divines
personnes2.</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 49-50.</p>
<p><pb/></p>
<p>Égyptiens indéracinables, qui n'ont jamais vu ni connu ce qui se passe
en la Terre promise : Ils raillent même ce qui a été estimé et pratiqué
des plus grands saints., voire. de la sainte Ecriture, puisqu'ils ont
entrepris de diffamer le mot de mystique, si universel dans l'Ecriture,
et si commun parmi les saints.</p>
<p>Le mot, et plus encore la chose ; Notre-Seigneur n'a-t-il pas dit que si
l'on ne devient comme un petit enfant, on n'entrera pas au Royaume des
Cieux?</p>
<p>(1) l'Ouverture, pp. 67-68.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-ce pas une chose affligeante, dit l'auteur du Fascicule de
Jfyrrhe, de voir, dans la maison de Dieu, encore aujourd'hui, plusieurs
ecclésiastiques savants, qui ne sauraient souffrir qu'on parle de
regarder Dieu en soi et de l'adorer au fond de notre cœur ; qui ne
sauraient souffrir qu'on dise que la grâce de JésusChrist habite
réellement dans le cœur du juste ? Pourquoi est-elle appelée habituelle
par les théologiens ?. Ils ne sauraient non plus souffrir qu'on parle
d'une rentrée continuelle au dedans, qu'on ne fasse point tant de
prières vocales, et qu'on s'attache plus au dedans qu'au dehors.</p>
<p>Bref, ils n'ont compris ni le catéchisme, ni l'Évangile.</p>
<p>Leurs amazones, pas davantage.</p>
<p>Et, ma foi, « il semble. qu'elles aient raison ». Sous cou-</p>
<p>(1) L'Ouverture, pp. 130, 131.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur d'attaquer le quiétisme, c'est elles-mêmes, c'est leur naturel
brouillon, touche-à-tout, que défendent ces ardélionnes, tantes chétives
de Mme de Maintenon.</p>
<p>Parce que ce retour vers Dieu au dedans de nous détruit la curiosité,
détruit le raisonnement, ne veut pas qu'on se mêle tant d'afiaires. Ce
retour vers Dieu. veut détruire le dehors en le négligeant pour faire
vivre le dedans 1.</p>
<p>Tout est là, en effet, et il n'y faut pas chercher plus de mystère. Au
demeurant, « quantité de personnes savantes et vertueuses de ce siècle,
qui ont blanchi dans l'exercice de la vie intérieure., et dans la
conduite des âmes », estiment, avec nos docteurs, que cette voie de
l'oraison cordiale est « une des plus courtes., des plus faciles., des
plus assurées ».</p>
<p>Elle nous fait rentrer plus facilement, et nous renferme avec moins de
peine et sans grand travail, au dedans de nous. Elle calme nos sens,
elle pacifie nos passions, elle captive notre entendement, elle arrête
notre mémoire, elle fortifie notre volonté. Elle nous sépare des
créatures pour nous unir au Créateur, qui est toujours en nous et avec
nous, encore bien que nous n'y pensions pas. Vérité aussi ancienne que
la création de 1 homme.; et enfin elle nous fait voir clairement que
nous ne saurions rien obtenir du Père que par le Fils, et que, pour être
agréables au Fils, nous devons graver dans le plus profond de notre cœur
sa vie, sa mort et sa passion, et prendre nos délices làdedans, comme
saint Paul.</p>
<p>IV. LES IMAGES DU DR LE GALL. — C'est vraisemblablement le Vigneron de
Montmorency qui aura eu le premier l'idée d'illustrer, par une série
d'images, les principes et</p>
<p>(1) Le Fascicule de Myrrhe, pp. 31-38.</p>
<p>l) Fascicule. Lettre-préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où vient que nous avons fait paraître la Divinité au fond, et outre ce
cœur ;</p>
<p>(1) L'idée d'une représentation « au cœur » n'était certes pas nouvelle.
Cf.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Abrégé, dernières pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un cœur vingt fois plus gros qu'elle. Symbole peut-être de
l'amortissement que doivent subir pendant la prière les activités de
l'esprit.</p>
<p>Le Gall, en revanche, a fort bien discerné et évité l'incohérence
foncière, qui embrouille désespérément, et qui fausse même la
composition du Vigneron ; ce mélange saugrenu de deux symboles la,
descente au fond du cœur et l'ouverture.</p>
<p>Au milieu de cette voie, Jésus-Christ soutirant et représenté dans les
divers mystères..:.,</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'ORATOIRE DU CŒUR », ÉDITION DE 1682.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>que par le moyen de Jésus-Christ, notre médiateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) L'Oratoire, III, partie, ch. I. Explication des Images.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais presque tout le symbolisme s'est envolé, et avec lui cette haute
philosophie, que les maîtres de l'oraison cordiale avaient su rendre
accessible aux plus ignorants 1.</p>
<p>Note amusante au verso du titre : « Les gravures se vendent séparément
et se trouvent chez M. Langlois, rue des Marmouzets, 36. Avec le
médaillon en bois : 1 fr. Sans médaillon : 40 centimes. » On revenait
ainsi aux « feuilles » sans texte de M. Le Gall. Je fais reproduire avec
la Nativité et la Descente de Croix, celle de ces vignettes qui prétend
résumer toute la méthode. On remarquera le renversement de la
perspective : la Divinité, au plus haut, la petite âme — les bras en
croix — au plus bas du cœur. Petite, mais bicéphale.</p>
<p>Il ne paraît pas du reste que le peintre ait voulu nous donner par là
une leçon d'anti-intellectualisme; simplement, il n'a pas compris les
images du Vigneron et de Le Gall.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LE PÈRE LOUIS THOMASSIN (1619-1695) ET LA PRIÈRE PURE</p>
<p>I. DE PLATON A BÉRULLE. — Aix-en-Provence et les Thomassin — SaintMagloire
 et Port-Royal. — « L'Institution. » — Les « méthodes d'étudier
et d'enseigner chrétiennement».</p>
<p>II. LE « TRAITÉ DE L'OFFICE DIVIN ». — S 1. A la recherche de la prière
pure.</p>
<p>— Thomassin et la Liturgie. — La Fine pointe et la Grâce sanctifiante. -
Charitas ipsa oral. — « L'oraison mentale », synonyme de « prière pure
». - La prière du Désert et les pauses de silence. — Le panhédonisme de
Thomassin.</p>
<p>§2. Critique de l'activité intellectuelle dans la récitation de
l'office. Distinction entre « jubilation » et « psalmodie ». — Alleluia
et Amen. —</p>
<p>« Prière pure » et « contemplation ».</p>
<p>§ 3 Prière, musique et poésie. — La double fonction des mots.</p>
<p>§ 4 L'état de prière. — Adhésion habituelle de l'âme. — Attention de
l'es prit et attention du cœur. — Que les distractions n'interrompent
pas nécessairement la prière.</p>
<p>§5. L'évolution de la prière depuis les temps primitifs. — Avant les
for- mules. — « L'oraison mentale de Noé. » — Le Pater plus qu'une
formule. — Décadence de la prière. — L'excellence du Rosaire. — De la
vraie primauté de l'office liturgique. — Paumysticisme de Thomassin : «
L'oraison mentale répandue partout. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Les Thomassin nous viennent, dit-on, de Bourgogne. La Provence les doit
au bon roi René, qui les attira chez nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>première messe, la veille, ou le jour même, ou le lendemain de Noël 1643 1.</p>
<p>Brave homme, au demeurant, puisqu'« il devint théologal de Fréjus ». (Cf.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'ORATOIRE DU CCEUR D, VIGNETTES DE 1839.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cf. dans Batterel (III, 480, 488) lequel, d'ailleurs, s'a ppuie sur
ce diable de Richard Simon, le récit tragi-comique de cette aventure.</p>
<p>(3) Un de ses mémoires sur la grâce, tel du moins que le résume Batterel,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPELLE DE « L' INSTITUTION ». DÉTAIL DE LA FAÇADE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>me paraît assez alléchant, et d'ailleurs s'adapte fort bien aux vues de
Thomassin sur la philosophie de la prière. Pour lui, la grâce efficace,
« celle que saint Augustin appelle « la grâce propre de Jésus-Christ, la
charité la « dilection ou délectation de la justice, la délectation
victorieuse », n'est autre chose que la grâce habituelle ou justifiante,
et nullement un secours de Dieu actuel ». Batterel, III, 490.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du temps de M. Pinette, on n'y admettait que des retraitants, M. de
Rancé par exemple, et que les novices de l'Oratoire.</p>
<p>la voir, employa le crédit de l'archevêque de Paris. Il eut donc
l'honneur de l'aller voir une fois, et, comme au sortir de sa visite,
cette princesse, charmée de son entretien, lui</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Pour donner une idée de cette production vertigineuse, voici
quelques dates : 1678. - La Discipline de l'Eglise (3 in-folio) ; 1680.
- Dogmes théologiques, I ; Traités historiques et dogmatiques, I ; 1681.
- Méthode d'étudier; Poétes ; 1683. - Traités historiques et
dogmatiques, II ; 1684. - Dogmes théologiques, II; 1685. - Méthode
d'étudier. ; Philosophes; 1686. - Traité de l'Office divin ; Traité de
l'Unité de l'Eglise, 1 1688. - Traité de l'Unité de l'Eglise, Il ; 1689.
- Dogmes théologiques, III; 1690. - Méthode d'étudier..Grammaire ; 1693.
- Méthode d'étudier.; Histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>série appartiennent deux livres exquis, son traité de l'Elude des
poètes, et sa Méthode d'étudier et d'enseigner chrétiennement. la
Philosophie. Exquis, disons-nous, pour tout le monde, mais, pour nous,
deux fois précieux, puisque s'y rencontrent sans le moindre heurt, et
s'y confondent ces deux grands courants de pensée et de vie, l'humanisme
dévot et le bérullisme. Soit chez les poètes, soit chez les philosophes
du paganisme, il démêle avec une subtilité pieuse et charmante « ce que
la superstition et l'erreur ont répandu dans leurs ouvrages, d'avec les
sentiments naturels de religion et les grandes vérités que leur avaient
découvert la lumière naturelle, la tradition de tous les peuples, la
communication des Ecritures, ou la conversation des Hébreux »</p>
<p>(1) Cloyseault, p. 169.</p>
<p><pb/></p>
<p>contre le panhédonisme religieux, soit contre l'ascéticisme; Platon
précurseur du Théocentrisme chrétien!</p>
<p>Ainsi fait, on s'explique sans peine que Richard Simon ne l'admire pas
sans réserve, Simon, la critique pure. « Il méditait peu, écrit-il., la
plupart de ses ouvrages sont peu.</p>
<p>(2) Simon, op. cit., p. 370.</p>
<p>(3) Cité et traduit par le P. Lescœur : La Théodicée chrétienne., essai
philosophique sur le traité de Deo du Père Thomassin, Paris, 1862, p. 22.</p>
<p>Rappelons en passant avec Batterel, et simplement « pour la singularité
du tait », que l'extravagant P. Hardouin a trouvé, tant dans les Dogmes
théologiques que dans les Méthodes d'étudier et d'enseigner du P.
Thomas- sin, de quoi le déclarer franc athée. Il fait pour cela des
extraits de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Cloyseault, pp. 176, 177.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — LE TRAITÉ DE L'OFFICE DIVIN § 1. — A la recherche de la prière pure.</p>
<p>Le livre de lui qui va nous occuper a pour titre : Traité de l'office
divin pour les ecclésiastiques et les laïques, divisé en deux parties :
la première, de sa liaison avec l'oraison mentale et d'autres prières
vocales, avec la lecture des Ecritures, des Pères, et des Vies des
saints ; la seconde, de ses origines et des changements qui s'y sont
faits dans la révolution des siècles.</p>
<p>Cruelle et indéfendable manie ! Le texte original, assure-t-on, est «
d'un style lourd et chargé de latinismes. Il fallait de toute nécessité
le rajeunir quelque peu pour en permettre la lecture ». « Quelque peu »
est une façon de parler. Pas une phrase qu'on n'ait ravagée. Assurément
je ne donne pas Thomassin pour un bel écrivain. Mais il dit bonnement,</p>
<p>(1) Batterel, III, p. 5o3.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous voudrions, écrit-on dans la préface, faire comprendre
qu'au-dessus des dévotions privées, et des prières purement
personnelles, s'élève la prière officielle de la sainte Eglise, la plus
digne, la plus élevée, la plus suave de toutes. »</p>
<p>On ne le soupçonnera pas, j'imagine, d'ignorer, encore moins de mépriser
les richesses dogmatiques ou poétiques du bréviaire, mais précisément
cette splendeur même, au</p>
<p>(2) « Ce consentement des fidèles par le seul fait de leur asM&amp;tao'ce à
la messe, est une oraison mentale pure. ». Traité, p, i45U</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est évident, lisons-nous dans ses Dogmes théologiques, qu'avant
l'intelligence (entendement) et au-dessus d'elle, il y a, au sommet de
l'âme, un sens secret, une sorte- de tact, qui nous fait sentir plutôt
que connaître les choses. C'est le point le plus élevé de l'âme, et le
un de l'intelligence, par où nous saisissons en quelque sorte
l'incompréhensible ; nous sentons qu'il est,</p>
<p><pb/></p>
<p>nous ne comprenons pas quel il est. Par le Ull, par le sommet de l'âme,
par une espèce de divination innée, nous sentons qu'il est quelque chose
d'ineffable.</p>
<p>Là, réside la grâce sanctifiante, la « charité qui prie en nous et y
forme une oraison qui ne peut avoir de fin que celle de l'amour même » «
Çuid est, ipse Spiritus interpellât pro sanctis, nisi ipsa charitas quse
in te per spiritum facta est?</p>
<p>charitas ipsa oral » 2 Aimer Dieu, et pour l'amour de Dieu, aimer le
prochain et accomplir les préceptes par ce divin motif, c'est une prière
que le Saint-Esprit forme continuellement dans le cœur des enfants de Dieu.</p>
<p>(1) De Deo, XIX, Cité et traduit par le P. Lcscœur, op. cit., pp. 73-73.</p>
<p>(a) Traité, p. 3i.</p>
<p>(3) Ib., p. 3o4.</p>
<p>(4) Ib., p. 316.</p>
<p><pb/></p>
<p>il) Le texte rajeuni, et démocratisé, remplace « les moins spirituels »
par « les gens grossiers ».</p>
<p>(:¿) Traité, p. 308.</p>
<p>(3) Ib., p. 160.</p>
<p>(4) Ib., p. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prière pure, qui relève « par des mouvements secrets » et qui transforme
en activités de prière nos activités de surface3.</p>
<p>La « mentale », qui, encore une fois, n'est pas du tout la méditation
proprement dite, demeure le centre, le foyer, la substance, l'âme
priante, si l'on peut dire, de cette prière particulière, comme de
toutes les autres.</p>
<p>De ce « mélange admirable » nous avons un symbole pittoresque dans
l'oraison des anciens solitaires : Après qu'un psaume était fini, ils
priaient un peu de temps, debout, en silence; ensuite, ils fléchissaient
les genoux tous ensemble, et après avoir adoré la Majesté divine, ils se
relevaient avec l'a m'ém'e vitesse,</p>
<p>(1) Traité, p. 48.</p>
<p>(a) Ib., p. 287.</p>
<p>(3) Ib., p. 146.</p>
<p>(4) Ib., pp. 58-63.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos maîtres modernes, que Thomassin n'a pas assez lus, affirment
précisément le contraire, et l'expérience de la direction que ce grand
travailleur, perdu dans ses livres, n'a pas</p>
<p>(1) Traité, p. i45.</p>
<p>(a; Ib., p. 489.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne prie pas bien si on ne prie avec plaisir. Cette joie dans
l'oraison est l'oraison mentale</p>
<p>(1) Ailleurs, la prière continuelle que nous prêchent les Saints Livres,
semble n'être pour lui que « l'amour et le désir de la bienheureuse
éternité ».</p>
<p>Traité p. 74.</p>
<p>(2) Traité, pp. 492-494.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2. — Critique de l'activité intellectuelle dans la récitation de
l'office canonial.</p>
<p>« Fari non potes », disent les Pères, tacere non debes; quid restât nisi
ut jubiles? Vous ne pouvez plus parler, ayant dépassé les frontières de
ce qui se conçoit clairement ; vous ne devez pas vous taire, puisque la
prière veut se manifester d'une manière ou d'une autre : que vous
reste-t-il, sinon la prière pure, le cantique sans pensées et sans
paroles de la fine pointe, la « jubilation»; que d'ailleurs les
Écritures et les Pères distinguent expressément de la « psalmodie » ?</p>
<p>pression même ne soit jamais équivoque. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi de l'Amen et de tout ce qu'il implique.</p>
<p>Quoique nous n'ayons pas des idées distinctes de tout cela, toutes les
fois que nous chantons Amen, nous en avons une foi constante, une
espérance certaine, et un désir secret dans le cœur.</p>
<p>On voit aussi sur ce bel exemple qu'il n'est pas si facile de
tl-épanhédoniser saint Augustin et nomibre d'autres Pères. «C'est
lépreuse de Bossuet, si toutefois un théologien est excusable de croire
que tout ta été dit ne varietar par saint Augustin.</p>
<p><pb/></p>
<p>tation elle-même, l'objet naturel de toute récitation intel- ligente.</p>
<p>Les évèques n'en tinrent pas compte et ils firent bien.</p>
<p>Abailard de même. Bien que plus raisonnable, il a eu tort de demander
avec trop d'aigreur qu'on apprît le latin aux religieuses3</p>
<p>embrasse tout ce qui est capable d'honorer et d'aimer Dieu en tout
l'Univers 4.</p>
<p>(1) Traité, pp. 96-100.</p>
<p>(2) Ib., p. 126.</p>
<p>(3) Ib., p. 245.</p>
<p>(4) Ib., pp. 282-283.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est là, dit-il encore, « un degré très éminent de contemplation » 1.</p>
<p>Car l'oraison mentale n'est rien moins qu'un tissu de méditations
étudiées, ou de belles pensées sur le sujet proposé. C'est bien plutôt
un regard respectueux de ce qui se passe, un simple souvenir de la mort
de Jésus-Chrit, et du renouvellement de ce sacrifice sur nos autels, une
union étroite du cœur avec cette divine victime., sans autrement
approfondir de si grands mystères ; sans maîtriser par une application
vive de l'esprit le sens de ces textes sublimes; mais avec une foi et un
amour, qui partent du plus profond du cœur, prolongeant le plus qu'on
peut sans trop se fatiguer ce souvenir et ce mouvement du cœur, ou le
renouvelant souvent.</p>
<p>Travail mystique, en marge, pour ainsi dire, du travail intellectuel, et
qui parfois en dispense même, puisque celui-ci n'a pas d'autre fin que
de préparer celui-là.</p>
<p>(1) Traité, pp. 120-123</p>
<p>(2) Ib., p. 141.</p>
<p>(3) Ib., p. 145.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi bien n'avons-nous pas l'exemple des glossolales?</p>
<p>(1) Traité, pp. 154-155.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, les psaumes, dit saint Augustin, « ne nous laissent jamais
sans quelque intelligence. Ipse psalmus non dimisit hominem » sine
intellectu. Quand on n'entendrait que le nom de Dieu souvent répété, le
seul souvenir de sa présence et le sentiment de notre obligation, à
l'adorer. » — et tels autres mouvements imperceptibles de l'esprit qui
n'auraient aucun rapport immédiat avec le sens même du psaume que</p>
<p>(1) Traité, pp. 150-151. On voit bien qu'il paraphrase les Confessions,
VI, chap. v.</p>
<p>(2) Traité, pp. 415-416.</p>
<p>(3) Ib., p. 351.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'on r.é.ci.te,• ce « refait, un suj et d'oraison et d'intelligence plus
que suffisant » l.</p>
<p>§ 3. - Prière, musique et poésie.</p>
<p>— n'est que. psittacisme, lorsqu'elle ne traduit pas une prière
intérieure. Labiis suis glorificat. me, cor autem ejus, longe.</p>
<p>(1) Traité, p. 165.</p>
<p>(2) lb., p. 161.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où vient aussi la liaison, peut-être encore plus mystérieuse, entre
musique et prière. Thomassin a tout un beau chapitre sur ce sujet. La
musique sacrée dont l'effet est de « répandre une sainte joie dans
l'âme, d'enchanter toutes ses passions., de lui faire sentir des
plaisirs saints et innocents ». Toujours son « plaisir » ! Il s'agit, en
réalité, d'une action bien plus intime, bien moins sensuelle.</p>
<p>Les plus grossiers sont participants de tous ces biens, parce que ceux
mêmes qui n'entendent pas le sens, consacrent par le chant leur langue
et leurs oreilles, leur volonté et leur cœur, dont l'intention et
l'amour, la foi et le désir, font une espèce d'attention, d'intelligence
et d'oraison mentale 1.</p>
<p>(1) Traité, p. 445.</p>
<p>(a) Ib., p. 454.</p>
<p><pb/></p>
<p>jusqu'au moi profond, en un mot plus excitatrice de prière, une musique
sans paroles.</p>
<p>§ 4.— L'état de prière2:</p>
<p>Et, en effet, le sine intermissione ne peut s'entendre ni des mots, ni
des applications actuelles et nécessairement intermittentes de l'esprit.</p>
<p>Nous ne saurions trop le redire, lors même que nous prions vocalement,
ce n'est pas tant la bouche et la pensée qui prie, c'est la volonté,
c'est le cœur,</p>
<p>(1) Traité, p. 461.</p>
<p>(2) Sur ce point qu'on me permette de rappeler les indications données
plus haut, p. 132, note l,</p>
<p>(3) Traité, p. 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu'il ne s'en expliquât pas, ou qu'il n'y fît pas de réflexion, il
en demeurait d'accord, il le croyait, il le voulait, il le désirait,
dans la préparation intérieure, dans le plus profond de son âme.</p>
<p>(1) Traité, pp. 297-298.</p>
<p>(2) Ib., pp. 305-306.</p>
<p><pb/></p>
<p>Etat de grâce, état de prière, au fond c'est la même chose.</p>
<p>Et même pendant la récitation de l'office canonial ou de n'importe
quelle prière vocale. C'est d'abord cette prière continuelle qu'il
demande et qu'il produit en nous, puisqu'il est lui-même cette charité
qui habite en nous, et y continue une vie et une suite continuelle de
prières., si nous n'y mettons pas obstacle 1.</p>
<p>Cette volonté de prier est elle-même une prière et non seulement une
intention, mais une attention. Car vouloir prier et ensuite de cette
volonté faire paraître des marques, même purement routinières, et, si
l'on peut dire, psittacisantes, d'une personne qui prie : rejeter.
toutes les autres occu pations; ne point s'arrêter volontairement à
d'autres pensées étrangères;</p>
<p>(1) Traité, p. 316.</p>
<p><pb/></p>
<p>être fâché qu'elles se présentent ; n'y consentir jamais positivement,
par un respect religieux de la présence de Dieu, c'est encore une
attention.</p>
<p>Pendant le temps même de ces distractions involontaires, l'âme du juste
espère, désire, aime l'éternité,</p>
<p>(1) Traité, p. 34'1.</p>
<p><pb/></p>
<p>et plus encore l'Éternel, corrigerait- François de Sales, et elle y est
poussée par un grand poids, splendide image que nous orchestrera bientôt
le P. Chardon, d'ou vient que, dès qu'elle s'aperçoit du désordre de son
imagination, elle rentre sans hésiter dans son devoir. La prière n'a
donc point été discontinuée, au moins celle du cœur.</p>
<p>Aux paroles des psaumes, ils apportaient une attention du cœur, de
l'amour., quoique non pas toujours de l'esprit et de la penséè 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 5. — L'évolution de la prière depuis les temps primitifs jusqu'aux
modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>par les promesses. Et ce livre, ils ne le lisaient pas seuls.</p>
<p>Il ne prêche pas l'abandon des actes, persuadé que les</p>
<p><pb/></p>
<p>Il leur dicta une prière si courte, et en même temps si divine, et si
pleine de sagesse et d'onction, qu'il est presque visible- «[&amp; il la
leur apprenait, bien awins, poiur la prononcer des lèvres, que</p>
<p>(1) Traité, pp. 300-302.</p>
<p>(2) Ib., p. 329.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour la porter toujours écrite ., dans leur cœur, par des sentiments de
Dieu les plus dignes et par les affections les plus pures.</p>
<p>Je tâche péniblement, après lui, d'expliquer, ce qui, par définition,
nous reste ineffable. Il veut accorder deux choses qui d'abord
sembleraient contradictoires. D'une part, le précepte de prier toujours
; d'autre part, la réponse aux disciples qui demandent comme on doit
prier; d'une part, il faut dire le Pater, d'autre part, on ne peut pas
le dire toujours. D'où il suit que le Pater est et n'est pas tout
ensemble une formule ; qu'il doit traduire moins un acte qu'un état.</p>
<p>(1) Traité, p. 303.</p>
<p>(2) Ib., p. 389.</p>
<p><pb/></p>
<p>possible, l'office canonial, en faire une « oraison mentale », une
prière d'état.</p>
<p>Ce bienheureux temps — une Atlantide peut-être — ne connaissait encore
ni nos méthodes, ni même nos « formulaires ». Nous prions sine monitore,
disait Tertullien, quia de pectore oramus semper.</p>
<p>L'Esprit-Saint qui résidait dans le plus profond du cœur, était alors ce
moniteur secret, qui suggérait aux chrétiens les pensées,</p>
<p>(1) Traité, pp. 46-47.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela paraît bien flou, pour ne rien dire de plus. Il mêle un peu tout.</p>
<p>L'office canonial, prière toute faite, elle aussi, et de main divine,
mais qui doit, comme les autres prières vocales, « couler » en quelque
façon de cette oraison mentale où elle doit également « nous ramener ».</p>
<p>Dans un tableau panoramique de ce genre, il est curieux que Thomassin ne
mentionne qu'en passant la « méditation » des modernes. C'est peut-être
qu'il n'entend parler ici que de l'office canonial ; peut-être aussi, et
plutôt, que la littérature qui lui est familière s'arrête au seuil du
haut Moyen Age, avant ce qu'on pourrait appeler la bifurcation. A peine
une ou deux allusions, d'ailleurs peu enthousiastes. Celleci par
exemple, où il se demande si, d'aventure, cette bifur-</p>
<p>(1) Traité, pp. 49-51.</p>
<p><pb/></p>
<p>cation qui fut peut-être amenée par la décadence de la prière vocale,
n'aurait pas précipité cette décadence.</p>
<p>Il ne met pas en question les multiples bienfaits des nouvelles
pratiques, mais il eût préféTé, je crois, que, sans rien changer au
cadre des anciennes, on se fût contenté de resserrer la « liaison »
entre la prière vocale et « l'oraison mentale ». C'est pourquoi de
toutes les innovations modernes, le Rosaire a ses préférences. On a
composé, dit-il, dans la suite des siècles, une nouvelle espèce de
psautier, tout composé d'oraisons dominicales ou de salutations
angéliques et du symbole. Il ne faut qu'y fortifier l'attention contre
l'ennui que cette répétition peut causer, comme il faut la redoubler
dans la récitation du psautier, dans un si grand nombre d'endroits qui
n'ont rien de clair, rien de doux, rien de touchant que pour ceux qui
sont remplis de la science du sens spirituel et qui peuvent extraire et
sucer le miel d'une pierre. ? Quelle estime ne doit-on pas faire de ce
nouveau psautier, composé de deux prières, que même tous les plus
grossiers savent par cœur, qu'ils peuvent réciter avec une extrême
facilité., et par ce moyen, avoir toujours dans l'esprit, dans le cœur
et dans la bouche, ce qu'il y a de plus grand, et de plus saint, de plus
dévot et de plus tendre dans le Nouveau Testament et dans les saintes
Ecritures 2.</p>
<p>Passage, deux et trois, fois surprenant, si vous songez qu'il se trouve
dans un livre que l'on a pris pour un panégyrique exclusif de la prière
liturgique ; et sous la plume d'un pieux savant qui vit dans l'intimité
de Platon, des Pères et des saintes Ecritures. Aussi bien, ces lignes,
vraiment</p>
<p>(I) Traité, p. 48.</p>
<p>(2) Ib., p. 291.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que, pour parler comme Thomassin, « l'oraison mentale pure »
s'insinue aisément, doit s'insinuer dans la récitation de l'office, et
plus aisément que dans la médita-</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux sommes-nous pourtant que, malgré son panhédonisme et quelques
moindres infirmités, ce beau livre nous permette d'adjoindre Thomassin
aux grands docteurs de la prière; ce beau livre, disons-nous, dont
presque toutes les pages respirent le panmysticisme de nos autres
maîtres, puisqu'il ne veut en somme que « faire voir l'oraison mentale
répandue partout » l.</p>
<p>(1) Traité, p. 160.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AvAKT-PROPOS. 1</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>LES MAITRES DES MAITRES SAINT FRANÇOIS DE SALES ET PIERRE DE BÉRULLE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER FRANÇOIS DE SALES ET LA PRIMAUTÉ DE LA PRIÈRE</p>
<p>I. DÉFINITIONS DE LA PRIÈRE.— Complexité de la prière concrète. — «
Elévation » et « Demande ». — « La prière en soi n'est pas
nécessairement demande. » — Le mendiant pur ne prie pas. — L'élévation
fonde la demande et la précède. - Les tlium et les nostrum du Pater. —
C'est parce qu'elle est d'abord acte de religion que la demande est
aussi prière. —</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II b FRANÇOIS DE SALES ET LA PHILOSOPHIE DE LA PRIÈRE I. LA
FINE POINTE. - La distinction traditionnelle entre Animus et Anima. -
Genèse de cette distinction dans l'esprit de François de Sales. —</p>
<p>Le Saint des Saints 48 II. LA GRACE SANCTIFIANTE ET LA PASSIVITÉ
INITIALE. — Le don premier, toujours offert, et qu'il faut
s'approprier.,. 59 III. L'ACTIVITÉ HUMAINE DANS LA PRIÈRE :
ACQUIESCEMENT; ADHÉRENCE. —</p>
<p>CHAPITRE III FRANÇOIS DE SALES ET PIERRE DE BÉRULLE.</p>
<p>DE LA « FINE POINTE » AUX « ÉTATS»</p>
<p>CHAPITRE IV J.-P. CAMUS ET LE PANMYSTICISME SALÉSIEN</p>
<p>Camus et la tradition orale de François de Sales 140 § 1. L'originalité
de la philosophie salésienne. — Proposer de la théologie mystique « le
côté le plus. clair, le plus sain». 143</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2. Critique du mysticisme moderne — Les grands trois, Ruyesbrock
Tauler, Harphius, maniaques de la « passiveté » 145 § 3. Réconciliation
avec les mystiques modernes. — Rien de ce qu'ils enseignent qu'on « ne
puisse pratiquer avec la grâce commune » 148 § 4. La substitution
libératrice. — « Infus » au lieu de « Passif » i52 § 5. Critique de
l'ascéticisme 154 § 6. Facilité de la contemplation. - Le panmysticisme
salésien 156</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE DÉVELOPPEMENTS ET PROPAGANDE</p>
<p>CHAPITRE II JEAN-BAPTISTE NOULLEAU (1604-1672) ET « L'ESPRIT DU
CHRISTIANISME »</p>
<p>I. LES ÉPREUVES DE J.-B. NOULLEAU. — Noulleau et l'Oratoire. - Vilazel
et i Louis XIII. — Le « Sénat de, l'Église ». — Noulleau et son évêque. —</p>
<p><pb/></p>
<p>« Affectif » et « effectif ». — « L'union sympathique des cœurs. » —
Supériorité des vertus « passives » 247 § 8. Pur Amour et Pénitence. —
L'espérance et l'amour désintéressé. —</p>
<p>Que les pécheurs doivent tendre au pur amour 256</p>
<p>CHAPITRE III LE PÈRE PAUL DE LAGNY (7-1694) ET LE PANMYSTICISME FRANCISCAIN</p>
<p>CHAPITRE IV FRANÇOIS DE CLUGNY (1637-1694) ET LA MYSTIQUE DES PÉCHEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V 1 LE VIGNERON DE MONTMORENCY ET L'ÉCOLE DE L'ORAISON CORDIALE</p>
<p>Celles de Le Gall qui se contentent de figurer le recueillement
progressif de la prière. — Les « portes ». — Les rééditions de 1774 et
de 1839. 367</p>
<p>CHAPITRE VI LE PÈRE LOUIS THOMASSIN (161 9-1 695) ET LA PRIÈRE PURE</p>
<p>I. DE PLATON A BÉRULLE. — Aix-en-Provence et les Thomassin —
SaintMagloire et Port-Royal. — « L'Institution. » — Les « méthodes
d'étudier et d'enseigner chrétiennement M 374 II. LE « TRAITÉ DE
L'OFFICE DIVIN ». — § 1. A la recherche de la prière pure.</p>
<p>- Thomassin et la Liturgie. — La Fine pointe et la Grâce sanctiifante. —
Charitas ipsa orat. — « L'oraison mentale », synonyme de « prière pure
». — La prière du Désert et les pauses de silence. — Le panhédonisme de
Thomassin. 385 § 2. Critique de l'activité intellectuelle dans la
récitation de l'office. —</p>
<p>Distinction entre « jubilation » et « psalmodie ». — Alléluia et Amen. «
Prière pure » et « contemplation ». 393 • § 3. Prière, musique et
poésie. : : ',' 399 § 4. L'état de prière. — Adhésion habituelle de
l'âme. — Attention de l'esprit et attention du cœur. — Que les
distractions n'interrompent pas nécessairement la prière 401</p>
<p><pb/></p>
<p>§ Lévolution de la prière depuis les temps primitifs. - Avant Ie
formule. - « L'oraison mentale de Noé. » - Le Pater plus qu'une formule.
 - Décadence de la prière. - L'excellence du Rosaire. - De la vraie
primauté de l'off,,e Jiturgique. - Panmysticisme de Thomassin : «
L'oraison mentale répandue partout. »</p>
<p>0 '-'----.. ~06</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE BLOUD et GAY, 3, rue Garancière, 3, Paris (6e).</p>
<p>HENRI BREMOND de l'Académie française.</p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>DU</p>
<p>SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE DEPUIS LA. FIN DES GUERRES DE RELIGION
JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>TOME 1. - L'HUMANISME DÉVOT.</p>
<p>Un volume in-8° illustré, 36 francs.</p>
<p>TOME II. - VINVASION MIYSTIQUE.</p>
<p>Un volume in-8° illustré, 36 francs.</p>
<p>TOME III. — LA CONQUÊTE MYSTIQUE.</p>
<p>* L'ÉCOLBPHANÇATSB.</p>
<p>Un volume in-8° illustré, 36 francs.</p>
<p>TOME IV. - LA CONQUÊTE MYSTIQUE.</p>
<p>** L'ÉCOLE DE PQRT-ROYAL.</p>
<p>Un volume in-8° illustré, 36 francs.</p>
<p>TOME V. - LA CONQUÊTE MYSTIQUE.</p>
<p>*** L'ÉCOLE DU PÈRE LALLEMANT et la tradition mystique danlJ la
Compagnie de Jesus.</p>
<p>Un volume in-8° illustré, 36 francs.</p>
<p>TOME VI. — LA CONQUÊTE MYSTIQUE.</p>
<p>**** MARTE DE L'INCARNATION. TURBA MAGNA.</p>
<p>Un volume in-8° illustré, 36 francs.</p>
<p>TOME VII. — LA MÉTAPHYSIQUE DES SAINTS. * 36 francs.</p>
<p>TOME VIII. — LA MÉTAPHYSIQUE DES SAINTS.** 36 francs.</p>
<p>EN PRÉPARATION : TOME IX. — LA RETRAITE DES MYSTIQUES.</p>
<p>ToME X.- LA TRADITION MYSTIQUE PENDANT LE XVIIIe SlÈCLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
