<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bremond, Henri (1865-1933)">Henri Bremond</author>
<title>Histoire littéraire du sentiment religieux en France : depuis la fin des guerres de religion jusqu'à nos jours. Volume 11 / par Henri Brémond... ; index alphabétique et analytique par Charles Grolleau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bremond, Henri (1865-1933)</author>, <title>Histoire littéraire du sentiment religieux en France : depuis la fin des guerres de religion jusqu'à nos jours. Volume 11 / par Henri Brémond... ; index alphabétique et analytique par Charles Grolleau</title>, <date>1916</date>,description :,452 pages
</bibl>
<publisher>Bloud et Gay (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65806725</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1916">1916</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>DU</p>
<p>SENTIMENT RELIGIEUX , EN FRANCE EN FRÀ-LNCE DEPUIS LA FIN DES GUERRES DE
RELIGION JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>PAR</p>
<p>fI E N il r BREMOND de l'Académie française,</p>
<p>XI</p>
<p>LE PROCÈS DES MYSTIQUES</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE BLOUD ET GAY 3, RUE GARANCIÈRE, 3</p>
<p>I 9 H 3 Tous droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>DU</p>
<p>SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE</p>
<p>DEPUIS LA FIN DES GUERRES DE RELIGION JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>XI</p>
<p>LE PROCÈS DES MYSTIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>LA PROVENCE MYSTIQUE AU XVIIe SIÈCLE. Antoine Yvan et Madeleine Martin
(Plon).</p>
<p>L'INQUIÉTUDE RELIGIEUSE. IRE série. Aubes et lendemains de conversion
(Perrin). Ouvrage couronné par l'Académie française.</p>
<p>L'INQUIÉTUDE RELIGIEUSE. a8 série (Perrin). Ouvrage couronné par l'Académie
 française.</p>
<p>AMES RELIGIEUSES (Perrin).</p>
<p>APOLOGIE POUR FÉNELON (Perrin).</p>
<p>NEWMAN. Essai de biographie psychologique (Bloud et Gay). Ouvrage
couronné par l'Académie française.</p>
<p>LE BIENHEUREUX THOMAS MORE (Lecoffre).</p>
<p>SAINTE CATHERINE D'ALEXANDRIE (Laurens).</p>
<p>L'ENFANT ET LA VIE (Bloud et Gay).</p>
<p>LE CHARME D'ATHÈNES ET AUTRES ESSAIS (en collaboration avec Jean et
André BREMOND) (Bloud et Gay).</p>
<p>BOSSUET. 3 vol. Bibliothèque française (Plon).</p>
<p>NEWMAN. Le développement du dogme chrétien (Bloud et Gay).</p>
<p>NEWMAN. Psychologie de la Foi (Bloud et Gay).</p>
<p>NEWMAN. La Vie chrétienne (Bloud et Gay).</p>
<p>GERBET (Bloud et Gay).</p>
<p>POUR LE ROMANTISME (Bloud et Gay).</p>
<p>EN PRIÈRE AVEC PASCAL (Bloud et Gay).</p>
<p>MAURICE BARRÈS (Bloud et Gay).</p>
<p>DISCOURS DE RÉCEPTION A L'ACADÉMIE FRANÇAISE (Bloud et Gay).</p>
<p>LE ROMAN ET L'HISTOIRE D'UNE CONVERSION. Ulric Guttinguer et SainteBeuve
(Plon).</p>
<p>LA POÉSIE PURE (en collaboration avec R. de Souza) (Grasset).</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE (Grasset).</p>
<p>L'ABBÉ TEMPÊTE : Armand de Rancé et La Réforme de la Trappe (Hachette).</p>
<p>DIVERTISSEMENTS DEVANT L'ARCHE (Grasset).</p>
<p>RACINE ET VALÉRY : Notes sur l'Initiation poétique (Grasset).</p>
<p>BOSSUET MAÎTRE D'ORAISON (Bloud et Gay).</p>
<p>INTRODUCTION A LA PHILOSOPHIE DE LA PRIÈRE (Bloud et Gay).</p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE DU SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE DEPUIS LA FIN DES
GUERRES DE RELIGION JUSQU'A NOS JOURS (Bloud et Gay).</p>
<p>I. L'HUMANISME DÉVOT. — II. L'INVASION MYSTIQUE.— 111. LA CONQUÊTE
MYSTIQUE : * L'École française.— IV. LA CONQUÊTE MYSTIQUE : ** L'École
de Port-Royal. — V. LA CONQUÊTE MYSTIQUE : *** L'Ecole du Père
Lallemant. - VI. LA CONQUÊTE MYSTIQUE : **** Marie de l'Incarnation.
Turba Magna.— VII. LA MÉTAPHYSIQUE DES SAINTS : *. — VIII. LA
MÉTAPHYSIQUE DES SAINTS : **. — IX. LA VIE CHRÉTIENNE SOUS L'ANCIEN
RÉGIME. X. LA PRIÈRE ET LES PRIÈRES DE L'ANCIEN RÉGIME.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>DU</p>
<p>SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE DEPUIS LA FIN DES GUERRES DE RELIGION
JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>PAR</p>
<p>HENRI BREMOND 4e l'Académie française,</p>
<p>XI</p>
<p>LE PROCÈS DES MYSTIQUES</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE BLOUD ET GAY 3, RUE GARANCIÈRE, 3</p>
<p>1933 Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE</p>
<p>5 EXEMPLAIRES SUR PAPIER DE LA MANUFACTURE IMPERIALE DU JAPON, NUMÉROTÉS
A LA PRESSE DE 1 A 5</p>
<p>II EXEMPLAIRES SUR VERGÉ DE HOLLANDE A LA FORME, DE VAN GELDER-ZONEN,
NUMÉROTÉS A LA PRESSE DE ~IAII 25 EXEMPLAIRES SUR PUR FIL LAFUMA,
NUMÉROTÉS DE 1 A 25</p>
<p>Nihil obstat :</p>
<p>Parisiis, die xa junii, anni 19I3.</p>
<p>L. LABAUCHE.</p>
<p>Imprimatur : Lutetiæ Parisiorum, die XIIe junii 1933.</p>
<p>V. DUPIN, V. G.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>ANTICIPATIONS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>ISABELLE BELLINZAGA, ACHILLE GAGLIARDI ET LA CHARTE DE L'AMOUR</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cf. Métaphysique des Saints, II, pp. 3'i seq.</p>
<p>(2) Œuvres complètes de Bérulle (éd. Bourgoing, 1665), cxxxa élévation,
pp. 653-655.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme Mme Guyon, elle vivait dans le monde, mais non pas sur les routes.
« Femme de tête, nous dit le P. Viller, elle avait de tels dons pour
l'administration et des qualités si universellement reconnues pour le
gouvernement que plus d'une fois le saint cardinal Borromée se servit
d'elle pour la gérance des hôpitaux et des monastères. C'est un beau
titre de gloire d'avoir été l'auxiliaire de saint Charles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Viller, op. cit., pp. 77-79.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pourquoi, avec actions de grâces, nous avons accepté le tout, de
peur de perdre un don et une faveur très grande, si nous le repoussions
ou en faisions fi. Et dans une chose aussi importante, il semble que le
fait de nous sentir découverts jusqu'au plus profond de notre âme a été
le remède efficace qui nous a obtenu la grâce d'une rénovation sincère
de la tête aux pieds avec une grande stupeur. Dites-le, vous, mes
frères, si cela est vrai, si vous l'avez éprouvé, ou si c'est seulement
imagination pure1.</p>
<p>(1) Viller, op. cit., pp. 85-86. Sauf une ou deux retouches de style —
paci-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre Gagliardi ! Qu'on lui pardonne de ne pas mieux raisonner que la
Samaritaine : Venite et videte hominem qui dixit mihi omnia quæcumque
feci ; numquid ipse est Christus1 ?</p>
<p>Ne croirait-on pas qu'il a sous les yeux, en écrivant, la lettre de
Gagliardi qu'on a lue plus haut? Cent ans plus tard, Fénelon ne parlera
pas autrement quand il expliquera le facile mystère de ses relations
avec Mme Guyon. « Le résultat, conclut le P. Viller : Vipera fait les
Exercices sous la direction du P. Gagliardi et il en sort tout
transformé. »</p>
<p>Que cette lettre de Vipera est précieuse, et cet épisode !</p>
<p>Nous y saisissons sur le fait l'action conjuguée d'Isabelle et de
Gagliardi, nous y apprenons aussi qu'après tout l'aven-</p>
<p>fier au lieu d'apaiser je transcris telle quelle, non sans maugréer, la
traduction du P. Viller. Ou aurait pu, je crois, rendre en un français
moins épineux le latin de Gagliardi. Mais le P. Viller, exaspéré par la
naïveié de ce malheureux, n'a pas manqué cette occasion de l'égratigner
une fois de plus,</p>
<p>(x) Jean, IV, 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Viller, op. cit., p. 82.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'allez pas croire, du reste, que, pour diriger Vipera ou Gagliardi, une
sainte Thérèse soit nécessaire. Fénelon du moins ne le croyait pas.</p>
<p>C'est exactement le bien que Vipera dit avoir reçu d'Isabelle.</p>
<p>Par de tels entretiens on devient moins haut, moins sec, moins rétréci,
plus maniable dans la main de Dieu1.</p>
<p>Que tout cela paraîtrait simple si depuis la condamnation de Molinos et
la panique fatale qui l'a suivie, la crainte de l'illusion n'était
devenue une véritable phobie !</p>
<p>(1) Cf. mon Apologie pour Fénelon, pp. 42-45.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) -Ir ûos çQjyypqÇ; mais certes ~n~uj~~ isaosg^ee, lç P. ViUftf joue
sur les mots quand il dit que nous savons « par A. Gagliardi ~-alea~ que
la passion d'Isal?eïlg- était une imssjoa aç réformes », p. 83.</p>
<p>(2) L'exégèse que le R. P. Viller prepose de ee document est un bel</p>
<p><pb/></p>
<p>Aquaviva ne m'a pas fait de confidences, pas plus d'ailleurs qu'au P.
Viller ; mais ni ses lettres, ni ses actes ne permettent de supposer
qu'il ait donné raison aux accusateurs de Gagliardi. Il savait
parfaitement que ce grand religieux — une des colonnes spirituelles de
l'Ordre, un des commentateurs les plus autorisés de l'Institut — était
bien incapable de comploter soit contre les Mendiants, soit contre la
Compagnie elle-même1. Assurément, il l'eut préféré</p>
<p>Il sait bien que Gagliardi est « pour quelque chose dans ces bruits » —
eh !</p>
<p>c'est précisément le projet que ses calomniateurs lui prêtent. Mais
Aquaviva ne croit pas du tout que Gagliardi soit « pour quelque chose »
dans le projet même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre temps l'affaire avait rebondi jusqu'au Saint-Père, lequel, du
reste, ne se montra pas beaucoup plus pressé que le P. Aquaviva.
Gagliardi avait, pour le défendre auprès de Clément VIII, un certain
cardinal Bellarmin, canonisé depuis, mais qui dès lors ne passait pas
pour illuminé. La sentence fut portée en 1601, « très bénigne » nous
assure le P. Viller. « Par un vivæ vocis oraculum, le pape défendait à
Mme Isabelle de dicter désormais ses révélations et lui</p>
<p>que l'on ne fait quasi pas doute qu'elle ne vienne de la même source
(une révélation d'Ignace). Les quelques points que j'en ai écrits à
Notre Père ne sont rien en comparaison de ce qu'elle sait sur la fin
intime de la Compagnie).</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus de cinquante des principales dames de Milan se proposaient
d'accompagner le cercueil avec des torches allumées.</p>
<p>(1) Viller, op. cit., pp. 87-88.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seules paraissaient alors compromettantes les révélations proprement
dites d'Isabelle, avidement recueillies et maladroitement répandues par
Gagliardi1. La sentence de Clément VIII ne frappe que des paperasses de
ce genre : elle ignore ou elle épargne le Breve Compendio, dont elle ne
gênera d'aucune façon l'extraordinaire fortune2.</p>
<p>U] Sauf quelques lignes, et qui ne figurent que dans nn très petit
nombre d éditions et de traductions, le Breve Compendio, œuvre de
spéculation pure, ne renferme pas de visions. L'auteur ne se donne
jamais comme inspiré.</p>
<p>(3) Viller, op. cit., p. 77,</p>
<p><pb/></p>
<p>pas leur construction ni la psychologie un peu sommaire qu'elle suppose,
je ne crois pas qu'on puisse a priori la trouver ridicule sans contester
du même coup la possibilité même de toute révélation particulière.</p>
<p>Par où s'explique sans peine la stupeur éblouie où le plongèrent les
révélations d'Isabelle, Sa voyante lui rendait ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Que le Breve Compendio ait figuré ou non parmi les écrits dont il est
question dans cette lettre, comment imaginer qu'avant de répandre un
ouvrage de ce caractère, Gagliardi n'en ait pas soumis tous les mots à
une critique minutieuse ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'épître dédicatoire d'une des plus anciennes traductions, - revue en
1599 — est très remarquable.</p>
<p>(1) Cf. Dagens, op. cit., pp. 320-321. Personne encore n'a pu mettre la
main sur le livre du « gentilhomme gascon », qui aurait paru vers 1589.
La première édition de la traduction « corrigée » est également
introuvable, on ne la connaît que par la réédition, rarissime, que cite
M. Dagens.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'épître dédicatoire poursuivait fort curieusement : Nous vous supplions
aussi. ne prendre aucun ombrage si le nom de celui ou celle qui a
composé ce discours n'est point inséré au frontispice d'iceluy.</p>
<p>comme l'eût exigé le Droit canon ; car nous n'avons pu savoir jusqu'à
présent le nom de celui ou celle qui l'a fait ; toutefois la commune
opinion est qu'il est sorti de la boutique d'une très vertueuse et très
honorable Dame Milanaise, douée de grande perfection. Tout ce qui est
écrit en ce livre ressent plutôt l'esprit de Saint Denis ou d'une sainte
Catherine de Sienne que l'entendement frêle et débile d'une simple
femmelette 1.</p>
<p>La femme capable d'une synthèse aussi limpide et aux articulations si
vigoureuses ne se rencontre qu'une fois tous les quatre siècles. Mais
enfin, ils s'en tiennent, vaille que</p>
<p>(1) Viller, op. cit., p. 66.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ib., p. 52.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) La voie mystique, écrivait Surin, « a encore des pratiques de vertu
plus délicates qu'on peut voir dans Blosius, et qui sont clairement
expliquées par le P. Achille Gagliardi. Dans un petit livre intitulé
Abrégé de la perfection chrétienne, qui a été traduit en français par le
P. Etienne Binet. » Dialogues spirituels, édition d'Avignon, 1721, p. 2,
p. 46. De l'in- signe, P. Rigoleuc, disciple comme Surin, du P.
Lallemant, nous savons qu'il estimait « beaucoup le Traité de
l'Abnégation intérieure du cardinal de Béfulle ». Cf. R. P. Hamon,
Histoire de la dévotion au Sacré-Cœur, III, p. 76.</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore un livret de lui : Le renouvellement de soi-même.</p>
<p>Éclaircissement spirituel. Paris, 1637.</p>
<p>Je ne me fusse jamais imaginé, Zéphyrin — dit-il — que vous eussiez dû
rencontrer des ténèbres dans ces deux petits traités.</p>
<p>(1) Le l'enoncement, pp. 1, i.</p>
<p>(2) Viller, op. cit., pp. 54-56. Bien qu'il se gouverne comme si c'étaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette œuvre, peu ordinaire, cette œuvre protée, si nous la lisions, en
regardant tantôt du côté Bérulle, tantôt du côté Binet ?</p>
<p>(1) Sur l'histoire postérieure du Breve Compendio, qui ne serait plus de
mon sujet, on trouvera quelques détails dans l'article de P. Viller.</p>
<p>(2) Je cite Bérulle d'après l'édition Bourgoing des Œuvres complètes et
le Recueil de Binet d'après l'édition de 1637. Mais, comme ces traités
sont très - courts, je ne donne pas les références.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux sentiments qu'il nous faut renouveler en nous sans relâche :
d'abord « une très basse estime de toutes choses créées et de soi-même
», puis,</p>
<p>BÉRULLE BINET</p>
<p>(1) Plus loin : a une démission de son être», p. 429.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ton t-Puissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>a) De ces grâces de liaison, les unes ne pénètrent que l'étage inférieur
de l'âme; les autres atteignent directement, et occupent uniquement la
partie supérieure.</p>
<p><pb/></p>
<p>De son côté, le prudent Camus, tout salésien, je le répète, estime que
ces contempteurs des goûts sensibles vont, si j'ose dire, un peu fort.
Ces pieuses délectations, écrit-il, peuvent venir de trois sources :
Dieu, les tempéraments, le diable ; et la difficulté est grande de les
discerner.</p>
<p>Je ne suis pas en ce lieu, Zéphirin, de l'avis de nos deux traités
(Bérulle et l'anonyme) qui conseillent absolument de les rejeter.</p>
<p>(1) Le renoncement de soi-même, pp. 69-73. On a bien reconnu la pensée
et jusqu'aux expressions de François de Sales,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>affections naturelles, dont il semble faussement que les premières
lumières et affections soient accrues et dilatées intérieurement.</p>
<p>Car cet effet ne procède ni de Dieu ni d'une vraie augmentation
d'icelles. Ains seulement d'une pure réflexion de l'âme occasionnée
d'amour-propre, et d'une vaine affection de telles grâces, qui, au lieu
de les accroître, comme elle pense, a fait cesser l'infusion de Dieu par
cet empêchement qu'elle y a mis, et rester seule en elle l'effort
naturel et raisonnable.</p>
<p><pb/></p>
<p>uné manière fort secrète, spirituelle et efficace, tandis que les autres
fonctions, tant inférieures que supérieures, demeureront assoupies,
accoisées et dénuées de leurs opérations. J'ajoute d abondant que, selon
que s'augmente l'affluence des bénédictions de Dieu, elle doit même
quelquefois se dénuer de l'activité de cette partie suprême, et ne
permettre qu'elle exerce autre industrie que recevoir avec soumission,
indifférence et patience d'esprit, l'infusion divine, sans qu'elle lève
la pointe de son activité vers icelle, pour la pénétrer avec soudaineté
et vitesse, autrement elle la détruirait et encourrait les effets déjà
condamnés de propriété et affectation de telles grâces, et léfc peines
d'aveuglement intérieur et autres, qui l'émeuvent1.</p>
<p>Ce sont là, du reste, et on l'avoue expressément, des états
extraordinaires. On ne doit pas « présumer faussement avoir » cette
grâce, et il ne faut se comporter, « comme si on l'avait acquise,
qu'après qu'un très expérimenté directeur en aurait donné conseil2 ». Il
ne faut pas « s'élever par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bérulle Binet</p>
<p>S 2. - Dieu nous enlève le désir « de la gloire éternelle ».</p>
<p>Affreux dépouillement que prêcheront tous les mystiques du xvii siècle,
et qui ne cessera pas de scandaliser leur adversaire. Mais ni Bérulle,
ni Binet lui-même n'ont reculé devant cette extrémité :</p>
<p><pb/></p>
<p>BEUGLE BINET</p>
<p>Renonçons donc. au désir intéressé du Paradis ; au désir qui le fait
souhaiter par amour de concupiscence, désir aveugle, puisqu'il nous fait
chercher dans le Paradis ce que la foi nous enseigne n'y être pas,
savoir notre propre intérêt, celui de Dieu y régnant seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous montrerons plus loin que Bossuet ne pensait pas autrement.</p>
<p>§ 3. — Dieu nous enlève le sentiment de la vertu et, pour cela, il
permet que l'âme soit assiégée par des tentations abominables Épreuve
critique, du reste, puisque, si d'une part, elle a pour fin
providentielle de détruire la self-cons- ciousness, d'un autre côté,
elle risque de ressusciter et d'exaspérer l'amour-propre.</p>
<p>Non moins exact, Binet est peut-être plus tapageur : Il faut trouver
bonne la soustraction que Dieu fait et s'y porter avec grande joie et
promptitude, étant bien aise qu'il ne veuille pas que la partie
supérieure secoure l'inférieure. Il ne se faut pas mettre en peine de
chasser les tentations avec de grosses pénitences., comme on faisait en
son noviciat, parce que les tentations s'augmentent plutôt, comme on lit
ès vies des Saints.</p>
<p><pb/></p>
<p>endurer fort volontiers, et du reste les mépriser et ne s'en soucier
nullement.</p>
<p>Ainsi Bérulle, mais comme c'est ici un point de grande</p>
<p>conséquence, j'ajoute la version de Binet, qui doit serrerde plus près
le texte de Gagliardi: Dieu ne soustrait pas les vertus, ni aussi peu
les dons; car cela demeure en son entier; non pas même les actions des</p>
<p><pb/></p>
<p>Que tout cela paraît lumineux !</p>
<p>5. — Dieu dépouille l'âme des actes mêmes de vertu.</p>
<p>Qui penserait jamais — s'écrie le P. Binet au paroxysme de
émerveillement — qu'après tant de retranchements, il y eût encore
quelque chose dans l'âme dont on la pût et dût dépouiller?</p>
<p><pb/></p>
<p>auquel ne semble pas qu'il y puisse avoir aucun intérêt et amourpropre
ains une pure vertu et entièrement dénuée. Toutefois, si nous
considérons que cet acte, quoique épuré et bien affiné, ne laisse pas
pourtant de sortir de notre volonté et libre élection, qui peut avec sa
vertu active œuvrer et commander aux puissances inférieures de faire
leur devoir., on ne peut bonnement nier qu'il y ait encore de la propre
volonté, et de notre intérêt, quoique très épuré ; partant il y a encore
quelque chose qui se peut purifier davantage et dont il se faut dépouiller.</p>
<p>Notre-Seigneur a donc de coutume — trouvant une âme. à</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il n'en est pas moins remarquable qu'au seuil du</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 6. — Dieu, dépouille l'âme de l'acte même de conformité ou d'amour.</p>
<p>« Supporter volontiers », l'inaction où Dieu condamne ces hautes âmes,
n'est-ce pas agir? Que peut-on concevoir de plus héroïque, et par suite,
de plus actif? Fort de l'expé-</p>
<p><pb/></p>
<p>rience des saints, il me répondrait qu'on peut imaginer un dépouillement
plus radical.</p>
<p>(Il faut donc), reprend Binet, avec une grande libéralité renoncer et se
dépouiller de tout acte de vertu et de tout ce qui peut agir en nous.</p>
<p>Formules extrêmes peut-être, mais qui s'atténueront ou s'expliqueront,
chemin faisant. Ce « repos passif » où l'âme se trouve ainsi réduite,
donne de grandes forces, non pas pour opérer, mais pour s'abandonner à
Dieu ». C'est toujours la même contradiction apparente ; « s'abandonner
» n'est-ce pas « opérer » ? Eh ? sans doute, mais d'une manière toute
divine, et qui n'en est, pour cela, que plus humainement, plus vraiment,
plus activement active. Il y a là, pour nous, un mystère, non pas une
absurdité.</p>
<p>Doctrine commode, gémit le chœur des anti-mystiques.</p>
<p>Cette belle passivité vous dispense, en effet, de vous conduire, au
dehors, comme les simples chrétiens ; vous permet tous les scandales.
L'objection est plus stupide encore que venimeuse ; car, jamais on ne
perd les actes extérieurs de vertu;</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ainsi que l'esprit étant ravi en extase, et les sens étant
assoupis, ne peut entendre par ses forces naturelles., mais il reçoit
une lumière divine qui lui fait voir des choses très hautes, et on opère
en lui des choses merveilleuses, ce que les théologiens mystiques
appellent pati divina.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, est-ce l'heure que Dieu l'élève en une extase non spéculative,
mais extase en pratique et très vertueuse.; et ceci est vraiment un pati
divina, (puisque on y reçoit) les impressions divines en une façon bien
plus relevée; parce que les extases de l'entendementsont bien plus
dangereuses. (beaucoup plus rares), pleines d'occasions de curiosité et
de propriété. Au reste, tout le monde est capable de cette extase-ci,
quoiqu'elle soit plus excellente que l'autre.</p>
<p>Une lacune toutefois, et béante, que François de Sales, que Bérulle et
les bérulliens, que Chardon et que Piny combleront bientôt et après eux
Fénelon lui-même : Gagliardi n'a pas senti la nécessité métaphysique de
fonder expressément sa doctrine sur le dogme de la grâce sanctifiante.</p>
<p>§ 7. — Dieu dépouille l'âme de sa volonté tlle;"tneme.</p>
<p>Devant ce degré suprême de renoncement, ni Binet, toujours intrépide, ni
Camus toujours sensé, ne reculent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car ne voyez-vous pas que nous ne pâtissons cette opération divine que
parce qu'il nous plaît de la souffrir, ayant une pleine puissance de la
rejeter et repousser ? Or c'est sous cette pierre de liberté que se
cache le scorpion de l'amour-propre.</p>
<p>si tous les mystiques savaient écrire, que de catastrophes n'aurait-on
pas évitées !</p>
<p>C'est en jetant dans l'âme une secrète et presque imperceptible,
complaisance de laisser agir la grâce.</p>
<p>Au dedans, comme au dehors, ce sont toujours les mêmes gestes ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Jusqu'ici « ma volonté voulait voirement endurer la croix, parce qu'elle
se voyait en cela conforme avec la vôtre ».</p>
<p>Il se peut fort bien que le Sume. voluntatem de saint Ignace aille aussi
loin, mais, quoi qu'il en soit, il est bien évident que saint François
de Sales ne recule pas plus que ne l'ont fait Binet et Camus devant
cette abnégation suprême. Ne lisons-nous pas dans le Traité de l'Amour
de Dieu :</p>
<p>(1) Je ne suis pas sûr que Gagliardi entende la déification dont il
parle eu fonction, si l'on peut dire, de la grâce sanctifiante. N'est-il
pas ici plus philosophe que théologien ? En tout cas, l'accent est sur
la suppression du moi, plus que sur l'infusion divine.</p>
<p><pb/></p>
<p>aucun vouloir particulier, demeurant, non seulement conforme et sujette,
mais tout anéantie en elle-même et convertie en celle de Dieu1.</p>
<p>C'est exactement, et presque dans les mêmes termes, le texte de
Gagliardi que nous venons de lire. Je n'oserais affirmer qu'en écrivant
de la sorte, le saint a sous les yeux la traduction française du
Compendio (l'Abrégé de la perfection) qu'il connaissait bien, mais je
crois la chose fort probable. Quoi qu'il en soit, l'important est pour
nous que le saint docteur nous invite aussi au plus haut degré de
l'échelle gagliardienne.</p>
<p>(1) J'ai cité et commenté ce grand texte de saint François de Sales et
d'autres semblables au t. VII de mon Histoire littéraire, pp. 71 seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Breve Compendio), la Perle èvangélique; mais ne vous empressez point à
la pratique de ce que vous y verrez de beau, mais allez tout doucement
aspirant après ces beaux enseignements. La Méthode, la Perfection, la
Perle, sont des livres fort obscurs et qui cheminent par la cime des
montagnes; il ne s'y faut pas amuser1.</p>
<p>tectum.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour moi, écrit-il, je confesse franchement qu'en le traduisant, j'ai
été tout étonné, voyant les belles lumières qui y éclatent et des
maximes de vie parfaite très hautes et, ce qui est admirable, TRÈS AISÉE
A PHATIQUER ET A ENTENDUE. Si vous avez envie d'être parfait, et EN PEU
DE TEMPS ET BIEN SOLIDEMENT, jetez les yeux sur ce petit livre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Surin et Rigoleuc ; l'autre courant spirituel de la Compagnie,
représenté par Etienne Binet., en présence d'une telle unanimité, ne
faut-il pas avouer que si Gagliardi et Isabelle, et derrière eux leurs
unanimes, Fénelon et :Mme Guyon, sont quiétistes, toute la France
mystique d'Henri IV et de Louis XIII l'est également.</p>
<p>N'ayant eu, d'ailleurs, sous les yeux ni l'édition italienne du Breve
Compendio, ni les nombreuses traductions qui en ont été faites chez
nous, pas même celle de Binet, le R. P. Pottier n'a étudié l'œuvre
gagliardienne que dans l'adaptation qu'en a donnée Pierre de Bérulle, à
savoir le Brief Discours de l'Abnégation intérieure. Et c'est tant mieux
pour nous qui savons que Bérulle a expulsé du texte original les
passages les plus troublants. Si le texte ainsi delphinissé paraît
encore tout guyonien au R. P. Pottier, combien plus le Breve Compendio
lui-même ou la traduction plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être même irais-je plus loin que lui, avouant sans barguigner que
des deux Moyen Court — celui de Gagliardi, celui de Mm&lt;? Guyon —, le
premier paraît d'abord plus que le second, « contaminé de quiétisme » ;
moins précautionné et plus dangereux2. C'est bien, de part et d'autre,
exactement point par point la même philosophie de l'amour anéantissant,
la même consigne impitoyable de dépouillement, d'oubli de soi, de
sacrifice ; mais il y a, chez Mnlç Guyon, plus d'esprit</p>
<p>A. quoi je dois ajouter d'un mot qu'en écrivant les Maximes des Saints,
Fénelon se proposait aussi de corriger le Moyen Court de Mrae Guyon, un
peu comme Bérulle le Breve Compendio. C'est que, différant en cela de
Gagliardi, Fénelon n'a jamais cru que sa « mère spirituelle » fut
directement inspirée d'en haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'origine de presque tous ces procès, pas n'est besoin d'ausculter
longtemps la conscience des accusateurs, pour y découvrir la passion,
extra-doctrinale, si l'on peut dire, où s'est allumé leur zèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Il</p>
<p>LES ILLUMINÉS DE SÉVILLE (1623)</p>
<p>Dans le courant de 1624, la France catholique apprit avec une horreur
qui ne devait se dissiper de longtemps qu'une nouvelle hérésie venait de
naître de l'autre côté des Pyrénées, si abominable qu'il avait fallu
pour l'étouffer recourir aux moyens violents. On pouvait lire en effet
dans « le neuvième tome du Mercure français ou suite de l'histoire de
notre temps, sous le règne du très chrétien roi de France et de Navarre,
Louis XIII », les nouvelles suivantes : Arthur écrit en son Mercurius
Gallo-Belgicus qu'en ce temps il se forma une nouvelle hérésie en
Espagne, les sept premiers auteurs de laquelle furent brûlés, et leur
hérésie condamnée par édit. Voici l'édit : « Edit de grâce avec terme de
trente jours concédé aux coupables des Frères de la Con fraternité de
los Alurnbrados ou Illuminés de l'archevêché de Séville et évêché de
Cadix.; Dom André Pacheco., Inquisiteur apostolique général, avons été
informés par diverses personnes., craignant Dieu et jalouses de notre
sainte foi catholique » qu' « un grand nombre de gens, portés d'un
courage dépravé, qui se disent Congrégés, Illuminés, Bienheureux et
Parfaits »</p>
<p>enseignaient, et qui plus est vivaient les pires erreurs. Cet « Edit »,
auquel nous allons bientôt revenir, est pour nous d'une importance
majeure. Un des très rares flambeaux qui jettent quelque lumière parmi
les ténèbres qui nous attendent. Dès ce temps-là, en effet, on répétera
communément chez nous que, chassés d'Espagne, les survivants du procès
de Séville s'étaient réfugiés dans les Flandres, d'où</p>
<p><pb/></p>
<p>ils avaient infecté bientôt, d'abord la Picardie, Paris ensuite el toute
la France.</p>
<p>Tendances plus que systèmes. Quand il s'agit de définir ce mouvement ou
ces mouvements, les théologiens qui le ou les combattent paraissent
aussi embarrassés que nous, plus peut-être. « Le trait qui ressort le
plus nettement du procès d'Alcaraz, continue M. Bataillon, celui qui
domine les quarante-huit propositions « hérétiques », « périlleuses » «
injurieuses » ou « folles » que l'Inquisition en dégage pour fulminer
son Edit de 1525 contre les soi-disant « Alumbra-</p>
<p>(I Cf. mon tome VIII, La métaphysique des saints, XX, p. 193, seq.</p>
<p>(2) Juan de Valdes, Dialogo de Doctrine cristiana, introduction et notes
de Marcel Bataillon, Coïmbre, ig-i5, pp. J2-'i!Í.</p>
<p><pb/></p>
<p>dos, dexedos e perfectos », c'est l'abandon, dejamiento1. Qu'était-ce à
dire ? Dejamiento ne paraît pas moins vague qu'Alum- brados; il peut
signifier l' « indifférence » toute sainte qu'ont prêchée Ignace et
François de Sales et que les spirituels les plus orthodoxes, Caussade,
par exemple, appelleront « abandon » ; ou, au contraire, la non
résistance aux tentations charnelles. Ou bien le « laissez-vous faire à
Dieu » tantrépété par François de Sales, ou bien le « laissezvous faire
au diable » qui sera, on l'assure du moins, une des consignes de
Molinos. Pour M. Bataillon, la question ne se pose même pas. Dire que la
religion des Alumbrados « n'est faite que pour couvrir le désordre
moral, ce serait ne pascomprendre ». Certains, Menendes y Pelayo, par
exemple, et son disciple Cejador, les accusent d'avoir essayé
d'acclimater dans la saine, robuste et pratique Espagne, les «
nebulosidades. de Taulero » et les rêveries panthéistes de Ruysbroek, de
Suso, de Herp ou de Denis le Chartreux.</p>
<p>(I) Ib., p. 34.</p>
<p>(2) Ib., p. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Bataillon, op. cit., pp. 40, qI.</p>
<p><pb/></p>
<p>mêmes, où toutes les formes de la névrose religieuse tendent à
s'épanouir. Sans compter les pêcheurs en eau trouble et les tartufes
professionnels, comme il s'en glisse partout.</p>
<p>L'Edit de 1623, qui va fixer |pour longtemps dans l'imagination
populaire l'image de l'Illuminisme pur — ou de ce qu'on appellera
bientôt le quiétisme — est une pièce aussi décevante que tanlalisante,
si l'on peut s'exprimer ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>et toutes les personnes qui peuvent avoir dit, fait, tenu et cru la
moindre des erreurs de la mauvaise doctrine mentionnée</p>
<p>dans le présent Edit, et, par conséquent, manifestant ainsi vos péchés
ou de ceux que vous saurez d'autres personnes, nous vous offrons et
assurons, au nom de Sa Majesté, qu'il ne se procédera contre aucun par
prison, ni pénitence publique, ni confiscation de biens, ni autre peine
qui infâme vos successeurs; au contraire, l'on vous expédiera
secrètement et bénignement, sans marque aucune, vous absolvant et vous
donnant des pénitences spirituelles.</p>
<p>C'est la somme bariolée des premières enquêtes, je veux dire des
délations qui ont donné l'éveil aux inquisiteurs, et des aveux que l'on
a obtenus par les moyens ordinaires : enquête vaguement conduite, comme
a priori, par l'idée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « Que seulement on doit entendre ce que Dieu entend qui est de
soimême et en soi-même et aux choses de soi-même ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui voyait l'hostie chaque matin, pensait-on, n'aurait jamais
d'ophtalmie. Qu'on l'approuve ou non, l'état d'esprit que révèle
l'article sur l'élévation, s'accorderait mal avec la théologie
abracadabrante qu'on leur prête sur les « formes » de l'Eucharistie,
c'est-à-dire sur les parcelles consacrées : Quelques personnes au temps
qu'ils reçoivent le Saint-Sacrement dans la communion, s'ils ont reçu
beaucoup de formes ensemble, disent qu'ils reçoivent plus de grâce et
plus de goût et même assurent qu'avec pain cuit ils peuvent communier.
Que, quand ils communient, ils disent qu'il est besoin avoir beaucoup de
foi, parce que, avec peu de formes, ils reçoivent peu Dieu (30). Que
ceux qui communient avec plus de formes, sont plus parfaits (32).</p>
<p>Qui disent des paroles qui offensent le mariage (-6). Que les maîtres de
la dite méchanle doctrine de los Alumbrados</p>
<p>(I) Cf., t. IX, p. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>De cette élite d'initiés — et ici, manifestement, nous tenons, si j'ose
dire, le vrai filon— l'oraison mentale est le</p>
<p><pb/></p>
<p>gros souci, l'occupation dominante et qu'ils voudraient exclusive. «
Elle est de précepte divin et. avec icelle tout s'acpomplit » (1). «
L'oraison est un sacrement » ; la mentale seule, car « la vocale importe
peu » (2). « Faisant l'oraison mentale, ils se peuvent passer d'ouïr
messe, encore que ce fût un jour de fête» (18). De quelque manière
qu'ils les interprètent, ils ont reçu — serait-ce par Thérèse ou Jean de
la Croix? — les consignes que donnait alors l'unanimité des mystiques
orthodoxes.</p>
<p>Que pour se retirer dans l'oraison, il n'est nullement besoin d'images,
car ce ne sont qu'attraits et allèchements (66).</p>
<p>Qu'en l'oraison ils se retirent en la présence de Dieu, et disent que là
ne se doivent faire discours, ni méditer, encore que ce fût en la
Passion de N.-S. J.-C., ni moins s'arrêter en pensées, touchant la
Sainte Humanité (17).</p>
<p>En revanche, si l'article 8 nous assure que « les parfaits n'ont besoin
de faire œuvres vertueuses », le 60 enseigne, au contraire, « que pour
acquérir l'union en cette vie avec Dieu, il faut la même pureté que pour
voir Dieu », dans le ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>boiements névropathiques, sans doute, mais, chose extrêmement curieuse !
au lieu de faire sonner ces expériences, comme on l'aurait fait cent ans
plus tôt, on dirait qu'ils éprouvent le besoin de les excuser : « Que
certaines ardeurs, tremblements et pamoisons qu'ils souffrent sont signe
d'être en grâce et d'avoir le Saint-Esprit. » (8) Ils avaient, au milieu
d'eux, une stigmatisée ; bien loin de l'arborer, pour ainsi dire, comme
un signe éclatant des prédilections divines, ils la cachaient sous le
boisseau. C'était un de leurs secrets; lorsq u'il filtra au cours des
interrogations, le tribunal s'en montra fort choqué. D'où l'article 68 :
« Que certaine personne tient imprimées les plaies de N.-S. J.-C., et
sue sang et se sustente seulement avec le Saint- Sacrement, et parle
avec Dieu le Père. » On se serait bien passé de ces faveurs épuisantes,
et on faisait le nécessaire pour y mettre !e holà. Aujourd'hui ils
doucheraient leurs extatiques ; en 1623, ils les suralimentaient.</p>
<p>Que l'oraison et l'abstinence ne peuvent subsister ensemble longtemps,
si ce n'est par miracle, pour ce que l'oraison et l'amour de Dieu
atténuent beaucoup et par ainsi il est besoin manger de bonnes viandes
afin que l'on soit mieux disposé pour l'oraison (16).</p>
<p>Sous ce régime succulent, si les Inquisiteurs ont flairé de
l'illuminisme, leur esprit n'était pas fait comme le nôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y en a que douze sur soixante-seize ; douze dénonciations qui
vraisemblablement auront été suivies de douze aveux.</p>
<p>C'est en effet sur ce point que l'enquête aura été poussée avec le plus
de vigueur; et le moins de peine. Les scrupuleuses qu'obsèdent les
tentations charnelles, retrouveront spontanément quelques paroles
extrêmes, impatientes, par où le confesseur aura tâché de les rassurer,
et qui parfois n'auront fait que redoubler leur tourment : « Allons !
allons !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LES PREMIÈRES PANIQUES (1 632)</p>
<p>I.— Au tocsin de Séville fait écho, de ce côté-ci des Pyrénées, mais un
écho tintantarresque, le livre du P. Archange Ripault, gardien des
capucins de la rue Saint-Jacques, publié en 1632 — donc neuf ans après
l'Edit de 1623 — et qui a pour titre : Abomination des abominations des
fausses dévotions de ce temps. Deux volumes. Le monde est petit.</p>
<p>(1) Cf. L'Humanisme dévot, p. 376r, sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Saluons d'abord ce dernier groupe: il n'est pas sans intérêt de le voir
au pilori quelque trente ans avant le Tartufe.</p>
<p>Ces adoucissements de voix entrecoupées, De soupirs suspendus, de
plaintes échappées, Ces elans, ces langueurs ne servent plus de rien;
Voici ce qui confond l'orgueil qui vous enivre ; Vantez-vous désormais
d'être cause d'un bien : Puisque votre péché produit un si beau livre1</p>
<p>i) En tète du premier volume, il y a aussi un sonnet, mais anonyme, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est que trop vrai: « La véritable dévotion n'a jamais été si
profanée qu'en ce temps, où quantité de personnes font mine et parade de
dévotion, qui, en effet, mènent une vie toute contraire1. » Je vous fais
grâce du développement.</p>
<p>Je cueille quelques traits plus amusants.</p>
<p>Vanité : désir d'être vues et estimées; sensualité ; « dessein de donner
de l'amour et d'en recevoir ».</p>
<p>Si vous me demandez quels sont ces signals d'impureté, je réponds que ce
sont plusieurs nœuds de rubans de soie, dans la couleur dont ils
conviennent, qui ont chacun leur nom, leur lieu et leur signification.
L'un s'appelle le Mignon et se place sur le cœur; l'autre, au-dessous,
proche le Mignon, et se nomme le Favori ; le troisième sur le haut de la
tête et se dit le Galand ;</p>
<p>vise plus directement l'illuminisme, et qui pourrait bien être de la
même main. C'est comme un premier brouillon des dialogues de La Bruyère
et du poème de Fléchier sur le quiétisme.</p>
<p>(1) Abomination. II, pp. 301-303.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle, ou sescousinés, elles jouent un rôle de premier plan,</p>
<p>(1) Ib., pp. 785-791.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela est signé. Non que je conteste l'exactitude de ce potin.</p>
<p>Ib., pp. 841-842.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur les « abominations » qui affolent le P. Archange, l'ensemble des
contemporains garde le silence. Force nous est de crossexaminer
impitoyablement les très rares témoins qui nous les ont rapportées.</p>
<p>Il avait sans doute moins besoin de son intormatrice pour se renseigner
sur ses bêtes noires, les mauvais bergers d'en face, confesseurs et
directeurs qu'il stigmatise sans relâche.</p>
<p>Ailleurs on nous dira qu'ils dispensent leurs disciples de tout effort
vers la perfection ; qui font des torticolis, qui n'ont rien de droit en
leurs âmes, en leurs intentions et en leurs œuvres : qui font mine
d'être chastes, et Dieu sait ce qui en est, et quelques autres avec eux.</p>
<p>Même signature que tantôt : qui sont de vraies harpies, ravissant la
substance des filles et des femmes, mais principalement des veuves
dévotieuses qu'ils charment par leurs hypocrisies et dévotions
artificielles.; pires que les pharisiens par leur superbe et singeries
dévotes1.</p>
<p>Tartufe déjà, et qui plus est, prêtre. En 1632, Molière n'avait que dix
ans. Eh! ne vous plaît-il pas qu'avant d'amuser le théâtre et d'enfler
les pamphlets anti-religieux, le personnage ait été cliché par des
hommes d'Église? Au demeu-</p>
<p>(1) /&amp;„ pp. 375-375.</p>
<p><pb/></p>
<p>■i) Ib., p. 817.</p>
<p>(2) Ib., p. 804.</p>
<p>(3, Ib., p. 817.</p>
<p>(4) Ib., p. 482.</p>
<p><pb/></p>
<p>la violence habituelle et la crudité fréquente de ces propos.</p>
<p>III. — Comme leurnom l'indiquerait au besoin, et comme nous l'apprend le
savant Dictionnaire des hérésies (Pluquet, Claris), les Adamites sont
des « hérétiques qui, dans leurs assemblées (cultuelles) se mettaient
nus comme Adam et Eve l'étaient dans l'état d'innocence ». Ils seraient
presque aussi anciens que leurs deux patrons. Dès le temps d'Epi- phane,
qui a pris quelques instantanés de leurs assemblées, ils étaient si
connus qu'on ne les connaissait plus. Si bien que ce mauvais sujet de
Beausobre veut qu'ils n'aient jamais existé que dans la féconde
imagination d'Epiphane.</p>
<p>Plus clairvoyant sans doute, le bon Pluquet estime au contraire qu'une
telle hérésie ne pouvait guère ne pas naître.</p>
<p>Saint Paul ayant loué les Grecs de prier la tête découverte,
d'intrépides logiciens en auraient conclu qu'il vaudrait encore mieux
pousser jusqu'au bout ce dépouillement.</p>
<p>(2) Ib., p. 663.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dictionnaire des hérésies (réédition de Migne). Paris, 1847, I, p.
3io311.</p>
<p><pb/></p>
<p>paraîtront plus tard, comme notre Édit de Séville — tiennent souvent au
fait que les interrogatoires d'Inquisition s'adressaient fréquemment à
des sujets peu qualifiés pour exposer la doctrine de leur secte1. »</p>
<p>et, sans doute, de continents. Ceci me rappelle une curieuse expérience,
toute voisine de celle-ci, et qui, voici bien longtemps, m'ouvrit de
fâcheuses perspectives sur la valeur historique du témoignage. Le beau
collège où j'enseignais alors les Belles-Lettres, se trouve dans la
banlieue de Ville-</p>
<p>(1) Paul Alphandery, Le Gnosticisme dans les sectes médéviales latines
parmi les mémoires du Congrès d'histoire du Christianisme, III, p. 68,
seq. Paris, 1928.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et encore depuis peu de temps, reprend le P. Archange, j'eus un
pourparler avec une jeune damoiselle des plus modestes et des plus
spirituelles en apparence, qui disputa fort et ferme contre moi,
soutenant hardiment et sans rougir, tant elle était éhontée et bien
instruite en cette école ! qu'il n'y avait point de mal en toutes ces
choses-là; m'alléguant que toute notre perfection était de retourner
dans l'état de notre création et que nous ne pouvions nous rendre plus
parfaits que Dieu nous avait faits.</p>
<p>Qu'il nous avait formés rudes, sans honte et qu'en cela consistait notre
innocence première1.</p>
<p>(1) Ib., pp. 228-229).</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. — C'est aux Illuminés qu'il en veut surtout. C'est pour mieux leur «
donner la chasse » qu'il s'est désintéressé bientôt de ses premières
bêtes noires, les Adamites, qu'il laissera désormais grelotter dans
leurs Assemblées. Aquila non capit muscas. Exterminer un nouveau fléau,
plus abominable que l'autre, est devenu l'idée fixe du P. Archange,
depuis le jour, me semble-t-il, où, grâce aux 76 articles de Séville, le
signalement de l'Illuminé type s'est cristallisé dans son esprit. Non
qu'il poursuive de purs fantômes : les Illuminés français de son livre
sont des personnages très réels — d'ailleurs en petit nombre, si je ne
me trompe. Il pourrait les nommer, et nous-même bientôt nous les
identifierons sans trop de peine. Mais ces abominables, tout proche
desquels il avait vécu et dont il avait flairé d'abord</p>
<p>Aux savants de répondre.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ib., p. 128.</p>
<p><pb/></p>
<p>SÉnLLE PAHIS</p>
<p>la formule parisienne, indiqueraient aussi que le P. Archange se réfère
au texte espagnol, qu'il a d'ailleurs mal compris.</p>
<p>Ou bien sa plume l'aura trahi. Elle voulait dire, non pas que le prêtre
cache l'hostie en l'élevant — ce qui n'est pas le plus sùr moyen de la
cacher — mais qu'au lieu de l'élever, il la cache.</p>
<p>,2, Ib., pp. 86-89 ; 176, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>sifications enragées, et qu'il faudrait appeler diaboliques, si le P.
Archange n'avait pas des parties d'hurluberlu. Ils ne se servent des
sacrements, affirme-t-il,</p>
<p>que par bienséance et particulièrement de la confession que pour savoir
les ordures les plus secrètes et les plus sales, tant ils sont
spirituels en chair.</p>
<p>29. Et quand ils confessent, ils demandent avec un grand soin (aux
pénitentes) si elles ont été sollicitées en leurs confessions.</p>
<p>le nom de ces mauvais prêtres. Quels, que soient les motifs qu'a eus
l'Inquisition espagnole de réprouver cette proposition, la parenté entre
les deux textes éclate assez, et plus encore la violence qu'il a fallu
faire subir au plus ancien des deux pour en tirer le second 1. Soit deux</p>
<p><pb/></p>
<p>calomnies enchevêtrées l'une dans l'autre ; imputer aux Illuminés de
France toutes les abominations des Espagnols; imputer aux Espagnols
eux-mêmes des abominations dont l'Édit de Séville ne les charge point,
et dont rien ne prouve que leur intime conscience ait été souillée.</p>
<p>Mais aux naïfs qu'ont enfin éblouis ces dehors de sainteté, ils</p>
<p>enseignent leur maudite doctrine. en secret.. avec des serments
exécrables et inviolables de plutôt mourir que d'en rien révéler, et de
céler aux autres qui ne sont pas de leur cabale. Envoient des hommes, et
des femmes missionnaires pour étendre leur secte, en toutes les
provinces de France, comme d'Anjou, de Beauce, de Normandie et de
Picardie et d'Ile-de-France, jusque même dans les Pays-Bas., et ce
nonobstant les défenses expresses,</p>
<p>(J' Ib., pp. 87-88.</p>
<p>Ib-, p. ai4.</p>
<p>(3) Ib., pp. 222-223.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour vous montrer que je ne parle point en l'air, je prends poar garants
leurs propres faits et paroles dont sont chargées avec l'Édit de Séville</p>
<p>les informations qui bientôt ;";: tiront au jour2.</p>
<p>(1 th., pp. 173-17 j.</p>
<p>(u,) rlk-, p. 172.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il assure solennellement qu'il ne parle pas en l'air, Archange ne
bluffe pas, si j'ose ainsi m'exprimer. Halluciné?</p>
<p><pb/></p>
<p>Par cette pudique périphrase, il désigne les Capucins.</p>
<p>« Cela commença d'abord par deux malheureux moines, qui.</p>
<p>Après quoi la France est sauvée, pour un demi-siècle, du péril
quiétiste. Quel homme que le P. Joseph !</p>
<p>Il parle et dans la poudre il les fait tous rentrer.</p>
<p>(1) Dedouvres. Le P. Joseph et le quiétisme. Revue des Facultés
catholiques d'Angers, février 1894, pp. 330-134.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier acte du drame se déroule chez les capucins de la région
parisienne, très probablement au couvent de la rue Saint-Jacques.
L'action a dû se nouer peu avant ou peu après FEdit de Séville (1623).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'importe quel historien sérieux reconnaîtra, sans hésiter,</p>
<p>Qui sait même s'il eût publié son livre, les chefs de la secte se
trouvant dès lors, et depuis deux ans, dans l'impossibilité de nuire ;
ne semble-t-il pas vouloir activer et justifier les poursuites ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Mémoires de Lancelot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il né lésine pas, si j'ose dire, sur « la cessation de tout acte » et
même de ceux « qui se font en l'objet de Dieu, parmi le tumulte des
fantômes et des discours de l'intellect, qui ne bruissent ni ne
raisonnent dans cette vraie oisiveté de l'esprit, qui ne souffre pas
même les actes simples de la suprême portion de l'âme »; ceux, veut-il
dire, « qui se font industrieusement avec propre recherche et trop d'acti-</p>
<p>(1) L'Abomination, pp. 7, 86, 89.</p>
<p>(2) Ib., p. 215.</p>
<p>(3) Ib., p. IOO.</p>
<p><pb/></p>
<p>vité. Toutes lesquelles choses vaquent et cessent dans la sainte
oisiveté, mais ni ne vaquent ni ne cessent les actes d'une intelligence
simple, qui sont plus agis de l'Esprit de Dieu qu'agissants par le
propre esprit naturel, les propriétés duquel sont d'être industrieux,
sec, laborieux, multipliant, violent, inquiet, impétueux et tumultueux,
où le mouvement de l'Esprit est simple, doux, paisible, facile, suave et
onctueux.</p>
<p>Partout le silence intérieur et la parfaite oisiveté de l'esprit,
consiste en la cessation de toutes ces manières d'agir., et non
absolument en la privation des actes simples d'entendement et de
volonté, qui sont d'autant plus vifs qu'ils sont plus épurés de toutes
ces im perfections et particulièrement de celles de la multiplicité,
pétillement et vivacité de l'esprit ; le quittement desquelles manières
imparfaites d'agir fait la sainte oisiveté et le parfait silence. qui ne
sont point tous deux sans une simple vue et souvenir de Dieu, suivi d'un
pur et paisible amour, qui est souvent plus cru que ressenti et aperçu
de l'esprit, et parfois plus passif qu'actif, c'est-à-dire plus mu et
agi de Dieu qu'agissant par lui et de sa propre industrie1.</p>
<p>Laurent se réclamait sans doute de Tauler et de la « docte ignorance ».
Bien entendu pourvu que l'on prenne cette ignorance « pour une
non-considération d'aucune perfection particulière et distincte ;
d'autant que Dieu est un bien universel, souverain et surexcellent à
tous les biens et perfections particulières que nous pouvons concevoir2
». Il</p>
<p>puisqu'il est plus parfait. Le même en est de la volonté qui a son
sentiment spirituel parfois si fort absorbé en Dieu par amour qu'on n'y
fait point de réflexion. Sentiment qui est d'autant plus épuré qu'il est
moins reconnu, et plus excellent qu'il est plus extasié et aliéné de
tous ces discernements. De sorte qu'il est (d'autant plus volontaire)
qu'il est moins ressenti », pp. 372-373.</p>
<p>(2) Ib., p. 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>en va de même pour les autres consignes traditionnelles dont se paraient
et se couvraient tout ensemble les illuminés, vrais ou prétendus. Au
lieu de les discréditer, ces consignes, ou de les tourner comme feront
plus tard Nicole et Bossuet, le P. Archange les arbore constamment, les
fait sonner avec une conviction intrépide. Parce que certains les
comprennent de travers ou les empoisonnent, faut-il que nous
abandonnions les maximes inoffensives, toutes bonnes et d'une souveraine
justesse que nous a léguées l'expérience des saints. Ainsi pour le
dépouillement total que prêchaient les nouveaux mystiques - on se
rappelle le manuel anéantissant de Gagliardi — : Leur videment serait
bon et purgatif, s'ils ne vidaient que l'imperfection des actions, à
savoir leurs propres recherches, propres satisfactions, propres
complaisances ou propre attribution, et non les actions d'entendement et
de volonté. Ce que la Théologie germanique appelle Egoité, lpsité,
c'est-à-dire, moi, mien, soi, sien, qui sont autant de termes expressifs
de cette proche attribution que l'on se donne de ses propres actions, à
laquelle il faut mourir, pour vivre du moi de Dieu, lequel croit autant
en nous que notre propre moi, ou mien y décroît et y meurt1. Il faut
vuider. la propriété de toutes nos actions1.</p>
<p>MUle Guyon en demandera-t-elle, le P. Laurent en demandait-il davantage?
Et le P. Archange est-il bien sûr que son adversaire ait compris les
choses d'une autre façon? Laurent professait-il par exemple qu'il
fallait se dépouiller, non pas seulement du moi propriétaire, mais de ce
moi plus profond qui seul peut « vivre du moi de Dieu »? « La sainte
ignorance », telle qu'il l'entendait, excluait-elle avec le discours
l'appréhension indistincte de l'Être divin ? La</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une dizaine de monosyllabes suffiraient: vous. ; seul.; tout. pardon.,
amour., grand., confus.3. La fameuse</p>
<p>(1) Paris, 1631. Rare sans doute, l'Arsenal en possède un exemplaire.</p>
<p>(2) La Divine naissance., pp. 21-22.</p>
<p>(3) Ib., pp. 419-421.</p>
<p><pb/></p>
<p>chanson de Fénelon paraît moins ridicule, moins nouvelle aussi et moins
uniquement guyonienne, quand on lit le P. Archange.</p>
<p>que nous soyons des enfants sans souci et sans yeux pour voir le passé
et l'avenir.</p>
<p>Insouciance, indifférence, sainte oisiveté, cessation des actes, il
manie tous ces épouvantails, qui vont tant servir dans les prochaines
controverses, avec la sérénité de l'enfant qui joue avec une arme chargée.</p>
<p>Paix. sur toutes sortes de pensées égarées, imaginations extravagantes,
mouvements et sentiments déréglés.</p>
<p>(1) Ib., p. 325.</p>
<p>(2) La divine naissance, pp. 297-400. Cf. p. 355, seq., d'admirables
pages sur l'exercice de la mort mystique; et p. 342, seq. contre les
faux zèles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela et rien que cela. — Qu'en savez-vous? — Eh!</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LES ILLUMINÉS DE PICARDIE</p>
<p>(1) Abbé J. Corblet, Origines ruyennes de l'Institut des Filles de la
Croix, Paris 1869. Extrait de l'Art Chrétien, octobre 1868; A. de
Salinis, S. J., Madame de Villeneuve. fondatrice et institutrice de la
Société de la Croix, Paris, 1918. Sur le point qui nous intéresse, le P.
de Salinis 11e fait guère que transcrire Corblet. Mais il a
manifestement étudié le sujet de première main, et il apporte certains
documents que nous ne trouvons pas chez Corblet.</p>
<p><pb/></p>
<p>« on découvrit en France une secte naissante de fanatiques assez
ressemblants par leur doctrine et par leurs mœurs aux Illuminés
d'Espagne, et qui, probablement, tiraient d'eux leur origine. Ils
parurent en Picardie, province voisine des Pays-Bas espagnols, où les
Alumbrados avaient pénétré.</p>
<p>Quand on prend du galon. Pourq uoi ne pas les accuser tout aussi bien
d'anthropophagie?</p>
<p>« Hermant, dans son Histoire des Hérésies, nous dit qu'on comptait en
Picardie soixante mille partisans de ces étranges doctrines, qui
devaient en partie être renouvelées par Molinos. Il ajoute que les chefs
de la secte propageaient</p>
<p>(1) Les Siècles chrétiens ou Histoire du christianisme, t. IX, pp. 211-212.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. — LES GUERINETS</p>
<p>(2) Je répète qu'a près une enquête personnelle, le P. de Salinis arrive
aux mêmes certitudes que Corblet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Filles de la Croix, lorsqu'elles virent que la calomnie ne se taisait
pas et « faisait des dupes jusque parmi les parents de leurs élèves,
elles rédigèrent un mémoire justificatif de leur conduite et le firent
porter en Sorbonne » par deux d'entre elles. « L'écrit fut examiné par
dix-sept docteurs qui déclarèrent unanimement qu'ils n'avaient trouvé
rien dans l'exposé qui ne fût bon, utile, digne d'être reçu, approuvé et
autorisé par les pasteurs et magistrats du lieu où résident les filles y
mentionnées. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il conclut, plus intrépide que jamais : « L'hérésie s'éteignit. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non, me semble-t-il, les Pères de Trévoux n'ont pas pris la peine de
lire ce livre. Les erreurs de Guérin, ils les ont dénichées dans l'Edit
de Séville.</p>
<p>« Nous avons constaté la même pureté de doctrine dans un autre ouvrage
que Guérin publia en 1641, sous ce titre : Le Dévot consultant ou
adresse familière pour retirer profit des conférences spirituelles. Si
Guérin avait eu les moindres tendances de rébellion contre l'Eglise,
elles se seraient assu- rément fait jour dans les lettres intimes qu'il
adressait aux Filles de la Croix. Nous avons lu attentivement
cinquantesept de ces lettres (inédites) et nous n'y avons trouvé qu'un
perpétuel sujet d'édification. Ce qui nous a surtout frappé, c'est de
n'y voir aucune récrimination contre les persécutions qu'endura Guérin.
Quand il y fait allusion, c'est avec une discrétion qui nous paraît un
des caractères les plus héroïques de la charité chrétienne. »</p>
<p>(1) Que la première responsabilité de ces étranges et, pour moi, de ces
iniques procédures, pèse sur le P. Joseph, et que celui-ci, en persé-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Corblet, op. cit., passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. MADELEINE DE FLERS</p>
<p>(1) Corblet, op. cit., p. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>Savourez plutôt une de leurs historiettes, et la plus inof-</p>
<p>(1) Ce livre achevé en 1685 n'a été imprimé qu'en 1754. Racine très
probablement aura lu en manuscrit. En tous cas, l'histoiré de la Mère
Madeleine a Maubuisson était bien connue de tous les amis de Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais elles ne s'en tiennent pas là. Leur joli rire sonne</p>
<p><pb/></p>
<p>faux, dès que, par derrière Dom Bénin, elles voient se dresser, ou
plutôt se cacher, de beaucoup plus hauts personnages, les supérieurs
cisterciens de qui relève l'abbaye et qui ont recours, disent-elles, aux
manœuvres les plus sub- tiles pour y maintenir leur domination.</p>
<p>(1), Op. cit., p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>suivre, Marie des Anges ne sera jamais par moi tourmentée.</p>
<p>Il est visible, disent-elles, que la Mère des Anges était une religieuse
et une abbesse selon le cœur de Dieu — c'est bien mon avis — mais dès
qu'il s'est introduit dans l'abbaye de Maubuisson des gens sans
expérience et qui y ont apporté un esprit prévenu de fausses maximes sur
la conduite des monastères de filles, ou sur la spiritualité, plors une
pbbesse et un gouvernement qui faisaient la consolation et l'admiration
de l'Ordre de Citeaux sont devenus des sujets d'inquiétude, de peine, de
traverse, et de contradiction continuelles. C'est ce qu'on va voir2.</p>
<p>Ainsi deux sources principales de conflit — sans compter les mille
petites passions, jalousie surtout, que l'on voit s exaspérer, comme
derrière une vitre, dans cette abbaye en ébullition. Deux conflits et
qui s'enchevêtrent. Ni sur la doctrine spirituelle ni sur les « maximes
du gouvernement », les cisterciens réformés, de qui relève Maubuisson,
ne peuvent s'entendre avec cette abbesse très bonne, très</p>
<p>(2) Op. cit., p. 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>sainte, mais aveuglément docile aux exemples de la Mère Angélique, et
aux directions de M. de Saint-Cyran.</p>
<p>N'oubliez pas toutefois que nous ne les connaissons que par les
impitoyables caricatures qu'en a dessinées la vipérine Sainte-Candide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui communiquait ses lumières qu'elle recevait avec grand goût. Elle
(s'y) plaisait tellement. qu'elle en était presque toujours en
ravissement et hors d'elle-même. Elle méprisait tout autre chose, tant
elle était transcendante, et elle dédaignait la conduite de la Mère, qui
était toute solide et n'avait rien de ces imaginations ». Il lui
arrivait de « tomber en pâmoison », ce qui, en effet, ne saurait être la
preuve d'une solidité parfaite.</p>
<p>Comment Candide n'a-t-elle pas senti que ces quatre mots justifiaient
surabondamment « la conduite » de Dom Quinet?</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette spiritualité prétendue nouvelle consistait 4ans des pensées d'une
dévotion fort délicieuse. On n'y parlait point de la crainte des
jugements de Dieu, de ses péchés, des peines qu'ils méritent, mais de
vérités de théorie sur l'essence de Dieu et sujets semblables.</p>
<p>Directions pratiques. a) « L'abnégation spirituelle des soustractions
des sentiments de Dieu dans tous les e&amp;er?</p>
<p>Il avait le plus grand tort si cela est vrai. Mais est-ce vra i ?</p>
<p>(i) Op. cit., p. 185-201.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui n'était pas si ridicule. Il aurait pu ajouter qu'il ne parlait
pas de cela, mortification, réforme des mœurs, parce que la Mère ne leur
parlait que de cela. Rien, du reste, ne me paraît inquiétant dans cette
doctrine que l'on veut et que l'on croit nous présenter sous le jour le
plus douteux.</p>
<p>(i) Cf. son article, dans Féret: La Faculté de théologie de Paris et ses
docteurs les plus célèbres, t. V, p. 292 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>daient trop Maubuisson comme leur chose, et l'abbesse comme un mannequin
muni d'une crosse.</p>
<p>M. de Prières, les deux abbés de Chatillon. et les autres abbés ont tous
ensemble usé de tous les moyens pour éloigner M. de Saint-Cyran et les
autres personnes de piété, dont la Mère et les Sœurs prenaient des avis
de conscience1.</p>
<p>(1) Op. cit., p. iqi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fiers et aux six mois orageux qu'elle a passés dans cette abbaye
effervescente.</p>
<p>III. — On sè rappelle Dom Quinet et le succès de sa propagande à
Maubuisson ; le prestige qu'il avait acq uis sur une élite nombreuse et
fervente de moniales, la résistance que lui opposaient certaines autres.
Une fois congédié sur les instances, peut-être justifiées, peut-être
non, de la Mère des Anges, la guerre civile continue de plus belle.</p>
<p>Port-Royaliste ne veut pas dire janséniste ; spirituelles n'est synonyme
ni d'illuminées, ni de véritables mystiques.</p>
<p>Bien qu'on insinue perfidement le coiitraire, la personne même du
confesseur pèse peu dans le conflit. On pense bien que les plus agitées
des Port-Royalistes en voulaient</p>
<p><pb/></p>
<p>ou tout au moins paralyser l'influence de celle-ci et, du même coup,
celle de Marie des Anges. Bizarre complot, mais ce que femme veut.</p>
<p>Il n'y eut point de moyen dont le cônfesseur et ces fillés ne sé
servirent pour fdiie entrer ce bon supérieur dans leur dessein ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! Dom Quinet leur avait porté un maître coup le jour où pour stimuler
les Spirituelles et pour convaincre les autres, il leur avait dit que
leur Maubuisson vermoulu et tiède n'était qu'une pauvre chose auprès des
Carmels; contraste d'autant plus humiliant que Maubuisson est comme un
faubourg de Pontoise, et que le Carmel de cette ville, où Mme Acarie
était morte en odeur de sai nteté, flambait alors comme un buisson
ardent. Enfin</p>
<p>que n'y ayant dans Maubuisson que trois ou quatre filles capables de
conduire et d'instruire, desquelles la Mère ne se voulait point servir,
il était absolument nécessaire d'en faire venir d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle avait de grands ravissements et, un jour, pendant qu'elle était en
oraison, il la vit élevée de terre de quatre pieds. Tout cela lui fit
croire que c'était des effets de l'esprit de Dieu,</p>
<p>et avec d'autant moins de peine que la très sérieuse enquête, menée par
lui, n'avait rien révélé de compromettant. Mais</p>
<p>,1) Les dates nous manquent. On peut conjecturer qui", vers ifj'JG,
Made- leine avait au moins quarante ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je la vois fort bien jetant du côté de Candide un regard malicieux, se
tapotant du doigt le front ou haussant doucement les épaules quand
Madeleine monte, si j'ose dire, sur ses grands chevaux, ou quand elle
tombe en pâmoison.</p>
<p><pb/></p>
<p>le même qui se joue autour des mystiques sensationnelles- M" Guyon par
exemple -, le chœur se divise en trois groupes: il y a les admirateurs
éperdus, qui gobent tout, si j'ose dire, ici Dom Duchemin qu'on va
bientôt nous présenter ; il y a la meute jalouse, ici Candide; il y a
enfin les personnes de sens rassis qui voient l'héroïne telle qu'elle
est, avec ses vertus et ses ridicules, ici Antoinette.</p>
<p>Elle n'a pas l'ombre d'un doute sur la droiture, pas même sur les
mérites éminents d'une femme qu'elle voit tous les jours depuis
longtemps; assurément elle ignore tout des abominations que médite
Madeleine et que Candide va nous exposer.</p>
<p>Que de Pères dans cette abbaye ! il en sort de tous les côtés. En dehors
de ceux que leur fonction y appelle, Maubuisson est comme un sanatorium
pour les uns, un relai pour les autres, un délectable caravansérail pour
tous. Bien qu'il bénéficiât lui-même largement de cette hospitalité
généreuse, M. de Saint-Cyran aura dû penser, et dire, que ces bons Pères
eussent mieux fait de rester chez eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Candide — telle du moins que je la vois — n'a pas la sérénité, la saine
simplicité d'Antoinette. D'un esprit extrêmement vif et pénétrant,
inquiète, scrupuleuse même peutêtre, les solides leçons, mais pour elles
trop accablantes, de Marie des Anges ne lui avaient pas donné la paix.
Elle sentait confusément qu'elle avait besoin d'autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>un idéal dont elle a entrevu la splendeur, mais qu'elle n'a pas eu le
courage de suivre? Ce n'est là, bien entendu, qu'une conjecture, et qui,
d'ailleurs, n'intéresse pas directement l'histoire même de Madeleine de
Fiers, mais qui ne laisse pas d'éclairer toute l'histoire spirituelle du
XVIIe siècle.</p>
<p>Cette Candide raffinée et trouble ne serait-elle pas la sœur aînée de
Mmo de Maintenon?</p>
<p><pb/></p>
<p>La Mère Madeleine instruisait donc avec grand soin la Sœur Candide de
son état de nudité parfaite.,.</p>
<p>On devine les horreurs qui vont se greffer sur ce mot, car c'était le
terme dont elle se servait toujours. Cette nudité était quelque chose de
bien admirable : car, du moment qu'on s'était ainsi dépouillé de tout,
on ne pouvait plus pécher, suivant ces illuminées; parce que l'œil étant
simple ne voyait plus le mal en rien, et on jouissait dé Dieu pleinement
et continuellement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel dommage que ce livre n'ait pas été illustré, comme le Lutrin!</p>
<p>La Mère Marie des Anges, au contraire, regardait sérieusement et avec un
gémissement de cœur vers Dieu ce spectacle si surprenant.</p>
<p>Candide n'en dit rien, mais soyez sûr qu'elle n'était pas sous le lit.
Cependant la pauvre sybille se démenait de plus en plus, magnum si
pectore possit.</p>
<p>Mais la sœur Candide. lui paraissait une âme choisie, et ainsi</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>La Mère Madeleine n'avait pas de plus grand soin que de donner aux âmes
cet œil simple qui exclut toute réflexion, tout scrupule. Ainsi, pourvu
qu'on ne réfléchisse pas, on est chaste dans les plus horribles
impuretés, sobre dans les plus grands excès de bouche., et enfin moins
on craint Dieu, plus on doit se croire abîmé en lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est rien encore, mais voici le trait mortel : Aussi est-il à
remarquer qu'on n'entrait dans la parfaite nudité que par un péché
volontaire de corps et d'esprit, fait librement, franchement, et
volontairement, par lequel on s'affranchissait des réflexions et des
remords de conscience.</p>
<p>Ce qui suit est presque aussi beau.</p>
<p>Un « comble » dit Candide ? Oui, peut-être, mais de niai-</p>
<p><pb/></p>
<p>serie et non de malice. Ou encore et plutôt d'énervement.</p>
<p>Comprenez-bien ce qui se passe. A Maubuisson, pas plus qu'ailleurs,
Madeleine ne déraisonne tout le long du jour.</p>
<p>Qui aurait le droit de les révéler?</p>
<p>, On ne pouvait tant soit peu entrer dans ces voies d illumination et
écouter la Mère Madeleine qu'on ne se sentit violemment attaqué par
l'orgueil, ou l'impureté. L'esprit s'enflait, soit qu'on le voulût ou
qu'on ne le voulût pas; l'âme se remplissait de vaines et de superbes
complaisances; les sens s'évaporaient et</p>
<p><pb/></p>
<p>devenaient dissolus et le corps même ressentait des impressions très
fâcheuses.</p>
<p>Entre nous, ce vieux serpent ferait bien de rajeunir un peu son
répertoire. Au demeurant il en fut pour ses frais. Mais voyant</p>
<p>que, par le secours de Jésus-Christ, cette fille avait découvert sa
malice, et l'avait vaincu, il lui fit sentir sa rage. Il excita dans son
esprit de si violentes peines, et dans son corps une si furieuse
agitation et oppression qu'il lui semblait qu'elle allait étouffer.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Ecriture, après la chute de nos premiers pères, et dans lequel il se
montra au saint prophète Elie.</p>
<p>Elle fut un an dans cet effroyable état. ; elle était des moments
qu'elle se croyait perdue. Elle voulut en conférer avec M. de Barbery
(Quinet) et les autres. Mais elle ne reçut aucun soulagement de leur
entretien, parce que leur lumière bornée ne leur donnait pas de quoi
entrer dans le fond des choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>La charmante fille ! D'abord je tremblais pour elle en la voyant rester
vingt jours sans rien avaler que des essences.</p>
<p>Puisqu'elle rit, elle est sauvée. Il y a si longtemps que la pauvre
Candide ne sait plus rire!</p>
<p>D'autres étaient en de continuelles pâmoisons; d'autres dans une humeur
gaie, et un épanchement qui rendait leurs esprits susceptibles de toute
impression. Ainsi, on voyait les sœurs toutes changées, et le bon ordre
de la maison tout renversé.</p>
<p>Ce devait être quelque chose de presque aussi énorme</p>
<p><pb/></p>
<p>que les canons de Trente, lesquels M. de Saint-Cyran vous le dira, en
frappant du poing et du pied, sortent également « du fond de l'enfer ».</p>
<p>De sorte que l'on ne pouvait reconnaître ses illusions déplorables que
lorsque l'on feignait d'y entrer sans répugnance.</p>
<p>et qui, ajoutons ce grêle détail, avertis au préalable, et, si j'ose
parler ainsi, cuisinés par la Mère abbesse, autant dire par Candide,
n'ignoraient aucune de (\ ces diaboliques maximes ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Au sens au moins anodin qu'elles présentent, Madeleine ne les affiche
que trop. Novices, professes, tout Maubuisson</p>
<p><pb/></p>
<p>les connaît, se passionne pour ou contre elles, Olt, plus simplement,
s'en amuse. Un divertissement, comme le perroquet de Nevers, mais
combien plus délectable, puisqu'il satisfait davantage le besoin
qu'elles ont de se quereller!</p>
<p>M. de Barbery et les autres furent assez longtemps sans se pouvoir
détromper. Ne comprenant nullement la malignité de</p>
<p><pb/></p>
<p>ces principes qu'elle ne leur découvrait point, ils voulaient défendre
par des raisons de théologie le peu qu'elle leur en disait et qui, en
effet, était toujours par la surface marqué du sceau de l'Ecriture et de
la vérité.</p>
<p>Elle n'a garde d'ajouter que ces mêmes Abbés ne se contentaient pas de
spéculer dans la lune, et que les consciences de Maubuisson leur étant
ouvertes, ils pouvaient étudier sur le vif la conduite de Madeleine. Ils
jugeaient l'arbre sur ses fruits, qui manifestement ne leur semblaient
pas vénéneux.</p>
<p>(1) On ne peut alléguer contre cette conjecture le secret professionnel
que l'Abbesse n'avait pas le droit de trahir. Nous savons, en effet, que
les Pères étaient au courant de l'épisode auquel nous faisons allusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est assez piteux, y compris le dernier mensonge, qui aurait du
scandaliser ces dames — elles n'avaient donc pas lu les Provinciales !
Mais que vais-je dire? Pascal n'avait alors que douze ans. — Encore
trois mots, mais qui valent leur pesant d'or, et Candide aura fini.</p>
<p>Car le règne de Dieu se trouva d'autant plus affermi dans le cœur des
religieuses de Maubuisson par la lumière et la charité e ce grand
serviteur de Dieu qu'il a été plus ébranlé par les illusions de la Mère
Madeleine qui était l'organe du démon1.</p>
<p>; 1) Vie de la Mère Marie des Anges, pp. 234-264, passim.</p>
<p>1- ""-",,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>clair dans cette affaire ténébreuse et qui avait relevé si vite les
ruines morales de Maubuisson. L'exalter, et le venger aussi en publiant
l'étourderie, la jalousie, l'injustice de tous ces Abbés si longtemps
séduits par l'illuminée, si impitoyablement ligués contre Saint-Cyran.
Aux savants de débrouiller cet écheveau d'intrigues qui n'est pas de mon
sujet. Pour moi je n'ai voulu ici que peindre sur le vif, dans sa
confusion inextricable, une de ces agitations antiquiétistes qui vont se
renouveler sans trêve pendant tout le siècle.</p>
<p>Quelques-uns trouveront peut-être que j'ai fait la part trop belle à
Candide. C'est qu'en effet elle me paraît beaucoup plus intéressante que
Madeleine. Celle-ci du reste m'échappe.</p>
<p>Heureux du moins quand nos documents nous permettent d'intervertir les
rôles et de mettre sur la sellette, non plus l'accusé, mais
l'accusateur. Celui-ci, le plus souvent, reste insaisissable ; murmure
presque toujours anonyme, puis rumeur aux mille voix, puis cyclone.</p>
<p><pb/></p>
<p>hypothèses, nos pauvres méthodes ne nous conduisant jamais qu'au seuil
de l'âme profonde. Mais enfin, s'il faut parier, et dans la mesure où il
le faut, je parie pour Madeleine.</p>
<p>Après, comme sans doute avant les aventures qu'on vient de dire,
Madeleine tenait école de haute mysticité; ce qui montre bien que son
échec de Maubuisson, si échec il y</p>
<p>1</p>
<p>(1) Cf. La vie de M. Olier, par M. Monier; passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faire de Jean de la Croix un iconoclaste ! Encore un calembour! Il en
pleut, si j'ose dire, dans toutes ces controverses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Disciple de Condren, du Ferrier n'avait pas plus de goût que son maître
pour les voies extraordinaires. Ce n'est pas moi qui l'en blâmerai. Très
certainement la propagande de Madeleine lui a fort déplu. Aussi n'eut-il
rien de plus pressé que de leur enlever « tous les livres de (haute)
spiritualité, comme Harphius, Taulère, Rusbroche » — toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>nos grands trois — et qui plus est « le P. Jean de la Croix ».</p>
<p>« Puisque cela est ainsi, lui dit (Condren), je crois, Monsieur, qu'il
vaut mieux que je ne sois pas commissaire, car, si je l'étais, je ferais
aviser les autres commissaires de choses qui les feraient condamner, et
moi n'y étant pas, on n'y songera pas. »</p>
<p>Ne vous paraissent-ils pas, lui et l'évêque, lui surtout, délicieux de
bonhomie, de franchise, et bien amusants ?</p>
<p>Mais, pour Madeleine, penserez-vous, quelle sentence accablante! Non,
pas le moins du monde, et bien au contraire.</p>
<p>Cette charge qu'il garde par devers lui, et dont, après l'examen le plus
sérieux, nul des commissaires ne s'aper- cevra, si elle paraissait
vraiment mortelle, Cond ren, l'homme</p>
<p>(1) Candide, qui n'en dit mot, aurait-elle oublié ce précieux détail?
Oui, peut-être; mais peut-être aussi, pour le taire, ne manquait-elle
pas de raisons. Condren ne figure pas au calendrier de Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITHE V</p>
<p>NOUVELLE PANIQUE: LES DIABLERIES DE LOUVIERS</p>
<p>eureusement la procédure fut cassée par les commissaires du Nonce à</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) On trouvera la bibliographie du sujet dans les ouvrages spéciaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>vantable aventure quelques détails qui nous intéressent directement et
que, du reste, la « littérature » du sujet a jusqu'ici négligés.</p>
<p><pb/></p>
<p>au cours des exorcismes, les démons révélèrent son infamie.</p>
<p>C'est une des hontes, ou plutôt un des paradoxes de ce temps-là. Encore
faut-il les comprendre. Suivez donc le raisonnement de la commission
d'enquête; deux évêques; je vous prie, Montchal de Toulouse, Péricard
d'Evreux, deux docteurs de Sorbonne, l'un et l'autre chanoines de
Notre-Dame; M. de Morangis, conseiller du Roi, et, dans leurs bagages,
trois médecins. Les mouvements et agitations que nous avons remarqués,
disent-ils, surpassent « la force et le naturel » de ces filles. Car
elles courbent « leur corps en derrière en forme d'arc sans s'appuyer
des mains, ne touchant la terre que des talons et du front a. Les
savants et longs propos qu'elles tiennent ne surpassent pas moins «
leurs capacités naturelles1» Si violentes, du reste, qu'aient été leurs
agitations pendant les quatre ou cinq heures que dure l'exorcisme, la
séance finie, elles ne laissent pas voir la moindre trace de lassitude.
Mieux encore, si abominables qu'aient été leurs gestes et leurs
discours, elles ne sont plus, la crise finie, que douceur, modestie et
dévotion.</p>
<p>D'où il suit enfin que tout ce qu'elles font et, chose plus grave, tout
ce qu'elles disent, c'est le diable qui le fait, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>n (1) Attestation de messieurs les commissaires, réédition moderne s. 1.</p>
<p>(2) Procès-verbal du Pénitencier d'Evreux.</p>
<p>(3) Les convulsions avaient commencé, je crois, sur la tombe de Picard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il les voit ardentes pour l'acquisition des vertus, il leur élève
insensiblement le cœur par des discours remplis de présomption.</p>
<p>Ces discours, le P. Esprit ne les a pas entendus, mais il les devine,
l'Edit de Séville et le livre de son confrère, le P. Archange, lui
donnant la clé des révélations probàble-</p>
<p><pb/></p>
<p>lient moins précises, qui ont été faites pendant les exorcismes.</p>
<p>« Il ne faut plus ramper, leur dit-il souvent, comme le vulgaire, en
l'exercice de tant d'examens, de réflexions, de discernements sur ses
actions ; il faut voler avec les aigles, laisser les tonnerres et les
brouillards des passions et des dérèglements humains se dissiper, et
consommer d'eux-mêmes en la basse région de l'âme ». Il ne leur parlait
que de contemplation, inaction, lumière, extase et union de
transformation et adhésion1.</p>
<p>Cette spiritualité qui prenait l'essor si haut qu'elle élevait ces
creatures mortelles entre les chœurs des anges, devait pour réussir se
on les sales désirs de cet impudique directeur, s'achever par la
sensualité2.</p>
<p>(1) La Piété affligée, pp. 43-48.</p>
<p>\2) Ib., pp. 49-50..</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les premières années du règne de Louis XIII, ce David faisait
partie d'un petit groupe de mystiques parisiens qui se réunissait, dans
« l'hôtel de M. Mangot, Garde des sceaux, rue de la Verrerie, paroisse
de Saint-Jean-en-Grève ».</p>
<p>Vers 1617, il avait fondé, avec Mme Hennequin, une congrégation
d'hospitalières, qui fut d'abord chargée de l'hôpital de Louviers'. Et
depuis lors, il était resté dans cette ville,</p>
<p>(1) Vie de la V. Mère Françoise de la Croix, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>uniquement occupé, semble-t-il, de diriger ce couvent. Ni sa doctrine
spirituelle ne semble avoir été soupçonnée de son vivant, ni sa vertu.
On s'explique mal que, pour mettre en question l'une et l'autre, on ait
dù attendre les exorcismes de 1643 et les dénonciations de Madeleine 1.</p>
<p>qui se permettaient en public, et jusque dans le chœur, les
extravagances les plus indécentes.</p>
<p>de 'P' Petit que David ait été en re l ations JIVOC les préten d us
Illuminés</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai seulement voulu montrer le degré de virulence que pouvait atteindre
le préjugé anti-mystique dans les milieux surchauffés de cette époque;
la facilité désastreuse avec laquelle d'excellents esprits associaient
alors, dans une même épouvante, la contemplation et la magie, le diable et</p>
<p>(1) Les parents et les amis de Picard ont protesté contre la sentence.</p>
<p>D'après le recueil cité plus haut, la Bibliothèque de Louviers
posséderait une apologie manuscrite de ce malheureux : L'innocence
opvrimée ou défense de Mathurin Picard, curé du JJfénil-Jourdain, par le
successeur immédiat du dit Picard. Je n'ai pas lu cet ouvrage. David,
mort depuis longtemps, ne semble pas avoir eu de déteaseur. Boullé non
plus, soit qu'on n'ait vu en lui qu'un simple comparse, soit qu'on ait
eu, par ailleurs, la preuve de son inconduite.</p>
<p><pb/></p>
<p>affreux ouvrages, cachant la sensualité sous le mysticisme. Citons entre
autres : la Parle évangèlique, la Théologie germanique, et le plus
pernicieux de tous, le livre de la Volonté de Dieu.</p>
<p>(1) Histoire de Madeleine Bavent, réédition de 1878, notice par
l'éditeur, p. B.</p>
<p>M (2) Ici une question se pose que je n'ai pas le droit d'éluder. Si la
Mère Francoise, dont le haut mérite nous est parfaitement connu, a ainsi
dé C^ 1 e' &gt; après la mort de sa cofondatrice, Mme Hennequin, de quitter
Louvie. pour Pans — elle et un assez grand nombre de ses sœurs — ne
tiondL ]) pas demandera-t-on, qu'il lui déplaisait de rester sous la
dirccavid r Oui, sans doute, mais bien que nous ignorions ce qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est possible que cette agitation ait plus où moins désorganisé la
communauté, et que, David victorieux ait fait sonner avec trop de
rigueur l'autorité qu'il avait failli perdre. Possible aussi que sa tête
ait chaviré. Mais enfin nous ne savons rien des circonstances qui
expliquent cet exode, et les ponts rompus entre Louviers et Paris.</p>
<p>(1) Vie de la V. Mère Françoise. pp. 130-131.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Louviers. Et en vérité on se demande par quelle aberration ils ont
bien pu l'y mêler. Madeleine Bavent nous l'expliquerait, si nous
pouvions l'aborder. C'est elle, en effet, — elle ou le démon; mais ils
ne font qu'un — qui nomma son ancienne sœur, d'avant 1625, parmi les
autres malheureuses que David avait séduites. Ceci, au cours d'une
nouvelle information ordonnée par le Parlement de Rouen en 1647. En
suite de quoi, « la vénérable Mère (Françoise) fut obligée, le 23 mars
1648, de comparaître au prétoire de l'oflicialité (parisienne), comme
accusée des crimes les plus horribles, pour y répondre à
l'interrogatoire le plus humiliant où jamais une fille religieuse ait pu
être exposée. Le 28 mars, on ordonna contre elle la visite des médecins.
» A notre dégoût, mesurez le sien. La cervelle de ces gens-là, nous ne
la connaissons que trop ; mais comment avaient-ils le cœur fait?
L'enquête durera plus de trois ans.</p>
<p>(1) Ib., pp. 163-164.</p>
<p>ll) Françoise mourut en 1657. Elle avait environ soixante-six ans. J'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI LES JÉSUITES ET LA DIFFUSION DU QUIÉTISME AU TEMPS DE LOUIS
XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>A une supérieure de couvent qui lui avait soumis les écritures
soi-disant mystiques d'une de ses filles.</p>
<p>Il y a des âmes, écrivait-il, qui n'ont rien que de commun, et qui
cependant expliquent ce qui se passe en elles avec des termes assez
sublimes ; elles se mettent en gr and danger si elles</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvent des personnes qui semblent approuver, louer ou admirer ce
qu'elles disent.</p>
<p>J'ai connu quelques personnes qui ont passé plusieurs années.</p>
<p>dans l'innocence. Elles expliquaient leurs états par des termes bien
plus relevés que cet écrit : un petit appui sur leurs lumières et sur
leurs sentiments les a surpris. L'estime s'y est mise par leur propre
applaudissement intérieur et par l'applaudissement des autres ; elles
sont tombées si lourdement qu'elles m'ont donné une grande épouvante.</p>
<p>(2) Ib., p. 537.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ajoute bien qu'il a dans la pensée plus d'un illuminé, mais si
plusieurs était pour lui synonyme de très nombreux, il ne manquerait pas
de souligner une circonstance aussi aggravante. Bref, il se borne à
mentionner quelques cas sporadiques de quiétisme, comme tous les siècles
en ont vu se produire ; nous n'entendons pas ici le cri d'alarme de la
sentinelle qui voit s'allumer de tous côtés et se propager un vaste
incendie.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) André Dabillon « entièrement revenu de ses erreurs » mourra curé de
Magné, en Saintonge. Il est souvent question de Ini dans le livre de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — Un autre jésuite, moins éminent que le P. Lejeune, mais assez
considérable et qui ne doit pas être beaucoup</p>
<p>eydeau, a dirigé une des anciennes dévotes de Labadie. a Je ne trouvai
en slle, écrit-il, aucune des méchantes maximes, ni la mauvaise doctrine
dont il s'est rendu depuis le partisan par son apostasie. Tout ce que je
remarquai de lui par ce qu'elle me dit c'est qu'il avait un grand
attrait pour se faire suivre et une grande autorité pour se faire obéir.
Son talent pour prêcher et se faire aimer des femmes était surprenant,
comme me le raconta M. de Caumartin, évêque d'Amiens. Il me dit que le
cardinal de Richelieu,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>T.) Caractères du vice et de la l'ertu, pp. •2.oà'--iorj.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Caractère, p. ao8.</p>
<p>!~\ /-v</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques évocations moins lointaines, mais par trop insuffisantes. On
nous avertit, par exemple, que la « semence » de l'illuminisme espagnol
ne fut pas « tellement éteinte » par la condamnation de 1623, qu'elle
n'ait produit depuis de nouveaux germes et qu'elle ne pousse encore tous
les jours des rejetons qui se provignent insensiblement en divers
endroits sous couleur de dévotion et de perfection 1.</p>
<p>Ce que j'en dis et que j'indique plus que je ne déclare, n'est que pour
faire voir les ruses de Satan aux âmes qui s'y laissent surprendre.,
même des plus saintes et des plus innocentes2.</p>
<p>Je ne me souviens jamais sans frémir de ce que j'ai vu d'autrefois sur
ce sujet, considérant d'une part des commencements merveilleux, et de
l'autre des issues déplorables et épouvantables,</p>
<p>Un prophète décrit l'un et l'autre ingénieusement en ces trois ou quatre
mots. Qui lUllrieba/ltur in croceis amplexati sunt stercora. Ceux qui se
nourrissaient dans la pourpre se sont couchés comme des pourceaux dans
l'ordure. Saurait-on rien</p>
<p>(I) Ib., p. 225.</p>
<p>(2) Ib., p. 23o.</p>
<p>(3) P. 233.</p>
<p><pb/></p>
<p>dire de plus efficace, pour faire concevoir aux fidèles l'horreur qu'ils
doivent avoir de la vie et de la doctrine des Illuminés?</p>
<p>IV. — Ceux-ci, du reste, il avoue qu'il ne les a pas rencontrés sur son
chemin ; et qu'il ne les connaît que par des on-dit.</p>
<p>J'ai souvent ouï parler, depuis quelques années, d'une autre espèce
d'Illuminés qui ont commencé de s'élever en divers lieux et a diverses
reprises, sous la conduite de trois ou quatre jeunes hommes, assez bien
faits en apparence, dont Satan se servait comme de pigeons masqués pour
en attirer d'autres. C'étaient de petits prophètes et de petits saints,
qui ne manquaient pas de bonnes qualités naturelles, et prétendaient en
avoir de surnaturelles en beaucoup plus grand nombre, et fort éminentes
audessus du commun; mais ils n'avaient pas assurément la soumission et
l'humilité qui sont les principales de toutes.</p>
<p>Ces petits Jérémies. déploraient. l'illusion, disaient-ils, de</p>
<p>(I) Caractères, pp. 346-247.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Caractères, pp. 247-255</p>
<p>(2) Ib., p. 2(8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Vil</p>
<p>LES PREMIERS ASSAUTS CONTRE LE PUR AMOUR</p>
<p>Nous ignorions communément jusqu'ici que, dans la querelle du quiétisme,
Pascal s'était prononcé contre Bossuet.</p>
<p>Il va, du reste, sans dire que l'accord de ces deux mystiques, bien que
réel et profond, n'a rien d'une alliance consciente et concertée. Pascal
naturellement ne s'en est pas douté, puisqu'il avait cessé de vivre plus
de trente ans avant l'apparition des Maximes des Saints. Pour Fénelon,
il n'en souffle mot ; peut-être ne s'est-il pas avisé de cette unanimité
foncière, ou bien il l'aura jugée compromeltante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les contemporains de Camus savaient le nom de ce personnage ou un
de ces noms. C'est le jésuite Antoine Sirmond. Et nous revoici en pays
connu, je veux dire au beau milieu des Provinciales.</p>
<p>Je vois bien, répondit le Père., que vous avez besoin de savoir la
doctrine de nos Pères touchant l'amour de Dieu. C'est le dernier trait
de leur morale. Notre P. Antoine Sirmond, qui triomphe sur cette
matière, dans son admirable livre de la efense de la vertu.</p>
<p>et le reste qui est dans toutes les mémoires. Encore un pas et</p>
<p>(I) OEuvres de Fénelon, III, p. 292,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n existe plus qu'en vertu des chiquenaudes rituelles que lui décochent
les gardiens expirants de l'orthodoxie janséniste.</p>
<p>(1) Dans sa grande histoire de la Compagnie de Jésus en France, le R • P
: Fouqueray n'a pas cru devoir consacrer une seule ligne au pauvre
ntolne; le R. P. Brucker non plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>préférerait : moralisme religieux ou moralisme tout court.</p>
<p>Pourquoi pas : semi-stoïcisme ou stoïcisme-chrétien? Quoi qu'il en soit,
les sévères syllabes d'ascéticisme ont du moins l'avantage de fixer,
pour ainsi parler, l'atmosphère de noble sérénité qui seule convient à
ces controverses délicates et d'exorciser déjà, par leur seule vertu,
les tenaces calomnies qui planent, depuis les Provinciales, sur l'école
du P. Sir- mond. Que l'on comprenne donc enfin que, dans la présente
querelle, il ne s'agit pas de morale, mais de religion pure.</p>
<p>Pour la règle des mœurs, Sirmond ne paraît ni plus relâché ni moins
exigeant que ses adversaires. Il pense même l'être davantage, en quoi,
du reste, il se trompe de tout en tout.</p>
<p>Nulle opposition de ce chef entre les deux écoles ; elles ne se heurtent
que sur le plan religieux, l'une soutenant la primauté des vertus
morales et de l'ascèse, l'autre des théologales et de la prière. Cette
opposition, du reste, éclatera bientôt d'elle-même, avec une netteté
saisissante, dans ce beau débat où vont s'affronter deux philosophies de
la religion : l'anthropocentrisme ascétique d'Antoine Sirmond et le
théocentrisme mystique de l'évêque de Belley1.</p>
<p>Lectures de 1928 (The vision of God, 1931) me reproche très justement ce
néologisme qui n'en est un que pour nous.</p>
<p>Même du reste quand il se trouve d'accord avec eux, les jansénistes
n'aiment pas Camus et ils l'escamotent volontiers ; ayant pour cela
d'excellentes raisons car il n'est certainement pas des leurs. Plus
libre d'esprit et mieux informé QU0 les éditeurs des Provinciales
(Grands Ecrivains,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Strowski a signalé brièvement l'importance de l'affaire Sirmond (Cf
PI'scal et son temps, Paris, 1908, III, p. 106;.</p>
<p>Ck décrit longuement l'évolution que je viens de résumer en une prase.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le P. Surin lui-même, bien que d'un sublime quelque peu troublant,
dénonce comme suspect le sublime de Bérulle. Quis tulent Gra hos. Cf.</p>
<p>un texte de lui, sine ictu, commenté avec une complaisance trop
solennelle par le R. P. Harent, Recherches de Science religieuse,
mai-août 1924, pp.</p>
<p>297-298.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ecole de Port-Royal, pp. 197, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Défense du Pur Amour », ou pour parler avec plus de rigueur, défense
du théocentrisme. Camus est bien excusable d'ignorer notre jargon,
cruellement mais nécessairement pédantesque. Autant que nous le sachions
en effet, le jésuite inconnu qui ouvrait ainsi les hostilités, ne
s'attaquait pas encore au devoir d'aimer Dieu par-dessus tout,</p>
<p><pb/></p>
<p>A la bonne heure ! Ils ne se battront pas dans les nuages, comme ils
font presque toujours, mais pour ou contre quelques formules religieuses
qui enchantent les mystiques et que l'ascéticisme juge insupportables :
en cela, d'ailleurs, très intelligent puisque toute la philosophie du
théocentrisme se trouve parfaitement réalisée dans cette dizaine de
prières. C'est dire l'intérêt de l'épisode où nous entrons.</p>
<p>J'</p>
<p>en ai rarement reconstitué de plus savoureux.</p>
<p>Nous avons rappelé, au début du présent volume, la vogue extraordinaire
et durable qu'avait alors un ouvrage de très haute mystique — l'Abrégé
de la perfection — traduit de l'italien en français par le jeune Pierre
de Bérulle en 1595, plus récemment par le P. Etienne Binet, par d'autres
encore. Nous savons aussi qu'avant de franchir les monts et</p>
<p>(1) La Défense du Pur Amour, p. 24.</p>
<p>(2) n., P- 274.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cf. dans la Métaphysique des Saints, t. I, p. 145 seq. ses
épigrammes contre la littérature mystique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une âme, écrit-il, trouvant dans cet Abrégé des difficultés, on</p>
<p>On, c'est lui, bien entendu.</p>
<p>lui donna des éclaircissements sous le titre : Du renoncement de
soi-méme, où sont expliqués la plupart des passages moins intellIglbles
de ce livre.</p>
<p>mé-rétions ne se trouvent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et saint Paul.</p>
<p>Conformité va tout seul. Uniformité n'est pas plus abracadabrant :</p>
<p>Aux Actes, les fidèles « n'avaient qu'un cœur et qu'une âme » ;
qu'est-ce que cela, sinon uniformité ?</p>
<p>Est-ce déiformité qui vous gêne? Il n'y a vraiment pas de quoi :</p>
<p><pb/></p>
<p>Avoir le Saint-Esprit. c'est être déiforme. Ne voilà- (t-il) pas une
haute spéculation ?</p>
<p>Celui d'Anéantissement est aussi souvent en l'Ecriture que le mot de
rien ou néant, c'est-à-dire une infinité de fois. Il faut être étranger
en France pour n'entendre ce mot et être néophyte spirituel pour en
ignorer la signification mystique1.</p>
<p>Dans vos exercices dévots, leur dit-il, 0 1 * de l'intérêt de Dieu, qui
est sa gloire, peu de nouvelles : c'est un cas réservé pour les avancés.
Après que la crainte servile, se sa servilité, a bien rempli un pauvre
cerveau de son propre intérêt et qu'il a si belle peur, pour l'amour
qu'il se porte, qu'il ne sait où se mettre. ; on lui propose l'horreur
des péchés ,</p>
<p>Comment s'étonner que les formules de la prière théocentriste leur
paraissent d'une ambition ou d'une grandiloquence ridicules ?</p>
<p>(I) Dtferise du Pur Amour, pp. 488-492 nassim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paroles vraiment mémorables, que je ne cite pas sans une double
allégresse, puisqu'enfin elles résument splendidement la philosophie
salésienne et bérullienne, disons mieux la philosophie évangélique de la
prière que veulent illustrer, rajeunir, hélas! et défendre, mes propres
écrits.</p>
<p>n'est pas moins ignatienne que salésienne. Faut-il supposer que ce
polémiste un peu agité ait ignoré tout ensemble et Gagliardi, et Binet,
et François de Sales, et Ignace ? C'est difficile, Camus s'étant réclamé
des trois premiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Camus l'avait rencontrée chez le sire de Joinville, portant de la main
droite une cruche d'eau et de l'autre une torche ardente.</p>
<p>Ce qui me la fait encore savourer davantage c'est la sauce piquante des
contradictions que son récit m'a excitées en divers lieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette rage n'était pas pour l'émouvoir beaucoup. Il en avait vu bien
d'autres. Soit, par exemple, ces prédicateurs agités qui « après avoir
secoué devant leurs auditoires, la poudre de leur chaussure, lacéraient
et déchiraient » la Philothée de François de Sales. Hier encore, le
chef-d'œuvre de M. de Bérulle, « ouvrage qui durera tant que la piété
sera reconnue », n'avait-il pas été « assailli par des gens qui
s'imaginent que c'est entreprendre sur leurs droits de</p>
<p>(1) .)ilsiiilc d'Ayjjslionrg, mort en i (&gt; »S, aiili'itr spirituel alors
très répandu.</p>
<p>Ouand je racontai jadis ce "même' épisode (Ifiiinttnisinc d'évot, pp. 37
i-'i".;;, j'étais loin d'en soupçonner la véritable portée.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRONTISPICE D' A BRAHAM DE BOSSE POUR La Caritée ou le pourtraict de la
vraie charité DE PIERRE CAMUS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Voici un coup de bec de plume, écrira plus tard Camus, dans une de ses
réponses au P. Sirmond, une égratignure du livre de</p>
<p>(1) La Caritée, pp. 610-640, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Caritée contre lequel, comme contre son but et son blanc principal,
visent tous ses traits. Mais Dieu gardera la lune des loups et de l'aboi
des chiens1.</p>
<p>Les maladresses de Sirmond ne se comptent pas. Une d'entre elles, et la
plus gratuitement sotte, sera de contester l'existence même de Caritée :
« Leur dame inconnue » dira-t-il.</p>
<p>Pour le fond de l'histoire, continue Camus, toute la certitude que l'on
peut avoir d'un fait se trouve en celui-ci. Le bon</p>
<p>(i i Animadversions sur la préface d'un livre intitulé Défense de la
vertu par J.-P.-C. de Belley, Paris, iGi'i, p. 293.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seigneur, Jean sire de Joinville, en est premier écrivain. Cent bons
auteurs l'ont redit après lui, entre lesquels il y a près d'une douzaine
d'ignatiens, tous de bonne marque, Jacque Alvarez de Paz, Arias, du
Pont, Rodriguez, Montanus, Drexelius, Cresolius) Saint-Jure et, depuis
peu, Jean Suffren, grand et saint prédicateur, qui en faisait épée et
bouclier en chaire, l'a couchée dans son Pnnée Chrétienne. Cette Dame
leur était-elle une Urgande ?</p>
<p>Que ne va-t-il au fond des choses, ou plutôt des esprits.</p>
<p>Nous que passionne avant tout l'histoire des idées, loin d'en être
surpris ou navrés, nous sommes ravis au contraire et nous trouvons
naturel, quasi nécessaire, qu'il se trouve des philosophes religieux qui
n'aient pas pour Caritée les yeux de Camus, de Saint-Jure, de Suffren.
ou de Fénelon.</p>
<p><pb/></p>
<p>après l'Ecriture sainte, dans la lecture de tous les livres de piété 2.</p>
<p>Ce disant, oublierait-il, pour la première fois de sa vie, celui qui est
pour lui le maître des maîtres? Non, certes.</p>
<p>Caritée n'est pour lui, si l'on peut dire, qu'un double de François de
Sales. Presque pas une page de son livre où ne soit ou rappelé ou cité
le Traité de l'Amour de Dieu. Camus, qui du reste, ne prenait pas le
temps de corriger ses épreuves, n'use des guillemets que très modérément.</p>
<p>IV. — Il doit se rencontrer des malheureux que bouleverse le premier
vers de La Fontaine. Les cigales ne parlent pas, grondent-ils ; où nous
mène-t-on? Les paraboles de l'Evangile scandaliseraient de même un
esprit pointu. Comme si une parabole devait, pouvait avoir la plénitude
et la précision d'un traité dogmatique.</p>
<p>Sirmond, dira plus tard Camus, déclame tragiquement contre une sainte et
innocente femme. Où est un Daniel pour défendre cette Suzanne contre ce
faux accusateur ?</p>
<p>(1) La Caritée, p. 604.</p>
<p>(•1) La Caritée, p. 613.</p>
<p>(3) Animadversions, pp. 295-296.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un enfant de moyenne intelligence, mais d'un cœur droit, comprendrait
qu'il n'est pas ici, qu'il ne peut pas être question d'anéantir le ciel
et l'enfer.</p>
<p>L'intérêt de notre Caritée n'est pas d'effacer les peines de l'elifer ni
les félicités du paradis de la mémoire des fidèles.</p>
<p>(1) La Caritée, pp. 579-581.</p>
<p><pb/></p>
<p>blances de surface cachent une opposition foncière. La théologie de
Camus n'est pas celle de Jansénius. Pour celui-ci et pour ses disciples,
la crainte est irréductiblement mauvaise, comme les vertus des païens
sont péchés, et, plus généralement, tout amour de soi. En vraie
salésienne, au contraire, Caritée n'ignore pas que la crainte servile et
l'espoir mercenaire sont choses bonnes en soi, tant devant qu'après la
justification, tant aux âmes non régénérées qu'aux régénérées ; et
qu'ils en peuvent faire un bon usage 1.</p>
<p>Pascal n'était pas de cet avis. Il n'eût pas écrit non plus que</p>
<p>quiconque fait le bien moral pour une fin humaine honnête ne fait pas
mal, quoiqu'il manque d'atteindre la fin dernière, pourvu que ce soit
sans la mépriser2.</p>
<p>Et encore :</p>
<p>S'aimer soi-même, quoi de plus naturel, de plus inévitable même, et par
suite de plus innocent? N'est-ce pas</p>
<p>(1) La Caritée, p. 581.</p>
<p>(2) Ib., p. 198.</p>
<p>(3) La Caritée, pp. 196-197.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui dit amour-propre dit la source de tous les défauts, car il n'y a
point de défaut sans amour-propre, ni d'amour-propre sans défaut. L'un
est la description de l'autre, comme l'amourpropre est le même défaut et
ce qu'on appelle défaut est le même amour-propre 3</p>
<p>Et inversement, les actes proprement humains, soit du chrétien pécheur
soit de l'incroyant, ne sont pas péchés, pourvu que celui qui les
produit en cet état</p>
<p>(1) Ib., pp. 106-107.</p>
<p>(2) La Défense, pp. 172-173, 280-281.</p>
<p>(3) La Caritée, p. 172.</p>
<p><pb/></p>
<p>de disgrâce n'exclue pas volontairement l'intérêt de la divine gloire1 ;</p>
<p>Entre nos intérêts, et nos intérêts propres, est la même différence
qu'entre l'amour de nous-même et notre amour-propre.</p>
<p>D'un autre côté,</p>
<p>en même temps que nous faisons ce rapport, disparait la propriété, comme
les étoiles devant le soleil.</p>
<p>(1) lb., -500.</p>
<p>(2) La Défense, p. 33-34-</p>
<p><pb/></p>
<p>Par la se trouve expliqué et tout ensemble justifié, canonisé même, le
geste symbolique de Caritée. Elle ne poursuit la crainte de l'enfer et
le désir du ciel que dans la mesure ail la « propriété » insinue son
venin au cœur de cette crainte et de ce désir.</p>
<p>Parce que ces motifs sont intéressés, ils ont beaucoup plus d'affinité
avec l'amour-propre qu'avec celui de Dieu. Et c'est le voisinage de ce
précipice qui fait que leur usage, quoique bon en sa substance,
peut-être aisément vicié. Il s'en faut donc servir avec beaucoup de
circonspection, de peur de tomber de l'intérêt nôtre légitime dans le
propriétaire et injuste1.</p>
<p>Et Caritée ne fait mine d'arracher le persil que pour nous mettre en
garde contre le poison de la ciguë.</p>
<p>Il n'y a que le pur qui fasse connaître le pur. Le pur amour de Dieu est
un flambeau qui nous fait discerner entre le juste amour de nous-même et
le propriétaire qui est toujours injuste2.</p>
<p>(1) La Cavitée, pp. 564-565.</p>
<p>(2J La Caritée, p. 556.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que si, d'ailleurs, le fracas des gestes sublimes ne lui déplaît pas,
comme elle est fille de l'Évangile, et qu'un long séjour auprès de M. de
Genève l'a quelque peu détendue, rendue plus humaine, elle atténue
volontiers la rigueur apparente de sa doctrine.</p>
<p>N'oublions donc pas que nous sommes encore au temps de Louis XIII.</p>
<p>(3) Ib., p. 208.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et combien d'autres, bien avant François de Sales, n'avaient- ils pas
enseigné la même chose. Saint Augustin, sainte Catherine de Sienne :</p>
<p>Quoi qu'il en soit, on ne saurait imaginer « d'industrie »</p>
<p>(1) La Caritée, pp. 335-338.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus efficace « pour déraciner, démolir, extirper, arracher, détruire en
nous tout amour-propre ».</p>
<p>Ce coup tranche d'un seul revers toutes les excrescences de
l'amour-propre, étouffe tous les renardeaux dans leur tanière.</p>
<p>La règle 17e du Sommaire des Constitutions - « servir Dieu plutôt pour
l'amour de lui-même que par la crainte des châtiments ou l'espoir de la
récompense » -1 n'est-ce pas Caritée qui l'a dictée au fondateur de la
Compagnie, comme elle lui a dicté sa devise : Ad majorem Dei gloriam ?</p>
<p>Ce grand et excellent motif est comme le vrai caractère qui distingue
les vrais sectateurs et zélateurs de cet Institut de ceux qui ne le
suivent que froidement et imparfaitement. Car, pour être vrai ignatien,
il faut être allumé de ce zèle et de ce feu de pur et désintéressé amour
que Jésus est venu apporter en terre2, La « seconde industrie » n'est en
somme que le revers, si l'on peut dire, de la première : c'est encore un
exercice d'entraînement :</p>
<p>Voir si l'on pourrait bien digérer cette autre amère pensée d'être privé
pour jamais des joies du paradis, si telle était la</p>
<p>(1) La Caritée, pp. 343-345.</p>
<p>(2) Ib., pp. 358-359.</p>
<p><pb/></p>
<p>volonté de Dieu sur nous, sa grâce et son amour toujours sauve en nos âmes.</p>
<p>(1) La Caritée, pp, 361-363.</p>
<p>Caritée p. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>que nous supposons nous y reléguer ; mais dans le paradis, il y a tant
d'autres choses agréables, outre la volonté de Dieu.</p>
<p>qu'il est malaisé de séparer nos avantages de cette divine volonté1.</p>
<p>Encore une « industrie » pour finir : Refuser généreusement le paradis
si, par supposition d'impossible, il était offert sans l'amour de Dieu2.</p>
<p>Qui aime Dieu « par-dessus toutes choses » l'aime plus qu'il ne s'aime
soi-même, plus qu'il ne craint l'enfer et qu'il ne désire le paradis.</p>
<p>Mais dira-t-on, ne se peut-on sauver sans avoir de si hautes volées.,
sans savoir toutes ces distinctions, et sans cet amour pur et désintéressé?</p>
<p>(1) La Caritée, pp. 383-384.</p>
<p>(2) Ib., pp. 394-395.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un amour néanmoins ne serait pas digne de ce nom qui ne s expliciterait
jamais. Encore une fois accuser Caritée de vouloir « abolir tous les
motifs seconds » est une « insigne fausseté ».</p>
<p>Avez-vous donc peur que Dieu soit trop aimé?</p>
<p>Serait-ce un péché exécrable. et qu'il fallût détester avec des
déclamations tragiques, de tâcher de mettre l'esprit filial en a place
du servile et du mercenaire? Tout serait-il perdu, Hannia serait-il aux
portes, la fin du monde serait-elle proche, tous</p>
<p>(1) La Caritée, p. 423.</p>
<p>vaJ La Défense, p. 617.</p>
<p><pb/></p>
<p>les démons seraient-ils déchaînés, le vice déborderait-il partout, si
Dieu était aimé filialement, et non point craint servilement, et aimé
mercenairement1 ?</p>
<p>(1) Notes, pp. 302-305.</p>
<p>(2) La Caritée, p. 647.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Cf. Bulloz. )</p>
<p>l'II. ]JE CIIA.MPAIU.NK : Pii:i;iii: CAMUS, KVKQLK DI: BEL LEL
(1582-1653). Musée de Gaud.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>A lui seul, le livre de Sirmond nous imposerait ce rac- cord. Si, en
effet, comme nous l'avons dit, cette Défense de</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Cyran ruinait l'autorité des Cisterciens sur la maison de Maubuisson.</p>
<p>Mais ces diverses pressions n'auraient pas suffi selon moi. Il y a autre
chose. n SU01 qu'il en soit, iniquité ou non, la persécution contre
Saint-Cyran fut une éliorme « faute ». L'exaspération janséniste vient
de là, et la France cathnj~ déchirée pendant deux siècles. Si Richelieu
m'avait écouté, il aurait mis Saint-Cyran dans une maison de santé.</p>
<p>Cf. Ecole française, p. ^09-2IO.</p>
<p><pb/></p>
<p>En son premier traité, dit-il par exemple (Sirmond) traite en lion
contre un coq qui lui ferait de belles affres s'il n'était point en cage.</p>
<p>Qu'il soit amusant, nous le savions déjà, mais quel n'était pas le
courage de l'homme qui osait ainsi braver Richelieu?</p>
<p>Car il le brave, et il lui dit assez haut que sa tyrannie ne durera
qu'un temps.</p>
<p>Possible que le dégel des langues et des plumes arrivera quelque jour,
comme celui des voix après cette bataille d'Aris-</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant cette délivrance, puisque Saint-Cyran est bâillonné, Camus
le défendra, non content de se défendre lui-même.</p>
<p>Cependant je dirai ici hardiment pour lui — car il est honteux de
renoncer et abandonner un ami parmi ses passions et ses rances; l'amitié
qui peut finir, selon le dire de saint Jérôme, n ayant jamais été
véritable — que, dans toutes les remarques qu'il a laites sur la
virginité de saint Augustin (les censures desquelles je révère avec
lui), on ne lira nullement teUe proposition, que lui reprochait Sirmond
et qu'on ne lui peut attribuer que par calomnie1.</p>
<p>Camus répond ici au premier des trois traités sirmondlens où il était
question des vues de Séguenot — ou de Saint-Cyran — sur les vœux de
religion2. Comme</p>
<p>(1) -Animadversions, pp. 65-69.</p>
<p><pb/></p>
<p>Animadversiens, pp. 77-78.</p>
<p><pb/></p>
<p>es deux écrits sont de véritables pamphlets et d'une verdeur inouïe.
Près de ce diable d'évêque, Pascal paraîtra Presque bénin. Il était hors
de ses gonds.</p>
<p>que l'ingratitude n'est pas tant un vice des communautés que leu
natare-"' J al pensé qu'encore que j'eusse dans cet Institut un frere
selon la chair, qui m'est fort cher selon l'esprit.</p>
<p>/-\</p>
<p>(1) Nous savons du reste que les approbations doctorales out été données
Il livre de Sir.-,id dans des conditions assez louches. Mais ce détail
anccJoiiqUc exigerait dey recherches qui ne sont pas de ma compétence.</p>
<p><pb/></p>
<p>tendres, plusieurs de cette robe s étant portés en pleine chaire en
plusieurs paroles de précipitation contre moi, quoique je ne leur aie
rendu que des bénédictions d'ailleurs assez acidulées,</p>
<p>pour leurs malédictions, et révéré comme compagnons de Jésus ceux qui,
de leur grâce, me traitaient de précurseur de l'antéchrist, comme fait
encore l'auteur1.</p>
<p>C'est-à-dire Antoine Sirmond, et il faut bien avouer qu'une telle
violence est impardonnable même contre un ami de Saint-Cyran.</p>
<p>(1) Animadversions, pp. 18-19.</p>
<p>(2) Ib., p. aog.</p>
<p>(3) Ib., p. 206.</p>
<p><pb/></p>
<p>esplanade et que mon style parle de l'abondance de mon cœur.</p>
<p>entends lorsqu'il « dégaine ». Car, dès qu'il se contente exposer, soit
de défendre ses belles idées, il redevient sage. N'entendez par morne.
Comme feu d'artifice théologique, je ne connais rien de plus éblouissant
que ces deux écrits, si ce n'est la Caritée elle-même.</p>
<p>p Ulln par exemple, se permettaient vo l ontiers. Lisez plutôt l'avis de
l'éditeur anonyme offrant aux curieux quelques Notes sur un livre
intitulé : La Défense de la vertu, extraites de plus amp l es an i
madvers i ons : Je n'ai pu tirer des mains de l'auteur la réponse
entière (au hvre d -, * c</p>
<p>livre de Sira-loild) sur la préface duquel je vous ai fait voir, ]ecj.
eur, des Animadversions. J'ai appris que la réponse complète était faite
et qu'elle contenait trois petits tomes ; un pour chacun des trois
traités sirmondiens. « Petit » est une façon de parler.</p>
<p>Je ne sais pas ce qui en retarde la publication ! mais ils me sont
rfntlandés de plusieurs endroits avec grande instance. Pendant e^G
attente, voici que. un de mes amis m'a promis de me fai re voir un
abrégé de ces trois volumes, fait secrètement</p>
<p>Ih; p. 184.</p>
<p><pb/></p>
<p>et promptement par un homme qui en aurait eu la communication.</p>
<p>Tout cela paraît cousu de fil blanc, et ce prétendu résumé, qui a bel et
bien plus de cinq cents pages, ne doit pas différer beaucoup du texte
original. Bien que, d'ailleurs, ces Notes portent le millésime de 1643,
elles ont dû être imprimées dans les derniers mois de 1642. Nul ne
prévoyait alors que l'heure de la délivrance allait sonner, et pour le
prisonnier de Vincennes et pour le défenseur du Pur Amour.</p>
<p>Richelieu meurt le 4 décembre 1642. Si la cause de Sirmond n'avait pas
été perdue d'avance, les Notes de Camus lui auraient donné le dernier
coup 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>ltl medias res, voici, d'abord, le livre de Sirmond tel que Pascal l'a
compris et résumé. Les corrections, et il est assez Probable que nous en
devrons faire, viendront ensuite.</p>
<p>« Je vois bien, répondit le Père, par ce que vous me dites, que vous
avez besoin de savoir la doctrine de nos Pères touchant amour de Dieu.
C'est le dernier trait de leur morale et le plus important de tous.
Ecoutez Escobar. » Je laissai passer tout ce badinage où l'esprit de
l'homme se joue si insolemment de amour de Dieu. « Mais, poursuivit-il,
notre P. Antoine Sirmond, qui triomphe sur cette matière, dans son
admirable livre de la Défense de la vertu. discourt ainsi au second traité.</p>
<p>, « Saint Thomas, écrit donc le P. Antoine, dit qu'on est obligé aimer
Dieu aussitôt après l'usage de raison.</p>
<p>« e est un peu bientôt. Scotus, chaque dimanche. Sur quoi fondé?</p>
<p><pb/></p>
<p>La phrase est embarrassée. Nous aurons bientôt l'occasion de
l'expliquer. Il est donc dit, plus humainement et raisonnablement,</p>
<p>« que nous aimerons Dieu en faisant sa volonté » c'est-à-dire en
observant les « autres » commandements.</p>
<p>C'est ainsi que nos Pères ont déchargé les hommes de l'obligation
pénible d'aimer Dieu actuellement.</p>
<p>Et cette doctrine est si avantageuse que nos Pères Annat, Pintereau,
Lemoyne, l'ont défendue vigoureusement,</p>
<p><pb/></p>
<p>quand on a voulu la combattre chez Antoine Sirmond. Pour ne citer que
celle-ci, la réponse du P. Pintereau US fera juger de la valeur de cette
dispense par le prix qu'il dit qu'eUe a coûté, qui est le sang de
Jésus-Christ. Vous y verrez onc que cette dispense de l'obligation
fâcheuse d'aimer Dieu est le privilège de la loi évangélique, par-dessus
la judaïque ».</p>
<p>T 6 1 est, dressé de maîtresse main, et, cliché, pour ainsi dir en
naissant, le terrible réquisitoire, que l'épître de au sur l'Amour de
Dieu traduira quelque jour en prose que pure, et que reprendront sans
fin les ennemis des J uites, sans même se demander, les bons apôtres, si
telle est bien la doctrine officielle de toute la Compagnie.</p>
<p>(1) Xe Provinciale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chose amusante, Pascal n'y voit pas beaucoup plus clair.</p>
<p>et les négatifs : Tu ne rendras pas de faux témoignage.</p>
<p>(1 ) Extraits des Entretiens d'Eudoxe et de Cléandre, ap. Documents
historiques, critiques, apologétiques, concernant la Compagnie de JesnM,
Paris, iSu8, II, pp. 103-106.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suarez, quoi qu'en dise Pascal, est au fond du même avis.</p>
<p>Il est difficile, enseigne-t-il, de déterminer le temps de l'obligatIon.
Mais l'acte de l'amour de Dieu ne saurait être différé longtemps après
le premier usage de la raison.</p>
<p>C'est presque la doctrine de saint Thomas.</p>
<p>De plus il doit être réitéré quelquefois dans la vie Ce « quelquefois »
ne paraît pas très heureux.</p>
<p>(1) Préface sur une instructi on pastora le do, M. de Cambrai : cité par
Maynard, dans son édition des Provinciales, II, p. 7.</p>
<p>,-À Cité par Maynard, ib., p. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oseriez-vous affirmer qu'on soit obligé d'aimer Dieu, le 1er janvier? De
quel droit? Et le 2, et le 3 ? Ainsi jusqu'au 31 décembre. La date
précise, rien ne vous permet de la fixer. D'où il conclut
pharisaïquement que l'acte de charité n'est jamais obligatoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>du pur amour de Dieu, » comme il parle dans sa Préface1 ».</p>
<p>Autant dire que son point de départ est un contresens.</p>
<p>Cette question-là, répond Camus, ne me touche ni de près 111 de loin :
Car je vous prie, de quel de mes ouvrages. peut-il tirer qu'il soit
défendu de craindre Dieu et d'espérer en lui? Quelle âme si pie et si
désespérée a jamais conçu une si horrible imagination?</p>
<p>(1) Daniel, op. cit., p. 112.</p>
<p>(2) A.ltlmadve¡'sions, p. 79.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou, en d'autres termes, de toute ta volonté, le véritable amour n'étant
autre chose « qu'un poids qui porte la volonté vers la chose aimée ».</p>
<p>L'autre, est l'amour affectif ou affectueux, qui, comme un petit
Benjamin, est grandement délicat, tendre, agréable et aimable</p>
<p>De ces deux, il est bien évident que Dieu ne pouvait pati' nous
commander le second, puisqu'il ne dépend pas de nous de sentir que nous
aimons Dieu. Nous ne disposons que de notre volonté. Vouloir aimer Dieu,
c'est l'aimer, c'est obéir au premier commandement. Eh bien ! si
invraisemblable que cela semble, c'est précisément de cet acte de
volonté pure que nous dispense le P. Sirmond. Avec tout le monde, il
enseigne que l'amour effectif est seul de précepte,</p>
<p>(1) Cité par Arnauld dans sa dissertation sur l'amour de Dieu que Nicole
Wendropk a reproduite dans son édition des Provinciales. Note sur la A'°
Lettre. Edition d'Amsterdam, 1735, pp. uja,. S'cq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un passeur qui passait par là, tue ces fauves ou les met en fuite: non
pas du tout qu'il me veuille le moindre bien.</p>
<p>fi est donc dit, écrit-il encore, que nous aimerons D ieu, mais c
ivement, opere et veritate, faisant sa volonté comme si nous "Il mlOns
effectivement.; comme si le motif de la charité nous y Portait.</p>
<p>J1 serait « encore mieux » sans doute que ce motif nous y portât. Mais
enfin, s'il 116 le aIt, nous ne laisserons pas pourtant d'obéir en
rigueur vov 0m,mandcment d'amour, en ayant les œuvres. De façon que, • Z
a bonté de Dieu ! il ne nous est pas tant commandé actueUr que de ne le
point haïr ; soit formellement, par haine "elle, ce qui serait bien
diabolique, soit matériellement, par transgression de la loi1.</p>
<p>1 Autant dire, conclut Camus, que pour être en règle avec es devoirs
essentiels, il suffit d'observer les neu f comman-</p>
<p>(.\</p>
<p>\1) 'W daus l'édition Brunschwig des Provinciales, pp. -~~6-~</p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'étais Pascal, je lui dirais qu'il ment. Contentons-nous d'affirmer
qu'il dénature, du tout au tout, la pensée de Sirmond. J'ai souligné ses
deux tours de passe-passe.</p>
<p>(1) Annotations, p. 119.</p>
<p>(2) Maynard, op. cit., p. &gt;7.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment. ; il ruine en effet l'obligation où nous sommes ( 11 * d'aimer
Dieu ». Car enfin, continue Arnauld, qu'est-ce qu'aimer, sinon avoir une
inclination et une affection intérieure pour la chose qu 'on aime ?
L'amour et l'affection (volontaire) n'étant donc qu'une même chose, un
amour sans affection, tel qu'est cet amour effectif du P. Sirmond, n'est
point Un amour, mais un fantôme et une pure illusion. (II) détruit en
effet l'amour, n'en laisse que l'apparence ; ou, pour mieux dire, n en
laisse que le nom, et un nom qui ne signifie plus rien.</p>
<p>Hl l'intérieur y est.</p>
<p>C'est le grand Arnauld qui souligne, et fort opportunément.</p>
<p>Bien loin que cette distinction le justifie, elle ne fait que le rendre
plus criminel. Car, qui avait jamais pensé dans l' E gl ise.</p>
<p>jjUe le premier commandement n'est qu'un commandement figuratif et que
Dieu, en nous ordonnant de l'aimer, ne demande e nous en rigueur que le
signe et la figure de l'amour; lUe de nous cond uire, comme si nous
l'aimions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul terme d'aimer suffit. pour réfuter le P. Sirmond. Et il y a
autant d'impiété de le détourner de sa signification naturelle, pour lui
faire signifier un amour métaphorique et imaginaire, qu'il y en a
d'interpréter ces paroles : Ceci est mon corps, de la figure du corps de
Jésus-Christ 1.</p>
<p>Tous ces gros mots sont de trop ; mais pour être venimeuse, la logique
d'Arnauld n'en est pas moins invincible.</p>
<p>Il est certain que Sirmond n'est pas ici la franchise même.</p>
<p>S'il conserve le nom d'amour, « il ruine, en effet, l'obligation où nous
sommes d'aimer Dieu1 ».</p>
<p>VIII. — Il semble atténuer, mais en vérité il confirme, il redouble,
pour ainsi dire, sa doctrine par une nouvelle distinction, que je
regrette infiniment que Pascal n'ait pas remarquée ; d'ailleurs
prodigieusement intéressante, et dont Sirmond n'aura sans doute pas
soupçonné la vaste portée. La voici tragiquement présentée par le grand
Arnauld.</p>
<p>Le P. Sirmond, craignant d'exciter trop de scandale, a eu soin de
conserver le terme de précepte, comme nous venons de voir qu'il a eu
soin de conserver celui d'amour; mais il détruit aussitôt la chose que
ce terme signifie, par la distinction qu'il fait de deux commandements,
l'un de rigueur, l'autre de douceur.</p>
<p>Sans aucune espèce de doute, Arnauld est ici l'interprète de la
tradition, violer un précepte proprement dit - tu ne tueras pas. — c'est
commettre un péché mortel : et, de soi, tout péché mortel mérite l'enfer.</p>
<p>Cependant il n'est pas toujours tellement sur ses gardes, qu'il</p>
<p>(1) Nicole, op. cit., pp. 363-~67, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>He mette quelquefois le commandement d'aimer Dieu d'un amour intérieur
au nombre des conseils.</p>
<p>AverÜssernent assez platonique, du reste, ou de pure ! Puisqu'il n'est
pas sûr que les parfaits eux-mêmes issent produire, dans toute leur vie,
deux actes d'amour.</p>
<p>Tout cela, du reste, est beaucoup moins simple qu'il ne au grand
Arnauld, et Sirmond beaucoup moins absurde.</p>
<p>II ieVe maladroitement un très gros problème, mais enfin</p>
<p><pb/></p>
<p>il le soulève ; celui de savoir si l'amour véritable peut se commander,
ou, ce qui revient au même, si la seule peur de l'enfer peut l'allumer
dans une âme. Voici, dit-il, comme Dieu et a dû et a pu nous commander
son saint amour.</p>
<p>(1) Daniel le remarque fort bien. Les « actes d'amour, écrit-il, sont de
leur espèce tout différents des actes des autres vertus par lesquels on
observe les autres préceptes ». Op. cit., p. 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>s en faut, cela nous doit plus échauffer de dire qu'un Dieu reux et si
aimable, nous comman d ant de l'aimer, se cone enfin que nous lui o b
éissions, Sans l'aimer.</p>
<p>ù Ce n'est pas qu'il ne soit jaloux de notre amour, autant que je notre
obéissance, mais il ne veut gagner notre cœur que par e SIen 2.</p>
<p>Tout cela n'est pas si mal raisonné, si manifestement scandaleux. Si je
ne me retenais, le bon Père commencerait a attendrir; ou plutôt
continuerait, car, en vérité, j'ai beaucoup d'amitié pour lui : ses
erreurs mêmes m'enent. Peut-être ne serait-il coupable après tout que
d'avoir manqué de goût. L'esprit de cet insigne maladroit</p>
<p>(1) Nicole, op. di p 2_,î_</p>
<p>Scande édition Brunschwig, aux notes de la Y" Provinciale.</p>
<p>P' lt c'est trè, bien fait de citer ces textes si remarquables, mais je
ne vois pas comment ()n es rattache — ce qu'on semble faire — au texte
même de Pascal d fi S:8 torts les plus graves de celui-ci est, en effet,
de n'avoir retenu du l i vre c Sirmond que ce qui mettait ce bonhomme on
piteuse posture.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX. - Sirmond ne serait-il qu'absurdité, on n'a pas le droit de le
calomnier. Or, on ne s'en est guère privé jusqu'ici.</p>
<p>Il croit — c'est encore le grand Arnauld qui déclame - qu'il n'est pas
nécessaire de diminuer par la moindre affection que nous aurions pour
Dieu, ce torrent d'amour qui nous entraine vers la créature. Il NOUS
PERMET D'AIMER LE MONDE DE TOUT NOTRE CŒUR, de toute notre âme et de
toutes nos forces, et il se contente 'lu' on obéisse froidement aux
commandements de Dieu SANS INTENTION ET SANS AFFECTION 1.</p>
<p>Si j'avais écrit cela, je me tiendrais pour un imbécile, ou pour un
malhonnête homme, ou pour les deux, qui vont bien ensemble. Remarquez
d'abord la transposition vipérine par où cette diatribe s'achève. Froide
ou non, peu importe, mais l'obéissance que Sirmond exige de nous est
totale.</p>
<p>(1) Nicole, loc. cit., p. aoç).</p>
<p><pb/></p>
<p>) Il G il y va que nulle vertu morale acquise ne soit méritoire (II
cIel, si elle ne participe de son influence et ne part du mouvernent
actuel de la grâce surnaturelle et céleste2.</p>
<p>Non pas, encore une fois, que Sirmond accepte les consequences de sa
doctrine mais elles s'en déduisent logiquement.</p>
<p>N'est-ce P l, J' (' ,N , pas là, comme dit encore Camus, mettre le mente
des bonnes œuvres dans le seul motif naturel des vertus morales humaines
et acquises, sans que le motif de</p>
<p>f - ,</p>
<p>1I) "umadversiom, p. i7=J.</p>
<p>J HI., p. 196.</p>
<p>P) Cité par le P. Daniel, op. cit., p. 113.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui n'est pas un péché, quoi qu'en disent les jansénistes, mais</p>
<p>D'influence de grâce actuelle, ni même de la grâce habituelle dans
l'acte naturel, nulles nouvelles ; que cet acte de vertu morale, acquise
humaine, petite, soit ni élicité, ni commandé par la charité, nulles
nouvelles.</p>
<p>Comment s'expliquer un pareil état d'esprit? Camus passionne étourdiment
et injustement le débat, lorsque, faisant siennes pour un moment les
diatribes de l'antijésuitisme, il leur attribue une « haine de la grâce
actuelle.</p>
<p>Aimer Dieu purement et pour l'amour de lui, d'un amour de charité
désintéressé, c 'est pour lui un fantôme, une chimère, un</p>
<p>(1) Animadversions, p. 43</p>
<p>(2) Ib., p. 133.</p>
<p>(3) Ib., p. 177.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'avoue ne pas voir le moyen d'éluder ces conséquences, s il est trop
évident que Sirmond ne les voulait pas.</p>
<p>TroIs fois plus dément ou moins chrétien qui l'accuse avoir médité la
ruine du christianisme. Il nous faut donc chercher une explication moins
ridicule; c'est ce que nous rons bientôt, quand nous aurons constaté que
des Jésuites plus considérables que Sirmond ne sont pas loin de penser e
lui, au moins sur le fond des choses.</p>
<p>[1) ÏSlCo^, op. cit., p. i-3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui ne voit, écrit-il encore,</p>
<p>que celui qui jeune pour le pur amour de Dieu dompte plus puissamment la
tentation de gourmandise que celui qui jeûne par le seul motif naturel
de l'honnêteté qui est en la vertu de tempérance? Et que celui qui donne
l'aumône aux nécessiteux pour le pur amour de Dieu, surmonte bien plus
fortement la tentation d'avarice que celui qui la fait par la seule
pitié que la nature lui donne du misérable, ou pour la beauté qui est
dans la vertu morale de libéralité2.</p>
<p>(1) Notes, p. 317.</p>
<p>;-js) La Caritée, p. 569. — La Défense, p. p4-</p>
<p><pb/></p>
<p>; 0 certes, disent-ils encore, littéralement possédés par leur idée
fixe, d ( U bien garder de jeter le saint aux c h iens, ni les perles
devailt les pourceaux, ni d'enseigner ce secret de haute spécu- l'Itio"
aux sécu l iers. ce que c'est que de charité, ni ce que c'est A
merveille, mais pour être conséquents, vous devrez Interdire aux
séculiers la plupart des livres spirituels qui ont été écrits pour eux.
Défendez-leur aussi de réciter le rate,..</p>
<p>Que si quelques esprits inégaux en leur balance. estiment ce</p>
<p>(') 1(l Défense, Pp.Í(}I-:ÍÔ:l.</p>
<p>;a p. Î ÎH.</p>
<p>; "efense, p. 449.</p>
<p>\'1) r.(l J)efCllSC, pp. 529-530.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que dis-je les trois premiers? toute l'oraison dominicale devrait y passer.</p>
<p>Car c'est la gloire de sa libéralité de nous nourrir.; c'est la gloire
de sa clémence de nous pardonner nos offenses; c'est la gloire de sa
puissance de nous protéger dans les tentations, et la gloire de sa bonté
de nous délivrer de tout mal2.</p>
<p>Mais dira-t-on, ne se peut-on sauver sans avoir de si hautes volées ?-
Il n'est pas nécessaire que cette science soit explicite, pourvu qu'elle
soit implicite et, lorsqu'elle est proposée, qu'on n'y fasse point de
résistance.</p>
<p>Mais ces vues, encore plus simples que sublimes, il faut les proposer
sans relâche aux plus humbles des fidèles. Du fait de leur baptême, ils
y ont droit; elles ne leur sembleront ni trop hautes ni trop
décourageantes. Au contraire ce qui les étonne davantage, c'est de
découvrir en eux-mêmes</p>
<p>(1) La Caritée, p. 576.</p>
<p>(2) La Caritée, p. 55os.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Caritée, p. 43v.. Yoici quelques textes qui intéresseront les
hommes du *' m a souvent demandé s'il est nécessaire, pour rendre une
œuvre faite en grâce, méritoire de la vie éternelle, de la rapporter
toujours actuell e,ent au motif de la charité. ; et j'ai répondu que
cette actualité continuelle e G- attention perpétuelle n'était pas du
ressort de cette vie ».</p>
<p><pb/></p>
<p>de tout. Je sais bien encore que Sirmond est fort peu de chose, mais
s'il ne représentait que ses propres confuses tendances, nous ne
l'aurions pas écouté si longuement.</p>
<p>X. — Les saints, en ce temps-là, n'étaient pas invités aux disputes
dogmatiques ; ceux du moins qui, de leur vivant, n'avaient pas enseigné
ex cathedra et en latin la théologie.</p>
<p>Il est donc plus que possible que, tout le long de sa campagne, Sirmond
ne se soit jamais demandé ce que l'auteur des Exercices spirituels
aurait pensé de sa Défense de la Vertu. Théocentriste avec saint Ignace
pendant sa méditation de chaque matin ; ivre de moralisme ou
d'ascéticisme quand sonnait pour lui l'heure de philosopher. Camus
n'admet pas ce discontinu.</p>
<p>Est-il possible, écrit-il, qu'un soldat enrôlé dans une Compagnie qui
arbore pour enseigne la plus grande gloire de Dieu, combatte avec tant
d'ardeur pour la moindre? Mériterait-il pas de manger de la casse,
d'être congédié de ces bandes d'élite, et d'être renvoyé ad Triarios ou
ad Tertiarios comme un dégénéré Néoptolème1?</p>
<p>Que celui qui est enrôlé dans une Compagnie, qui a pour son étendard A.
M. D. G., conseille, par sublimité de perfection, de</p>
<p>(1) Animadversions, p. 387.</p>
<p><pb/></p>
<p>O Traiteur! Audi disciplinant Patris tui. A cela Te Pater neas et a
vunculus excitat Hector1.</p>
<p>Enée, est saint Ignace ; Hector, le grand Sirmond, l'oncle du petit.
Avouez qu'il est charmant, et Sirmond excusable presque de l'avoir fait
bâillonner.</p>
<p>(1) Notes, pp. 203-204.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hé bien, reprit Timandre, voulez-vous soutenir cette doctrine?</p>
<p>- Je ne dis pas cela, répondit l'abbé. Je suis, avec cette multitude de
jésuites que je vous ai cités, d'un sentiment contraire.</p>
<p>Mais, sans défendre la doctrine, on peut quelquefois défendre l'auteur1.</p>
<p>Les variations et les progrès de la polémique leur offraient d'ailleurs
le moyen d'éluder la vraie difficulté.</p>
<p>Ils demandent des rétractations aux jésuites, eux qui, par une
opiniâtreté indomptable, après que le Pape a condamné huit fois une
doctrine, soutiennent qu'il n'en est rien, et qu'elle est fort bonne2.</p>
<p>Remarq uons-le en passant : pour le P. Annat, et pour les premiers
adversaires de Port-Royal, illuminé est synonyme de janséniste. En
dehors de quelques bizarreries parasi- taires qui ne tiraient pas à
conséquence, la doctrine de Sirmond serait celle de l'Église. C'est
assez, disait très habilement Daniel,</p>
<p>(1) Daniel, op. cit., p. 113.</p>
<p>(2) Le Libelle intitulé Théologie morale des jésuites contredit et
convaincu Cil tous ses chefs par un Père théologien de la C. de J.,
16fJ, pp. 157-158.</p>
<p><pb/></p>
<p>appeler cela une méprise ; un vain raffinement théologique.</p>
<p>et Une fausse subtilité. Sirmond pouvait fort bien sans cela, et au fond
c'est tout ce qu'il voulait, utenir la doctrine du Concile de Trente
contre ceux qui ont ^ne (îue toute action qui n'a point pour motif le
pur amour dA e rDieu est péché1.</p>
<p>'N'a-t-il pas honte, répond le P. Annat? Si tous les livres des jésuites
qui assurent l'acte intérieur d'amour de Dieu être d'oblin étroite lui
tombaient dessus, il y en aurait assez pour ensevelir 2.</p>
<p>Daniel reprendra, textes en mains, cette facile démonstratIon.</p>
<p>t. Nous 6tl aurions Pour longtemps, dit l'abbé, dans les Entretiens d'
Eudoxe et de Cléanthe, si nous voulions lire. tous les écriv i ai. ns de
la Société qui disent en termes formels que l'amour (je r\l-eu est
nécessaire au salut. Je ne par l e point, et Pourquoi donc, je vous prie?</p>
<p>5 Daniel, op. cit., p. 117.</p>
<p>\A) .L\.nnat, op. cit., pp. 16-17.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi se borner aux théologiens, comme s'ils étaient seuls à
représenter et l'esprit et l'influence de l'Institut?</p>
<p>C'est l'invraisemblable aberration que nous déplorions tantôt, et c'est
aussi, d'un autre côté, me semble-t-il, le paralogisme fondamental des
Provinciales. Ne fait-on pas le jeu de Pascal en acceptant de maintenir
le débat dans le huis-clos des in-folio latins et d'une littérature
ésotérique?</p>
<p>Puisqu'on vous accuse d'attaquer « la piété dans le cœur ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Bellarmin n'est pas moins catégorique.</p>
<p>Le précepte d'aimer Dieu, enseigne L.ugo, est absolument du oit de
nature ; quand il n'y aurait point d'ordre positif de D leu, Point de
Décalogue b</p>
<p>Ce Précepte nous y obligerait, ainsi que tous les théologiens en
convIennent.</p>
<p>Et ainsi des autres 1. Après en avoir manié plusieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>.comme il n'y a plus de place sur la table pour tous ces in-folio, n'en
voilà-t-il pas assez, demande Eudoxe, pour convaincre Pascal ou de
mensonge ou de témérité ? De mensonge s'il a consulté ces auteurs, comme
il a dû le faire ; de témérité, s'il a avancé sur la foi d'autrui que
les jésuites enseignent que l'amour de Dieu n'est point nécessaire au
salut.</p>
<p>Rien du tout, s'il est uniquement question de décider sur ce point
particulier — un point de fait — entre les jésuites et les jansénistes.
Menteurs ou téméraires, qu'on juge ces derniers comme on le voudra, il
est quatre fois certain qu'ils affirment le contraire de la vérité.
Mais, en revanche, il n'est pas moins certain que cette démonstration,
si accablante contre les jansénistes, ne peut rien contre Camus.</p>
<p>(1) Daniel, op. cit., pp. 97-101.</p>
<p><pb/></p>
<p>e sur la table aux in-folio du P. Daniel, mais de plus Joviale apparence.</p>
<p>C Le vaste Suarez, le subtil Vasquez, Becan le raccourci.</p>
<p>Non qu'aux yeux de Camus, Antoine Sirmond ne repréque lui-même. Un
jésuite isolé, perdu, excentrique, d' urs aussi insignifiant, l'aurait
moins largement irrité e.t, occupé. Deux chiquenaudes l'auraient
replongé dans son "éll'It. Mais Sirmond est pour lui le porte-parole de
ceux de çHipagnie, nombreux, croyait-il, qui depuis quatre ou Cinq aIlS
harcelaient dans l'ombre l'apôtre du pur amour.</p>
<p>(*) Animadversions, p. io5.</p>
<p>v &gt; Ib., pp. 98-99.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'entre-choc de la troupe ignatienne, et comme ils s'entreentendent,
environ comme les bâtisseurs de la tour de Nembroth.</p>
<p>Le maçon demande du mortier, son aide dresse une grue. Vous verrez
qu'ils s'entre-déteront et s'entre-déféreront l'un l'autre, comme les
soldats qui naquirent des dents du serpent Python, semées par Cadmus ;
et un certain Camus sera le spectateur de cette agréable bataille. Mais
rep renons ces dents et les plantons sur le reste de cette préface 1.</p>
<p>La préface de Sirmond.</p>
<p>(1) .Animadversions,pp. i ic-iii.</p>
<p><pb/></p>
<p>aniour divin lui paraît une vertu chimérique. Telle serait aussi d'après
lui, sinon la doctrine expresse, du moins les tendances de tous ceux des
ignatiens qu'il a « sur les bras ».</p>
<p>Ruminez, par exemple, ces curieuses lignes du P. Annat répondant au
grand Arnauld.</p>
<p>RP* Les jésuites n'ont garde de faire rien contre la devise de '^nace*
Mais ils ne peuvent souffrir que, suivant l'esprit d:avLuther., on ne
distingue point les conseils de perfection aVec les commandements qui
sont étroitement nécessaires 2</p>
<p>Ne sernble-t-il pas sirmondiser avec allégresse, reconnaitre eux-je
dire, que seules nous obligent en rigueur les lois de</p>
<p>(1) x* Provinciale.</p>
<p>(2) Le Libelle, 1645, p. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>la morale naturelle, et que le commandement d'aimer Dieu par-dessus
toutes choses n'est qu'un « conseil de perfection ? » Il excuse de même
une des pires maladresses de Sirmond.</p>
<p>Puisqu'il n'est jamais licite de haïr Dieu, et qu'il n'est pas
nécessaire d'étre toujours dans l'exercice du même amour, quel grand
blasphème sera-ce de dire « que nous ne sommes pas tant obligés de
l'aimer que de ne le point haïr » 1 ?</p>
<p>Sirmond s'était dépassé lui-même, en enseignant qu'un des privilèges de
la loi d'Amour sur la loi de Crainte était justement d'atténuer, de
détendre les obligations de l'amour.</p>
<p>A force d'être absurde, c'est presque innocent. Pour moi.</p>
<p>(1) Ib., pp. 16-17.</p>
<p>(2) Cité dans l'édition Brunschwig des Provinciales, II, p. a3g.</p>
<p><pb/></p>
<p>aVons-nous pas assez dit que ce moralisme religieux, cet céticisme, que
la controverse entre Camus et Sirmond nous offre une si belle occasion
de décrire, n'est pas une ctrine proprement dite, mais seu l ement un «
esprit ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>d'amour affectueux, ou sensible, mais d'amour intérieur et réel. Son «
amour effectif » n'est que l'ersatz que nous avons dit, il se conduit
pratiquement comme s'il aimait, mais en vérité il n'aime pas. Rappelons
aussi que, du point de vue théologique, Daniel n'accepte pas la doctrine
de Sirmond, il la juge « fausse »; il veut simplement qu'elle ne soit
pas l'abomination que dénoncent les jansénistes, en quoi je suis presque
d'accord avec lui. Mais il n'a pour elle aucune « aversion », quelque
tendresse plutôt.</p>
<p>Trève d'hyperbole et d'exagération. Cela n'est bon que pour éblouir les
gens qui ne réfléchissent pas. Regardons les choses un peu de près.
Croyez-vous que ce qui embarrasse le commun des chrétiens et ce qui leur
fait de la peine dans la voie du salut, ce soit cet amour affectif? Non,
certes, c'est l'amour que Sirmond appelle effectif, c'est cet
accomplissement exact des commandements de Dieu,</p>
<p>Oui, certainement, et nous avons assez protesté nousmêmes contre cette
calomnie chère aux jansénistes ; mais est-ce donner au monde une fausse
alarme que de dire, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Descendons un peu plus en détail, et proposons un cas en «ett matière
dans les principes de Sirmond. Un homme observe Xactement tous les
commandements de Dieu, exception du premier.</p>
<p>Par quelques bons motifs d'une vertu différente de la charité.</p>
<p>® Pater même lui serait scabreux, qui l'obligerait a désirer</p>
<p>\:1) Daniel, op. cit., pp. nO-lu.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'enfer ne lui irait-il pas mieux, où il se trouverait enfin dans une
impossibilité absolue d'aimer? Au surplus, que nous importe le salut ou
la damnation de ce personnage?</p>
<p>C'est un être de raison, un mythe scolaire, la quintessence héroïque et
glacée de l'ascéticisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>q j, ai renvoyé jusqu'au présent passage une critique assez
désobligeante et qui me peine, mais que je dois faire au P. Daniel,
faute de quoi ceux de mesT ecj;eurs qui recourent aux textes pourraient
m'accuser de jongler avec la pensée d'autrui. Il est vrai, en effet, que
dans la page capitale de Daniel ,q.,.. V!* ellt de lire, j'ai fait
sauter plusieurs lignes : celles que voici. Oseriezvous bie" damner,
écrit Daniel « un homme (qui) observe exactement tous</p>
<p><pb/></p>
<p>Bref c'est ici une philosophie théocentriste et une philosophie
anthropocentriste de la vie qui se trouvent en conflit :</p>
<p><pb/></p>
<p>celle- 1 prétend venger, mais qui est précisément le contraire de
Cellef01 Or, Daniel ne nous intéresse présentement que dans la mesure où
veut montrer que la philosophie de Sirmond après tout n'a rien de cho</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:s ll'lll d</p>
<p>il Quand non seulement il proposa, continue le P. Harent, mais nius P?se
COmme le devoir de tout chrétien un tel idéal, Jansénius n' Pas le sens
de la réalité. Avec une intelligence faible</p>
<p><pb/></p>
<p>(1 R. P. Harent : A propos de Fénelon. La question de l'Amour Pur,
Etudes, 5 mai 1911, pp. 356-359. Cf. les remarques toutes semblables.</p>
<p>d'Ellies du Pin, Traité philosophique et théologique sur l'Amour de
Dieu, Paris, 1717, pp. 194-199. Cf. également, sur la genèse des idées
de Jansénius, Baïus et le Baïanisme, par T. X. Jansen, s. j. Louvain,
1927, pp. 59-62; sur les fameux textes d'Augustin dont se réclament
Baïus et Jansénius, cf.</p>
<p><pb/></p>
<p>du^p fni&lt;m ex difficillimis aux charitas præstare possit. Cf. la réponse
dup. citée plus haut, pp. 56-57.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPILOGUE</p>
<p>Vous qui ne connaissez qu'une crainte servile Ingrats, un Dieu si bon ne
peut-il vous charmer?</p>
<p>(1) Œuvres, III, p. 292.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous donc savoir si la foi dans votre âme Allume les ardeurs
d'une sincère flamme?</p>
<p>A des actes d'un amour affectif ? Non, l'effectif suffit largement.</p>
<p>Combattez-vous vos sens? Domptez-vous vos faiblesses?</p>
<p>Dieu dans le pauvre est-il l'objet de vos largesses?</p>
<p>Enfin, dans tous ses points pratiquez-vous la Loi ?</p>
<p>- Oui, dites-vous. — Allez, vous l'aimez, croyez-moi.</p>
<p>« Qui fait exactement ce que ma loi commande, « A pour moi, dit ce Dieu,
l'amour que je demande. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Bref, M. D. « a écrit sur une matière qu'il n'entendait point et s'est
cru en droit de traiter comme des Pradon. ceux qui lui étaient opposés,
sans même savoir qui ils étaient Il.</p>
<p>C'était au mois de mai 1675, lorsque Bossuet tentait, avec le succès que</p>
<p><pb/></p>
<p>ri d sur la primauté de l'amour divin ou sur « le regard se en soi, rien
de mieux, mais n'est-ce pas aussi une façon d'éviter le coup droit que,
bon gré, mal gré, il fallait porter. Si vous ne rompez avec cette femme,
je vous refuse l'absolution.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EXCURSUS</p>
<p>| I. - RICOCHETS INDÉFINIS DE L'AFFAIRE SIRMOND</p>
<p>Non, l'on ne saurait exagérer l'importance de cet épisode.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>b) Les sermons de Bourdaloue sur l'amour de Dieu. C'est le titre d'une
brochure de Griselle que j'ai plusieurs fois citée.</p>
<p>c) Dom François Lamy : De la connaissance el de l'amour de Dieu, Paris,
1712 (posthume) — très beau li vre —. Voici quelques titres : « Le seul
amour de Dieu peut détruire et bannir</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;1 La méthode ordinaire de perfection est d'y conduire les ânles par le
détail des vertus morales et par leur pratique.</p>
<p>Plus nettement que personne, Duguet montre qu'autant que l'amour, ou
plutôt qu'en même temps que l'amour, c'est bien j e christianisme
lui-même qui est ici en cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui sacrifiant tout, en lui rapportant tout, qui est véritablement digne
de lui? » (textes de saint Augustin, p. 243, 244).</p>
<p>(p. 245).</p>
<p>Duguet a beaucoup étudié saint Thomas, et je crois même qu'une critique
attentive le montrerait plus thomiste que jansénisant. « Ce n'est point,
écrit-il, en vertu d'une loi nouvelle, qui ait pu n'être pas établie,
que nous devons aimer Dieu pardessus toutes choses. Cette loi est la
base de la loi naturelle.</p>
<p>Le P. Grou est excellent sur ce point.</p>
<p>« Le chrétien est obligé non seulement de conserver l'habitude de la
charité, mais de faire en sorte qu'elle s'accroisse.</p>
<p>Il avait averti, au préalable, « les âmes simples et timorées, qu'il y a
beaucoup d'actes d'amour conçus en d'autres paroles que celles-ci : Mon
Dieu, je vous aime. Quand je dis avec attention et affection : Notre
Père, qui êtes aux cieux. je fais autant d'actes d'amour, produits par
le motif le plus excellent (Médi-</p>
<p><pb/></p>
<p>tations en forme de retraits sur l'amour de Dieu. » Paris, 1867, p. 40-43).</p>
<p>Assurément M. l'abbé Vincent, auteur d'une thèse remarquable sur Saint
François de Sales, directeur d'âmes (Paris, 1923), ne peut être
soupçonné d'avoir plagié le P. Sirmond; il le recommence néanmoins de
point en point et pour l'aggraver.</p>
<p>Sirmondus redivivus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>es ammes éternelles; que toutes ses grandes pénitences, mora ions et
oraisons, lui seraient absolument inutiles, et ne ont jamais c h anger
la sentence de con d amnation qui était crite et préparée contre lui.</p>
<p>Est croyable qu'il ne se trouvera point de place dans le ciel, Pour Une
A 1. 1 1 ? 1.</p>
<p>Une âme qui ne respire que le ciel sur la terre? que le vice et a vertu
seront logés ensemble, et que l'enfer brûlera l'un et autre d'un même
feu? O Dieu! accordez-moi, s'il est possible, que ce UI que vous m'avez
donné pour compagnon de mes veilles et e mes travaux, partage avec moi
la récompense et la gloire que vous m'avez destinée, et que je sois
moins heureux, pourvu qu'il ne soit point damné.</p>
<p>s « A toutes ces instances le saint vieillard ne répondait que par ses
yeux, grossissant ses larmes, et poussant quelquefois des</p>
<p><pb/></p>
<p>soupirs jusqu'au ciel. Hé, mon père ! ajoutait le saint jeune homme, ne
m'affligez pas davantage par un si obstiné silence, découvrez-moi, je
vous en conjure, les causes de votre déplaisir, peut-être vous y
pourrai-je donner quelque soulagement.</p>
<p>« Ces paroles prononcées avec une merveilleuse tranquillité d'esprit, ne
servirent pas seulement de lénitif au saint vieillard,</p>
<p><pb/></p>
<p>pour apaiser ses inquiétudes et pour adoucir les amertumes de son mais
encore d' instruction pour lui faire pénétrer une Su b lime et admirable
théologie qu'il n'avait jamais bien conçue.</p>
<p>h « a nuit suivante, un Ange lui fut envoyé de Dieu pour le désaPour
l'assurer que toutes les pénitences, morti fi cations ct ons de ce saint
jeune homme ne lui avaient pas tant quis de grâce, que le seul acte du
pur et du fidèle amour de v leu qu il venait de pratiquer dans les
fausses alarmes qu'on lui ait donner d'une prétendue réprobation. »</p>
<p>° 3. — PROBLÈME DE L'ATTRITION DANS LA LITTÉRATURE SPIRITUELLE DE
L'ANCIEN REGIME.</p>
<p><pb/></p>
<p>siner) pour qu'elle soit, non seulement utile et bonne (ceci est contre
Luther et le jansénisme extrême), mais suffisante, avec l'absolution,
pour justifier le pécheui? Suffit-il de regretter ses péchés en raison
de leur laideur et par crainte des peines de l'enfer? Ne faut-il pas en
outre un certain amour de Dieu et, dans ce cas, l'amour de convoitise,
dont la crainte de l'enfer n'est, semble-t-il, qu'une autre face, est-il
un motif assez noble?</p>
<p>Ne faut-il pas, au contraire, de toute nécessité, un véritable amour de
bienveillance et même un amour souverain de Dieu pour lui-même? Si oui,
comment cet amour de souveraine bienveillance se distingue-t-il de la
charité (contrition parfaite) qui justifie indépendamment de la
réception effective du sacrement de Pénitence? Autant de questions dont
la connexion est évidente et qu'il suffit de poser pour en manifester
l'intérêt doctrinal et la vitale importance. » (Attrilion d'amour et
Charité, Vie spirituelle, supplément de décembre 1927, pp. [106-107].</p>
<p>Magnifique problème, en effet, plus vaste, plus angoissant qu'on ne
saurait dire, s'il est vrai, comme je le pense, et comme je l'ai répété
vingt fois au cours du dernier chapitre, que la notion même de religion
ou de sentiment religieux s'y trouve engagée.</p>
<p><pb/></p>
<p>]a Un sayant dominicain, le R. P. Périnelle, a raconté récemment
préhistoire de l'attrition et les débuts de son histoire Câpres le
Concile de Trente et d'après saint Thomas Kain, 1927). Pour l'histoire
même du sentiment re l igieux dont le R. P. Périnelle n'avait pas à
s'occuper d irectement, rien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leurs positions respectives. Quoi qu'il en soit, de ce Concile où elle
était entrée quasi nue et par l'esca l ier de service, l'attrition
sortait par la grande porte et fort décemment vêtue.</p>
<p>Saint François de Sales.</p>
<p>Je ne crois pas que le saint Docteur ait étudié ex professo le Problème
de l'attrition. Dans les chapitres XVIII, XIX et XX du Traité où il
parle de la « repentance », dans ses relations avec l'amour, il se
gouverne en philosophe et en psychologue plus qu en théologien pur. De
ces chapitres néanmoins — comme de tout le Traité, comme des Œuvres
complètes, - on peut, on doit conclure, sans le moindre doute, me
semble-t-il, que François de Sales n'eût pas jugé suffisante la simple «
attrition de crainte ».</p>
<p>Ces trois chapitres ont pour objet de montrer « que l'amour se Pratiqùe
en la pénitence » (titre du ch. XVIII), ou que, sans amour, il n'est pas
de vraie pénitence.</p>
<p>La pénitence même des païens « procè d e de la connaissance naturelle
que l'on a d'avoir offensé Dieu en péchant ». Epictète eonllaissait que
le péché offensait D ieu. et par consequent, il Voulait qu'on s'en
repentît » (I, p. 148). A plus forte raison la pénitence chrétienne
sera-t-elle d'abord théocentriste.</p>
<p>N « Voici une briève description du progrès de cette vertu : A ous
entrons (d'abord) en une profonde appréhension de quoi.</p>
<p>Inslle premier mouvement de repentance n'est pas un mouve- ment de
crainte : d'abor d une vive appré hension du péché consi-</p>
<p><pb/></p>
<p>(Francis Vincent, Saint François de Sales directeur d'âmes, Paris, 1923,
pp. 125-129). Ajoutons cette ligne prodigieuse : « Oui, sans doute,
saint François de Sales semble prendre assez allègrement son parti du
péché, pourvu. » Non, mille fois non.</p>
<p>Pour saint François de Sales, comme d'ailleurs pour toute la tradition
chrétienne, le péché est d'abord le mal de Dieu, et il n'est le mal de
l'homme que parce qu'il est d'abord le mal de Dieu.</p>
<p>Seule est d'ailleurs légitime une crainte de l'enfer qui, sans
comprendre l'amour de Dieu, ne le repousse pas. « La repen-</p>
<p><pb/></p>
<p>De tout ceci, est-il imprudent de conclure que, pour François de Sales,
le problème de l'attrition de pure crainte ne se pose même pas? Voici
encore plus lumineux : « Ni ne faut pas non Plus s'étonner que la force
de Vamour naisse dedans la repentance avant que l'amour y soit formé ;
puisque nous voyons que par la réflexion des rayons du soleil, battant
sur la glace d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>(p. I57).</p>
<p>* * *</p>
<p>Ordonnance de Jacques Boonen, archevêque de Malines (1573- 1655, évêque
de Gand en 1617; transféré a Malines en 1621), sur la manière dont les
confesseurs doivent se gouverner « pendant que les disputes touchant
l'attrition qui ne vient que de la crainte, ne sont pas encore décidées ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa doctrine propre n'en reste pas moins d'une orthodoxie parfaite.</p>
<p>*</p>
<p>* »</p>
<p>D'Abra de Raconis, évêque de Lavaur, dans son Examen. de la Fréquente
Communion, Paris, 1644, II, 401.</p>
<p><pb/></p>
<p>* * *</p>
<p>Gilbert de Choiseul-Praslin, évèque de Tournai. Eclaircissement touchant
le légitime usage de toutes les parties du Sacrement de Pénitence
adressé aux pasteurs et autres confesseurs du diocèse de Tournai, Lille,
1680.</p>
<p>« Il est très faux qu'il soit difficile d'aimer Dieu. » « C'est l'amour
qu'on trouve qui rend le joug (de la confession) pesant.</p>
<p>Il disait aussi : « Nulle disputé n'est plus inutile dans l'Ecole que
celle de la contrition et de l'attrition. Puisque, encore qu'on puisse
croire dans le fond et spéculativement que l'attrition suffit, l'Eglise
n'ayant rien déterminé, il ne peut néanmoins jamais être permis de
prendre dans la pratique (du confessionnal) le parti de la crainte » (p.
116). Il pense donc, avec l'archevêque de Malines, que, pratiquement, le
confesseur doit faire le possible pour obtenir du pénitent un acte
d'amour. Aurions-nous vraiment changé tout cela ?</p>
<p>*</p>
<p>* *</p>
<p>Jean de Neercassel.</p>
<p>Amorpsenitens seu de dwini amoris ad pœnitentiam necessitate.</p>
<p>auctore Joanne, episcopo Castoriensi, Embricae, 1672. Un des ouvrages
les plus considérables dans l'histoire de cette contro-</p>
<p><pb/></p>
<p>verse, Bien qu'il ait été d'accord avec Arnauld et Quesnel sur la
nécessité de l'attrition d'amour, Neercassel n'est pas janséniste.</p>
<p>En dehors de saint Augustin, qu'il cite constamment, Neercassel se
réclame de plusieurs théologiens de la Compagnie. Grand texte de
Maldonat où est fort bien résumé un des arguments principaux des
contritionnistes : « Eadem via necesse est ut a l Deum convertamur qua
ab eo discessimus. Discessimus autem ab eo quia illi anteposuimus res
creatas. Ergo debemus ad illum redire, dolendo gllod ipSll/ll
offenderimus plus quam loleremus propter res omnes creatas ». Amor
pœnitens, p. 214.</p>
<p>Comme beaucoup d'autres, Neercassel distingue plusieurs degrés
d'intensité dans l'amour. Bien que véritable, l'amour qu'il exige du
pénitent n'est pas un acte héroïque : « Per amorem.</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p>* *</p>
<p>Bossuet.</p>
<p>Inutile de le citer. On sait bien que Yaltrition de crainte est une de
ses bêtes noires. Il a écrit tout un livre pour l'exterminer.</p>
<p>Cf. sur ses variations, le P. Bernard d'Arras : Le ministère primitif de
la Pénitence enseigné dans toute l'Église gallicane, Paris, 1752, voir
l'index; cf. aussi dans l'article du R. P. Lavaud sur l'Attrition
d'ainoiii- et de charité (Vie spirituelle, supplément de décembre 1927),
les pages 109-113 sur : La thèse de l'attrition d'amour selon Bossuet.</p>
<p>* » *</p>
<p>Boileau.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme presque tout le monde alors un « commencement d'amour » véritable,
mais une contrition parfaite. D'où la difficulté qUI saute aux yeux,
qui, d'ailleurs, est partout, mais que Boileau a du moins le mérite
d'avoir formulée plus mal que personne : Puisque ce seul amour suffit
pour nous sauver De quoi le sacrement viendra-t-il nous laver?</p>
<p>Sa vertu n'est donc plus qu'une vertu frivole.</p>
<p>Oh ! le bel argument digne de leur école !</p>
<p>Quoi! dans l'amour divin en nos cœurs allumé, Le vœu du sacrement
n'est-il pas renfermé ?</p>
<p>Un païen converti qui croit au Dieu suprême, Peut-il être chrétien qu'il
n'aspire au baptême?</p>
<p>Ni le chrétien en pleurs être vraiment touché Qu'il ne veuille à
l'église avouer son péché ?</p>
<p>*</p>
<p>* *</p>
<p>Bourdaloue.</p>
<p>Sermon sur le jugement dernier (I, p. 163) « IL NE vous EST Po n POINT
PERMIS DE CRAINDRE DIEU SANS L'AIMER ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Pensées sur divers sujets. Sacrement de pénitence; dispositions qu'il y
faut apporter. Œuvres (Cattier), V, pp. 537501.</p>
<p>Quatre articles principaux : contrition, résolution, confession et
satisfaction. Le premier seul nous intéresse présentement.</p>
<p>Evidemment il évite, on dirait même qu'il affecte d'éviter la discussion
technique du problème. Mais enfin si l'attrition parfaite qu'il exige
n'est pas une attrition d'amour, il parle pour ne rien dire.</p>
<p>« On me dira que cela serait capable de troubler les consciences, et de
les jeter dans le désespoir. » C'est l'objection que fera le
Dictionnaire de théologie catholique. « Il est vrai : cela peut
désespérer; mais qui? des âmes mondaines » ; mais non pas « une âme
remplie de l'esprit du christianisme, une âme telle que nous devons tous
être. » Une âme ainsi faite « je demande si. elle aura de la peine à
porter son regret au degré que je marque. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Jrrne qUI ne puisse, avec l'assistance d ivine, former au fond de son
âme une telle douleur. »</p>
<p>1 « Il faut que, par la force et la supériorité de cette douleur, e cœur
haïsse ce qu'il aimait, et qu'il aime ce qu'il haïssait. »</p>
<p>Un SUr atlr^on de crainte; pas un mot qui n'appelle ou fi Implique
l'attrition d'amour. « N'est-il pas étrange » qUbune telle contrition
nous semble difficile? « Comment ns-nous si aisément un Dieu créateur.,
ré d empteur; un maître si grand, un père si tendre.? QUE MANQUE-T-IL
DONC A NOTR RE lEU POUR DEVENIR AIMABLE?. N'EST-IL PAS ASSEZ BON? »</p>
<p>QQ objecle : si l'attrition parfaite, la seule qui suffise, est que vous
la décrivez, « il y a donc bien des confessions null S" ,n Va-t-il répon
d re que la crainte de l'en f er sauvera ces a ions d'être nulles? Non.
« J'en conviens, dit-il, et làdes ^usje n'oserais presque déc larer tout
ce que je pense. »</p>
<p>*</p>
<p>♦ +</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* » *</p>
<p>T Je citerai encore un autre jésuite de ce temps-là, le P. Judde.</p>
<p>ant qu'il n'est question que d'affirmer, in abstracto, la suffie de
l'attrition sans amour, il parle comme les modernes.</p>
<p>epondre : Hélas! je suis si méchant et si faible que je n'ose assurer ce
que je ferais ; mais il y a certainement un enpe r' Gt la supposition du
contraire est c himérique. Bénissons Dieu, ce pen d ant, de nous avoir
donné ce frein et supposons, si</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est là, en effet, tout ce que peut trouver un attritionniste pur, et,
entre nous, ce n'est pas très fort. Mais Judde n'est pas de cette école.</p>
<p>11 ¥ *</p>
<p>Cf. dans les Essais de Nicole, t. VIII**, p. 185, seq., la lettre XXIX :
Qu'il est difficile d'écrire sur la question de l'amour de Dieu
justifiant ; et dans les Lettres de Duguet VII, p. 400, seq., quelques
remarques sur le sujet.</p>
<p>Fénelon.</p>
<p>Notes pour un sermon sur la confession, V, pp. 707-708.</p>
<p>« Nécessité de se préparer et de désirer cet amour. Il ne s'agit pas
d'un acte formel, mais d'une disposition habituelle comme d'amour pour
un père.</p>
<p>« Mais, dites-vous, vous demandez trop? — Quoi? trop : amour, bonne foi.
— Vous nous jetez au désespoir? — Quoi de moins désespérant que la
consolation d'aimer? »</p>
<p>* * *</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sur le commencement d'amour nécessaire au pécheur dans le sacrement de
Pénitence », t. II, pp. 202-203.</p>
<p>Un certain amour est nécessaire. « La difficulté est de dire en '- qU?i,
il consiste et de le distinguer nettement de cet amour de Préférence
qui, du plus bas degré où on puisse le mettre, justifie l' arïle ».
Voici l'exp l ication où Féne l on s'arrête : « 1 0 Il est certain que
notre volonté est capable d'avoir en lné,,e temps plusieurs amours
contraires : j'aime le fruit, mais me fait mal ; j'aime encore plus ma
santé.</p>
<p>* 2° Souvent deux amours contraires se trouvent égaux en n°Us &gt; et alors
nous sommes en suspens. ; j'hésite entre l'honneur et le danger.</p>
<p>(( 3° Un amour peut croître ou décroître, et son contraire de me en
proportion ; comme les deux plats d'une balance.</p>
<p>« Cela posé, je dis qu'il y a souvent, dans les fidèles pécheurs, Un
amour de Dieu qui n'est pas encore un amour de préférence.</p>
<p>Ce sont des désirs faibles et naissants; ils voudraient servir Dieu,
rnais d'auti,es désirs plus violents les entraînent. Cet amour n'est
point justifiant ; j'ajoute qu'il n'est pas même suffisant pour j
pénitence. ; ces pécheurs sont encore esclaves du mal.</p>
<p>• 1 vous êtes scandalisé de ce que je demande si peu, et que je me
contente d'un amour qui laisse l'âme en équilibre entre b i ea et les
créatures, souvenez-vous que l'âme ne doit pas être Çore dans la justice
ni par conséquent dans l'amour dominant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet amour d'équilibre. est la disposition prochainement prochaine, comme
parlent les scolastiques. »</p>
<p>* * *</p>
<p>Malebranche.</p>
<p>Méditations chrétiennes, XVIe Méditation. De la contrition et de
l'attrition. Edit. H. Gouhier, Paris, 1928, pp. 328, sq. (La 1re édition
est de 1683).</p>
<p>« Le pécheur, dont l'amour habituel des faux biens est plus grand que
l'amour habituel de l'ordre et de la justice, peut.</p>
<p>« Il y a, mon Fils, cette différence entre un acte de contrition et un
acte d'attrition que le premier renferme un acte d'amour de Dieu assez
fort pour changer la disposition habituelle de l'âme, car les actes
forment et changent les habitudes; et que le</p>
<p><pb/></p>
<p>second renferme bien quelque amour de Dieu, mais trop impartit et trop
faible pour vaincre l'habitude qui lui est contraire.</p>
<p>Je me demande si l'on a jamais rien écrit de plus beau sur la confession
que ces quelques pages. En dehors néanmoins des P Hosophes
professionnels, qui les connaît? Négligeant l'ordre c hronologique, j'ai
cité Malebranche après Fénelon. Ces deux génies aux prises avec le même
problème, quel sujet de comparaison ! Et qui ne sent la supériorité de
Malebranche ! Après je me permets de renvoyer les grands curieux à
l'article de la Vie spirituelle (déc. 1927) : Attrition d'amour et de
charité, P11 le R. P. Lavaud expose et fait sienne, avec un rare
bonheur, la doctrine de saint Thomas et de Billuart sur l'attrition. Il
me semble qu'en dépit des divergences de surface, c'est bien, des eux
côtés, la même doctrine.</p>
<p>* * *</p>
<p>d Le P. d'Avrigny, au t. III de ses Mémoires chronologiques et OO'm b,
atlques, 1720.</p>
<p>r C'est a propos du décret d'Alexandre VII, 5 mai 1667. On ne lit plus
d'Avrigny, et c'est grand dommage. Il a infiniment esprIt, et jusqu'à
paraître flippant, je prends le mot anglais pOUr ne d.. U b.</p>
<p><pb/></p>
<p>* *</p>
<p>Le P. de La Borde : Conférences familières sur les dispositions</p>
<p><pb/></p>
<p>nécessaires pour recevoir avec fruit le sacrement de Pénitence, Paris,
1747.</p>
<p>Quelles subtilités, dites-vous ici.! Aimer est-ce donc autre ,c h
qu'aimer, et ne faut-il pas être d'un gran d loisir pour subtiliser
là-dessus ? J'en dis autant que vous, mes Frères. En effet, si cet amour
qu'on appellera comme on voudra, d'espérance ou de charité, est au fond
une seule et même chose, que devient Il dispute ? Prouvons que c'est une
seule et même chose »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nulle dispute., ou, s'il y en a quelqu'une, nous ne devons la regarder,
vous et moi, que comme une de ces disputes que les théologiens avancent
quelquefois afin de donner occasion de mettre la vérité dans un plus
grand jour » (pp. 311 -313). Amen!</p>
<p>Amen !</p>
<p>*</p>
<p>+ *</p>
<p>, M. Mérault, vicaire général d'Orléans, ci-devant de l'Oratoire :
Enseignement de la religion, V, Orléans, 1827, pp. 72-85.</p>
<p>On goûtera fort, du reste, le premier de ses arguments.</p>
<p>« Selon les plus grands docteurs. et particulièrement saint Thomas et
saint Bonaventure, c'est surtout au pied de la crèche et de la croix
qu'il faut étudier la religion ». Serait-ce donc au pied de la croix «
que l'on ne rougirait pas de disserter labo-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Extrême injustice de ceux qui veulent persuader que, lorsque nous
développons la nécessité et les avantages de l'amour de Dieu comme motif
essentiel de la contrition, nous excluons la crainte » (p. 83).</p>
<p>* * *</p>
<p><pb/></p>
<p>(Op. cit., p. [126]).</p>
<p>Mais pourquoi discuterais-je au P. Sirmond la revanche écla-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais enfin ni l'intérêt propre ni la crainte n'ont semé ces germes
chétifs, qu'une grâce actuelle a fait naître au fond de l'âme. Les
épines de l'amour-propre qui les étouffent bientôt n'en altèrent pas
immédiatement la pureté originelle. Au P. Sirmond qui se demande
confusément s'il est bien possible, même aux parfaits, d'aimer Dieu par
dessus toutes choses, Malebranche répond magnifiquement : « Le pécheur,
dont l'amour habituel des faux biens est plus grand que l'amour habituel
de l'ordre et de la justice (autrement dit que l'amour habituel de
Dieu), peut. par le secours de la grâce, qui excite l'amour</p>
<p><pb/></p>
<p>habituel quoique faible qu'il a pour l'ordre, PRÉFÉRER ACTUELLEMENT DIEU
A TOUTES CHOSES. »</p>
<p>Qu'on veuille bien me permettre un dernier éclaircissement, q e me dicte
saint François de Sales. A plusieurs reprises, le saint Docteur fait
suivre « pénitence » d'une épithète qui, certes ne suggère rien de
subversif, mais qui, je ne sais pourquoi, ne paraît que très rarement
dans la controverse éternelle sur l'attrition. « Il y a encore,
écrit-il, une autre pénitence qui est voirement morale, mais RELIGIEUSE
pourtant. » (Traité, I, p. 147).</p>
<p>Qui peut en douter? Et n'ai-je pas raison de dire qu'ainsi formulé le
problème n'en est plus un. Avec cela qu'on se rappelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EXCURSUS</p>
<p>La bombe Chéron.</p>
<p>Le livre n'est pas sans intérêt, mais il n'a pas selon moi l'importance
que semble lui attribuer M. Pourrat (La spiritualité ch rétienne, IV.
Les temps modernes, 2e partie, Paris, 1928, pp. 103, seq.). C'est dans
son chapitre sur le P. Surin, que M. Pourrat parle de Chéron. « Bien
malgré lui, écrit-il, et sans s'en douter, le P Surin provoqua une
réaction assez sérieuse contre la mystique » (p. 102). Cette réaction
n'avait pas attendu le P. Surin pour se dessiner. Nos précédents
chapitres l'ont assez montré.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Cf. Mélanges de biographie et d'histoire par Ant. de Lantenay [M.
Bertrand], Bordeaux, 1885. pp. 315, seq.). Un autre érudit, M. Saltet, a
pris le P. Chéron en flagrant délit de faux. (Un faussaire bordelais,
Bulletin de Tou louse, janvier 1911). Cet ensemble de détails ne donne
pas une très haute idée du personnage.</p>
<p>Quant au mérite intrinsèque de son livre, il me paraît mince.</p>
<p>Chéron n'a manifestement rien compris au problème mystique.</p>
<p>mon Ecole de Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE DE LA QUIÉTUDE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LE PROBLÈME DE LA QUIÉTUDE</p>
<p>( Cité de Dieu, IV, p, 146.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouveraient disqualifiés, mais, avec eux, tous les contemplatifs
canonisés par l'Église et avec eux les plus nobles activités de l'âme,
la poésie, l'amour, la prière.</p>
<p>L'oraison de quiétude est aussi ancienne que la prière.</p>
<p>I. — DÉFINITION NÉGATIVE DE LA QUIÉTUDE</p>
<p>« Le repos, écrit le jésuite Rigoleuc, est un désistement ou une
cessation d'un ouvrage, ou de quelque mouvement qui nous travaillait ou
qui nous tenait dans l'inquiétude. »</p>
<p>La première idée qu'évoque le mot de quiétude est donc négative.
Cessation, suspension, arrêt d'une activité particulière, regardée comme
plus ou moins fatigante. De quel</p>
<p><pb/></p>
<p>travail se repose-t-on dans la quiétude mystique ? On s'y repose, on y
cesse de former des concepts, de réfléchir, de raisonner, de produire
des affections, de prendre des résolutions, en un mot de « discourir »
comme parlent les philosophes, ou de « méditer » comme parlent les
spiri- tuels. Quiescens dicitur quia non discurrit, écrit le P. Le
Gaudier. « On dit que l'âme est en quiétude, quand elle cesse de
discourir1. » On n'y cesse pas de prier, puisque cette quiétude peut
devenir une « oraison », mais d'emprunter au discours l'armature de la
prière. Cette oraison Où les ressorts discursifs ne fonctionnent plus,
l'usage veut qu'on l'appelle mystique. « L'absence des mouvements
discursifs, écrit M. Howley, est le caractère distinctif, de toute
expérience mystique2. » « Le mysticisme écrit M. Delacroix, commence
lorsque cesse le discours, la pensée logique et réfléchie, l'action
raisonnée3. »</p>
<p>L'état mystique, dit l'auteur de je ne sais plus quel manuel</p>
<p>(1) Le Gaudier, I, p. 369.</p>
<p>L (2) « The key-note », J. Howley, Psychology and Mystical experience,
Londres, 1930, p. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si nous ne voulons pas sombrer dans un abîme de confusion, écrit le R.
P. Browne, S. J., admettons une fois pour toutes que dès qu'on cesse de
discourir dans la prière, on entre dans la voie mystique1. »</p>
<p>Suivant cette règle (et quoi que prétende le P. Poulain), l'oraison de
simplicité is rudimentary mystical prayer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rappelons aussi que nombre de philosophes donnent ait mot discours un
sens plus étroit que ne fait l'unanimité des spirituels. Plusieurs
désignent uniquement par ce mot les activités proprement et
immédiatement rationnelles : formation des concepts ou des images,
jugements, réflexions, raisonnements, etc. C'est le sens étymologique.
Mais chez nos spirituels, le mot étant exactement synonyme de
méditation, et la méditation étant un exercice au cours duquel
s'exercent toutes les puissances, discours prend un sens beaucoup plus
large. Pour eux, s'épancher en effusions pieuses, faire des actes
distincts et délibérés d'amour de Dieu, prendre une résolution
particulière, c'est encore discourir.</p>
<p>II. — L'EXPÉRIENCE FONDAMENTALE</p>
<p><pb/></p>
<p>et que nul ne pouvait soupçonner de tiédeur, dès qu'ils s'appliquaient à
méditer, semblaient frappés d'une paralysie presque totale et de
l'esprit et du cœur. On verra bientôt Par de clairs exemples que je
n'exagère rien. Ce n'était plus, ou cela ne paraissait plus être,
l'ancienne Acedia des Pères du désert et du haut moyen âge : bouffées de
dégoût, Périodes intermittentes de sécheresse, toutes misères
cataloguées depuis longtemps et pour le traitement desquelles on croyait
disposer d'une thérapeutique assez efficace.</p>
<p>Cette manifestation, j'allais dire cette éruption tardive, ce fait
nouveau, était la conséquence inévitable des disciplines nouvelles qui
depuis la contre-réforme, s'étaient accli- matées par tout le monde
chrétien. Je veux parler de cette méditation discursive dont les Pères
de la vie commune avaient esquissé le premier programme, dont les
Exercices de saint Ignace avaient fixé les méthodes et dont les jésuites
avaient propagé la pratique avec un succès miraculeux.</p>
<p>(1) « Il est certain que les Pères et les Docteurs de l'Église qui ont
traité de la contemplation demandent tous une élévation d'esprit
au-dessus de tous les fantômes, de tous les discours et de toutes les
conceptions les plus pures ». Crasset, Considérations sur les
principales actions de la vie, Paris, 167r), p. 322.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il faut songer que ce régime nouveau n'aurait pas été accepté si
unanimement ni si vite, si le catholicisme d'après la Réforme ne l'avait
appelé de tous ses vœux inconscients.</p>
<p>Cité par Dom Butler, Western Mysticism, pp. II, III,</p>
<p><pb/></p>
<p>leur offrait saint Ignace. D'où le succès rapide et universel de la
méditation méthodique, devenue, dès avant la fin du XVI° siècle, un des
exercices essentiels de la vie chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>au fil du courant, et une heure de gymnastique suédoise.</p>
<p>La conclusion de cette enquête, la sentence dont il reste bien entendu
qu'on peut appeler, est de la dernière netteté.</p>
<p>Dans ce concile permanent, où se rencontrent et se succèdent des
spirituels innombrables, on reconnut que la pra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui est plus extraordinaire, nous dit-on encore, c'est qu'(elle) ait
été attirée si tôt a cette façon de prier. En effet, son premier
directeur, qui était un homme fort entendu en ces matières, comme il
paraît par ses écrits3, la voyant si tôt dans</p>
<p>Mais, quoi qu'il en soit, il importe de rappeler que son « oraison de
quiétude » n'est pas celle, beaucoup plus élémentaire, qui présentement
nous occupe.</p>
<p>par M. l'abbé d'Artigny, VII, Paris, 1756, p. 266, seq. Cf. aussi ma Vie
Chrétienne sous l'Ancien Régime, p. 55.</p>
<p>(a) Modèle de perfection, pp. 72-73.</p>
<p><pb/></p>
<p>état de Madeleine et craignant que, devenant trop intérieure, elle se
rendît inutile aux actions extérieures, il s'efforça, pour divertir ces
traits, de la réduire aux emplois de Marthe, par des actes multipliés de
l'entendement et de la volonté.</p>
<p>Remarquez, en passant, car il en dit long, ce rapprochement entre Marthe
et le « discours ».</p>
<p>Il y a bien de l'apparence, poursuit-il, que sa manière d'oraison était
une oraison qu'on appelle passive, de quiétude ou de sIlence, qui se
fait par la cessation des facultés de l'âme. En cet état, l'âme est
tellement occupée de Dieu, selon toute sa capacité de nature et de
grâce, qu'elle ne peut dire ni d iscerner ou ni comment cela se fait; et
cette voie est plus par puissance et o pération de Dieu en l'âme que par
actes de l'âme vers Dieu.</p>
<p>est cette oraison dont parle Du Pont en la vie d'Alvarez, qUI n est pas
méditation, mais qui en est la fin, le but et le terme.</p>
<p>autant que, tirant l'âme de la multitude des actes de l'imagi- nation et
du raisonnement, et liant ses trois facultés ensemble, elle les unit en
Dieu, pour en être remp l ies et p l einement possedees. En cet état.,
il ne faut qu'écouter et recevoir1.</p>
<p>crois, dans l'entourage de Mme Acarie, grande amie elle-même de Jeanne
Absolu. Peut-être le P. Eustache de Saint-Paul (Asseline). Cf.
L'invasion mTs tique.</p>
<p>) Modèle de perfection, pp. 180-182,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre jésuite, le P. Jacquinot pensait de même, tant qu'enfin, comme
il était assez manifeste que « Dieu l'attirait », les ardélions
eux-mêmes cessèrent de la tourmenter.</p>
<p>Je disais tantôt, reprend son biographe, comme je l'ai appris de ceux
qui ont écrit sur des matières si délicates, que l'âme (dans ces états)
ne peut dire ni discerner où ni comment le tout se passe. En effet,
quand la Mère de Saint-Sauveur, dans la</p>
<p>(1) La pierre, ou une des pierres de scandale, aurait été « un certain
exercice de dévotion qu'on lui avait donné, étant au monde ».
Seraient-ce, d'aventure, les formules anéantissantes de Gagliardi ?</p>
<p>(2) Modèle de perfection, pp. 292-293.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où l'avez-vous pris? Je ne puis croire vous l'avoir dit. » Ce qui est
souvent arrivé1.</p>
<p>(1) Modèle de perfection, pp. 183-185.</p>
<p>(2) Ib., p. 323. - -</p>
<p><pb/></p>
<p>je m'y jetterais. Et, pour l'avenir, oh Dieu! je proteste que j'aimerais
mieux mourir de dix mille morts que d'avoir fait la moindre chose qui
lui fût désagréable. Oui, mon Dieu, je le dis et je le signerais de mon
sang. » Et puis, réfléchissant sur ses pensées, elle ajoutait : Je dis
cela, mais n'est-ce point hypocrisie?</p>
<p>Car, en vous parlant de la sorte, je suis comme une bûche, je n'ai pas
plus de sentiment. Néanmoins, je ne voudrais pas être autre et, pourvu
que Dieu soit content, je suis contente1.</p>
<p>(1) Modèle de perfection, pp. 220-221.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'introspection ! Elle disait « que le diable se sert de ce trop grand
examen., pour nous décourager de l'oraison, nous faisant voir que nous
n'y faisons rien que perdre le temps1 ».</p>
<p>III. — Mais après tout, si originale et attachante que nous la
trouvions, ce qui doit nous frapper le plus chez Jeanne Absolu, c'est la
banalité foncière de son aventure spirituelle.</p>
<p>l'intime de son âme trouvait des délices ineffables en ce dénuetuent,
pendant que les sens y avaient une répugnance extrême.</p>
<p>Dans ce combat une heure d'oraison lui était plus pénible que lx ou sept
en autre temps. Elle était plus tranquille hors de raison, quoiqu'elle
s'y sentît attirée par un mouvement de grâce très puissant. Un certain
directeur lui ayant dit qu'elle</p>
<p>qu(l) Ib., p. 432. Je recommande aux spécialistes un très beau chapitre
1 a pour titre : « Des sujets particuliers qu'elle eut de craindre
qu'elle fût; trompée en son oraison par le diable. »</p>
<p>2, Cf. L'Invasion mystique, p. 46, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle comprit et ne lutta plus. « Son esprit n'avait nulle application
distincte. ; elle n'avait ni appui, ni connaissance de ce qui se passait
en son intérieur2. »</p>
<p>Quelques personnes, qui passaient pour spirituelles. la traitèrent comme
une créature trompée, et du rang de celles qui étaient dans l'erreur des
Illuminés.</p>
<p>Naturellement !</p>
<p>qu'elle avait eus avec les jeunes sœurs dont la formation lui était
confiée,</p>
<p>(1) Abrégé de la vie de la vénérable Mère Charlotte Le Sergent, dite de
Saint-Jean l'Evangéliste, religieuse de l'abbaye royale de Montmartre
(par la Mère B. de Blémur), Paris, 1685, pp. 30,-31, 71-73.</p>
<p>(2) Abrégé, p. 93.</p>
<p>(3) Ib., p. 66-70.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Abrégé, p. 110, 93.</p>
<p>(2) Ib., p. jo5.</p>
<p>evue d'Ascétisme et de Mystique, janvier 1920, p. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>simplement paradoxe ? Nous verrons bien. Mais au préalable nous devons
fixer nettement les limites de l'un ou de l'autre.</p>
<p>Une prière qui se passe du discours, qui ne « pense pas » est pour eux
quelque chose d'inconcevable, un cercle carré.</p>
<p>Appelez cette paralysie comme il vous plaira, mais ne l'appelez pas «
oraison de quiétude. »</p>
<p>Ne croyez pas, du reste, que d'un tel paradoxe, les mystiques
s'accommodent avec moins de répugnance que leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut bien, d'ailleurs, que cette doctrine semble d'abord défier le
sens commun, puisque beaucoup de ceux qui nous la proposent se donnent
l'air d'en rougir. Ils l'atténuent le plus qu'ils peuvent. N'allez pas
croire, disent-ils, que cette paralysie soit totale. Sauf en de certains
cas extrêmes et fort rares, les trois puissances ne cessent pas tout à
fait d agir. Courbature plutôt que paralysie. Ralentissement et non
suspension. « La passiveté (ou quiétude), écrit Fénelon, prise dans le
sens d'une entière inaction de la volonté — j'ajouterais et même de
l'entendement — serait une hérésie. »</p>
<p>(1) Le Nuage de l'inconnaissance, traduit par Dom M. Nœtinger, Tours,
J925, p. 342.</p>
<p>(2) Le parfait dénuement de l'âme contemplative par le P. Alexandrin de
la Ciotat, Marseille, 1681, p. 456. 11</p>
<p>(4) OEuvres de Fénelon, III, pp. 190-198.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Conférences, pp. 154-155,</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. — ACTIVITÉ DE LA QUIÉTUDE</p>
<p>(1) Les grâces d'oraison, p. 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>un je ne sais quoi, mais enfin quelque chose de très réel et de très
puissant. Il y a si loin du je ne sais quoi au néant!</p>
<p>Disons mieux : le je ne sais quoi est le contraire du néant.</p>
<p>(1) Œuvres de Fénelon, III, p. 190.</p>
<p>(2) La vie du P. S. Rigoleuc avec ses traités (Champion;, Paris, 1686,
p. 180.</p>
<p>(3; Maximes spirituelles, édition de 1858, p. 334.</p>
<p>(4) Le Nuage de l'Inconnaissance, p. 47.</p>
<p>(5) Cf. mon École du P. Lallemant, p. 334.</p>
<p><pb/></p>
<p>vie nouvelle, qui, pour ne plus dépendre du discours, n'en est,
prétendent-ils, que plus vivante. L'âme, écrit le P. de la Taille, «
n'est plus la même qu'auparavant, elle est diminuée du côté de
l'exercice naturel de ses facultés1. »</p>
<p>V. — PASSIVETÉ DE LA QUIÉTUDE</p>
<p>Quand je reçois un don quelconque et en tant que je le reçois, je suis
passif. Passiveté du mendiant, bien qu'il tende les mains pour demander
et pour recevoir l'aumône; de l'élève pendant la classe, bien qu'il
écoute de toutes ses oreilles la leçon du maître. Tout ce qui entre en
nous sans que nous l'y ayons fait entrer nous-même de vive force, tout
ce qui nous « arrive », nous modifie, soit pour nous enrichir, soit pour
nous appauvrir, nous met en posture de passiveté.</p>
<p>(2) Saint Jean de la Croix, p. 33o.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il faut que Dieu seul opère » et la quiétude, et dans la quiétude,
répète M. de Bernières. « Le seul conseil que nous vous donnions est que
vous vous mêliez le moins possible de votre anéantissement3 ». Ces âmes
se trompent, écrit le P. Alexandrin,</p>
<p>Pas d'effort, du reste, qui ne soit discursif, commandé par le discours,
orienté vers le discours. Ces contrefaçons de</p>
<p>(1) Qu'est-ce que la mystique? troisième Cahier de la Nouvelle journée,
Paris, 1925, p. 14.</p>
<p>(2) Lettres de M. Berthod, IV, p. 169.</p>
<p><pb/></p>
<p>quiétude bien loin de paralyser l'activité discursive, la redoublent :</p>
<p>, Elles s'impriment autant de nouvelles images qu'elles s'elforcent d'en
suspendre, puisque. agissant naturellement, il faut qu elles forment
autant de pensées qu'elles en veulent anéantir, et qu'elles produisent
autant d'actes différents qu'elles tâchent d en suspendre. Et ainsi, au
lieu de se recueillir elles se dissipent ; au lieu de se réunir en unité
d'essence, elles multiplient leurs actes et leurs puissances1.</p>
<p>(1) Alexandrin de la Ciotat, p. lU., pp. i'fy-të'o-</p>
<p>- Maximes, p. 243.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nuage, p. 374.</p>
<p>(2) C'est ici un point très délicat, et sur lequel il arrive aux
commentateurs les plus éminents, non pas de prendre, mais de donner le
change.</p>
<p>Dom Butler écrit, par exemple, que the active emptying of the mind and
the silencing of the faculties is the burden de tout le livre III de la
Montée.</p>
<p>Western Mysticism, p. XXVI, Pas précisément, si je ne me trompe, car
enfin, il faut bien que Jean de la Croix soit d'accord avec lui-même.</p>
<p>mais on se laisse vider, on ne s'oppose pas au travail évacuant ou
paralysant de la grâce. « Suscitant cette obscurité », écrit M. Baruzi,
op. cit., p. 312. Je dirais plutôt : ne s'opposant pas au travail divin
qui la suscite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque diable doit frétiller là-dessous.</p>
<p>De cette distinction est née une des particularités les plus
significatives du langage mystique. Dans la quiétude ascétique ou
active, on se recueille ; dans la quiétude passive, la seule qui
présentement nous occupe, on ne se recueille pas, mais on est recueilli
par Dieu. Encore une</p>
<p>vl, Traité de l'Amour de Dieu, I, p. Ju6.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cité par Le problème de la mystique, 1931, p. 49-</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Il DIEU ET L'HOMME DANS U QUIÉTUDE</p>
<p>(1) Abrégé de la perfection, p. 75.</p>
<p>(2: Ecole du P. Lallemant, p. 3'îA.</p>
<p>v*, Cf. Ecole du P. Lallemant, p. h'}..</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Œuvres de Fénelon, III, p. 190.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre-Seigneur, dit-il, répand imperceptiblement au fond du cœur une
certaine douce suavité qui témoigne sa présence, et lors les puissances,
voire même les sens extérieurs de l'âme, par un certain secret
consentement, se retournent du côté de cette intime partie où est le
très aimable et très cher Epoux.</p>
<p>présence1. La quiétude, écrit de son côté, le P. Ripault fait</p>
<p>Et la Mère Elizabeth de l'Enfant-Jésus :</p>
<p>Cette grâce n'est point un écoulement de Dieu dans les sens ni dans les
puissances, mais c'est, selon que je le comprends, Une réelle possession</p>
<p>l1 Amour de Dieu, VI, ch. VII.</p>
<p>(2) Divine naissance, cf. Mus. 395.</p>
<p><pb/></p>
<p>retenez ces deux mots qui disent tout, de tout ce que Dieu est, qui,
faisant tomber la créature,</p>
<p>l'être de surface et les puissances discursives, dans le néant, fait que
ce Dieu de bonté est tout en elle et qu'elle est toute en lui; ou, pour
mieux dire, qu'elle n'est plus du tout ; étant trop peu, ce me semble,
de dire avec saint Paul que sa vie est cachée avec Jésus-Christ, en
Dieu.; mais qu'elle est toute perdue et abîmée en lui, où elle voit sans
voir, veut sans vouloir, opère sans opérer, ne voulant plus rien voir,
vouloir ni faire que par Dieu même qui est sa vie, mais vie opérante et
vivifiante, quoique assez souvent elle ne soit point aperçue de l'âme 1.</p>
<p>(i) La Vie de la Vénérable Mère Elisabeth de l'Enfant Jésus, Paris,
1680, p. 341.</p>
<p>(2) Saint Jean de la Croix, iro édit. i'aris, 1924» p, bo'?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous anticipons fatalement sur les éclaircissements qui vont suivre.
Mais il importait de rappeler sans plus tarder et d'orchestrer
vigoureusement une certitude qui échappe aux ennemis des mystiques et
sur laquelle les mystiques eux-mêmes donneraient parfois le change: à
savoir que, de quelque côté qu'on l'envisage, soit du côté de Dieu qui
l'opère, soit du côté de l'âme qui s'y ouvre, la quiétude</p>
<p>(1) Etudes, p. 347.</p>
<p>(2) Lettres spirituelles du R. P. Nicolas Barré, Paris, 1697.</p>
<p>(3) Vie spirituelle, janvier iq32.</p>
<p>(éi) Lettres. IV. n. a.a.</p>
<p>, 1 p ---(5) Maximes, p. 245.</p>
<p>G) Article cité des Recherches, p. 317.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. — Imaginez une harpe vivante, aveuglément, cordialement docile, aux
inspirations et aux volontés de son maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une force, écrit excellemment M. Delacroix, « qui apparaît d'abord comme
étrangère au moi, et qui, progressivement, l'envahit et se substitue aux
formes d'action et de pensée qui constituaient la conscience
personnelle. ; énergie substantielle qui après s'être opposée au moi, le
pénètre en se l'assimilant et crée une vie nouvelle1 ».</p>
<p>(1) Etudes., p. 366. J'ai souligné après qui peut être équivoque. Il
n'est juste que dans l'ordre cognitif et conscient où se place, je
crois, M. Delacroix.</p>
<p>Mais, dans l'ordre des réalités, c'est parce qu'elle pénètre le moi
profond que l'activité divine s'oppose au moi de surface, l'expulse,
pour ainsi dire ou le paralyse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non est Deus mortuorum.</p>
<p>II. — L'action divine par où l'on est agi et tout ensemble</p>
<p>'(1) Conférences mystiques sur le recueillement de l'âme, Paris, 1684,
pp. 393-394.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par mille fissures souterraines, le flot supra-discursif rentre dans les
canaux du discours.</p>
<p>Pour l'auteur du Nuage, le foyer de l'activité mystique serait la «
substance » de l'âme. Il veut prouver — et c'est assez hardi, mais peu
nous importe, — que l'oraison de quiétude est prescrite par les saints
Livres.</p>
<p>(1) Op., Guillaume, J.-L. Guez de Balzac et la Prose française, Paris,
1927, p. 381.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Nuage., p. 343.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Osuna et Duns Scot, par le R. P. Michel-Ange, Etudes franciscaines,
1910, pp. 403-405.</p>
<p>(21 Traité de l'Amour de Dieu, II, pp. 355-356. Ce n'est pas le texte
définitif, mais un précieux brouillon qu'a publié Dom Mackey.</p>
<p><pb/></p>
<p>chrétien, ce n'est pas une âme (pas non plus une fine pointe) c'est un
homme1 ».</p>
<p>Les mystiques, dit-il, prennent pour une même chose non opérer, pâtir,
être agi, quiétude, paix, repos, évanouissement d images, anéantissement
d'espèces; mais parce que tout ce qui se passe alors dans l'esprit vient
originairement d'une infusion fort extraordinaire, infusion, non pas de
vues distinctes, de vérités, de lumières Sur Dieu, mais de Dieu
lui-même. J'aime mieux donc : pénétration et avec M. Delacroix «
envahissement ».</p>
<p>, Il est dans une admirable suspension de toute sorte d'actes reflechis.</p>
<p>la l1-. R. P. Gardeil, La structure de l'âme, Paris, 1927, I, p. 4. Pour
M. Inge la f 01 est u an act of the whole personality ». « Not feeling,
dit-il encore, but the heart of reason », c'est-à-dire « the whole
personality acting in concord ».</p>
<p>jyicism, pp. 50, 53. Cf. aussi M. Blondel, Qu'est-ce que le mysticisme,
HAÏ* le P. Rousselot, Mélanges Grandmaison, p. 101 ; le R. P. Maréchal,
Ré flexions, p. 78.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette suspension; mais n'entendez pas que l'activité discursive est
totalement et longuement suspendue pendant « l'oraison de quiétude ».
Notre Epiphane enseigne expressément le contraire.</p>
<p>sans qu'il se sente mouvoir ou être agi, ou qu'il fasse réflexion sur
aucune espèce, image, ou sur quoi que ce soit. C'est ce qui fait dire à
quelques mystiques que l'esprit n'opère pas et qu'il ne fait que recevoir.</p>
<p>Et pourtant il est trop vrai que l'esprit ne peut avoir aucune
connaissance que par un acte qui lui est propre; et s'il connaît, il
agit. De même la volonté ne peut avoir d'amour que par son propre acte,
et si elle aime, elle opère. Il est vrai que, dans cette infusion
merveilleuse, les puissances de l'âme n'agissent que par manière de
repos. L'entendement</p>
<p>ou pour mieux dire, l'intelligence entend, il ne sait comment et ne peut
comprendre ce qu'il entend; la volonté aime, l'âme ne sait comment et ne
peut comprendre ni l'objet qu'elle aime, ni l'acte de son amour. Et
pourtant, en ne comprenant point de la sorte, l'âme en est bien plus
élevée que si elle comprenait;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme il n'est pas possible, reprend le P. Epiphane, que</p>
<p>notre esprit connaisse par la connaissance incréée et divine, ni que
notre volonté aime par un amour incréé et divin, il faut nécessairement
que notre esprit et notre volonté connaissent et aiment par nos propres
actes, élevés extraordinairement par un secours très spécial de Dieu.</p>
<p>Qu'on cesse donc de répéter que les mystiques établissent leurs maximes
et leur état sur des impossibilités, des chimères et des extravagances.
L'âme, dans son plus grand repos., dans son plus parfait silence, opère
et elle parle. Ce n'est pas un tronc d'arbre. Sa parole et son opération
sont la connaissance et l'amour.</p>
<p>Comme néanmoins ces opérations sont « infiniment au-dessus de la
capacité naturelle de l'entendement et de la volonté », il est assez
naturel que l'on dise, sans plus de</p>
<p><pb/></p>
<p>précision que « l'âme ne connaît et n'aime pas ». Car il est vrai tout
ensemble que, « dans cette quiétude, l'esprit et la volonté agissent et
n'agissent pas; l'entendement (l'intelligence) connaît (d'une
connaissance supra-discursive) et ne connaît pas » d'une connaissance
discursive.</p>
<p>Un des théologiens contemporains qui a élucidé avec le plus de bonheur
ces délicates matières, le H. P. de la Taille, ne fait guère ici que
répéter le P. Epiphane, que d'ailleurs, autant que je sache, il ne
connaît pas. Le mystique, résumet-il en deux mots, « a conscience de
recevoir de Dieu un amour tout fait, si l'on pouvait dire ainsi », et
donc aussi une connaissance toute faite. « Et c'est pourquoi il se dit
passif, bien que tout amour soit un acte, mais il y a passivité
néanmoins, et passivité consciente, en ce que l'âme se sait, se sent
investie par Dieu de cet amour » et de cette connaissance, laquelle, du
reste, ne distingue pas de l'amour2.</p>
<p>Car enfin, toute connaissance de foi n'est-elle pas infuse et passive ;
tout amour et même celui des commençants n'est-il pas infus et passif8?
Et, même en dehors de l'ordre surnaturel, ne savons-nous pas que in eo
movemur, comme</p>
<p>(1) Conférences mystiques, Conf. XIX, pp. 382-393.</p>
<p>(2) L'oraison contemplative, p. 28.</p>
<p>(2) Ib., p. 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. — DES ÉCLAIRS DISCURSIFS DANS L'ORAISON DE LA QUIÉTUDE</p>
<p>(2) L'oraison contemplative, p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas encore de discours. De quoi se reposerait qui n'a pas encore
travaillé ?</p>
<p>La quiétude suppose donc l'antériorité du discours.</p>
<p>Remarquez, je vous prie, la parabole qu'il trace dans l'histoire de
cette « pensée particulière » qui a précédé la quiétude. Cette perte
finale, le discours l'a en quelque sorte appelée, voulue. Il s'y est
précipité de tout son poids.</p>
<p>« Nous nous abîmons tout d'un coup », écrit Malaval.</p>
<p>(1) Pratique facile, II, p. 117.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gêne la quiétude que s'il lui résiste. Il est souvent tenté de le faire,
mais il ne le fait pas nécessairement. Nous savons, du reste, que dans
les plus hauts états, les deux connaissances peuvent s'exercer
parallèlement sans que l'activité de l'une diminue celle de l'autre.</p>
<p>Dans la contemplation, écrit Tauler, l'esprit est transporté audessus de
toutes les puissances, dans une sorte de vaste solitude.</p>
<p>C'est la mystérieuse ténèbre où se cache le bien sans bornes. On est
admis et absorbé dans quelque chose d'un, de simple, de divin,
d'illimité, tellement que, semble-t-il, on ne s'en distingue plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux écoles ou traditions bien tranchées : jadis les mystiques de la
lumière — Augustin, Grégoire, Bernard — puis les mystiques de la nuit :
Tauler, Ruysbroeck, Jean de</p>
<p>« grosse de rationalité ». Grec ou Chrétien, Vie intellectuelle, 25
janvier 1933, pp. 243-244. Qu'il s'agisse du primitif de l'enfant, ou du
contemplatif, l'intuition religieuse est « grosse M de rationalité.
Celle du contemplatif l'est deux f ois, puisque avant de contempler, il
a médité.</p>
<p><pb/></p>
<p>SaintAugustin, la contemplation la plus fulgurante qui fut jamais, parle
divinement de ces illuminations soudaines et fugitives. « J'ai vu un je
ne sais quoi qui m'a si fort ébloui que je n'ai pu longtemps en souffrir
l'éclat. Roptim quasi</p>
<p>Chassé par la grande porte, le discours rentre par la fenêtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>per transitum — Rapida cogitatione — In ictu trtpidanlis aspectus. Et
encore ces deux mots qui disent tout pour nous : Momentum intelligentiæ.
Une demi-seconde de discours1. A quoi saint Grégoire ajoute des
précisions prestigieuses :</p>
<p>Et aliquando quidem vincit (animus) et reluctantes tenebras suae
cæcitatis exsuperat ut de incircumscripto lumine quiddam furtim et
tenuiter attingat.</p>
<p>(1) Tout ces textes et ceux qui vont suivre ont été rassemblés par Dom
Butler, passim, pp. 66-67, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>ex ipso exiguo laxatur sinus mentium in augmentum fervoris et amorisi.</p>
<p>Lorsque saint Bernard parle de ce quelque chose de Dieu qui lui est
donné dans un de ces éclairs, il semble identifier le don et l'éclair,
la présence, l'union solide et les fulgurations passagères, où plutôt il
semble voir dans ces éclairs le couronnement de l'expérience
contemplative. S'il en était ainsi, la contemplation ne serait presque
plus qu'une connaissance discursive, et encore assez pauvre,</p>
<p><pb/></p>
<p>La quiétude nous fait plus aimants, elle ne nous fait pas plus savants.
« Vouloir savoir des choses par voie surnaturelle, affirme Jean de la
Croix, est bien plus bas que de vouloir d'autres goûts spirituels dans
le sens1 ». Pour moi, écrit de son côté Fénelon2, « je répète sans cesse
que (dans la quiétude) le fidèle n'est conduit par aucune lumière que
par celle de la simple révélation (le Credo de tous) et de l'autorité ».
Aucune espèce d'éclairs. Ainsi nos modernes,</p>
<p>(1) Baruzi, op. cit., p. 525.</p>
<p>(2) Œuvres de Fénelon, III, 593.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a, écrit-il, une pensée simple, directe, momentanée, qui n'est pas
réfléchie, qui ne se fait voir que comme un éclair; il y a des
considérations réfléchies, raisonnées, qui font l'entretien et
l'occupation de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>non pas les fermer, mais plutôt ne pas les rouvrir, mais laisser faire
la grâce qui les ferme, pour ne rien voir du tout, régulièrement
parlant, ils disent vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cette image et de cette pensée, il rentre et se replonge dans les
sources d'eau vive de l'éternité1.</p>
<p>[i, Conférences, pp. 154-156.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LES NOMS DE LA QUIÉTUDE</p>
<p>I. - LES NOMS DE LA QUIÉTUDE</p>
<p>De tous ses autres noms le plus satisfaisant est tellement rébarbatif,
il a une couleur ésotérique si violente qu'un mauvais respect humain me
l'a interdit. Cette manière d'oraison, écrit le P. de Lagny, est appelée
introversion, parce que tout ainsi que le limaçon rentre dans sa
coquille et se ramasse en lui-même., de même l'âme qui est attirée par
l'attouchement divin au dedans de soi, se retire (est retirée) du dehors
de ses opérations sensitives, pour se recueillir (non! pour être
recueillie) au plus intime de son fonds, comme si toutes ses puissances
avec leurs actes étaient fondues en l'unité de son essence, afin d'avoir
plus de force pour soutenir l'opération de Dieu1.</p>
<p>(1) Paul de Lagny, Le Chemin abrégé de la perfection, 1673, p. 134.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cf. plus haut, p. 351.</p>
<p>(2) Lettres, IV, pp. 145-146.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit aussi communément « oraison de silence », étant bien entendu que
« silence » est ici un doublet de quiétude.</p>
<p>L'âme se tait parce quelle cesse de discourir, silence d'ailleurs
passif, et qui n'est pas le résultat d'une discipline, comme le silence
des quakers, ou comme les minutes de silence qui viennent d'entrer dans
nos mœurs.</p>
<p>Par « oraison d'abandon » ou de « remise » on met l'accent sur
l'acquiescement, sur le « laisser-faire », sur la passivité acceptée.
Plus répandus, et dès le XVJI0 siècle, les mots d'« oraison de simple
regard », ou « de simple vue ».</p>
<p>(2) Réflexions sur l'étude comparée des mysticismes, Louvain, 1926, p. 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>A tous ces noms l'ensemble des spirituels semble préférer contemplation
: augustes syllabes qui, par malheur, évoquent presque fatalement elles
aussi, comme regard, comme vue, l'idée d'une activité, excellemment mais
uniquement ou principalement spectaculaire et donc discursive.</p>
<p>La vraie solide et parfaite contemplation, écrit le P. Crasset, est
celle qui se passe dans le cœur, où Dieu fait des opérations admirables
sans que l'esprit même en ait aucune connaissance.</p>
<p>Il est vrai qu'on la doit plutôt appeler union que contemplation ; mais
on lui laisse ce nom parce qu'elle est souvent accompagnée de
connaissances merveilleuses qui tiennent l'esprit dans une espèce de
ravissement.</p>
<p>( i) Revue d'ascétique et de mystique, octobre 1921, p. 403.</p>
<p>(2) Lettres, IV, pp. 210-216.</p>
<p><pb/></p>
<p>^i j Considérations sur les principales actions de la vie, 1675, p. 197.</p>
<p><pb/></p>
<p>Manifestement du discours. Remarq uez aussi que, si le</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint Thomas et les scolastiques brûlent plus encore, si j'ose dire. «
Une simple vue intellectuelle, accompagnée d'admiration 1 ». Ils ont
bien pressenti qu'il fallait négliger le jucundum d'Augustin et la
dulcedo bernardine. Mais il semble que leur simple vue intellectuelle
soit encore un acte discursif, et se termine, comme celle d'Augustin, à
une claire et distincte vérité. Ainsi définie, on ne comprend pas qu'une
vue simple puisse s'accompagner d'admiration, puisq ue l'admiration, dès
qu'elle intervient, suspend le discours. Saint Thomas, qui devine tout,
l'a si bien dit. « L'admiration est une certaine crainte, une angoisse,
un accablement, quidam timor, causée par la saisie d'une certaine chose
qui dépasse nos puissances discursives; quidam timor consequens
apprehensionem alicujus l'ei excedentis facultatem nostram 2. Elle est
donc bien, où elle implique une certaine connaissance, apprehensio, mais
non plus discursive, puisque nos activités discursives n'en sont pas
capables, excedentis facultatem. Si la contemplation avait pour objet
une vérité claire, comment par cette vue, simple mais distincte,
l'entendement serait-il étourdi ? Qui croira qu'ayant formé une
représentation conceptuelle quelconque, il s'effondre aussitôt devant
son propre ouvrage, éperdu, suffoqué et comme épouvanté? Quidam timor.
Qu'y a-t-il dans la vérité la plus sublime qui soit de nature à
suspendre une puissance qui a précisément pour objet de saisir des
vérités? Loin de suspendre l'entendement, la claire appréhension d'une
vérité le comble au contraire. Ce qui le dépasse, et par suite,
l'accable, l'invite au repos, c'est la</p>
<p>(2) On trouvera toutes ces définitions dans un très beau chapitre du P.
Le Gaudier, I, p. 160, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>i) Cf. Lamballe, La Contemplation, Paris, 1916, pp. 47-48.</p>
<p>(2) Baudin, Psychologie, p. 69.</p>
<p>(3) La contemplation de Platon serait, d'après le P. de Guibert, « le
simple repos d'une pensée purement philosophique en face de la vérité
possédée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>^1) Nouvelle revue théologique, février 1929, p. 127.</p>
<p>(:1) « L'intuition est pensée. mais la pensée qui se donne », écrit M.
Le Roy. La Pensée intuitive, Paris, 1931, pp. 183-184. A pensée, je
préférerais connaissance, mais il est bien évident que, pour M. Le Roy,
l'intuition est une activité supra-discursive.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — QUIÉTUDE ET CONNAISSANCE La quiétude, écrit le P. Baïole, « est
vraiment, intimement et essentiellement amour. Encore que le mot de
contemplation semble plutôt signifier le regard de l'âme que l'amour, si
est-ce pourtant qu' elle tient plus de l'amour que du regard 1 ». La
quiétude leur semblerait donc plus aimante que connaissante. En un sens,
rien de plus vrai, mais ce comparatif, n'en est pas moins, lui aussi,
gros de contresens. A la vérité, on n'aime pas plus qu'on ne connaît. On
aime en connaissant et l'on connaît en aimant.</p>
<p>Acte unique d'une activité unique. Autant l'on aime, autant l'on
connaît. Elle connaît dès qu'elle aime, en tant qu'elle aime. « Amour
lumineux et connaissant », dit M. Berthod2.</p>
<p>Il n'y a pas amour d'abord, regard ensuite. Ni inversement.</p>
<p>Mais un amour qui regarde. « L'amour, dit le P. de la Taille, lance,
porte, oriente et baigne le regard 3. » Il ne s'en distingue pas ; il
est tout regard ; et le regard tout amour.</p>
<p>(1) De la Vie intérieure, Paris, 1649, p. 4'3.</p>
<p>(2) Lettres, III, pp. 218-219.</p>
<p>(3) Recherches, p. 3o-»</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Réflexions, p. 70.</p>
<p>(2) Recherches, p. 3 21.</p>
<p>(3) Recherches, p. 316.</p>
<p><pb/></p>
<p>façon de connaître. Les savants vous apprendront non seulement qu'on
peut saisir Dieu sans le penser, puisque les anges ne pensent pas, mais
encore qu'il faut beaucoup plus d'intelligence pour le saisir que pour
le penser.</p>
<p>Connaître, écrit le P. Rousselot, c'est principalement et premièrement
saisir et étreindre en soi un autre, capable aussi de vous saisir et de
vous étreindre, et que nous ne saisirions pas si d'abord il ne nous
avait saisi.</p>
<p>C'est vi vre de la vie d'un autre vivant. L'intelligence au grand sens
du mot, le Nou; et non pas la mens ou l'entendement ou le discours, est
le sens du divin, parce qu'elle est capable d'étreindre Dieu en cette
sorte. Son rôle est de capter des êtres, non de fabriquer des concep ts
ni d'aj uster des énoncés1.</p>
<p>La quiétude, qui saisit Dieu, est donc beaucoup plus intelligente,
autant dire plus connaissante que la raison qui le pense et qui le
démontre. Laissons les techniciens disputer entre eux sur les mérites
comparés de l'intelligence et de l'amour. Seul nous intéresse le fait
concret de la quiétude. Pour nous, cette « saisie immédiate de Dieu »,
est ensemble connaissance et amour. La quiétude connaît, parce que et en
tant qu'elle aime ; en aimant, elle connaît.</p>
<p>(1) L'intellectualisme de saint Thomas, réédition, Paris, 1924, p. XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. — QUIÉTUDE ET AMOUR Baïole vient de nous le dire : la quiétude est
« vraiment intimement et essentiellement amour ». « L'amour est l'âme de
la contemplation », affirme le P. Le Gaudier1. Ainsi tous nos maîtres,
et entre tous, saint François de Sales. Cette philosophie soulève
néanmoins une difficulté des plus spécieuses et que je m'étonne qu'on
exploite si rarement.</p>
<p>animæ quae rerum corporearum naturas et formas modo incorporeo percipit,
abstrahens a corporeis. Intellectus est vis animæ quæ invisibilia
percipit, sicut angelus, et illa ad contemplationem cooperatur. »
Au-dessus de l'intellectus il y aurait aussi l'intelligentia : « Quædam
vis clarior, qua Deus, quantum in via fieri potest, immediate
cognoscitur ». Cf. Brancati de Lauria, Deoratione christiana, Montreuil,
1896, pp. 137-138. Mais ceci nous replonge dans la controverse. Cf. Dom
Butler, Western mysticism, p. LXVII, seq. ;</p>
<p>Dom Chapman, What is mysticism (la connaissance mystique ressemblerait à
la connaissance angélique), Dovmsidc Review, janvier 192S. R. P. Jean de
Dieu. Contemplation. Cf. Contemplation acquise d'après saint
Bonaventure, Etudes franciscaines, juillet 1931. M. Blondel, op. cit.</p>
<p>(1) De perfection, I, p, 361.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux amours. Au-dessous de l'amour mystique supra-discursif qui se forme
dans la nuit de la quiétude, il y aurait un amour discursif et tout
lumineux qui se fonderait sur une appréhension claire et distincte de la
bonté ou de la beauté divine. « Je vous aime, parce que vous êtes
infiniment aimable. » Quoi de moins mystique, de moins caligineux qu'un
« parce que »? Écoutez là-dessus M. Boudon.</p>
<p>A cette faculté correspond la volonté en tant qu'elle est portée au bien
par cette simple vue1.</p>
<p>Ainsi deux volontés, comme il y a deux connaissances ; l'une «
raisonnable », l'autre quasi-angélique. Deux amours, l'un discursif,
l'autre mystique. Et voici qui nous sauverait de toute solidarité avec
Sirmond. Car c'est uniquement de l'amour rationnel — sans doute, il n'en
connaissait pas d'autres, — que cet étourdi rêvait de nous dispenser; du
seul amour qui puisse être l'objet d'une obligation précise.</p>
<p>Comme la théologie et comme tous les didactismes, la morale chrétienne
est uniquement discursive ; le décalogue ne nous impose que des actes
conscients, distincts, raisonnés, délibérés. L'amour discursif produit
par « la volonté en tant qu'elle se porte au bien qui lui est présenté
par la raison », bien loin d'être le privilège de</p>
<p>(1) Le Règne de Dieu en l'oraison mentale, 1700, p. 123.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette distinction néanmoins me gêne. Telle connaissance, disent-ils, tel
amour. Est-ce vrai? Je vois bien qu'il y a plusieurs façons de
connaître. Je ne vois pas qu'il y en ait plusieurs d'aimer. Par où ces
deux amours se distingueraient-ils, en tant que tels, essentiellement,
l'un de l'autre?</p>
<p>« Quoiqu'on aime Dieu avant de le contempler, écrit Baïole, si est-ce
que dans l'exercice (de la quiétude) on l'aime encore davantage 1. »</p>
<p>C'est bientôt dit, mais ce plus ou moins se retrouve éga- lement dans la
prière commune. « Contempler, écrit Mgr Hedley, est la même chose
qu'aimer; aimer toutefois d'un amour plus actualisé, plus constant et
plus pur2 ».</p>
<p>C'est encore assez vague. Saint Jean de la Croix esssaie de préciser.
Ces deux amours n'auraient pas le même foyer. Il y aurait l'amour
d'Animus, l'amour d'Anima.</p>
<p>Les sentiments spirituels sont de deux sortes. La première comprend les
sentiments qui résident dans la volonté; la seconde renferme ceux qui,
tout en ayant leur siège dans la volonté, sont si intenses, si élevés,
si profonds et si secrets qu'ils ne semblent pas la toucher, mais se
produire dans la substance même de l'âme3.</p>
<p>(1) Baïole, op. cit., pp. 412-413.</p>
<p>(a\ Cité par Dom Butler, Western mysticism, p. xxx.</p>
<p>3) Montée, livre II, ch. XXXII, cité par Lamballe, op. cit., p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV LA TRACE DE DIEU DANS LA QUIÉTUDE</p>
<p>I. — LA TRACE DE DIEU DANS LA QUIÉTUDE</p>
<p>Il hésite au contraire, s'inquiète souvent, se désole. Cette inertie ne
punirait-elle pas les négligences passées et cette nuit tant de péchés
contre la lumière? Ou encore ne seraitce pas les démons qui le
paralyseraient ainsi pour lui faire perdre le bénéfice évident de la
méditation méthodique?</p>
<p>D'où l'on doit conclure que la quiétude ne porte pas en soi, pour ainsi
dire, ses lettres de créance, qu'elle ne donne pas nécessairement la
lumière et la paix d'une certitude.</p>
<p>Bien que cette expérience échappe, par définition, aux prises</p>
<p><pb/></p>
<p>du discours, le discours seul peut l'interpréter. Comment s'y
prendra-t-il pour cela ?</p>
<p>(1) L'invasion mystique, p. 65.</p>
<p><pb/></p>
<p>fi) L'invasion mystique, p. 164.</p>
<p>(2) Ib., p. 336; L'école du P. Lallemant, p. 323.</p>
<p>(3) Le Nuage, p. 158.</p>
<p>(4) Guilloré, Maximes, p. 245.</p>
<p>* (5) Garrigou-Lagrange, L'Amour de Dieu et la Croix de Jésus, Paris,
1930, n- ifll.</p>
<p>r- - --.</p>
<p>(6) Conquête mystique, VI, p. 156.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent, très souvent même, semble-t-il, ces traces psychologiques et
physiologiques de l'action divine sont inexistantes, ou plutôt, presque
uniquement négatives.</p>
<p>Qu'il te suffise, écrit l'auteur du Nuage, de te sentir poussé avec une
complaisance intérieure</p>
<p>et qui n'apaise pas la détresse de la conscience, par quelque chose dont
tu ne sais rien, dont tu ne sens rien,</p>
<p>sinon qu'alors tu n'as la pensée particulière d'aucune chose au-dessous
de Dieu et que ton âme tend vers Dieu dans une nudité parfaite 1.</p>
<p>Elle ne sait même pas, a proprement parler qu'elle tend vers Dieu, mais,
du moins, qu'elle ne tend vers aucun autre objet, a L'Ame se croit
perdue, écrit Rigoleuc, et cependant, dans son fond, elle demeure
tranquille en la présence de Dieu2. » Et Guilloré : vous avez beau vous
croire inerte, « un certain témoignage secret de votre conscience » vous
assure « que vous ne perdez pas votre temps3 ». Jusque dans les pires
épreuves, écrit le R. P. Cayré, l'âme reste « préoccupée de Dieu, dont
la réalité mystérieusement saisie</p>
<p>(1) le Nuage, p. 158.</p>
<p>(2) Rigoleuc, p. 268.</p>
<p>(3) Conférences, p. 158.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils parlent beaucoup plus des touches divines que de celui qui les
touche. — Nul besoin d'ajouter, je pense, que ces touches ne sont pas
Dieu. — Peut-être même ceux qui pensent connaître immédiatement
l'existence de Dieu, — ceux qui pour croire qu'Il existe n'ont besoin
d'aucune preuve rationnelle — sont-ils plus nombreux chez les simples
dévots que chez les contemplatifs3. 1 Ces graves paroles que l'on devine
si justes étonneraient</p>
<p>(1) La Contemplation Augustinienne, Paris, 1927, p. 75.</p>
<p>(2) Baruzi, op. cit., p. 601.</p>
<p>(3) Dom John Chapman, What is mysticism, pp. 15-17.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — QUIÉTUDE ET ANGOISSE</p>
<p>Nous croyons aveuglément, mais sans peine, les contemplatifs qui
décrivent les délices de leur quiétude. Comment s'étonner en effet d'une
telle surabondance de joie chez qui s'abreuve aux sources mêmes de la
joie. Nous trouverions d'abord plus invraisemblable que l'union au
souverain Bien,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Baruzi, op. cit., p. 611.</p>
<p>(2) Il va sans dire que la présence de Dieu au centre de l'âme est en
soi béatifiante, mais d'une béatitude mystique, substantielle, et qui se
confond avec la saisie obscure de cette présence. C'est, je crois, ce «
goût de Dieu Il dont parlent tant de mystiques, une sorte d'euphorie
confuse qui résiste aux pires épreuves. Deux délectations écrit Le
Gaudier : « vrima nascitur ex ipso intellectus actu.; altéra. efficitur
ab ipso charitatis erga Deum affectu, qai contemplationis anima dici
potest. Pur. est hœc delectatio ». (1, pp. 360-361.) Mais s'il y a deux
sortes de délectations, il n'y a qu'une sorte de souffrance. L'âme
profonde ne jouit pas toujours, mais elle ne souffre jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>commencement d'une vie nouvelle et meilleure, il souffre d'une pareille
mortification.</p>
<p>Se sentir mourir par ce en quoi réside la vie intellectuelle et morale,
sentir qu'on n'a plus de pensée forte, élevée, pas même distincte, enfin
n'avoir plus de personnalité réfléchie que ce qu'il en faut pour
reconnaître</p>
<p>et pour accepter généreusement la dégradation successive de ses facultés
par lesquelles on s'estimait, on était content de soi.; que lui importe
puisqu'il lui reste lui, Anima</p>
<p>(1) Journal (édit. La Valette-Monbrun), II, pp. iai-iaa.</p>
<p><pb/></p>
<p>Auprès de leur philosophie, comme toutes les autres paraissent courtes !
Pascal, admirable certes ! dans ses pages sur le « divertissement »,
mais je ne crois pas qu'il ait compris, comme nos maîtres, que tout
acte, mauvais ou bon, peu importe, nous divertît de notre vrai moi.
L'homme qui s'affirme par ses actes, se croit quelque chose, oublie son
néant. « Il m'est préférable, écrit l'auteur du Nuage, d'éprouver ce
douloureux sentiment de moi-même.</p>
<p>les plus sublimes.</p>
<p>(1) Berthod, Lettres, IV, p. 223.</p>
<p>(2) Le Nuage, p. 381.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lettres, IV, p. i36.</p>
<p>(2) Lettres, IV, p. 152.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur substance la plus intime n'est que péché. Après quoi, il serait
plaisant, s'il n'était plus douloureux encore, odieux même, d'entendre
les Nicole, les Segneri, leur apprendre le devoir d'humilité. Où leur
vanité se prendrait-elle ?</p>
<p>Autant mettre un aveugle en garde contre la concupiscence des yeux.</p>
<p>Le feu qui purifie le bois lui fait répandre une mauvaise odeur. Il en
est ainsi du feu divin de la contemplation. Avant d'opérer l'union, il
(en) extrait toutes les vilenies, la rend noire, l'âme paraît plus
abominable et laide que jamais2.</p>
<p>(1) Le Nuage, p. 247.</p>
<p>(2) Justification, p. 563.</p>
<p>(3) Berthod, IV, p. 138. Ce chapitre des épreuves que je ne pouvais ici
qu'effleurer a été supérieurement traité par le R. P. Garrigou-Lagrange,
l'Amour de Dieu et la Croix de Jésus, II, pp. 458-637. Cf. aussi Baruzi,
op.</p>
<p>cit., pp. 612, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>111. — ÉCLAIRS DE QUIÉTUDE DANS LA PRIÈRE COMMUNE L'expression, est, je
crois nouvelle ; mais elle ne fait qu'illustrer la doctrine commune,
explicite ou non, de nos maîtres. J'avoue que l'alliance de ces deux
mots, éclair et quiétude, semble d'abord trop hardie. Éclair évoque une
idée de lumière ; et quiétude est synonyme de nuit ; éclairs évoque
aussi l'idée d'un jaillissement brusque et fugitif; quiétude, l'idée
d'une continuité paisible, les eaux dormantes d'un lac. Sans doute;
prenez garde toutefois que ce qui dort ou sommeille dans la quiétude,
c'est uniquement le discours, et que les activités profondes qu'elle met
en branle sont au contraire, ce qu'on peut imaginer de plus vif, de plus
jaillissant. La quiétude est amour, donc élan ; élan, du reste, si peu
agité qu'il en paraît immobile, si prolongé qu'on le croirait en dehors
du temps, mais précisément c'est par là, je veux dire par cette
continuité ardente, que l'oraison de quiétude se distingue des éclairs
de quiétude. Montrons que ceux-ci n'en méritent pas moins leur nom.</p>
<p>« On est contemplatif sans le penser être », dira plus tard Bossuet.
Désormais, concluait Camus ne nous étonnons plus de ces grands mots qui
ne font peur qu'aux simples; oraison de quiétude; sommeil des
puissances; silence intérieur; recueillement des puissances dans l'unité
de l'esprit; le centre, le fond et l'essence de l'âme, et semblables
puisqu'ils ne disent que des choses fort simples et qui sont an pouvoir
de chacun1.</p>
<p>(I) Métaphysique des Saints, I, pp. 156-161.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le recueillement passif. que le Seigneur opère dans l'âme, sans que
l'entendement et la volonté y contribuent en rien, sinon par
l'acquiescement qu'ils y donnent, ce recueillement, dis-je, qui n'était
que passager dans les états précédents, devient comme habituel dans
l'oraison de quiétude2.</p>
<p>Et le P. Grou :</p>
<p>Que dans de certaines oraisons où Dieu agit seul, nous nous perdions de
vue, et nous n'ayons même aucun objet distinct, je le conçois sans
peine, et cet état est assez ordinaire, même aux commençants3.</p>
<p>(1) Le Gaudier, I, pp. 365-366.</p>
<p>(2) Considérations sur l'exercice de la Prière., réédition, Paris, 1928,
p. 98.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Recherches, juin-août 1928, p. 318. Des remarques analogues
reviennent souvent dans cet admirable article qu'on ne saurait trop
méditer.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette explication, plus expressément théologique, ajoutez ce que nous
disions plus haut sur l'activité nécessairement supra-discursive de
l'amour. On ne saisit, on n'étreint, on ne possède, on n'aime enfin
qu'une personne.</p>
<p>On ne le connaît que dans la mesure où connaissance est synonyme de
possession. Ainsi faut-il entendre et étendre le proverbe qui veut que
l'amour soit aveugle. Il ne l'est jamais plus que lorsqu'il a pour objet
l'inconnaissable par excellence. On peut ne pas en savoir très long sur
l'objet</p>
<p><pb/></p>
<p>aimé, assez néanmoins pour savoir— et c'est bien ici le cas ou jamais —
qu'en l'aimant on ne sera pas déçu. Aveugle néanmoins, non pas seulement
la raison qui nous le présente, mais l'élan de tout notre être qui se
porte vers lui. Aveugles, la saisie et la possession. Dès que
s'ébauchent celles-ci, le discours s'éclipse nécessairement. Dès que
l'amour paraît, il entraîne après soi la quiétude ; il est lui-même
quiétude, c'est-à-dire cette activité vitale et substantielle, qui se
déploie dans une zone où le discours ne respire plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>tance du regard. On est épris, épris d'une manière soutenue1. »</p>
<p>Fondée sur le double dogme de la présence active de Dieu en nous — in eo
movemur — et de la grâce sanctifiante, cette philosophie a l'immense
avantage de proclamer l'unité foncière de la vie spirituelle et des dons
divins qui président aux ascensions de cette vie. Elle démolit les
cloisons étanches que les faux spirituels prétendent élever entre les
commençants et les « parfaits ». Elle nous rend sensible le progrès
mystérieux et constant, le rythme auguste de la prière.</p>
<p>(1) Recherches, pp. 298-299.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ferveur tiennent plus de place que les considérations.</p>
<p>(1) Le Gaudier, I, p. 354.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>MAINE DE BIRAN ET LA QUIÉTUDE</p>
<p>Elle a certes sa part de mystère et nous n'avons pas essayé de
l'atténuer. Le scandale serait plutôt qu'elle ne l'eût pas.</p>
<p>Le 16, ayant transcrit ces autres lignes de Fénelon : « Un moment de
recueillement, d'amour et de présence de Dieu</p>
<p>(1) Journal intime (édit. La Valette-Mollbrun), Paris, 1931, II, p. 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait plus voir et entendre la vérité que tous les raisonnements des
hommes. »</p>
<p>La présence de Dieu, écrit-il, s'annonce par cette lucidité d'idées,
cette force de conviction, ces intuitions vives, pures et spontanées
auxquelles s'attache, non pas seulement la vue, mais le sentiment intime
de la vérité.</p>
<p>Ce n'est pas seulement une conception (lucide), une entente de paroles,
c'est de plus une suggestion intérieure de leur sens le plus profond et
le seul vrai, sans aucun mélange de sensible ou d'imaginaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>rieuse; et celui qui lirait dans leur organisation trouverait cette
cause dans quelque sens obtus, altéré, que le mouvement vital dégage ou
éclaircit par moments.</p>
<p>Si fugitive qu'elle soit, nul doute que la réanimation, pour ainsi dire,
de ce sens obtus et altéré qui nous met en contact avec le divin, ne
soit une grâce infiniment précieuse.</p>
<p>Les anciens philosophes, comme les premiers chrétiens et les hommes qui
ont mené une vie vraiment sainte, ont plus ou moins connu et pratiqué
ces moyens. Il y a un régime physique, comme un régime moral qui s'y
approprie :</p>
<p>Sans doute, mais je puis écarter les obstacles qui l'empêcheraient de se
produire : je puis me mettre en état de recevoir ce don, de capter la
réalité qu'il me présente.</p>
<p>La prière, les exercices spirituels, la vie contemplative ouvrent ce
sens supérieur</p>
<p>ou plutôt le libèrent, l'éclaircissent par moments développent cette
face de notre âme tournée vers les choses du ciel et ordinairement si
obscurcie.</p>
<p>Et il conclut en redisant avec Fénelon,</p>
<p>alors nous avons la présence de Dieu et nous sentons ce que tous les
raisonnements des hommes ne nous apprendraient pas1.</p>
<p>(1) Journal intime, II, pp. 209-210. Je retranche les dernières lignes,
d'ailleurs prodigieusement intéressantes, mais qui nous transportent
dans une atmosphère intellectuelle que nos maîtres n'ont pas connue. &lt;
Est-ce</p>
<p><pb/></p>
<p>EXCURSUS DES QUIÉTUDES PROFANES</p>
<p>Il y a, écrit le P. Baïole, une notable différence entre la
contemplation philosophique et la contemplation chrétienne et reli-</p>
<p>parce que Dieu se rend présent par sa grâce, que nous sommes dans cet
état élevé? Ou bien la présence de Dieu n'est-elle qu'un résultat de
telles dispositions intellectuelles spontanées, et des efforts que nous
faisons, ou des moyens indirects que nous prenons pour nous donner ces
dispositions ?</p>
<p><pb/></p>
<p>gieuse ou proprement mystique. Bien entendu, et nous sommes tous
d'accord sur ce point :</p>
<p><pb/></p>
<p>lement nouvelles et hétérogènes, peu intelligibles vraiment. »</p>
<p>Comme nos mystiques flamands, écrit M. Groult, Osuna ne craint pas de
remarquer ce que l'activité contemplative « a d'humain et de
psychologique. Ne te deve parecer menos bueno esto ejercicio porq ue un
filosofo y un hebreo lo pudieron usar.</p>
<p><pb/></p>
<p>duise, soit des éclairs, soit un état de quiétude, comment l'amour d'une
créature, s'il est amour authentique, ne provoquerait-il pas de
contre-coups plus ou moins semblables?</p>
<p>Je n'irais pas jusque-là. Passée la première enfance où l'on contemple
plus qu'on ne comprend, je croirais plutôt que le mécanisme contemplatif
se rouille chez beaucoup. Mais ce mécanisme n'en constitue pas moins un
des rouages essentiels de l'organisme spirituel. Pas d'introversion, pas
de vie intérieure. De qui n'est plus, mais plus du tout capable,
d'aucune espèce de quiétude, on peut dire sans hésiter : nomen habes
quod vivas et mortuus es.</p>
<p>Ce chapitre des quiétudes profanes ou naturelles n'a peut-être pas assez
retenu l'attention des philosophes. On se rappelle la distinction que
nous expliquions plus haut entre les mystiques de la lumière et les
mystiques de la nuit. Les premiers, disionsnous, fascinés par les
éclairs discursifs qui traversent la quiétude ou par le paroxysme
d'activité discursive qui la suit normalement, oublient ou semblent
oublier que la contemplation en soi est suspensive, c'est-à-dire qu'elle
ne peut se produire que dans la nuit du discours. Ainsi font jusqu'ici
la plupart des philosophes qui méditent sur le mystère, tout voisin, de
l'inspiration (philosophique, scientifique, poétique, morale). Ils
prennent le bloc de ces expériences complexes, et, de ce bloc, ils
retiennent surtout les phosphorescences discursives, si l'on peut ainsi
parler — une spéculation sublime; de beaux vers, un geste héroïque, —
sans redescendre ou sans remonter jusqu'aux sources obscures et
silencieuses de l'inspiration. Ainsi pour la transe d'Archimède. La
magnifique découverte discursive, certes, leur cache la transe même —
supra-discursive, au premier chef — d'où est née cette découverte. Non
pas que le caractère suspensif de l'inspiration leur échappe tout à
fait, mais beaucoup le supposent, l'impliquent, si j'ose encore dire,
qui ne songent</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouverait une foule d'observations identiques chez ceux des grands
inspirés qui ont tenté de décrire leur inspiration, chez Wordsworth
entre tous peut-être, ou chez Maurice de Guérin.</p>
<p>Il arrive aussi, écrit ce dernier, que l'âme est pénétrée insensiblement
d'une langueur qui assoupit toute la vivacité des facultés
intellectuelles et l'endort dans un demi-sommeil, vide de toute pensée,
dans lequel néanmoins elle se sent la puissance de rêver les plus belles
choses3.</p>
<p>(1) Delacroix, La religion et la foi, p. 263.</p>
<p>(2 Cf. Trahard, Les maîtres de la sensibilité française au XVIIIe
siècle, II, Paris, 1932, p. 185.</p>
<p>(3 Le Cahier vert, édit. Van-Bever, Paris, 1921, p. 105.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on n'imagine pas, du reste, que de ces quiétudes profanes les génies
créateurs — poètes ou savants — aient le monopole.</p>
<p>(1) Bernard d'Harcourt, Maurice de Guérin et le Poème en prose, Paris,
1932, pp. 184-186.</p>
<p>(2) A. Bréal, Cheminements, Paris, 1929, pp. 169-171.</p>
<p><pb/></p>
<p>croire qu'elle ne pouvait être petite. Même dans le sans-façon permis à
un excursus, je n'aurais pas apporté cette citation frivole si elle ne
m'avait rappelé une page, extrêmement curieuse, du P. Alexandrin de la
Ciotat. Et de ce rapprochement je m'excuse aussi.</p>
<p>L'activité de leur rétine mentale était donc paralysée.</p>
<p>Et moi-même, interrogeant un jour. une de ces âmes d'élite, je lui
disais : Si vous êtes si certaine de votre vision, dites-moi, je vous
prie : était-il jeune ou vieux? Si vous l'avez bien vu, était-il beau ou
laid? Si vous l'avez si bien connu, était-il blanc ou noir ? Mais elle
me répondait toujours qu'elle était très assurée de ce qu'elle avait vu
et qu'elle ne savait rien de ce que je lui demandais. Mais le lendemain
cette même personne, qui n'avait ni lecture, ni science, que celle de la
sainte oraison, me vint dire qu'on lui avait dit de me dire que cela
s'appelait sentir et non pas voir (Op. cit., p. 524).</p>
<p>Cf. là-dessus les remarques, très intéressantes, de M. Santayana : «
What makes true love, is not the information conveyed by acquaintance,
not any circumstantial charms that may be therein discovered ; it is. a
deep and dumb instinctive affi- nit y A poignant effiuence from the
object envelops him.</p>
<p>There are some people so indirect and lumbering that they think all real
affection must rest on circumstantial evidence. »</p>
<p>Cité dans le bel ouvrage de M. Herbert Read, English Prose style,
Londres, 1928, pp. 52-53.</p>
<p>Cf. aussi M. Delacroix, Psychologie de l'Art, Paris, 1927, tout le
chapitre II sur « l'Animation de l'univers » par la sympathie artistique.</p>
<p>« Pendant ces journées de solitude (dans les plaines de la Patagonie),
il était rare qu'une pensée quelconque passât dans</p>
<p><pb/></p>
<p>« Alors, l'esprit est plus clair qu'il ne l'a jamais été, les nerfs sont
d'acier; on n'éprouve rien d'autre qu'une force, une audace, une fureur
merveilleuse. Une sensation inédite, une nature nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'influences restrictives du tempérament primitif. Le lacis se renforce
continuellement dans la vie de l'individu, et, pour finir, celui-ci se
trouve renfermé, comme la chenille, dans un impénétrable cocon. (Anima
étouffée par Animus.) Seulement. il se produit dans la vie des instants
miraculeux où le cocon se dissout soudain ou devient transparent et où
l'homme se peut voir dans sa nudité originelle. Le ravissement que les
enfants éprouvent en pénétrant dans les bois.</p>
<p>On demandera : « Si la nature produit parfois cet effet sur nous, si
elle rétablit instantanément la vieille harmonie disparue entre
l'organisme et son entourage, pourquoi l'éprouverait-on plus intensément
dans le désert patagon ? » Parce que, « dans les bois et fourrés
sub-tropicaux., il y a mouvement et éclat; de nouvelles formes, animales
et végétales, apparaissent sans cesse, la curiosité et l'attente se
trouvent excitées, et l'esprit est si occupé d'objets nouveaux que
l'effet intégral d'une nature sauvage se trouve diminué. En Patagonie,
la monotonie des plaines., le gris universel de toutes choses, et
l'absence.</p>
<p>d'objets nouveaux pour l'œil, laissent l'esprit libre et ouvert pour
recevoir une impression d'ensemble de la nature ». C'est ainsi qu'une
méditation trop intensément discursive gêne et paralyse la
contemplation, etc., etc. (pp. 208-235). On voit bien que Hudson
interprète d'une manière un peu simpliste, voire primaire, et ses
propres expériences et le fait même de la quiétude.</p>
<p><pb/></p>
<p>le R. P. Maréchal, passim ; et notamment dans le chapitre qui a pour
titre : A propos du sentiment de présence chez les profanes et chez les
mystiques. Etudes sur la psychologie des mystiques, Bruges et Paris,
1924. Sur la suspension et donc sur la quiétude que provoque le
sentiment du sublime, cf. les Oxford lectures on Poetry, de M. Bradley,
Londres, 1909.</p>
<p>« Nous n'atteignons jamais jusqu'où nous voulons, et cependant nous
atteignons plus haut que nous ne l'eussions fait sans nos efforts; le
but, qui recule devant nous, nous encourage et nous anime. Nous ne
pouvons un peu que parce que nous voulons beaucoup. Tant éclate partout.
ce contraste de grandeur et de misère, de faiblesse et de force, qui
fait le fond du cœur et de l'esprit humain ». Je dirais plutôt : ce
contraste — différence et non pas opposition, — entre Animus et Anima,
entre le discours et la contemplation, entre la surface et le fond de
l'âme. Il continue :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hatzfeld et Meunier, Les critiques littéraires du XIXe siècle, Paris,
1894, pp. 117-119. On voit bien qu'apercevoir n'est pas le mot juste.
Mais l'important est que Diderot ait si bien marqué la différence entre
« un éclair de génie » — lequel ne peut être qu'une pensée distincte et
donc traduisible — et « la chose » que l'on sent dans la contemplation.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE ANTICIPATIONS ET PRÉLUDES</p>
<p>CHAPITRE PREMIER ISABELLE BELLINZAGA, ACHILLE GAGLIARDI ET LA CHARTE DE
L'AMOUR. 3</p>
<p>CHAPITRE II , LES ILLUMINÉS DE SÉVILLE (1623) 57 CHAPITRE III LES
PREMIÈRES PANIQUES (1632) 71 CHAPITRE IV LES ILLUMINÉS DE PICARDIE ,. 163</p>
<p>CHAPITRE V NOUVELLES PANIQUES : LES DIABLERIES DE LOUVIERS. 107 CHAPITRE
VI LES JÉSUITES ET LA DIFFUSION DU QUIÉTISME AU TEMPS DE LOUIS XIII 170</p>
<p>CHAPITRE VII LES PREMIERS ASSAUTS CONTRE LE PUR AMOUR.. 184</p>
<p>Elcmsus a84</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE DE LA QUIÉTUDE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER LE PROBLÈME DE LA QUIÉTUDE</p>
<p>I. Définitions négatives de la quiétude.— jII. L'expérience fondamentale.</p>
<p>— III. Le scandale ou la paradoxe de la quiétude. — IV. Activité de la
quiétude. — V. Passiveté de la quiétude. 329</p>
<p>CHAPITRE II DIEU ET L'HOMME DANS LA QUIÉTUDE 1. Opération divine dans la
quiétude. — II. De l'activité humaine dans la quiétude. — III. Des
éclairs discursifs dans l'oraison de la quiétude.. 359</p>
<p>CHAPITRE III LES NOMS DE LA QUIÉTUDE</p>
<p>I. Les noms de la quiétude. — II. Quiétude et connaissance. - III.
Quiétude et amour 388</p>
<p>CHAPITRE IV LA TRACE DE DIEU DANS LA QUIÉTUDE 1, La trace de Dieu dans
la quiétude. — II. Quiétude et angoisse.</p>
<p>- III. Eclairs de quiétude dans la prière communc. 4°4 CONCLUSION :
Maine de Biran et la quiétude 422</p>
<p>ExcuRsus : Des quiétudes profanes 425</p>
<p><pb/></p>
<p>1793. - EVREUX, IMPRIMERIE HÉRISSEV. - 7-33.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE BLOUD el GA Y, 3, rue Garancière, 3, HENRI BREMOND dé
PAcadémie française. * HISTOIRE Lri'TÉRAUVK j.</p>
<p>DU : SENÏÏMENT RELIGIl ~; ~1;.r</p>
<p>- Un volume in-8° illustré.</p>
<p>TOME - L'INVASION MYSTIQUE.</p>
<p>Un volume in-&amp;° illustré TOMIS III. - LA CONQUÊTE MYSTIQUE.</p>
<p>* L'ÉCOLE FRANÇAISE.</p>
<p>Un volume in-89 illustré..</p>
<p>TOME IV. — LA- CONQUÊTE MYSTIQUE. '| ** L'ÉCOLE DE PORT-ROYAL. ","'</p>
<p>* Un volume in-8p illustré.</p>
<p>TOME V. - L'il CONQUÊTE MYSTIQUE.</p>
<p>*** L'ÉCOLE PU PÈRE LALLEMANT et la tradition m la Compagnie de Jésus.</p>
<p>, Un volume in-8° illustrer TOME VI. - LA CONQuéTE MYSTIQUE.</p>
<p>**** MARIE DE L'INCARNATION. — TURBA MAGNA.</p>
<p>: Un volume ïn-go illustré.</p>
<p>TOME VII. — LA MëTAPllYSIQUE DE$SAINTS. *</p>
<p>TOME VIII. — LA MÉTAPHYSIQUE DES SAINTS. *</p>
<p>, TOME IX. - - LA VIE CHRÉTIENNE SOUS L' INCIEiï Un volume in-8° illustré.</p>
<p>TOME X. — LA PRIÈRE ET LES PRIERES DE ï REGIME.</p>
<p>Françoise-Madeleine de Chaugy et-la tradition salésietine azt X VIf
Ernesiiue LECOUTURIEH. -.- -</p>
<p>Auteurs spirituels et textes cién-f.? du Moyen Age latin,7$&gt;av Dom WIL</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
