<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Barthou, Louis (1862-1934)">Louis Barthou</author>
<title>Lamartine orateur / Louis Barthou</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Barthou, Louis (1862-1934)</author>, <title>Lamartine orateur / Louis Barthou</title>, <date>1916</date>,description :,403 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k48990</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1916">1916</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LOUIS BARTHOU '1 Orateur</p>
<p>JL'~cMMe eu &lt;n))M/mn~ les autres se trompe ~Mt-tM~K~ le dévouement ne se
&lt;fO)K~ ~t!m&lt;:M.</p>
<p>LAMARTINE Discours tMA'!</p>
<p>HACHETTE&amp;,C~</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>Orateur</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a été tiré de cet ouvrage</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LAMARTINE À 45 ANS D'après un cr~'oK non signé</p>
<p>(Conservé au cAa/MK ~M/-Po&lt;M/.)</p>
<p>LAMAttTI~K. 1' R'.i.Ft-onUspice.</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS BARTHOU</p>
<p>TINE</p>
<p>Orateur</p>
<p>L'~o~we en trompant les autres</p>
<p>se trompe lui-méme, le dévouement</p>
<p>ne se trompe jamais.</p>
<p>~~fM~~r/Nf DtMOHfî ittidit</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTES 'Boutevard S'GERA~AIN'PARtS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tùus droits de traduction, de reproduction et d'adaptation réserves pour
tous pays. Copyright by Hachette &lt;Mï~ Co, ~9~&amp;.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA CHÈRE MÉMOIRE DE MON FILS MAX ENGAGÉ VOLONTAIRE AU 8e HUSSARDS</p>
<p>A L'AGE DE DIX-HUIT ANS</p>
<p>LE 24 AOÛT 1914</p>
<p>BRIGADIER LE 8 DÉCEMBRE</p>
<p>TUÉ A THANN (ALSACE) PAR UN OBUS ALLEMAND</p>
<p>LE 14 DÉCEMBRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>/~rROD~C7YO.V</p>
<p>Cette terrible boutade du spirituel écrivain, dont l'excès même
démontrait l'injustice, lui était suggérée par les discours de Victor
Hugo. ~T~M elle n'épargnait pas Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Aucun reproche n'affecta jamais plus vivement et plus profondément
Lamartine. en souffrait comme d'une injustice et presque comme d'une
injure. Il lui arrivait même de co/K~e~re contre son génie poétique le
sacrilège d'en &lt;o~ey' le don et de MaK~'g vers qui trompaient le monde
sur sa destination naturelle et véritable.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>A un tel héros pourtant le bon sens ne su ffit pas. Il est i.
Z.efire~parMtcnnes, nouv. édition. III, p. 99'</p>
<p>2. Lamartine par lui-même, p. 2. Hachette, 1892.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>désarmé et impuissant si la parole ne lui fournit pas des moyens
d'action. Les luttes parlementaires sont un tournoi d'éloquence, CM,
~eJoM le mot même de Lamartine, d' « action parlée ». Cette éloquence
raisonnée et passionnée, il la sentait véritablement « /'M~ e/: lui
comme des lions muselés entre les barreaux d'une ménagerie 1 ».</p>
<p>L'Histoire des Girondins, parue en 1847, ne fut que la forme suprême et
éclatante d'une action où, depuis dixsept ans au moins, Lamartine avait
mis les espérances les plus chères de l'ambition la plus haute. Je ne
crois pas qu'en écrivant ces pages OM passion enthousiaste déborde et
déforme l'histoire, il ait cédé, comme le dit incidemment M. Paul Bouret
dans son beau roman, aux tentations du démon de midi. ~~e si l'on admet
que l'auteur des Harmonies a été « attiré hors de sa ligne par une force
l. Critique de /'H;'s!ot're des Girondins, XVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>trompés. La jalousie avait troublé le jugement de SainteBeuve dont
l'impartialité n'était généralement bienveillante qu'aux morts. Mais
&lt;&lt;a;K~M, et des deux co~~ avaient CM plus clair ou parlé plus juste'.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>science expérimentale où les principes ne se jugent bien qu'aux
conséquences. Avec cela nous serons, vous et moi, sur les mêmes bancs,
amis de la religion de conscience et non de la religion de police, de la
monarchie de raison et non de la monarchie de cre/Mg'e~, de la liberté
de Platon et non de la liberté de ~s/M~. A~aM qui sait si on nous
enverra là, vous et moi? jM y a tel c/t&lt;x7M6e~ impérial barbouillé de
phrases conventionnelles, et flattant la populace aux dépens du bon
sens, qui aura souvent plus de chances que nous. Ne vous fiez pas tant à
l'élection regardez les académies » ))</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>lui donnait, d'une voix doctorale, cette approbation solennelle et
prophétique « ~o/eM/ /'e.~ec&lt;ez-~OM~ Vous &lt;x~e~ la plus belle parole du
pays et la destinée la plus haute du gouvernement représentatif. Encore
une fois, respectezvous! Votre passé poétique a été beau, mais je crois
co~e avenir politique aussi beau et plus utile. » (Lettre de Lamartine à
Virieu, mai ~)</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE</p>
<p>LIVRE PREMIER</p>
<p>A VANT LA TRIBUNE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LES ANNÉES DE FORMATION (i8t5-t83ï)</p>
<p>L'EDUCAT!ON MONARCHtSTE ET RELIGIEUSE DE LAMARTINE Il SON GOUT PRÉCOCE
POUR LA POLITIQUE Il SES TENDANCE, CONSERVATRICES NE FONT PAS OBSTACLE A
SON DÉTACHEMENTS DE PLUS EN PLUS MARQUE, DE L'ANCIEN RÉGIME )~
DIPLOMATE, LAMARTINE DÉMISSIONNE NOBLEMENT APRÈS LA RÉVOLUTION DE 1830
)) DOUBLE CANDIDATURE ET DOUBLE ÉCHEC A LA DÉPUTATION.</p>
<p>(I)</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE d'opinions auxquels les familles n'échappent
pas. Ces conflits vont parfois jusqu'au déchirement. Entraînés par le
courant, poussés vers l'avenir, les fils répudient un passé avec lequel
ils ne se sentent plus aucun lien de conscience ou d'intérêt. Selon les
motifs qui inspirent leur attitude, elle peut être blâmée comme une
désertion ou louée comme une libération. Lamartine, lui, se libéra. Mais
il attendit la mort de son père pour s'affranchir complètement. Quand le
vieillard mourut, âgé de quatre-vingt-huit ans, en 1840, il eut avec son
fils une entrevue suprême, d'une émouvante grandeur. « Quelle sera votre
politique? lui demanda-t-il, le regard gravement fixé sur lui. Le fils
répondit « Je suis pour la paix. C'est bien, mon fils. J'ai toujours été
pour la paix. Il n'y a que cela de beau et d'élevé »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE FORMATION</p>
<p>On conçoit aisément que ces événements aient exercé une influence
durable sur ceux qui en furent les victimes. Le mouvement rénovateur de
la Révolution cessa d'avoir pour adepte le père de Lamartine lorsqu'il
passa des réformes aux violences. « Et l'on s'étonne que les hommes dont
la vie date de ces jours sinistres aient apporté, en naissant, un goût
de tristesse et une empreinte de mélancolie dans le génie français »
(Con/Mences, 1. II, III). Évidemment il ne faut pas s'en étonner jamais
mélancolie n'eut moins besoin d'explication.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE FORMATION</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Lamartine par lui-méme, p. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE FORMATION</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE LAMARTINE</p>
<p>M~ Poète</p>
<p>,D'après un portrait fOMï~fT;' au château de 5&lt;!)M/-Po&lt;K~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ANNÉES DE FORMATION</p>
<p>C'est d'abord Le dernier chant du Pèlerinage d'Harold, où il achève le
poème de lord Byron. L'Avertissement défend le poète, au nom même de ses
opinions politiques et religieuses, contre le reproche de scepticisme
que les journaux lui ont fait. 11 ajoute « La liberté qu'invoque dans ce
nouvel ouvrage la muse de Childe Harold n'est pas celle dont le nom
profané a retenti depuis trente ans dans les luttes des factions, mais
cette indépendance naturelle et légale, cette liberté, fille de Dieu,
qui fait qu'un peuple est un peuple et qu'un homme est un homme droit
sacré et imprescriptible dont aucun abus criminel ne peut usurper ou
flétrir le beau nom. » Cette explication nuageuse ressemble beaucoup à
une précaution. Et de fait, pour le public qui avait salué dans les
A/e'cMa~'ons l'expression du sentiment religieux, revêtu d'une forme
nouvelle et magnifique, la précaution n'était pas absolument inutile.
Quoique le poète se défendît de ne pas partager tous les sentiments de
son héros, il était impos- sible de ne pas attribuer au poète lui-même
des doutes comme ceux-ci</p>
<p>Toi dont le nom sublime a changé tant de fois,</p>
<p>Dieu, Jéhovah, Sauveur, Destin, qui que tu sois.</p>
<p>Je t'évoque! Réponds, fût-ce aux coups de la foudre,</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE</p>
<p>LE ROI</p>
<p>d'Orléans! 1</p>
<p>Ce grand nom est couvert du pardon de mon frère</p>
<p>Le fils a racheté les crimes de son père!</p>
<p>Et comme les rejets d'un arbre encore fécond,</p>
<p>Sept rameaux ont caché les blessures du tronc.</p>
<p>Le fils a racheté les armes de son père.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE FORMATION</p>
<p><pb/></p>
<p>La lettre du 18 février 1827 est un document capital dans l'histoire de
la formation politique de Lamartine. Il y expose pour la première fois,
avec la liberté qu'autorise son intimité avec Virieu, ses directions
générales. Il se montre sévère pour le royalisme d'extrême droite, dans
lequel il ne voit qu'une fiction de l'esprit de parti sans point d'appui
sur l'opinion. Il méprise Chateaubriand, « Thersite politique il faut
lui fermer la bouche avec un sceau d'or ». On ne peut gouverner et agir
car le gouvernement ne vaut pour lui que par l'action si l'on n'emploie
pas un puissant levier. Ce levier, où le prendre?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE FORMATION</p>
<p>la perversion d'une génération tout entière par la p-ropagande qui a
réchauffé dans les villes et dans les campagnes toutes les doctrines de
1789 et de 1793. Aujourd'hui, s'il a encore en horreur « ce qu'on entend
chez nous par notre glorieuse révolution il méprise le mot est de lui ce
qui l'a précédée et enfantée, il déclare impossible tout retour à
l'ancien Régime. La rupture des liens du passé et de l'avenir est
définitive pour faire du bon, « il faut filer un câble neuf".</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE tique. Je sens ce qu'elles sentent et ce
qu'elles vont faire, même quand elles se taisent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE FORMATION</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE trop si le drapeau a trois couleurs ou une
seule, si ce qui subsiste de monarchie, de liberté, de religion, de
stabilité, s'appelle Pierre ou Paul. »</p>
<p>En attendant, sûr de son fait, de sa conviction et de sa conscience, il
ne veut pas se complaire et s'attarder dans une neutralité qu'il
considère comme un crime envers soi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE FORMATION</p>
<p>2. Voir Caussy, les Débuts politiques de Lamartine. Mercure de France,
16 novembre et i" décembre 1908.</p>
<p>(i7),</p>
<p><pb/></p>
<p>Le péril d'une qu-estion trop précise ainsi écarté, la profession de foi
prend une belle allure oratoire et se développe en discours. « Je suis
de ce parti qui. » ainsi commencent quatre paragraphes, où Lamartine
ramasse dans un raccourci nerveux (cette fois il mérite l'éloge qu'il se
décerne) l'histoire des trente dernières années. Puis le programme
pratique s'affirme la liberté de la presse, l'indépendance religieuse,
l'émancipation légale et progressive de l'enseignement, la
décentralisation départementale et communale, l'élargissement de la
liste électorale.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE FORMATION</p>
<p><pb/></p>
<p>c~.p7y~</p>
<p>« LA POLITIQUE RATIONNELLE » (i83i)</p>
<p>LES IDÉES SOCIALES ET POLITIQUES DE LAMARTINE Il SES CONVICTIONS A LA
FOIS LÉGITIMISTES ET LIBÉRALES SON INDÉPENDANCE Il LAMARTINE PARTISAN DE
LA GRATUITÉ DE L'ENSEIGNEMENT, DE LA SÉPARATION DE L~ÉGLISE ET DE
L'ÉTAT, DU SUFFRAGE UNIVERSEL A PLUSIEURS DEGRÉS, DE L'UNITÉ DU POUVOIR
LÉGISLATIF, DE LA SUPPRESSION DE LA PEINE DE MORT ~) LAMARTINE ET LA,
DÉCENTRALISATION Il LA BROCHURE ÉCHOUE DEVANT L'OPINION, MAIS LAMARTINE
EST ÉLU A LA CHAMBRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE RATIONNELLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE RATIONNELLE</p>
<p>Certes il repousse la pairie héréditaire, mais la suppression d'un
semblable pouvoir aristocratique peut se concilier, et en fait elle se
concilie fréquemment, avec la monarchie. Lamartine était-il donc
républicain quand, en 1813, il concluait, dans une brochure projetée, à
la suppression de tout privilège de noblesse? Évidemment non or, en
1831, il tenait le même langage et, ni plus ni moins, il affirmait la
même thèse en condamnant « une exclusion dans une forme de liberté, un
privilège gratuit dans un siècle d'égalité, une constitution du pouvoir
social dans quelques familles au profit de quelques-uns et au détriment
de tous ». Ceux qui ont commenté ou, plus exactement sans doute,
parcouru la Politique rationnelle disent assez communément qu'il s'en
dégage une doctrine obscure et vague. Je conviens que les formules
générales y participent assez souvent de la situation un peu embarrassée
dans laquelle se trouvait placé Lamartine, mais, quand il entre dans les
détails de son programme, on est frappé, tout au contraire,</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE de la précision et, il faut toujours
employer ce mot, de la clairvoyance avec laquelle il aborde des
problèmes dont, autour de lui, l'urgence et la gravité ne frappaient pas
encore les esprits.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE RATIONNELLE</p>
<p>2. Des Cognets, op. cit., p. i85.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur un point pourtant, sa clairvoyance était en défaut. II i. Maréchat,
p. 247, z48.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE RATIONNELLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE RATIONNELLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C~A/Vr~ III</p>
<p>LA VEILLÉE DES ARMES</p>
<p>(1833)</p>
<p>DÉCOURAGEMENT DE LAMARTINE A LA SUITE DE LA MORT DE SA FILLE Il SON
ISOLEMENT VOULU A LA CHAMBRE IL PRÉVOIT SA DESTINÉE THIERS S'EFFORCE DE
LE RALLIER A LA MONARCHIE DE JUILLET SON REFUS j) IL SIÉGERA « AU
PLAFOND )).</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE</p>
<p>vécu, je ne désire que repos et silence, et malheureusement il faut
peut-être que j'aille m'asseoir sur un banc politique pendant quelques
mois. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VEILLÉE DES ARMES</p>
<p>(33)</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE</p>
<p>Une autre prédiction, mais dont cette fois il était le confident et non
l'auteur, paraît avoir entretenu les espérances de Lamartine. Pendant
qu'il voyageait dans les montagnes du Liban, il avait rencontré une
femme étrange, jeune et belle, lady Esther Stanhope, nièce de Pitt, qui,
sans rien savoir du nom, de la vie et du génie de son visiteur, lut sa
destinée i. Des Cognets, p. 199, zoo-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VEILLÉE DES ARMES</p>
<p>dans les étoiles. « Vous êtes, lui dit-elle, un de ces hommes que
j'attendais, que la Providence m'envoie, et qui ont une grande part à
accomplir dans l'oeuvre qui se prépare; bientôt vous retournerez en
Europe; l'Europe est finie, la France seule a une grande mission à
accomplir encore; vous y participerez' »</p>
<p><pb/></p>
<p>Où irait-il?</p>
<p>Le parti de La Fayette n'avait rien non plus, ni dans ses doctrines ni
dans ses hommes, qui pût tenter Lamartine d'y chercher un abri.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VEILLÉE DES ARMES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LAMARTINE A LA TRIBUNE CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LA VOCATION ORATOIRE DE LAMARTtNE SES DONS NATURELS j~ SON PREMIER
DISCOURS SUR LA QUESTION D'ORIENT DÉBATS SUCCESSIFS i) LA LOI SUR LES
ASSOCIATIONS )) LE « PARTI SOCIAL B )~ LAMARTINE SE TIENT EN DEHORS DES
PARTIS )) DOCTRINES D'AVENIR Il DOUZE DISCOURS EN CINQ MOIS.</p>
<p>i. Critique de l'Histoire des Girondins, XXXII.</p>
<p>LIVRE II</p>
<p>LES DÉBUTS</p>
<p>(i834)</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE</p>
<p>En 1828, au retour de Florence, ses compatriotes lui font une entrée
triomphale dans Saint-Point. Il y a des vers, des discours, des devises.
Il faut remercier et répondre. La lettre du 25 novembre où il raconte à
Virieu sa réception ne laisse pas entendre qu'il ait éprouvé un
embarras. « Arrivés au château, j'ai répondu par une harangue où j'ai
prêché Dieu, le roi et les honnêtes gens. J'ai arrosé mon éloquence de
deux tonneaux de vin, puis un déjeuner de cent soixante couverts. La
cérémonie n'a fini qu'avec le jour. Rien n'était ni commandé ni inspiré,
tout spontané. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS A LA TRIBUNE</p>
<p>si l'on songe qu'il y a exactement 473 électeurs inscrits, on comprend
qu'elle a été faite de visites individuelles en dehors de l'action
collective des réunions.</p>
<p>2. Des Cognets, p. i83.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi préparé et ainsi doué, Lamartine ne sut pas attendre. Plus tard il
a regretté de ne pas s'être imposé avant d'aborder la tribune, « terrain
mobile et trompeur », un silence d'observation et de tactique. II
voulait la prendre d'assaut. La discussion de l'Adresse, dont la
généralité permettait d'aborder tous les sujets, lui offrait une
occasion favorable son impatience ne la manqua pas.</p>
<p>Comme Chateaubriand, il avait rapporté d'Orient des images, mais, plus
que l'auteur de l'Me'a;e, il en avait rapporté des idées. Ce voyage, en
mûrissant son esprit, l'avait élargi et poussé vers de nouveaux
problèmes. La question d'Orient, dont il avait pu étudier sur place les
éléments complexes, lui apparaissait comme le problème capital de la
politique extérieure. Il en fit le sujet de son premier discours. (4
janvier 1834.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS A LA TRIBUNE</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Constitutionnel déclarait que le discours de Lamartine, écouté avec
intérêt, n'avait pas rempli l'attente de l'auditoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS A LA TRIBUNE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS A LA TRIBUNE</p>
<p>Ce discours du 13 mars 1833 n'en reste pas moins un des plus importants
que Lamartine ait prononcés. Sur la question elle-même, en demandant que
la loi eût un caractère temporaire, il voyait si clair que l'un des
ministres, M. Guizot, a regretté plus tard qu'on ne lui eût pas donné
une durée limitée. Mais le discours de Lamartine débordait et dépassait
la question. Pour la première fois, il définissait son parti le parti
social « qui ne fait alliance ni avec les passions rétrogrades du passé,
ni avec les passions subversives du moment, ni avec les timidités des
uns, ni avec les colères des autres; qui ne s'occupe que des idées, qui
ne voit que les choses en elles-mêmes, et qui s'élève au-dessus des
formes et des personnifications du pouvoir. H ne refuse rien au pouvoir
par opposition systématique; il ne lui accorde rien par complaisance et
par peur; il se demande si les lois qu'on lui présente sont dans les
nécessités du présent et dans l'esprit de l'avenir, et il examine'. »</p>
<p>Au nom de ce parti, Lamartine condamne la politique viagère des cabinets
dont toute la science du gouvernement se résume dans la répression,
tantôt des attroupements, tantôt de la presse, hier des coalitions,
aujourd'hui des associations. « Mais des lois pour vérifier les
industries, pour éclairer et moraliser les ouvriers, pour occuper et
satisfaire cet excès de forces qui tourmente la population et la
jeunesse française; des lois de prévoyance, d'avenir, de lendemain?
Point. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS A LA TRIBUNE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS A LA TRIBUNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE il est une force naissante dont personne ne
dédaigne le concours, même accidentel et involontaire. Tantôt
l'opposition soutient Lamartine contre le ministère, tantôt les amis du
cabinet lui font un succès contre la fraction avancée. On ne l'aime pas
encore pour lui-même on l'aime, ou plutôt, on l'applaudit, contre
quelqu'un. C'est une position hardie et périlleuse, dont le principe est
noble et fier, mais dont il serait vain d'attendre un effet pratique et
une action efficace. Louis Blanc a eu raison de dire de Lamartine que
l'inspiration pouvait difficilement s'accorder en lui avec cette « forme
hautaine de l'obéissance » que la situation de chef de parti exige
fréquemment. Il s'écoulera un long temps avant que Lamartine, supérieur
aux partis par son indépendance même, leur impose le prestige d'un génie
et d'une situation uniques.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS A LA TRIBUNE</p>
<p>1 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS A LA TRIBUNE</p>
<p>i. Des Cognets, p. z36.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE</p>
<p>L'ASCENSION VERS LA MAÎTRISE (ï834-!837)</p>
<p>DOUBLE RÉÉLECTION DE LAMARTINE j) SON PROGRAMME LA FUSION DE TOUS LES
PARTIS Il LE DISCOURS SUR L'AMNISTIE RÉVÈLE UN ORATEUR j( LAMAHTINE «
APPREND LABORIEUSEMENT A IMPROVISER )) j) SUCCÈS ÉCLATANT COKTRE LES
LOIS DE SEPTEMBRE Il INTERVENTION IMPRUDENTE ET PROPHÉTIQUE EN FAVEUR DE
LA LOI DE DISJONCTION Il LA DÉFENSE DES ÉTUDES CLASSIQUES Il LA QUESTION
DES SUCRES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, s'il ajoute que le républicanisme est une erreur de date,
veut-il dire qu'il vient trop tard ou qu'il s'annonce trop tôt? Avec
Lamartine, la prophétie trouve toujours son compte. « Les républicains,
Messieurs? Vous avez un moyen sûr de les vaincre, et vous n'en avez
qu'un. Prenez d'avance leurs positions, devancez-les, donnez au pays ce
qu'ils pro-</p>
<p>-1,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASCENSION VERS LA MAÎTRISE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASCENSION VERS LA MAÎTRISE</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE qu'elles deviennent un encouragement sous la
forme d'une prime en argent ou en terre proportionnée aux efforts des
déposants. Ainsi les riches paieraient aux prolétaires sobres et
laborieux l'intérêt des vertus qu'ils leur prêchent. Lamartine rappelle
que, sous l'ancien régime, des grands corps propriétaires, dont il ne
regrette pas d'ailleurs la disparition, rachetaient leur richesse
excessive par les trésors de leur charité, et « corrigeaient ainsi par
l'abus même de leur opulence le vice de leur institution ». La société
doit combler ce vide par des efforts extraordinaires de bienfaisance et
d'encouragement public.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'odieuse hécatombe, dont un hasard miraculeux a préservé le roi et la
famille royale, n'épargne pas la liberté. C'est contre elle que le
gouvernement prend sa revanche. Le ministère dépose trois projets de loi
de répression qui visent la presse, le jury et les cours d'assises.
Malgré l'horreur unanime que le crime de Fieschi et de ses complices a
soulevée, ces projets sont mal accueillis, même par les journaux
conservateurs et ministériels. Cette opposition et cette hésitation
n'empêchent pas la commission de la Chambre de les aggraver. Quand ils
viennent en discussion, du 13 au ~9 août 1835, ils ne sont pas seulement
combattus par l'opposition de gauche; d'autres orateurs, venus du
centre, tels Dupin et Dufaure, en contestent le principe ou
l'opportunité. Mais deux interventions surtout font sensation, celle de
Royer-Collard et celle de Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASCENSION VERS LA MAÎTRISE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASCENSION VERS LA MAÎTRISE ture. masquée et honteuse, du silence.
S'ils ne peuvent pas tenir leurs promesses et achever l'éducation d'un
grand peuple aux conditions qu'ils ont annoncées, qu'ils le disent. Ou,
sinon, qu'ils craignent d'être dépassés et débordés. u Messieurs!
prenons-y garde! c'est toujours ainsi que l'esprit de réaction procède
il profite de la généreuse émotion des peuples pour les rejeter en
arrière, loin de leur voie naturelle c'est la robe ensanglantée de César
qui, secouée du haut de la tribune, précipite le peuple romain dans la
servitude. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE ques qu'il n'aborde avec une impassibilité
déconcertante. II n'a pas l'incomparable lucidité de Thiers. Mais il
élève le sujet avec une souveraine aisance. Quand il passe en revue les
différents créanciers de l'État, pour lesquels il réclame le bénéfice
des conventions tacites, plus sacrées que le contrat écrit, il rencontre
la Légion d'Honneur. Admirez comment il en parle, avec une force de
sobre éloquence qu'aucune déclamation n'altère « Voici la Légion
d'Honneur, cette indemnité du sang, ce prix des dotations; était-il
entendu que ce patrimoine de la gloire et de la reconnaissance du pays
serait remboursé aux légionnaires, aux invalides, et que la compensation
des membres perdus au service du pays serait évaluée un jour au rabais? M</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES PRISES PAR LAMARTINE AU COURS D'UNE SÉANCE A LA CHAMBRE DES
DÉPUTES. fA'Oft~Kt~ appartient fi M. Louis Bjr/Ao;</p>
<p>~~p~ ~&lt; a</p>
<p>)~ ~&lt;°*.</p>
<p>~.&lt;7~–&lt;</p>
<p>))</p>
<p>~2r.3~</p>
<p>~2~b~ ~?~</p>
<p>~e~r &lt;&lt;</p>
<p>'L~O~ J</p>
<p>/~&lt;C~</p>
<p>~7-&amp;&lt;~ ~t'</p>
<p>OJ l</p>
<p>&lt;~)~</p>
<p>&lt;&lt;~ ~~&lt; ~t!K-7 ~&amp;7T.T~7~ ~f.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après ce « terrible orage » l'expression est de lui où Lamartine a
réveillé et irrité tant de passions, il trouve un abri et un succès dans
un débat purement littéraire. Cette fois, sa voix harmonieuse, son
incomparable aisance, sa câlinerie apaisante, la souplesse de sa parole
colorée, lui conquièrent tous les suffrages. Orphée est dans son rôle,
où il triomphe.</p>
<p>Que les lettres aient les préférences de Lamartine, faut-il s'en
étonner? « Si toutes les vérités mathématiques se perdaient, le monde
industriel, le monde matériel subirait sans</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux mois plus tard, sur un sujet d'un tout autre genre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce discours fut le dernier que prononça Lamartine au cours de cette
session. La Chambre fut dissoute le 3 octobre. Il s'y était fait, malgré
les préventions, les hostilités et les jalousies, une situation qui,
déjà, le classait au rang des meilleurs orateurs. Les fluctuations de
son attitude politique, indépendante des gouvernements et des partis,
qui tantôt le mettaient du côté de la majorité et tantôt du côté de
l'opposition, avaient accru les difficultés de sa tâche. L'ironie le
guettait et ne le lâchait pas. Pour qu'elle lui reconnût du talent, il
lui en fallait dépenser plus qu'un autre. Celui qu'il va déployer dans
les luttes prochaines fera de lui l'égal des plus grands.</p>
<p>i. Lamartine et la Flandre. M. Henry Cochin a raconté sous une forme
claire et humoristique les relations de Lamartine avec la betterave, p.
280, 286.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>UN «MINISTRE DE L'OPINION)) LUTTE CONTRE LA COALITION</p>
<p>(t83y-t84o)</p>
<p>TRIPLE SUCCES DE LAMARTINE AUX ÉLECTIONS DE 1837 SON IDEALISME POLITIQUE
PREMIERS DISCOURS D'AFFAIRES )j LES DÉBATS PROVOQUÉS PAR LA « COALITION
)) CONSACRENT LA BIAITRISE DE LAMARTINE ~j IL DÉFEND LES PRÉROGATIVES DE
LA COURONNE, MAIS IL RÉCLAME UNE POLITIQUE D'ACTION )! LAMARTINE
REPUDIE, CONTIIE GUIZOT, LA POLITIQUE DE « CLASSE )) Il MAGNIFIQUES
DISCOURS SUR LA QUESTION D'ORIENT !) LAMARTINE ATTAQUE LE CABINET
PRÉSIDÉ PAR THIERS SON TALENT EST RECONNU PAR TOUS LES PARTIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN « MINISTRE DE L'OPINION » Elle définissait Lamartine « le prophète du
bon avenir, l'homme-pensée qui plane au-dessus des haines, qui suit d'un
œil calme la lutte des partis, qui vit d'espoir et de croyance; qui
habite la montagne, seul avec la vérité. Oui, c'est un présage heureux
pour l'avenir politique de la France que de voir le plus beau triomphe
électoral de l'année obtenu par un homme supérieur qui n'appartient à
aucun parti, ou plutôt par le représentant de ce quatrième parti
puissant déjà, mais encore sans drapeau, et que nous appellerons
provisoirement le parti des paysans, c'est-à-dire des hommes du pays'. »</p>
<p>(81)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN « MINISTRE DE L'OPINION H</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN « MINISTRE DE L'OPINION ))</p>
<p>Après avoir exécuté, aux applaudissements enthousiastes du centre, les
ambitions dont l'équivoque coalilion était faite, Lamartine expliqua
pourquoi il ne voterait pas l'Adresse rédigée par la commission. 11 ne
se posait pas en défenseur, en panégyriste, en affidé du ministère. Non.
Il faisait la part de ses fautes et de ses services, blâmant les unes,
surtout la corruption, « cet infâme moyen de gouvernement », louant les
autres, surtout l'amnistie, dont il félii. Des Cognets, p. 203.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN (( MINISTRE DE L'OPINION »</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE l'instinct de la démocratie. II en avait
épousé la cause avec une hardiesse réfléchie dont le discours du 10
janvier 1839 accentuait l'expression, mais était loin d'être la
manifestation première.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN « MINISTRE DE L'OPINION »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN « MINISTRE DE L'OPINION ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN « MINISTRE DE L'OPINION »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'homme politique ne lui est pas inférieur. SainteBeuve a écrit sur
les orateurs une pensée profonde. « Ceux qui, en tout sujet, ont par
l'éloquence une grande route toujours ouverte, se croient dispensés de
fouiller le pays. » Quelle que soit la route où son sujet le conduise,
Lamartine connaît tout du pays, il en fouille les alentours et il en</p>
<p><pb/></p>
<p>UN « MINISTRE DE L'OPINION »</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine ne se contentait pas de sauvegarder le passé il avait le souci
de préparer et de régler l'avenir. Convaincu de la décomposition et de
l'impuissance de l'Empire ottoman, il voulait, sans précipiter son
démembrement, que la France fût, le moment venu, en bonne posture pour
négocier et obtenir sa juste part. Il exposa son système, dans deux
grands discours, du 1" juillet 1839 et du li janvier 1840, qui comptent
parmi ses meilleurs.</p>
<p>Que demandait-il? Je lui emprunte, pour être sûr de ne pas le trahir, le
résumé qu'il fit de son programme dans un article du Journal de
Saône-el-Loire. « Protectorat général de l'Occident sur l'Orient.
Intégrité de l'Empire turc, respect du territoire et des nationalités.
Mais protectorat spécial de chacune des quatre grandes puissances sur
les quatre grandes divisions de l'Empire qui les intéressent le plus
immédiatement. La mer Noire et son embouchure au protectorat russe; les
bords de l'Adriatique au protectorat autrichien le centre de l'Asie
Mineure, Rhodes, Chypre, la Syrie et l'Euphrate au protectorat de la
France; enfin l'Égypte et le passage de Suez au protectorat de
l'Angleterre. »</p>
<p>C'était un vaste programme. Était-ce une illusion et, comme on le lui
dit alors, une rêverie orientale? « Messieurs, répondait-il, je sais
qu'on appelle tout cela des chimères et des rêves de mon imagination. Je
laisse dire l'imagination est l'œil d'une raison saine, qui porte
seulement sa prévision plus loin. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN « MINISTRE DE L'OPINION »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>AUTOUR D'UN CHEF-D'OEUVRE LE DISCOURS SUR LE RETOUR</p>
<p>DES CENDRES DE L'EMPEREUR NAPOLÉON (a6 MAI 18~0)</p>
<p>LAMARTINE RÉSISTE A L'ENTRAINEMENT GÉNÉRAL EN FAVEUR DU RETOUR DES
CENDRES DE NAPOLÉON Il SES OPINIONS SUR L'EMPEREUR HABILETÉ ET VÉHÉMENCE
DE SON DISCOURS Il PAROLES PROPHÉTIQUES Il SUCCES UNANIME ET ÉMOTION
IMMENSE Il SAINTE-BEUVE LUt-MÊME S'INCLINE DEVANT CE CHEF-D'ŒUVRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOUR D'UN CHEF-D'ŒUVRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui peut sonder, Seigneur, ta clémence infinio?</p>
<p>Et vous, fléaux de Dieu. qui sait si le génie</p>
<p>N'est pas une de vos vertus?</p>
<p>La correction disait</p>
<p>Et vous, peuples, sachez le vain prix du génie</p>
<p>Qui ne fonde pas des vertus!</p>
<p>On peut, sans être suspect de bonapartisme, préférer la première version.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOUR D'UN CHEF-D~ŒUVRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE de l'âme, de l'intelligence et de la poésie
Mme de Staël et M. de Chateaubriand. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOUR D'UN CHEF-D'ŒUVRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOUR D'UN CHEF-D'ŒUVRE</p>
<p>A cette assemblée haletante, brusquement arrachée aux excès d'un
enthousiasme irréfléchi par la vision d'un danger qu'elle n'a pas
soupçonné encore, Lamartine apporte la</p>
<p><pb/></p>
<p>Les partisans de la gloire acclament le passage où les erreurs mêmes de
leur héros sont excusées avec tant de splendeur. Lamartine profite du
répit pour rallier les partisans de la liberté « Cependant, Messieurs,
nous qui prenons la liberté au sérieux, mettons de la mesure dans nos</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOUR D'UN CHEF-D'ŒUVRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Après cette illumination prodigieuse, Lamartine rentre dans la question
Où placer ce grand tombeau? Aux Invalides ? Sous la colonne de la place
Vendôme? A la Madeleine? Au Panthéon? Il écarte, pour des raisons
diverses, auxquelles son éloquence donne une expression magnifique, tous
ces</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOUR D'UN CHEF-D'ŒUVRE</p>
<p>emplacements. A Saint-Denis? « II y brillerait par son isolement même.
II est des rapprochements que l'histoire et les pierres mêmes doivent
éviter. »</p>
<p>A l'Arc de triomphe de l'Étoile? « C'est trop païen. La mort est sainte,
et son asile doit être religieux. Et puis y songez-vous? Si l'avenir,
comme nous devons l'espérer, nous réserve de nouveaux triomphes, quel
triomphateur, quel général oserait jamais y passer? (Approbation
générale.) Ce serait interdire l'Arc de triomphe; ce serait fermer cette
porte de la gloire nationale qui doit rester ouverte sur vos futures
destinées (Vives acclamations. L'orateur est obligé de s'interrompre.)</p>
<p>« A la colonne de la Bastille? sous le monument de Juillet?. Qu'y a-t-il
de commun entre le 18 brumaire du peuple et le 18 brumaire d'un soldat
ambitieux?. Que ferait-il là? La liberté et lui pourraient-ils se
regarder sans ironie? Votre monarchie constitutionnelle et lui
pourraientils se regarder sans trembler? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE guerre, ni la tyrannie, ni des légitimités,
ni des prétendants, ni même des imitateurs. »</p>
<p>Que faut-il admirer le plus dans un tel chef-d'œuvre? La magnificence de
la forme, la profondeur de la pensée ou la clairvoyance du génie
politique? Lamartine ne porta jamais plus haut ce triple don. Son succès
fut tel que la Chambre rejeta le crédit de 2 millions, auquel il avait
pourtant conclu lui-même, et s'en tint au chiffre proposé primitivement
par le gouvernement.</p>
<p>Villemain lui écrivait cette belle lettre « Je vous lis dans un petit
jardin, bien loin du bruit et de la tribune et jamais je n'ai senti
émotion si violente. Cela est admirable de génie et de raison. Vos
paroles resteront inséparables de cette apothéose, et elles en
contre-posent l'imprudence politique. Je voudrais qu'elles fussent
partout répétées pour l'honneur et l'instruction de la France, qu'on
aveugle pour lui faire tourner la meule. Votre discours si éclatant et
si profond ne durera pas moins que votre ode sur Sainte-Hélène. L'un et
t Lutèce, p. ?3-74.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOUR D'UN CHEF-D'ŒUVRE l'autre seront, quoi qu'on fasse, la seule
tombe indestructible de Napoléon. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE F</p>
<p>UN DISCOURS INÉDIT DE LAMARTINE (18~0)</p>
<p>DISCOURS PROJETÉ AUX ÉLECTEURS DE MACON QUOIQU'IL AIT ACQUIS
L'IMPROVISATION, LAMARTINE ECRIT ENCORE EXAMEN DE LA SITUATION POLITIQUE
EN FRANCE j~ COMMENT LAMARTINE ENTEND LA POLITIQUE ELLE EXIGE DES IDÉES
ET UNE FOI !) IL FAIT DE LA RÉVOLUTION FRANÇAISE L'INSPIRATION DE SON
PROGRAMME LA POLITIQUE NATIONALE.</p>
<p>-t-L est difficile de décider si Mole avait raison de décerner à
Lamartine, en 1840, la première place parmi les orateurs de son temps,
un temps qui comptait Berryer, Guizot et Thiers. Mais aucun esprit
impartial ne saurait refuser de s'associer au jugement de Sainte-Beuve
les discours contre la coalition et sur le retour des cendres avaient,
en consacrant la maîtrise oratoire de Lamartine, fait de lui l'égal des
plus grands.</p>
<p>Il était, dès ce moment, en pleine possession de tous ses moyens.
L'instrument était forgé. Un labeur soutenu et opiniâtre avait mis en
valeur et accru les dons généreux de la nature la plus riche et la plus
abondante. C'est par la volonté et par le travail que Lamartine avait
acquis son extraordinaire facilité d'improvisation. Qui dit
improvisation ne dit pas absence de préparation. Comme tous les orateurs
dignes de ce nom, Lamartine se préparait. En 1840, il n'avait plus
besoin d'écrire. Pourtant, parfois encore, il écrivait. J'ai eu</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ou'est-ce que la politique? Tout le monde répond c'est la science du
gouvernement. Mais qu'entendez-vous par cette science, par cet art du
gouvernement? Entendez-vous, comme les anciens, que c'est tout
simplement l'art pour le gouvernement de se tenir debout le plus
longtemps possible</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE avec les autres peuples. Cette philosophie
devint religion sous la main de Fénelon, code sous la plume de
Montesquieu, passion sous l'âme de Rousseau, action et puissance dans la
parole de Mirabeau, fanatisme enfin dans le peuple qui la saisit comme
une vengeance quand elle ne devait être qu'une justice et qu'un don</p>
<p><pb/></p>
<p>1830 fut un grand contre-coup de 89. Nous avons eu ). L'orateur a biffé
ce premier passage sur la Restauration. Celui qui suit reste 'comme
l'expression de sa pensée il porte d'ailleurs de nombreuses corrections.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenons pour exemple, si vous voulez, la Révolution de Juillet
elle-même, et tous les principaux actes de son gouvernement depuis dix
ans, et voyons de quelle clarté et de quelle chaleur cette lumière d'une
véritable foi politique aurait éclairé chacun de ces actes de la nation
et nous aurait empêchés de tomber dans les erreurs de gouvernement ou de
traîner dans les langueurs d'esprit publie.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DISCOURS INÉDIT DE LAMARTINE La fraternité entre les hommes, la paix
entre les nations? Voyons les actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos grands actes diplomatiques~</p>
<p>Vous voyez donc qu'il y a des principes, qu'il y a une foi politique
claire, brûlante, lumineuse qui éclaire et qui guide avec infaillibilité
les esprits dans les théories et dans les actes de la politique. Cette
foi politique ne s'appelle ni république, ni légitimité, ni dynastie,
mais elle s appelle Raison.</p>
<p>2. Le manuscrit présente ici une lacune de trois pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DISCOURS INÉDIT DE LAMARTINE Tes de la politique. Une foi, quelque
pure qu'elle soit, ne peut jamais remuer le monde autant que les
intérêts et les cgoïsmes auxquels Dieu a livré les peuples et les
gouvernements. C'est par ces intérêts amorcés et satisfaits, c'est par
ces ambitions individuelles, c'est par ces égoïsmes de castes, c'est par
ces passions groupées que le monde se gouverne et non par des idées;
votre foi politique est une chimère, désespérons donc des peuples tant
qu'ils auront des passions</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Girondins C'est par leur sang répandu, qui fit glisser le crime dans
leur sang et qui prépara au 31 mai la vengeance du 9 thermidor.</p>
<p>quand il.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DISCOURS INÉDIT DE LAMARTINE rien ne résiste, tout devient facile et
les calculs de l'égoïsme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE ~7</p>
<p>LAMARTINE ET BERRYER</p>
<p>(i840-184i)</p>
<p>LA QUESTION D'ORIENT OPPOSE LAMARTINE ET BERRYER COMPARAISON DE LEURS
TALENTS Il SAGESSE PRÉVOYANTE DU POÈTE LE PATRIOTISME DE LA PAIX CONTRE
LE POPULAR:SME DE LA GUERRE Il DÉBAT SUR LA PROPRIÉTÉ LITTÉRAIRE LES
DEUX GRANDS ORATEURS SE RENDENT JUSTICE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET BERRYER</p>
<p><pb/></p>
<p>Reproduits, commentés et discutés, souvent avec une violence injurieuse,
par la presse entière, les articles du Journal de -S'adne-ef-Z.ot'e, que
Lamartine publia sous forme de brochure en y ajoutant une préface
ramassée et saisissante, posaient nettement la question entre la guerre
et le départ de Thiers 1. Louis-Philippe n'envisagea pas autrement la
situation qui, de délicate, risquait chaque jour de devenir périlleuse.
La préparation de l'Adresse marqua entre lui et Thiers une divergence
assez profonde pour entraîner, le 20 octobre, la démission du cabinet.
L'événement justifiait les prévisions de Lamartine. Le maréchal Soult
prit nominalement la présidence du Conseil que Guizot, ministre des
Affaires étrangères, rappelé de l'ambassade de Londres, exerçait
effectivement c'est le cabinet du 29 octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>¿' -~&lt;–</p>
<p>.9.</p>
<p>.J'</p>
<p>~L/ o</p>
<p>/&gt;- ~f-&lt; .~1 :L– ~&lt;. &lt;2~?~ &lt;n</p>
<p>~.&lt; ~X-</p>
<p>E! a. r a &lt;</p>
<p>T. ~J -&lt;-</p>
<p>s&lt;&lt; &lt;-</p>
<p>1~ ~1~</p>
<p>EXTRAIT D'UN MANUSCRIT DE LAMARTINE</p>
<p>SUR L'ALLEMAGNE.</p>
<p>~'Or~K~ ~/)/'a~M/ M. Louis ~r/~OKj</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LAMARTINE ET BERRYER</p>
<p>II mit aux prises Berryer et Lamartine. Mme Émile de Girardin commente
avec sa grâce habituelle ce curieux épisode</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET BERRYER</p>
<p>t. Étude sur Mirabeau, p. 71-72.</p>
<p><pb/></p>
<p>l. Gambetta, au cours d'un débat sur la même question d'Égypte, où il ne
semble pas qu'il ait été plus juste envers M. de Freycinet que Berryer
ne l'était</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET BERRYER</p>
<p>envers Guizot, produisit, le r'juin 1882, une sensation profonde en
évoquant tes paroles de Berryer Quand j'ai entendu qu'on affirmait une
résolution absolue prise d'avance, c'est que, quelles que fussent les
circonstances, jamais! jamais! la France n'interviendrait militairement.</p>
<p>M. LE pRÉstDE~T DU CONSEIL. Non! non! je n'ai pas dit cela!</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine, légitimiste démocrate, défend « l'ordre social et les progrès
du genre humain dans la paix ». 11 veut « les développements rationnels
et ~ac~ues de la raison humaine ». Il a une pensée dominante qui éclaire
pour lui toute affaire. « Cette pensée, la voici Dans toute question</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET BERRYER</p>
<p>C'est sur la valeur de la cause que Berryer et Lamartine diffèrent.
Berryer la tient pour nationale. Lamartine soutient qu'elle procède «
d'une fausse vue diplomatique ». L'avocat est plus belliqueux le poète
est plus diplomate. L'un, après avoir rappelé « le triste inventaire, le
déplorable amas des hésitations funestes, des efforts impuissants, des
espérances aveugles et déçues », paraît ne plus rien attendre que du
sort des armes. L'autre met encore sa confiance dans l'habileté et la
fermeté d'une négociation reprise par la France avec les puissances.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET BERRYER</p>
<p>(i45)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il veut, c'est une négociation loyale par laquelle la France
rentrera, le drapeau levé, et ayant obtenu les concessions nécessaires,
dans l'union des puissances pour assurer l'intégrité et l'indépendance
de l'Empire ottoman. I!</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET BERRYER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET BERRYER</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET BERRYER</p>
<p>« Voilà, Messieurs, le véritable sentiment de l'artiste. » Puis, après
une évocation émouvante de la pauvreté du Corrège et des malheurs de
Milton, Lamartine, comme dans son discours sur la question d'Orient,
termine par un</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh bien je vous dirai sincèrement et après avoir réfléchi deux mois,
après avoir pesé religieusement entre nos mains tous ces motifs qui
militent pour vous, pour eux ou contre eux, je vous dirai, ou plutôt je
dirai aux artistes ce mot d'un grand orateur, qui irait mieux dans votre
bouche que dans la mienne, parce que vous êtes plus près de lui que moi
oui, je dirai aux artistes ce qu'il disait au peuple qu'il mécontentait
pour lui être utile, je leur dirai « Pardonnezmoi, j'ai eu le courage et
le chagrin de vous déplaire, mais de vous déplaire pour vous servir! »
(Très bien! très bien! Vive sensation sur tous les bancs.)</p>
<p>l. La facilité de Lamartine surprenait Berryer lui-même, d'après le
témoignage de Ch. Alexandre. « Un jour, dans un étonnement d'admiration,
il lui disait: Comment avez-vous pu prononcer quatorze discours dans la
discussion de la propriété littéraire? Lorsque j'ai fait un discours et
une réplique, je m'estime heureux! » (Souumt/'s de Lamartine, p. 4).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>DANS L'OPPOSITION</p>
<p>(i84i-i845)</p>
<p>APRÈS AVOIR REFUSÉ UN MINISTÈRE SECONDAIRE, LAMARTINE SOUTIENT LE
GOUVERNEMENT Il LA QUESTION DES DÉPUTÉS FONCTIONNAIRES Il LA RÉFORME
ÉLECTORALE SÉPARE LAMARTINE ET GUIZOT, QU'ELLE MET AUX PBtSES [! LA
RÉGENCE Il LAMARTINE ENTRE DANS L'OPPOSITION PAR UN DISCOURS MAGNIFIQUE
POPULARITÉ GRANDISSANTE DISCOURS D&amp; MAÇON L'AVÈNEMENT DE LA DÉMOCRATIE
Il LA VARIÉTÉ DES DONS DE LAMARTINE S'AFFIRME DANS PLUSIEURS DÉBATS Il
APOGÉE DE SON TALENT h PARALLÈLE ENTRE GUIZOT, THIERS ET LAMARTINE.</p>
<p>Quelques mois après les luttes contre la coalition, dont i. Entretien X,
t. Il, p. 282 et3l4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>Ce n'est pas son échec, car il laissa poser sa candidature plutôt qu'il
ne la posa, dont il faut rendre responsable l'attitude hostile qu'il
prit dans les premiers mois de 1842 contre Guizot. Sa foi politique
était en cause plus que son ambition personnelle. En 1839, dans son
troisième article sur la reconstitution des 221 (7 décembre) il avait
nettement i. Sauzet réunit 198 voix, Lamartine 64, Barrot 45.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE pays. Que vous propose-t-on? De la scinder,
de la rétrécir, de la déconsidérer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>Vous ne savez pas ce que c'est que de battre l'eau, écrivait-il deux
jours après cette mémorable séance elle écume et elle vous mouille. Je
viens de sauter un grand fossé au milieu d'un orage inouï dans la
Chambre. Les têtes ondoyaient comme des épis. »</p>
<p>Timon, Le livre des Orateurs, 1847, p. 368. Je reviendrai sur cette
variante » (101)</p>
<p><pb/></p>
<p>En réalité, c'est toujours la cause de l'ordre que Lamartine défend en
réclamant un nouveau progrès. Il s'attriste de la résistance de Guizot
et du ton qu'il lui a donné. « En écoutant l'illustre orateur, je me
suis dit tristement en moi-même il en fut presque toujours ainsi toutes
les fois que la liberté la plus mûre, la plus mesurée, la mieux
préparée, a voulu faire un pas; on lui a prédit ainsi un abîme et une
chute ». Il rappelle que l'organisation de la démocratie sur la base de
l'égalité, la reconnaissance du droit de discussion et la constitution
de la garde nationale ont subi les mêmes préventions et rencontré la
même hostilité. La liberté trompe heureusement toujours les pronostics
néfastes qu'on fait sur ses conséquences. « Savez-vous quelles sont les
libertés dangereuses? Ce sont les libertés que le peuple arrache et non
pas celles qu'on lui donne; ce sont les libertés qu'on jette un jour de
faiblesse au peuple ce ne sont pas celles qu'on lui prépare et qu'on lui
mesure avec justice, générosité et sagesse, quand l'heure de les lui
livrer a heureusement et évidemment sonné ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>Ce langage ne fut pas suivi. 234 voix contre 193 repoussèrent la prise
en considération de la réforme électorale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sire, les peuples ont une âme et ressentent ces afflictions comme les
rois; mais ces épreuves, quelque sévères qu'elles soient, ne prendront
jamais la France au dépourvu de prudence, de patriotisme et de fermeté.
Elle vit dans ses institutions. Les grands sentiments nationaux font les
grandes forces. La France veut être libre, forte, éternelle. A chaque
crise qui la menace ou qui l'ébranle, elle grandit et s'affermit sur
elle-même. »</p>
<p>Le gouvernement proposa un projet de loi qui conférait au prince le plus
proche du trône une régence inviolable et munie de tous les pouvoirs de
l'autorité royale. C'était établir la régence de droit (dont le due de
Nemours aurait été le bénéficiaire) et en exclure les femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>~L~~</p>
<p>-~L-</p>
<p>f e-6t.~ .W.rl /J</p>
<p>~&lt;&lt;~&lt;</p>
<p>y</p>
<p>~&lt;</p>
<p>~&lt;</p>
<p>x</p>
<p>~~4~</p>
<p>~j' ~M.&lt;x–</p>
<p>~L~~</p>
<p>~&lt;=~</p>
<p>~=</p>
<p>~LJ'</p>
<p>~&lt;. ~&lt; .&lt; J'±~r~ ~=&amp;&lt; I-'RAGAtENT D'UN PLAN DE DISCOURS INÉDIT</p>
<p>Î</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>Toute l'originalité de la politique de Lamartine, et aussi le -secret de
son évolution patiente, sont dans cette déclaration dont la forme intime
garantit la sincérité. Plus ambitieux pour ses idées que pour lui-même,
il sentait que leur heure n'était pas encore venue. « Soldat de l'idée,
disait-il, je combats pour elle et non pour moi, et quand elle aura sa
force, elle gouvernera )). Il ne doutait pas du succès. On peut lui
appliquer ce qu'il disait de la Russie en 1839 dans un discours sur la
question d'Orient « On n'est jamais pressé de</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE saisir ce qui ne peut nous échapper rien
n'est patient comme une certitude. »</p>
<p>Ce fut, en effet, un magnifique discours dont l'accent de franchise et
l'allure décidée imposèrent tout de suite l'attention. Tous les partis
comprirent la gravité de l'acte qui s'accomplissait devant eux. Leur
silence, en même temps qu'il était un hommage au talent de Lamartine,
marquait l'importance de la situation qu'il s'était acquise. Ceux-là
mêmes qui ne pouvaient pas ou ne pouvaient plus compter sur lui devaient
compter avec lui.</p>
<p>t. Des Cognets, p. 308, 309.</p>
<p>s. Ch. Alexandre, Souvenirs sur LamarHne, p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>« Derrière cette France, qui semble s'assoupir un moment, derrière cet
esprit public qui semble se perdre, et qui, s'il ne vous résiste pas, du
moins vous laisse passer en silence sans vous arrêter, mais sans
confiance, derrière cet esprit public qui s'amortit un instant, il y a
une autre France et un autre esprit public; il y a une autre génération
d'idées qui ne s'endort pas, qui ne vieillit pas avec ceux qui se
repentent, qui ne se trahit pas avec ceux qui se trahissent eux-mêmes,
et qui, un jour, sera tout entière avec nous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE celle des idées. « L'ambition que l'on a
pour soi-même s'avilit et se trompe; l'ambition qu'on a pour assurer la
sécurité et la grandeur du pays, elle change de nom, elle s'appelle
dévouement et c'est la nôtre »</p>
<p>Lamartine veut être le « whig de la révolution de Juillet 2 et de la
démocratie moderne. » Son opposition s'inspirera de l'exemple que les
whigs donnent en Angleterre. Le Centre s'étonne et proteste. L'orateur
lui répond superbement.</p>
<p>« Je sais que vous déclarez ces hommes impossibles. Oui, ils sont et ils
seront impossibles, en effet, tant que le pouvoir serait au prix du
désaveu de leurs doctrines et des grands principes auxquels ils ont
dévoué leur vie. Savez-vous ce que c'est que de déclarer ces hommes
impossibles? C'est dire que les gouvernements libres sont eux-mêmes des
impossibilités; c'est déclarer que la révolution de 89 est un crime; que
la monarchie démocratique est une utopie; que les réformes politiques
sont une chimère, et que toute amélioration profonde de la condition des
sociétés est un rêve. S'il y avait des hommes assez hardis pour le dire,
qu'ils le fassent! Le pays jugerait entre eux et nous.</p>
<p>B. En décembre 1839, dans son troisième article du Journal de
Sa6ne-et-Loire sur la Reconstitution des 221, Lamartine, définissant le
nouveau parti qu'il rêvait de fonder, écrivait « Ce ne sera pas un parti
de lorys, comme on veut les appeler le torysme n'est qu'un débris
consolidé d'un passé détruit. Nous valons mieux que cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>Lamartine avait dit ce qu'il voulait dire, il avait fait ce i. Ch.
Alexandre, p. 5.</p>
<p>(177)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>acluel des partis en France et la nécessité d'une transaction un article
où se retrouvaient toutes les qualités d'analyse et de pénétration qui
faisaient de lui un grand historien politique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>« C'est une puissance qui s'est enrichie et qui s'enrichira tous les
jours davantage de tous les démembrements d'influence, de force et de
nationalité en Allemagne.E7/e est i. Ch. Alexandre, p. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LE MINISTRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES. Je demande la parole.</p>
<p>M. DE LAMARTINE. Oui, si notre gloire fut un crime, il faut convenir que
ce crime national est par trop expié. » (Pro fonde sensation.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p>Il semble, en effet, que le discours de Lamartine ait eu dans le ton et
dans le geste, dans l'accent et dans la vivacité de la diction, une
âpreté nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>On peut suspecter la partialité de ces témoignages. Mais le Journal des
Débats, en critiquant « avec une douleur respectueuse » l'attitude de
Lamartine, ne niait ni la force de son éloquence, ni la probité de son
désintéressement, ni l'éclat de son succès'. Il terminait un article
courtois et attristé en disant « Nous sommes sans colère et sans
amertume quand nous en aurions ressenti, nous n'en ressentirions plus
après le discours de M. Guizot ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE</p>
<p>3. « Guizot a envoyé le lendemain M. Denis vers Lamartine pour lui
exprimer son repentir d'avoir été trop loin, et lui dire qu'il était
fatigué et le priait de ne pas l'accabler. » (Ch. Alexandre, p. 9).</p>
<p>1 oo</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>t. Cette parole célèbre, que la polémique fait encore peser sur la
mémoire de Guizot, prend, ainsi détachée, un caractère particulièrement
haïssable. H faut,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p>En se portant plus loin, Lamartine dépassait la Chambre, mais il se
rapprochait du pays. Guizot, dans sa triomphante réplique du débat
précédent, lui avait dit « A qui vous en i. Ch. Alexandre, p. 25 et 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>Lamartine sentait cette popularité et cette confiance grandissantes. Il
recevait « des milliers d'adhésions frénétiques et quelques injures
anonymes. » « Moquez-vous de ceux qui se moquent de moi, écrivait-il à
Ronot. Je ne suis i. Chroniques parisiennes, p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 -1</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>« utile et terrible » par laquelle il terminait son discours. « Le
premier des serments, disait-il, c'est celui qui nous défend de chercher
jamais le salut de notre patrie ailleurs que dans notre patrie même
C'est le serment de notre nationalité: C'est celui que la terre
elle-même prête, pour ainsi dire, pour nous, en nous faisant naître
citoyens d'un pays quelconque. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>« Je ne fais qu'indiquer ma pensée, mais la voici :je vous la livre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT</p>
<p>2. Horizon politique de 1844. Cette brochure avait été précédée en iS',3
d'un opuscule de quelques feuillets, publié sous le titre de Nouuelle
phase parlementaire, où Dargaud disait de Lamartine qu'il était
«Fen~o~fnot'ns/'at:!ori'&lt;e, Rousseau moins le sophisme, Mirabeau moins
l'insurrection ». Il m'a été impossible de retrouver cette plaquette,
citée par Sainte-Beuve, qui ajoutait « Lamartine se dit lui-même le fils
de Fénelon et de Mme de Staël. Il semble qu'il y était lorsqu'ils l'ont
créé (Chroniques parisiennes, p. t6.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE c'est une logique puissante et cachée qu'il
revêt de pourpre et d'or, d'imagination, de poésie et de philosophie. x
Lamartine, au milieu des discussions les plus passionnées avec Guizot,
avait gardé cette « mesure dans la véhémence )' dont Dargaud le louait.
Un débat contre Thiers en 1845, sur les fortifications de Paris,
l'entraîna en dehors de son habituelle mesure.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE</p>
<p>LAMARTINE ET THIERS</p>
<p>LES FORTIFICATIONS DE PARIS</p>
<p>(t845)</p>
<p>LAMARTINE RÉCLAME LA LIBERTÉ DES CULTES Il SYMPATHIE PERSONNELLE DE
LAMARTINE POUR THIERS DISCOURS CONTRE LES FORTIFICATIONS DE PARIS
INTUITIONS GÉNIALES ET PRÉDICTIONS EXTRAORDINAIRES THIERS TENTE SON
RAPPROCHEMENT AVEC LAMARTINE NOUVEAUX DÉBATS SUR LES FORTIFICATIONS,
INCIDENT, ENVOI DE TÉMOINS.</p>
<p>1 1</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Des Cognets, p. 35z.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET THIERS</p>
<p><pb/></p>
<p>l. Loc. cit., p. 3i5.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET THIERS</p>
<p>(209)</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour excuser son incompétence il eut une allusion charmante « J'ai dit
incompétent, Messieurs, je m'explique; car si je ne suis pas de ces
hommes qui croient avoir fait tout ce qu'ils ont lu, et qui, pour s'être
couchés quelquefois sur des cartes militaires dans leur cabinet,
s'imaginent avoir dormi dans tous les bivacs de nos grandes guerres si
je sais reconnaître aux généraux consommés, aux officiers distingués,
comme celui que nous venons d'entendre, le droit qu'ils ont acquis au
prix de leur sang de parler des choses de la guerre; cependant, je le
déclare hautement, je ne m'incline devant l'autorité de personne. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET THIERS</p>
<p>digieuse, des intuitions auxquelles les événements ont apporté une
confirmation éclatante?</p>
<p>Lamartine avait prévu, sinon tous les développements de l'artillerie, du
moins la puissance de ces « machines de guerre, de ces bombes, de ces
canons, qui ont multiplié cent fois sa force. Je dis que cela a pro
fondément altéré le système de guerre et l'importance des capitales. »</p>
<p>Successivement Lamartine conçoit le projet au point de vue de la
tactique militaire, de la politique, -de l'humanité, de la liberté, du
bon sens, de la dignité et du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET THIERS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET THIERS</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET THIERS</p>
<p>des faits qui nous divisent se seront affaiblies. Nous pourrons alors
faire quelques campagnes ensemble, et j'en serai heureux, car je vous
aime, M. Thiers, bien que je n'aime pas votre politique.' » »</p>
<p>2. Des Cognets. L'incident est raconté aux pages 320, Sa?.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE et la force de son adversaire trois mois
après il les bravait.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET THIERS</p>
<p>Aucune personnalité n'avait été dirigée contre Thiers ni aucune
allusion. Ce serait mal le connaître que de n'être pas sûr qu'il les eût
relevées sur-le-champ avec sa vivacité coutumière. Mais le lendemain,
dans une intervention qu'il fit de sa place pour motiver son vote, après
avoir déclaré qu'il s'applaudissait d'avoir engagé le pays dans cette
grande entreprise, il ajouta</p>
<p>« Je ne m'en applaudirais pas et je ne la regarderais pas comme un acte
de courage si elle ne m'avait, depuis, exposé aux plus indignes
calomnies. Je méprise ces calomnies, je les méprise dans l'expression
qu'elles ont reçue hier, parce que ce sont des calomnies.</p>
<p>&lt;' M. ARAGO. De semblables paroles ne sauraient être tolérées.</p>
<p>« M. LE PRÉSIDENT. De pareilles expressions ne peuvent porter sur les
personnes; elles ne seraient pas parlementaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE cations de Paris, eût été une partie de
traîtres et de dupes. Messieurs, il n'y a ni traîtres ni dupes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ET THIERS</p>
<p>qu il avait exigée, non par susceptibilité personnelle, mais pour
conserver intactes la dignité du député et la liberté de la tribune « M.
de Lamartine maintient ses appréciations politiques et M. Thiers retire
ses expressions.' » »</p>
<p>Quelques mois après, Lamartine exprimait au comte Monter de la
Sizeranne, avec son « admiration sérieuse pour le cinquième volume de
l's~ozre de Thiers, les sentiments « de goût, d'esprit et de cœur »
auxquels il devait résister pour le combattre. « Mais la logique doit
gouverner les instincts. Quand il y aura un symbole commun, je le
professerai avec bonheur de même cœur que vous. Mais les lois de
septembre, l'Orient et les fortifications nous séparent par un abîme
politique qu'aucune bonne volonté ne peut combler. Les uns ou les
autres, nous tomberions au fond. Il faut être seul tant qu'une crise
attendue n'aura pas jeté un pont entre nous. » (Novembre 1845.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>AUTOUR DU DISCOURS DE MÂCON VERS LA RÉVOLUTION</p>
<p>(i8~6-ï8/t8)</p>
<p>GRANDE SITUATION DE LAMARTINE SON FLUIDE ORATOIRE )~ « L'HISTOIRE DES
GIRONDINS » PRESSENTIMENTS DE M"" DE GIRARDIN II DISCOURS POPULAIRE DE
MACON, SON SUCCES, SON RETENTISSEMENT L'HEURE DE LAMARTINE APPROCHE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dirai, dans un chapitre spécial consacré aux discours d'affaires de
Lamartine, tout ce qu'il y avait de force vraie, d'élévation, de
générosité et de prévoyance dans cette fécondité. Ces premiers mois de
l'année 1846 comptent parmi les plus glorieux de sa vie oratoire.</p>
<p>2. Causeries du Lundi, XI, 3' édition, p. ~g5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Sublime par le nombre, deux mille cinq cents couverts remplis et
beaucoup de refusés; on peut dire avec vérité i. Critique de l'Histoire
des Girondins, un.</p>
<p>(225)</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine, « ennuyé » par l'orage, ne prononça pas dans son entier et
avec la liberté de tous ses développements le discours qu'il avait
médité. Mais cette improvisation loin d'être « courte et froide »,
emprunta, tout au contraire, aux circonstances extérieures une chaleur
et un mouvement extraordinaires.</p>
<p>Après avoir loué ses auditeurs de braver, comme de vrais enfants des
Gaulois, les éléments pour entendre « quelques mots de probité et de
liberté », Lamartine évoqua, dans un beau mouvement poétique, le
souvenir d'Hérodote acclamé aux Jeux Olympiques. Il se défendit de la
vanité de se coml. Les départements voisins de celui de Saône-et-Loire
avaient envoyé des délégations qui représentaient quarante villes.</p>
<p>Quant aux femmes, un grand nombre d'entre elles portaient les costumes
nationaux du Mâconnais, de la Bresse, du Jura et de la Suisse. Elles
tinrent sous l'orage avec une ténacité admirable. Lamartine ne manqua
pas de leur adresser un hommage particulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Surtout, quoi qu'il pensât, Lamartine n'était pas monotone. Une
propagande continue impose des redites Lamar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE gloire, vous auriez la révolution de la
conscience publique et la révolution du mépris a ,)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOUR DU DISCOURS DE MÂCON blable « La session qui vient de se terminer
est assurément la plus triste et la plus étrange qu'on ait vue depuis
1830. Elle a constaté, dans la majorité conservatrice, un état
d'impuissance, d'atonie, de découragement, qui ressemble au marasme.
C'est un grand problème que de savoir comment le cabinet se relèvera de
cet abaissement. Aussi le mécontentement est-il général. On se croit
vaguement menacé de quelque calamité' ». Tocqueville n'était pas moins
pessimiste. Ses lettres parlaient de l' « inquiétude M et du « malaise
singulier dans lesquels vivait la France. Six semaines après le discours
de Mâcon, il écrivait « Nous ne sommes pas près peut-être d'une
révolution; mais c'est assurément ainsi que les révolutions se préparent ».</p>
<p><pb/></p>
<p>z. Lamartine par lui-méme, p. 418.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE RÉCLAME LA LIBERTÉ D'OPINION HARANGUE A L'OPPOSITION POUR
PROPOSER LA RÉSISTANCE LÉGALE !) LAMARTINE ET LES RÉPUBLICAINS LA SÉANCE
DU 24 FÉVRIER LAMARTINE REPOUSSE LA RÉGENCE ET FAIT VOTER UN
GOUVERNEMENT PROVISOIRE HÉROÏSME DE LAMARTINE, TOUT-PUISSANT PAR LE
GÉNIE DE LA PAROLE Il SES DONS D'IMPROVISATION Il LES RAPPORTS A
L'ASSEMBLÉE CONSTITUANTE Il LA DICTATURE DE LA PERSUASION Il APOTHÉOSE
IMPOPULARITÉ COMMENÇANTE.</p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>TROIS MOIS DE DICTATURE</p>
<p>ORATOIRE</p>
<p>(s4 FÉVRIER-io MAI 1848)</p>
<p><pb/></p>
<p>__a__</p>
<p>TROIS MOIS DE DICTATURE ORATOIRE 21 février, pour protester contre le
passage de l'Adresse qui blâmait les « passions ennemies ou les
entraînements aveugles dont la campagne des banquets réformistes
apparaissait au gouvernement comme l'expression illégale et factieuse.
Guizot ne répliqua pas. Aucune occasion pourtant ne manifesta avec plus
d'évidence le dissentiment qui le séparait de son illustre contradicteur.</p>
<p>Lamartine avait refusé d'assister aux banquets. H lui semblait qu'un
certain tangage « dépassait le temps a et que des manifestations
répétées, bruyantes, mal disciplinées, abandonnées aux partis extrêmes,
risquaient plutôt de compromettre que de servir la cause de la réforme
électorale. A l'occasion des banquets de Dijon et de Châlons où le
socialisme avait pris une large place, il écrivait « Les banquets sont
le tocsin de l'opinion. Quelquefois ils frappent juste, quelquefois ils
brisent le métal. » D'autre part le banquet communiste d'Autun lui
inspirait cette réûexion « Nous ne voulons pas rouvrir le Club des
Jacobins. » Ces appréhensions s'aggravaient chez Lamartine des souvenirs
de la coalilion. Il lui répugnait de contracter des alliances qu'il
avait autrefois flétries avec énergie et aussi d'aliéner une liberté
dont il sentait de plus en plus la force et le besoin.</p>
<p>Mais, s'il désapprouvait le ton de certains banquets, il ne pouvait pas
s'associer au blâme contenu dans l'Adresse. Il essaya dans un discours
véhément de faire comprendre au gouvernement qu'une agitation « honnête
et salutaire o existait derrière des manifestations parfois excessives
ou dangereuses. II parla de l'émotion réelle, intime, profonde, que les
scandales de la politique intérieure et les faiblesses de la politique
extérieure avaient soulevée dans la conscience du pays. Il revendiqua
les droits et la liberté de l'opinion comme « l'air vital du
gouvernement représentatif. En la repoussant, en lui interdisant son jeu
dans les réunions pacifiques, vous asphyxieriez la Constitution
elle-même. » H reprocha au ministère de « mettre la main de la police
sur la bouche du pays » au lieu de profiter de tant d'avertissements
significatifs pour changer de route et pour rectifier les</p>
<p>1 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Or, qu'est-ce que c'était que le Jeu de Paume et ses suites,
Messieurs? (Mouue/He/!&lt; en sens divers.) Le Jeu de Paume et le serment
qui en sortit n'étaient que le droit de réunion disputé au pays?
(Violente interruption.) Le Jeu de Paume ne fut qu'un lieu de réunion
fermé par des ministres téméraires. (Exclamations diverses.)</p>
<p>« Les murmures ne m'empêcheront jamais d'accomplirmon devoir de député,
et d'avertir mon pays et le gouvernement des conséquences fatales que
j'entreverrai dans un acte de la majorité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'erreur de Lamartine ne doit pourtant pas être confondue avec une
préméditation. En se défendant dans le discours lui-même de vouloir une
révolution, il était sincère. Quand Sainte-Beuve écrit que « Lamartine
appelait l'orage a6n d'y briller héroïquement sous l'éclair », il commet
une injustice. Ce n'est pas la même chose que d'annoncer une tempête ou
de la désirer. Lamartine avait, depuis longtemps, prévu de « grands
événements » dans lesquels il jouerait un rôle « de salut public (avril
1840). Il attendait, il se réservait, j'accorde même qu'il se préparait,
mais il ne faisait rien pour hâter « le mot tragique de la comédie
parlementaire » (24 décembre 1846).</p>
<p>Si réels qae fussent les mérites du comta Daru, auquel (241)</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais peut-être le passage de la Politique rationnelle, encore plus
curieux, s'adapte-t-il avec plus de précision et d'exactitude, jusque
dans ses moindres traits, aux événements exceptionnels dans lesquels
Lamartine allait devenir « supérieur par circonstance et universel par
nécessité ». Sans un pays et sans un homme, disait-il, « toute théorie
tombe, toute espérance s'évanouit. Faute d'un homme politique, d'un
homme complet dans l'intelligence et la vertu, d'un homme résumé sublime
et vivant d'un siècle, fort de la force de sa conviction et de celle de
son époque, Bonaparte de la parole, ayant l'instinct de la vie sociale
e~ /'e'c/a! de la Iribune, comme le héros avait celui de la mort et du
champ de bataille; palpitant de foi dans l'avenir, Christophe Colomb de
la liberté, capable d'entrevoir l'autre Monde ~o/:7!gue, de nous
convaincre de son existence, et de nous y conduire par la persuasion de
/'e~o~ence et de son génie; faute de cet homme, l'anarchie peut être là,
vile, hideuse, rétrograde, démagogique, san~/a/e, mais impuissante et
courte; car l'anarchie même suppose de la force. » Comment cette page,
si puissamment vivante et ressemblante, a-t-elle pu être écrite en 183l?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les premiers événements se déroulèrent devant la Chambre sous les yeux
de Lamartine sans qu'il y prît part. L'arrivée de la duchesse d'Orléans
et de ses enfants, installés dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROIS MOIS DE DICTATURE ORATOIRE et soldats fraternisent ensemble avec
moi. » Il n'en fallut pas davantage pour sceller un premier pacte de
paix entre l'armée et le peuple.</p>
<p>La haute taille de Lamartine le servait singulièrement dans ce contact
presque continu que la révolution allait établir entre lui et la foule.
A propos de Louis Blanc, auquel la nature avait refusé cet avantage, il
a écrit une réflexion très juste « La multitude, par un irrésistible
instinct, confond toujours la force et la grandeur du caractère et des
idées avec la stature de l'orateur. Les apôtres peuvent être grêles; les
tribuns doivent frapper le regard par la masse et dominer du front la
place publique. Le peuple, sensuel, mesure les hommes par les yeux. »</p>
<p>La nuit tombante avait aggravé le désordre. Sept fois Lamartine dut
sortir, injurié d'abord, acclamé ensuite. Au milieu d'une confusion
tumultueuse qui entassait ses défenseurs et une foule irritée sur tous
les escaliers de l'Hôtel de i. M. de Freycinet, éteve de l'école
Polytechnique, fit partie, pendantquelques jours, de l'état-major de
dévouement qui se groupa autour du Gouvernement provisoire. Il faut lire
dans ses lumineux Souvenirs le chapitre i" où tes premières journées de
la Révolutiou de l848 revivent avec tant d'intensité.</p>
<p><pb/></p>
<p>On avait interpellé le gouvernement sur son origine et sur son droit de
vivre. « De quel droit, s'écria Lamartine, nous nous érigeons en
gouvernement? Du droit du sang qui coule, de l'incendie qui dévore vos
édifices, de la nation sans chef, du peuple sans guides, sans ordre, et
demain peut-être sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>"TROIS MOIS DE DICTATURE ORATOIRE sipe les sophismes, et l'ouvrier
laisse tomber son arme en pleurant. Ses camarades, qui partagent son
émotion, sortent avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>se sow evauu~ n (354)</p>
<p>Et pourtant, ce n'est pas la fin encore Tandis que la i. Je cite le
texte donné par Lamartine, un an après l'événement, dans son Histoire de
la Révolution de 1848, et qu'il a reproduit dans ses Mémoires
politiques, La version de la France parlementaire est légèrement
différente, V, 173-176. Enfin M. de Freycinet, placé derrière Lamartine
pendant son discours, a noté le soir même un autre texte, qui offre une
petite variante. (Souvenirs, ), 2~). Sur l'effet produit par
l'allocution de Lamartine, tout le monde est d'accord. M. Pierre de La
Gorce, dans sa belle Histoire de /a seconde République, ou Lamartine est
traité avec une équité dont M. Thureau-Dangin s'était trop souvent
départi, constate le revirement provoqué par cette &lt;~ éloquence superbe
et cette sublime apostrophe. »</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE nos ennemis. » La Marseillaise, chantée au
dehors par cent mille voix, souligne cette supplication véhémente.
L'hymne sublime salue le drapeau glorieux. Et la journée, commencée dans
la terreur, s'achève dans la joie, la confiance et l'union de tout un
peuple, ému et vaincu par l'héroïsme et par le génie.</p>
<p>Il y a des grands hommes qu'une grande journée rend populaires et
immortels en leur faisant tort, devant la postérité, de tout le reste de
leur existence. « Une phrase et un geste; -quand étais jeune, c'est tout
ce que nous savions de Mirabeau », a écrit M. Edmond Rousse en parlant
de l'apostrophe lancée par le tribun du Tiers-état au marquis de
Dreux-Brézé. Lamartine orateur a connu la même fortune. On cite de lui
la phrase magnifiquement rythmée qui, un jour, sauva la France du
drapeau rouge, et, généralement, l'on n'en dit pas davantage. Ceux qui
paraissent en savoir un peu plus y ajoutent les discours sur les sucres,
qu'ils n'ont pas lus, et la définition de « la révolution du mépris ».
C'est assez pour la gloire ce n'est pas assez pour la justice.</p>
<p>1 .1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le scrutin du 23 avril consacra et transforma presque en apothéose cette
situation exceptionnelle de Lamartine. II fut élu dans dix départements
avec deux millions de voix. Quoiqu'il n'eût pas été porté sur la liste
des candidats du peuple, élaborée au Luxembourg sous le patronage de
Louis Blanc, le département de la Seine en fit son premier député par
2o9 800 suffrages, tandis que Louis Blanc en réunissait seulement 120140.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c~~F/y~?~ ~7</p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI LES DERNIÈRES ANNÉES DE TRIBUNE (10 MAI ï848-i5
MARS 1851)</p>
<p>LAMARTINE SAUVE DE NOUVEAU L'ORDRE PUBLIC Il DERNIER SOURIRE DE LA
FORTUNE Il DÉMISSION DE LA COMMISSION EXÉCUTIVE j! LETTRE AUX DIX
DEPARTEMENTS Il DISCOURS EN FAVEUR DE L'ÉLECTION DU PRÉSIDENT DE LA
RÉPUBLIQUE PAR LE SUFFRAGE UNIVERSEL )) DERNIÈRES INTERVENTIONS Il
L'ABANDON.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p>A ce moment Lamartine prend la parole. Son visage est i. Des Cognets, p.
418.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p>(273)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p>i. Cette partie de l'argumentation de Lamartine, qui produisit une
impression</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ces deux noms, citoyens, c'est le nom de Monk, en Angleterre; et, en
France, c'est le nom de Bonaparte! a (MoHvements prolongés.)</p>
<p>profonde, n'a pas laissé insensible l'impartialité de M. de La Gorce.
Pour faire une haute chambre, il fallait en avoir les éléments. La seule
haute chambre que la défiance démocratique aurait alors tolérée n'eùt
été qu'une reproduction de l'autre Assemblée; tout au plus en eùt-elle
différé par le nombre et i'âge de ses membres ou par la durée de leur
mandat. Mais alors elle n'eût pas été un contrepoids; elle n'eùt plus
été une haute Chambre, elle n'eût été que le morcellement d'une Chambre
unique et si elle ne devait pas être autre chose, peut-être valait-il
autant ne pas la créer. )' (Histoire de &lt;a seconde République, L 446.)</p>
<p>_~n</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p>« Ah! on peut corrompre les hommes par petits groupes, on ne peut pas
les corrompre en masse. On empoisonne un verre d'eau, on n'empoisonne
pas un fleuve. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je le sais, je le redoute plus que personne, car aucun citoyen n'a mis
peut-être plus de son âme, de sa vie, de sa sueur, de sa responsabilité
et de sa mémoire dans le succès de la République 1</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p>« Qu'il le dise! (A/ouue/ne~.)</p>
<p>« Mais nous, citoyens, ne le disons pas du moins d'avance pour lui!
(Nouveau mouue/Ke~.)</p>
<p>« Si ce malheur arrive, disons-nous, au contraire, le mot des vaincus de
Pharsale Viclrix causa deis placuil, sed m'c~ Catoni! (Sensation.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE unanime dans l'admiration et dans
l'enthousiasme, prolongea ce triomphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE quelle pensée répondent ces murmures, mais
que, s'ils supposent en moi une pensée d'adulation.</p>
<p>« De toutes parts. Oh non non 1</p>
<p>« M. DE LAMARTINE. Eh bien 1 je vous demande pardon de m'être trompé à
la signification de l'interruption et je reprends.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI</p>
<p><pb/></p>
<p>Tribun de paix soulevé par la houle,</p>
<p>Pour que la liberté remontât pure aux cieux.</p>
<p>Que du coteau natal l'argile encore aimée</p>
<p>Couvrent vite mon front moulé dans le linceul 1</p>
<p>Je ne veux de vos bruits qu'un soupir de la brise,</p>
<p>Un nom inachevé dans un cœur qui se brise,</p>
<p>J'ai vécu pour la foule, et je veux dormir seul.</p>
<p>Hélas 1 dix-huit ans s'écoulèrent, dix-huit ans d'abandon moral, de
travail forcé et de détresse, avant que l'aigle, frappé au cœur, pût
mourir et dormir seul I</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FORMES ET LES PROCÉDÉS DE ~~OQ~VC~ DE LAMARTINE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE COMMENT LAMARTINE</p>
<p>PRÉPARAIT SES DISCOURS</p>
<p>PARALLÈLE ENTRE LAMARTINE, LORD CHATAM, MIRABEAU ET VERGNIAUD jj
PROCÉDÉS COMMUNS A VERGNIAUD ET A LAMARTINE Il LES PROGRÈS ET SECRETS DE
L'IMPROVISATION DE LAMARTINE t! SES COLLABORATEURS LA MÉMOIRE DE
LAMARTINE j) PLAN INÉDIT D'UN DISCOURS PROJETÉ CONTRE LA POLITIQUE
EXTÉRIEURE DE GUIZOT Il CE QUE LAMARTINE A GAGNÉ EN VIGUEUR AU COURS DES
ÉVÉNEMENTS DE 1848 il DEUX AUTRES PLANS INÉDITS DE DISCOURS Il ABSENCE
D'ESPRIT LAMARTINE EST LE POÈTE SUPRÊME DE LA PAROLE POLITIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Histoire de la littérature anglaise, 8' éd., III, p. 324.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Biographie politique de AJ. de Lamartine, Paris, 1843.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE qu'un souvenir historique. Celle de
Lamartine agissait et faisait l'histoire. Mais on ne saurait vraiment
dire que celle-ci fût plus « vive que celle-là. Il y a, pour ne prendre
qu'un exemple, dans le discours de Vergniaud contre Robespierre le 10
avril 1793, une « vivacité », une âpreté, un dédain dont la force laisse
loin derrière elle les accents de Lamartine contre Guizot le 27 janvier
1843. Il est vrai que l'enjeu n'était pas le même!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE vers 1. » Le tout est de s'entendre sur le
sens des mots. Ce n'est assurément pas parce qu'ils ont fait des vers
médiocres que Bossuet, Mirabeau et Vergniaud sont de grands orateurs.
Mais sont-ils des poètes par l'imagination? Bossuet, oui, et des plus
grands. Mirabeau et Vergniaud, au contraire, n'eurent d'autre
imagination que celle des réminiscences et des évocations historiques,
heureusement appropriées. Ainsi les deux exemples sur lesquels s'appuie
Lamartine parmi les orateurs modernes démentent sa thèse, tandis qu'il
néglige celui qu'il pouvait invoquer. C'est dans l'intimité de sa
correspondance avec Virieu que Lamartine se rapprochait de la vérité, à
un moment où les luttes contre la coalition avaient consacré la maîtrise
de sa parole « L'oratoire, disait-il, est plus appris que la poésie, qui
ne dépend que d'elle-même ». (4 août 1839.)</p>
<p>x. Vie de lord Chatam, 206-207.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin la maîtrise vint, devant laquelle tombèrent les der1. Lamartine
oubliait que du même Conseil Général il écrivait, exactement deux ans
avant, au même Virieu Je possède mon instrument, l'improvisation la plus
spontanée et la réplique la plus nette, la plus abondante et souvent
foudroyante.</p>
<p><pb/></p>
<p>z. Villemain, Souvenirs contemporains, p. 420.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine parlait comme il écrivait, avec la même aisance abondante.
Mais s'il est vrai, comme on l'a dit, que l'éloquence est une facilité
naturelle et une difficulté apprise, Lamartine avait commencé par
apprendre la difficulté. Matineux et toujours soucieux de garder la
liberté de ses matinées, il se nourrissait de philosophie, d'économie
politique et d'histoire. Loin de penser en parlant, il ne parlait, comme
Berryer, qu'après avoir beaucoup pensé.</p>
<p>(305)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. Lamarit~e, 18~, Appendice, p. 160. Emite Ollivier, dans le portrait
de Lamartine orateur qui est l'un des plus heureux passages de son
discours de</p>
<p><pb/></p>
<p>s. M. i&amp;mite Ollivier commet ici une erreur qui étonne. Les mots fameux,
la France s'ennuie sont antérieurs au banquet de Mâcon ils ont été
prononcés par Lamartine dans la discussion de l'Adresse le 10 janvier
t83g (voir supra, p. 89).</p>
<p><pb/></p>
<p>-I;</p>
<p>1 -1</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE contenant le discours prononcé la veille.
Comment ce discours que l'orateur avait improvisé se trouvait-il écrit
textuellement de sa propre main? Je ne sais. II m'a dit luimême que, par
un phénomène étrange de sa mémoire, ses harangues les plus longues lui
revenaient toujours après coup telles qu'il les avait prononcées »</p>
<p>a. Doumic, p. 34z.</p>
<p><pb/></p>
<p>K'est-il pas évident que la note est ici encore un aidemémoire destiné à
rappeler, par la vision raccourcie des traits essentiels, un
développement arrêté et soigné par Lamartine dans la préparation de son
discours?</p>
<p>D'ailleurs c'est l'honneur de Lamartine de n'avoir pas ]. Des Cognets, s55.</p>
<p>2. Etudes littéraires sur le XJX' siécle, p. !i7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE Cela passerait-il comme un vain nuage,</p>
<p>N'en resterait-il qu'un greue' de plus?</p>
<p>Examinons.</p>
<p>Qu'est-ce d'abord que l'isolement? Minorité. Le premier soin d'un
gouvernement. Alliances. Territoriales ou de principe. Quand aucune idée
Russie. Quand une idée principe Gustave-Adolphe. En 1791 la Russie et
l'Espagne nous déclarent. L'Angleterre non; seulement quand Hollande.</p>
<p>A ce mot d'alliance anglaise je m'attends murmures. Mais témoins
Mirabeau, La Fayette, Brissot, Sieyès, Danton. C'est la religion. Ou
condamnez tous les grands citoyens ou. Vaut 300000 hommes. C'est une
frontière. La définir. Difficile sur mer. Equilibre le continent.
Empêche notre ascendant, oui; mais contient l'envahissement de la Russie
en Occident.</p>
<p>Pas pour nous. Nous avons été grands sans elle.</p>
<p>Mais pour la paix et la prospérité de l'univers</p>
<p>Comment ménagée depuis six mois? J'arrive aux mariages. Diplomatie à
haute voix.</p>
<p>pas politique savants. Utrecht les soldats de 1808 en ont bourré leurs
fusils</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE A qui ferez-vous croire qu'une reine cliente
etc.'?</p>
<p>L'Angleterre elle-même pas pensé.</p>
<p>Lisez dépêche XIV. Parlement anglais. M. Bulwer2 écrit que la reine-mère
lui a insinué Cobourg et qu'il a décliné 1 entretien.</p>
<p>Toute la dépêche XVI Palmerston Bulwer.</p>
<p>Toute la dépêche XVII Palmerston Bulwer.</p>
<p>2° paragraphe de la XVIII, plus forte Palmerston. Dépêche XIX propose de
recommander ensemble don</p>
<p>Enrique.</p>
<p>Dépêche XXIII conversation du duc de Rianzarès*, attestant que
l'Angleterre s'est opposée au mariage Cobourg! Dépêche de lord Normanby
2 septembre cote XXVII, inconcevable.</p>
<p>« pas en même temps », dit M. Guizot. Pascal seul pourrait commenter
dignement cette pièce.</p>
<p>Même dépêche Cobourg n'est pas la personne choisie par le Gouvernement
anglais.</p>
<p>3. Lord Aberdeen, prédécesseur de lord Palmerston aux Affaires
étrangères, avait désavoué la candidature Cobourg. Mais dans ses
instructions du 19 juillet 1846, communiquées au gouverneur français,
lord Palmerston nommait en première ligne ce prince parmi les candidats
susceptibles d'être agréés. 4. Mari de la reine Christine d'Espagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE Cobourg un fantôme pour effrayer.</p>
<p>Intrigue espagnole, dénouement français.</p>
<p>douce violence.</p>
<p>Kxclure et non prétendre*.</p>
<p>Enfin le Prétendant français a triomphé la France avec lui.</p>
<p>Voyons</p>
<p>Alliances qui affaiblissent. développer.</p>
<p>Amitié désintéressée, non dynastie imposée.</p>
<p>2° Qu'elle n'ait pas d'enfants quelques années tension Casus belli ou honte</p>
<p>Passerez-vous outre? Guerre.</p>
<p>Reculez-vous? Honte. Casus belli!</p>
<p>6° Ce gouvernement voudra-t-il grandir? reconquérir l'Amérique? Guerre
avec les Etats-Unis.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE Reprendre Gibraltar? fermer ses ports?
Guerre avec l'Angleterre.</p>
<p>A l'intérieur</p>
<p>Oui, vous avez par ce succès posé la question sur un Casus belli éternel.</p>
<p>La stabilité sur un volcan 1</p>
<p>3° PARTIE~.</p>
<p>Drapeau tricolore des trônes</p>
<p>S'interposer utilement paix 3.</p>
<p>2. Cette troisième partie commence presque exactement avec la page 2 des
notes de tribune de Lamartine qui sont écrites sur un très grand papier.
Le chiffre de la pagination est accompagné du mot bon. Cette indication
montre que le plan ainsi rédigé était le résultat d'un travail antérieur
et que d'autres rédactions avaient précédé le texte définitivement
arrêté et mis au net par l'orateur.</p>
<p>3. Lamartine, s'il a critiqué certaines faiblesses, notamment en Orient
et en Espagne, de la monarchie de Louis-Philippe, lui a toujours fait
honneur, comme de son titre le plus beau, d'avoir servi la cause de la
paix.</p>
<p>4. Lamartine veut dire que pendant quelque temps, sous la présidence de
Casimir Perier, l'attitude du Gouvernement fut digne d'approbation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais prit Ancône.</p>
<p>Mais depuis que cet homme d'Etat eût fermé les yeux, antagonisme</p>
<p>Voyons nos grandes affaires depuis ce temps.</p>
<p>1" Espagne intervention Deux ministères tombent. Mystère.</p>
<p>Etait-ce pour don Carlos punir les nation</p>
<p>Etait-ce pour que reine expulsée hospitalité?~ 2</p>
<p>2° Suisse en 1838. Blocus. Mariage Habsbourg s.</p>
<p>3° 1840. Non. Politique imposée.</p>
<p>6° Recrutement landwehr de la liberté!</p>
<p>Pas une affaire où cet antagonisme n'éclate et où la politique de maison
royale ne nous aliène peuples ou trônes. Aussi isolément déplorable
après seize ans!</p>
<p>Et cependant que n'a pas sacrifié le pays?</p>
<p>C'était bien si pour la paix</p>
<p>i. Antagonisme entre la nation et la dynastie.</p>
<p>4. Lamartine voulait faire au ministère Guizot le grief, qui n'était pas
nouveau dans sa bouche, de n'être rentré dans le concert européen
qu'après avoir accepté, entre autres humiliations, le bombardement de
Saint-Jean d'Acre par la flotte anglaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE Où est le champ de bataille? Vous avez
refoulé le Rhin- enseveli la Pologne centriste la Suisse vendu l'Italie
évacué Ancône abdiqué l'Orient déserté les mers.</p>
<p>Où sont les alliés? L'Angleterre se retire de vous. La Russie vous
affronte. L'Autriche vous défie. La Prusse signe le 11 juillet 1.</p>
<p>Où est votre cause? Vous les avez répudiées toutes. Est-ce la Pologne?
L'ordre règne.</p>
<p>l'Italie? Bologne.</p>
<p>Ancône.</p>
<p>la Suisse? Comprimée.</p>
<p>la Porte? Cause d'Ibrahim 1840.</p>
<p>l'Egypte? Cause du Sultan 1841</p>
<p>Chrétiens d'Orient–Maronites~.</p>
<p>Non partout des ennemis perfides ou amis aliénés. Une seule cause un
mariage en Espagne.</p>
<p>Seuls, seuls, seuls.</p>
<p>Or savez-vous ce que c'est que seuls? Guerre désespérée, gouvernement
d'extrémités.</p>
<p>14 armées.</p>
<p>Si après seize ans votre nature est t'incomptabilité, déclarez-le.</p>
<p>Si c'est défaut d'habileté, remettez le pouvoir.</p>
<p>Mais pas cela qu'on veut le voici.</p>
<p>La politique de maison régnante s'est trompée. Elle se tourne vers
l'Angleterre.</p>
<p>Alors vers le continent répond par outrages.</p>
<p>2. Lamartine souligne les contradictions de la politique française qui
après avoir soutenu successivement le pacha d'Egypte et le sultan de
Constantinople, a fini par nous les aliéner tous les deux.</p>
<p>3. II faut surtout se reporter, si l'on veut nourrir de faits et d'idées
ta sécheresse de cette note, au discours prononcé par Lamartine sur la
Syrie te 16 juin i846. (La France parlementaire, IV, 439-456.</p>
<p><pb/></p>
<p>Séparez vos intérêts. Dites ceci quand la politique de Conseil de
famille abandonne les peuples, je la renie. Quand elle « subtilise » un
trône, non avec l'épée de Bayonne, mais avec l'adresse et l'équivoque
que Pascal admirait dans Escobar.</p>
<p>désaffectionne ses amis,</p>
<p>abandonne les peuples,</p>
<p>La France a été quelquefois conquérante, jamais intrigante l
Conservons-lui son nom.</p>
<p>RÉSUMÉ.</p>
<p>Et vous vous décernez des couronnes! Ah! nous n'y joindrons pas une
feuille, si ce n'est de cyprès pour la patrie et ses enfants!</p>
<p>Tout vous accuse!</p>
<p>L'isolement vous accuse, car il est la condamnation de vos hésitations</p>
<p>La guerre vous accuse, car un contre tous.</p>
<p>La paix vous accuse, car vous lui avez enlevé son pivot dans la seule
puissance, etc.</p>
<p>Les alliances du Nord vous accusent, car, après les avoir caressées dix
ans, vous les avez rendues impossibles Cracovie (l'ombre de la Pologne
se lèverait entre elles et vous).</p>
<p>La liberté vous accuse, car vous avez offert votre amitié aux
despotismes contre les victimes I</p>
<p>t. D'accord avec la Russie et la Prusse, l'Autriche s'était annexé, par
une convention du n novembre 1846, la ville de Cracovie, que, dans
l'impossibilité de s'entendre sur son sort. les trois puissances
partageantes avaient érigée en République par les traités de i8t5. Cette
annexion produisit en France une grande émotion et servit d'arme à
l'opposition. Guizot avait protesté dans une note du 3 décembre où il
disait « Aucune puissance ne peut s'affranchir du respect des traités,
sans en affranchir en même temps tes autres. » Mais cette protestation
resta platonique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE Enfin la conversation vous accuse, car vous
l'avez rendue précaire, courte en perspective un casus belli, une guerre
de succession 1</p>
<p>Ah! quel cœur patriote soit qu'il batte pour la liberté, soit qu'il
respire pour la paix, ne se briserait en contemplant le résultat de ces
années 1</p>
<p>La France est murée et vous vous vantez! l</p>
<p>Ah 1 je connais un plus grand ministre que vous, c'est celui qui
réparera ces seize années de diplomatie 1</p>
<p>Encore un mot. Il ne nous reste qu'une alternative Ou la guerre? Eh
bien! nous la subirons mais on saura sur qui elle retombe 1</p>
<p>Cette éducation parlementaire, poursuivie pendant quatorze ans, le
prépara au rôle qu'il joua en 1848.</p>
<p>La Révolution le jeta dans des réalités et dans des nécessités d'action
qui exigeaient la soudaineté de la parole et de l'accent, la présence
d'esprit, le courage du verbe et du geste.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE H fut un improvisateur incomparable.
Pourtant, quand il en avait le loisir, et qu'il pouvait prévoir
l'occasion d'une allocution, il jetait sur le papier un plan rapide et
quelques idées essentielles. Ainsi, devant recevoir un drapeau, je ne
sais pas d'ailleurs de quelle délégation et dans quelle circonstance, il
prenait les notes suivantes, restées inédites Je reçois ce drapeau.</p>
<p>C'est la première et la plus belle page de la Révolution dans mes archives.</p>
<p>C'est ce même drapeau qui.</p>
<p>Et dont nous défendrions les couleurs.</p>
<p>Il me sera doublement sacré comme sorti de la Révolution et représentant
le caractère de la République.</p>
<p>Si jamais elle était menacée ou par ses exagérations ou par ses ennemis,
vous le retrouverez ici, -et vous retrouverez en moi la même voix et le
même bras pour la défendre. Permettez que les deux premiers magistrats
reçoivent mes remerciements pour avoir bien voulu être les témoins de
l'honneur que vous me faites et les parrains de nos serments mutuels à
la République.</p>
<p>Ce discours ne fut pas prononcé. I! en est un autre auquel Lamartine
avait songé pour plaider la cause de l'amnistie, sans doute devant
l'Assemblée Constituante. Il n'eut pas l'occasion de donner une suite à
son projet. Mais le plan de ce discours, tout entier écrit de sa main,
etjusqu'ici égalelement inédit, me paraît tellement caractéristique que
je le reproduis en lui conservant ses dispositions matérielles 1°</p>
<p>Bataille ou émeute, victoire ou sédition les journées de février sont
une Révolution, une constitution. A ce titre au moins vous devez les
respecter</p>
<p>Comme nous respectons nous les soldats fidèles</p>
<p>et obéissants avec résignation aux consignes du gt d'alors.</p>
<p>~0</p>
<p>Mais elles sont de plus guerre civile.</p>
<p>Français des deux côtés la guerre terminée nous ne voyons que Français.</p>
<p>(321)</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE</p>
<p>Même sollicitude</p>
<p>Amnistie au sang.</p>
<p>3"</p>
<p>Que voulons-nous effacer et secourir ? `t</p>
<p>Non des opinions mais des malheurs.</p>
<p>4°</p>
<p>Ils seraient bien coupables ceux qui</p>
<p>iraient remuer ce sang et dire cette goutte est du soldat! cette goutte
du citoyen 1</p>
<p>et les séparer pour en faire exhaler des miasmes</p>
<p>de colère et de discorde entre nous! 1</p>
<p>8"</p>
<p>et rajoute ils seraient bien imprudents.</p>
<p>Car le peuple a été magnanime modéré doux</p>
<p>a éteint le feu embrassé ses adversaires</p>
<p>Ne lui ôtez pas sa propre estime</p>
<p>ne lui faites pas dire Vertu tu n'es qu'un nom</p>
<p>et si vous n'êtes pas justes par reconnaissance soyez-le par prudence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE d'abord rebelle, l'incomparable richesse des
dons que la nature lui avait prodigués.</p>
<p><pb/></p>
<p>c~r~</p>
<p>LAMARTINE ORATEUR D'AFFAIRES VARIETE DES CONNAISSANCES DE LAMARTINE Il
SON COUP D'ŒIL j~ DISCOURS SUR LES SUCRES SIX DISCOURS SUR LA CONVERSION
LES CHEMINS DE FER LAMARTINE ENTREVOIT LEUR DEVELOPPEMENT ET S'EN FAIT
L'ÉLOQUENT DÉFENSEUR Il DÉBATS ECONOMIQUES L'APPROFONDISSEMENT DE LA
SEINE ET L'ACCAPAREMENT DES MINES LAMARTINE DÉBATEUR INCOMPARABLE LA
TENUE LITTÉRAIRE DE SES DISCOURS TECHNIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE ment d'un pays, et plus la pensée réfléchie,
élevée, dominante, éclairée, des hommes d'État est nécessaire pour
planer sur ces masses aveugles, pour diriger leurs instincts généreux et
pour les empêcher, en se trompant, de tomber dans les grandes
catastrophes, au lieu de marcher aux grands résultats qu'elles rêvent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Jt~M~t</p>
<p>t'&lt;~t~ ~&lt;t~M.) s )1~ ~&lt;t~</p>
<p>~t~~ Jt~ &lt;1~ M~ J'</p>
<p>/~t~~) A&lt;t~"&lt;~ fA~ j~, ~Cc</p>
<p>~&lt; «~</p>
<p>~«~~ t 6~&amp;7&lt; ~~t~t~ t~t~t~- t&lt;~M~ ~-fo~ ~9&lt;~&lt; /&lt;~&lt;</p>
<p>~&lt;~).?&lt;&lt; C&lt;&lt;&lt;~E~~</p>
<p>~e~o-t'~tt~.</p>
<p>ft~)~ -&amp;</p>
<p>7&amp;&lt;~(~L&lt;~r' ~-&lt;</p>
<p>pK (~t~tt\.e~~A~~t~, t«~&lt;t)&lt;</p>
<p>~C~iJ~C~M~ f</p>
<p>&lt;2/&lt; hJb~</p>
<p>~~M~t~t– 't~ tf~~ 2</p>
<p>~&amp;&lt;&amp; &lt;~Lc~-)-~</p>
<p>t? t.ft t-i~– '1~ ~~t-~ &lt;~&lt;</p>
<p>FRAGMENT D'UN PLAN DE DISCOURS SUR LES CHEMINS DE FER.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>2. Thureau-Dangin, !U, 29, en note.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE rassuré, qu'un député, M. Muret de Bort,
affirmât que l'heure était bonne dans un horizon sans nuage. Et il
provoquait l'hilarité générale en comparant sous la forme d'une ironie
discrète la gravité de la mesure avec l'insuffisante autorité de celui
qui la provoquait « Non! Messieurs, ce n'est pas le gouvernement qui dit
cela, ce n'est pas le gouvernement qui tient ce langage. Qui est-ce qui
vous dit l'opportunité? qui est-ce qui vous prononce le secret de la
Providence? C'est M. Muret de Bort. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR D'AFFAIRES son compte le paradoxe des (luxions de
poitrine auxquelles seraient exposés les voyageurs en sortant du tunnel
de SaintCloud, redoutait que le transport en wagons n'efféminât les
soldats, déshabitués des grandes marches!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE ORATEUR D'AFFAIRES perpétuée dans l'impuissance où l'on vous
tient. Elle vous avance ou vous retarde d'un siècle. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ménagez, cultivez, resserrez de semblables sympathies; celui qui ne
les comprend pas ne comprend pas l'avenir de son pays. Constituez de
plus en plus votre nationalité morale, commerciale, politique en
Belgique; nouez-vous avec elle par des nœuds de fer, par des nœuds que
ni la politique ni la guerre ni le commerce rival ne dénouent jamais! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce discours, le dernier grand discours d'affaires que Lamartine ait
prononcé, marque une date dans son éloquence par sa puissance, son
ampleur, sa richesse et sa claire vision des nécessités nouvelles et des
intérêts vitaux du pays. Il donne leur conclusion réfléchie, impartiale
et prophétique aux interventions si nombreuses que la question des
chemins de fer lui avait inspirées. Mais il atteste la faculté de
généralisation de l'orateur plus encore que la variété de ses dons. Si
l'on veut connaitre Lamartine comme orateur d'affaires sous
l'étourdissante multiplicité de tous ses aspects, il faut remonter à
l'année 1846 dont Charles Alexandre a eu raison de dire que ce fut, de
victoire en victoire, sa campagne d'Italie. Dargaud, de son côté, notait
les étapes de cette campagne éblouissante, qui envahissait tous les
terrains et où Lamartine distançait tous ses rivaux de tribune et de
gloire « Autant qu'aucun de ses émules, il avait l'intelligence plus que
tous il avait l'accent, le rayon. Il était l'idéal du pays, sans en être
encore l'instrument. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 3 février il prononce en faveur de la Syrie et de la nation maronite
un discours d'une telle émotion et d'une telle force que Guizot, dont
pourtant il n'a pas tu les erreurs, est obligé d'en subir la pensée
directrice et d'en accepter les conséquences.</p>
<p>J'ai besoin de cela a fond, vingt pages s'it le faut, trente, quarante
s'il est nécessaire; bien digéré. Réunissez de plus ce qui a été écrit
là-dessus de mieux, discours Tourret, et faites-moi un dossier. (17
novembre t84t.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IP</p>
<p>~t~. &lt; &lt;</p>
<p>~r ~&lt; il</p>
<p>&lt;!&amp; -~à- ~&lt;</p>
<p>&lt;&lt; c~ j.</p>
<p>e. '')-</p>
<p>&lt;6~</p>
<p>i</p>
<p>¿-&gt;~7 f'LUT P/</p>
<p>~Z-</p>
<p>9 ~g~ ~~7~ ~c~ ~t~? ~=~– ~~T~</p>
<p>~s~&lt;' &lt; ~f</p>
<p>~?. &lt;</p>
<p>~i~ ~M~L~</p>
<p>FRAGMENT D'UN PLAN DE DISCOURS SUR L'ALGERIE. (L'original appartient à
M. Louis Btï/OM.~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les faits, sur les deux points, donnent tort aux racontars de Sainte-Beuve</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de grâces délicieuses, parce que chez tui la beauté n'est que le
rayonnement de la tendresse</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>A. NOTES INEDITES DE TRIBUNE.</p>
<p>E. DISCOURS DU 7 JUIN 1851 AU 15e BUREAU SUR LA RÉVISION DE LA CONSTITUTION</p>
<p>A. NOTES INÉDITES DE TRIBUNE I. DISCOURS SUR L'ALGÉRIE</p>
<p>a) PREMIER PLAN</p>
<p>1"</p>
<p>2°</p>
<p>Je passe aux systèmes, il y en a quatre.</p>
<p>Le système restreint de Af. Desjobert prétexte guérite. (?) Le système
restreint de la commission. Tlemcen, la Macta, le mal en petit, je le
préfère, mais je ne le veux pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Le système démesure. C'est celui de l'entraînement de la guerre
bienfait, la conquête, l'occupation, partout le désarmement et le
gouvernement des tribus.</p>
<p>Le plus dangereux le plus onéreux et le moins glorieux car il est
impossible.</p>
<p>Impossible le mot est dur mais j'ai pour garant l'histoire. On
n'extermine pas six millions d'hommes. Saint-Domingue en 1803 le sol et
la liberté leur sont restés. Que serait-ce de six millions ayant le
désert pour retraite et l'Afrique entière pour se recruter? DIFFÉRENCE
D'EUROPE A L'AFRIQUE.</p>
<p>Regardez donc ces cadavres de villes romaines et espagnoles.</p>
<p>Je le dis donc hardiment vous ne pourrez conquérir, assujettir,
gouverner ce milieu que comme le général Bugeaud 80 mille non 80
millions proposer extermination c'est proposer l'impossible.</p>
<p>30</p>
<p>Je me résume. L'abandon c'est la honte, le système restreint sans
occupation et colonisation c'est le mal réduit, le système démesuré de
M. le Président du Conseil c'est la France engagée et l'extermination de
vos colons au premier coup de tocsin en Europe. Ne craignez pas la
jalousie de l'Angleterre vos ennemis ne vous donneraient pas d'autres
conseils.</p>
<p>= OHe~aa~-H donc faire, le voici. =</p>
<p>40</p>
<p>Premièrement déclarer ce que la rupture de la paix de la France vous
commande que votre ascendant &amp; accorder</p>
<p>1 1</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Domination Exercices de &lt;a domination par suzeraineté établissements sur
le &lt;[«ora&lt; en granit. C'est le système de la nature des grands orientaux
sur des nationalités éparses, diverses, nomades tribus Perse, Indes,
Turquie, Egypte frein plus lâche si comme avec des populations unitaires
vous briseriez le frein, conflits, révoltes de population empêcher des
chefs uniques il faut prendre ces peuples comme ils sont.</p>
<p>Ibrahim co~onMe-&lt;? son objection qu'est-ce que c'est? mais où il
faudrait que les colons prissent les mains des Arabes ou que les Arabes
prissent les mains des Colons? absurde!</p>
<p>On fait reconnaître un droit général, on le rétablit de temps en temps.
L'équilibre.</p>
<p>2° objection = Mon c'est la guerre aussi, ils s'organisent derrière vous
&amp; obligés de revenir &amp; difficultés pires et renaissantes.</p>
<p>50</p>
<p>b) DEUXIÈME PLAN</p>
<p>10</p>
<p>Membre de la Commission, Témoin, Explication 75 000 hommes princes.</p>
<p>Encourager, décourager.</p>
<p>(353)</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Conseil ne serait pas suivi.</p>
<p>Le service de la guerre</p>
<p>Et son opinion sur l'avenir.</p>
<p>20</p>
<p>Les quatre systèmes.</p>
<p>Desjobert.</p>
<p>Restreint.</p>
<p>Démesuré.</p>
<p>Le mien.</p>
<p>Le système démesuré le moins glorieux parce qu'il est impossible.</p>
<p>L'histoire. Saint-Domingue 1802.</p>
<p>Les Circassiens.</p>
<p>Bédouins.</p>
<p>Bugeaud.</p>
<p>Spoliations, dépossessions, Exécutions.</p>
<p>3°</p>
<p>Système démesuré de &amp;f. Thiers.</p>
<p>Exigerait 120 mille hommes 120 millions.</p>
<p>Colonisations perdues.</p>
<p>Paralyser 120 mille hommes.</p>
<p>.Résume abandon honte</p>
<p>restreint mal réduit</p>
<p>démesuré impolitique.</p>
<p>État de FBNrope engager son pays.</p>
<p>40</p>
<p>Que faire donc? Mon système.</p>
<p>Deux objections.</p>
<p>Qu'est-ce que cette domination? Orient.</p>
<p>S"</p>
<p>Il a l'avantage de la paix.</p>
<p>Je ne pense pas que vous adoptiez comme un avantage cet</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>exercice d'une guerre perpétuelle et ce _tM? périodique de san~ humain
dont M. Thiers.</p>
<p>M. de Maistre. Rousseau.</p>
<p>Sophismes dans la bouche d'un philosophe, dans la bouche d'un homme
d'État le sophisme prend un autre caractère. Les sophismes des
gouvernements sont les crimes des nations ==</p>
<p>6°</p>
<p>il grandira avec vous et avec les destinées d'une nation qui ne sépare
pas sa gloire de son bon sens.</p>
<p>Trouvez mieux?</p>
<p>II. DISCOURS SUR LE CHEMIN DE FER DE PARIS A LYON</p>
<p>Ce discours, prononcé le 23 juin :?&amp;M, a été publié dans la France
parlementaire, IV, p. 77-78.</p>
<p>Si les années rétrogradaient bien loin d'écarter les objections, mais
1844, et je viens défendre non un système maisl'œuvre des chemins de fer
contre le secours dangereux.</p>
<p>Deux manières de perdre affaires.</p>
<p>Nier les principes les reprendre après coup.</p>
<p>Il faut en finir.</p>
<p>Je ne suis pas suspect. Combien de fois descendu navré de la tribune,
tandis que</p>
<p>Que disais-je alors? Centralisation</p>
<p>Dépossession</p>
<p>féodalité des transports</p>
<p>un kilomètre de patriotisme</p>
<p>ou gagnent ou perdent.</p>
<p>Et combien les œuvres des Compagnies justifiaient!</p>
<p>Statistique. Note première.</p>
<p>On revint. Loi de 1842.</p>
<p>Transaction.</p>
<p>Droits reconquis.</p>
<p>Raisonnons pratiquement.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Qu'est-ce que 1842. Triple concours.</p>
<p>Multiplicité des lignes.</p>
<p>L'impôt seul pas juste. Jura. Auvergne. Centre.</p>
<p>Unité de ligne.</p>
<p>Déclassement monopole par quelle commencer? Strasbourg Lyon.</p>
<p>La France n'est pas ligne!droite.</p>
<p>Ce serait rapporter 1842. Ajournement.</p>
<p>4000 kil. &lt; SOO millions. Compagnies. 600 millions.</p>
<p>Que deviennent les 19 tronçons?</p>
<p>Pierres d'attente abandonnées, débris de projets, témoignages
d'incohérence de nos pensées?</p>
<p>On veut vous effrayer sur trésor. Voyons.</p>
<p>Tableau note deuxième.</p>
<p>Tout est couvert par un emprunt dans 6 ans, et le réseau national.</p>
<p>Montrez-moi une nation plus capable de se lancer dans ses destinées.</p>
<p>On dit: La guerre?</p>
<p>Eh bien, fondrons des canons. Crédit 1814.</p>
<p>Forêts de l'État.</p>
<p>Angleterre inconnu taxe</p>
<p>et vous hésiteriez 1</p>
<p>Nous ne serions plus le peuple qui a fait</p>
<p>Forteresses Vauban</p>
<p>8 000 lieues routes</p>
<p>Alpes, Simplon, Mont Cenis.</p>
<p>Nation d'arithméticiens</p>
<p>Non. Vous marcherez sur les chiffres. Systèmes.</p>
<p>Il est temps. Amérique 30 mille</p>
<p>Angleterre 17 mille K.</p>
<p>Allemagne transit!</p>
<p>1838.1839.1840.1842.1844.1845. orateurs</p>
<p>alternatifs I</p>
<p>et ce sont les mêmes hommes</p>
<p>Aj ournement I</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Non 1 ce siècle est grand en tout.</p>
<p>Idées, guerre, industrie. Un sens nouveau.</p>
<p>Vapeur.</p>
<p>Saisissez-vous-en 1</p>
<p>Ce n'est pas seulement sur terre, c'est sur mer. Joinville popularité
sous les pieds, applaudir aux excentricités. Non France égalité.</p>
<p>III. DISCOURS SUR LES CAISSES</p>
<p>D'ÉPARGNE</p>
<p>Ce discours a été prononcé contre un amendement de Berryer le ~8 avril
1845. Il a été publié dans la France Parlementaire, IV, p. :~2-M7.</p>
<p>Si je considérais la situation du trésor comme définitive sous le coup
d'un remboursement pressé par la faim panique mais ajournement.</p>
<p>Hier réduction d'intérêt.</p>
<p>Aujourd'hui délai 2 mois.</p>
<p>Justice au Ministre, a choisi le plus court délai.</p>
<p>Le pressentiment d'une crise</p>
<p>On souscrira = la crise passée on ne prendra pas = le gouvernement
restera avec ce poids de capitaux.</p>
<p>= Aurez-vous une crise pire que ~8~0?</p>
<p>Le niveau resta.</p>
<p>Gouin suprême caisse 500 pire condition au trésor.</p>
<p>~'e~e&lt; du délai sera de jeter dans la rente</p>
<p>Mobile. Jeu. Mont. Baisse.</p>
<p>Les fondateurs ont voulu soustraire l'épargne du peuple au jeu! Tout
l'esprit de ces amendements est maximum sur l'épargne et la morale du
peuple.</p>
<p>Jette un écu jette un vice.</p>
<p>Cela vaut bien un danger mais y a-t-il danger?.</p>
<p>Je me demande si ce serait un si grand mal que cette solidarité?
confusion du fort?</p>
<p>riches pauvres?</p>
<p>Ne serait-ce pas une partie de la Solution que les théoriciens???</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Prolétaires danger honte affliction de notre état.</p>
<p>–L'&lt;B!!ure de ce siècle c'est l'abolition du prolétaire.</p>
<p>!V</p>
<p>Lamartineétait partisan d'une taxe en faveur des pauvres. Les notes
inédites que je publie paraissent avoir été prises en vue d'un discours
qu'il aurait prononcé sur ce sujet au moment de la discussion de la
Constitution.</p>
<p>La république est religieuse spiritualiste ou elle n'est rien. Son but
unité et solidarité de la famille humaine.</p>
<p>Elle l'exprime par fraternité le contraire d'égoïsmoetisolement.</p>
<p>Le pauvre est un crime!</p>
<p>une honte!</p>
<p>une charge!</p>
<p>un châtiment! 1</p>
<p>esclavage</p>
<p>servage</p>
<p>féodalité</p>
<p>église</p>
<p>concurrence</p>
<p>Crée le droit de vivre.</p>
<p>Maintenant autre procédé taxe des Pauvres.</p>
<p>Le suprême propriétaire. C'est Dieu 1 nous lui devons compte.
Transformation industrielle. Les lois.</p>
<p>Quand un peuple est pastoral</p>
<p>agricole</p>
<p>guerrier-partage</p>
<p>industriel il a des devoirs analogues.</p>
<p>La charité privée est insuffisante car elle ne serait pas en proportion
des richesses.</p>
<p>Charlemagne ordonne que le pauvre soit secouru par le travail. La charge
légale ne diminue pas la charité privée–en Angleterre après un vote de
la loi des pauvres, la charité privée avait fait des institutions
privées plus considérables qu'avant. 3.</p>
<p>Malthus avoue qu'en Écosse avant la loi sur 6000 toits aucun ne fumait
le 8" vivait d'aumônes privées.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>En Irlande pas de loi = prédications == entretien insufSsant i/3 de la
population n'a pas moyen de vivre, cependant le paysan en est charitable.</p>
<p>On donne au hasard le bienfait devient abus, surabondant ici et avilit
devant un homme.</p>
<p>La dureté de cœur ne doit pas être un privilège et le bienfait une peine
pour le bienfaisant.</p>
<p>L'impôt est le régulateur, le grand socialiste.</p>
<p>Le droit de propriété suppose le devoir d'assistance pas de bénéfice
sans charges, le légitime ainsi.</p>
<p>V</p>
<p>Je publie ici des notes prises en séance par Lamartine en vue d'une
réplique. Il m'a été impossible de retrouver le débat auquel elles se
rappo rtent.</p>
<p>J'avais demandé mais le généreux murmure a répondu en effet si le
dernier de vos citoyens.</p>
<p>Est-ce parce qu'Artisans.</p>
<p>Qu'un homme riche.</p>
<p>Maintenant la question est changée.</p>
<p>Le Ministre veut améliorer.</p>
<p>Si j'étais d'hier.</p>
<p>Cercle vicieux de la servitude.</p>
<p>Prétexte.</p>
<p>Gradué mais immédiat.</p>
<p>Un Gourt ne fait pas de MBt:/</p>
<p>Encyclique. Pétitions.</p>
<p>Les deux grandes Vota:.</p>
<p>Vous n'y répondrez pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>B. DISCOURS DU 7 JUIN 1851</p>
<p>AU 15° BUREAU</p>
<p>SUR LA RÉVISION DE LA CONSTITUTION</p>
<p>Ce discours ne mérite pas d'être oublié. Lamartine, en le reconstituant
tout entier de sa main pour en confier au Pays la publication intégrale,
avait suffisamment marqué l'intérêt qu'il y attachait. Je crois donc
utile de le reproduire ici; il a la double valeur d'un document
historique et d'an bon morceau d'éloquence qu'on peut presque considérer
comme inédits.</p>
<p>« Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>« On nous a fait plusieurs fois dans cette discussion un tableau de
l'état moral du pays en ce qui touche ses désirs et ses préférences en
matière de gouvernement. Selon moi, voici l'état vrai du pays, autant
qu'il m'a été permis de le connaître; je le décris tel qu'il me paraît
pour moi comme contre moi, en spectateur impartial.</p>
<p>&lt;' Le pays a été surpris par la République en 1848, c'est vrai, mais
qu'y voulez-vous faire? Qu'auriez-vous fait, vous hommes de la
Monarchie, le 25 février, après l'écroulement subit et irrémédiable du
gouvernement d'alors? Auriez-vous rappelé la légitimité ? Qui l'aurait
reçue? La maison d'Orléans? Elle était précisément la chose tombée, la
dernière qu'il fût possible de relever sur ses propres débris ? L'Empire
? Mais il était enseveli i. L'Assemblée devait être é!ue le 29 avril
i85x et être installée le 28 mai (article 3l de la Constitution). D'un
autre côté, l'élection du Président de la République par le suffrage
universel avait lieu dans la même année le deuxième dimanche de mai
(articles 46 et n6 de la Constitution combinés avec la loi du 28 octobre
1848).</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>« Quand on sait ce que veulent les masses, on sait tout, car que peuvent
les partis dynastiques contre ces masses sous le suffrage universel?
Rien que les inspirer, les diriger, les éclairer, mais avant tout les
consulter. La solution est toujours dans l'instinct national.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES A CONSULTER</p>
<p>1" HISTOIRE GÉNÉRALE.</p>
<p>Thureau-Dangin. Histoire de la Monarchie de Juillet.</p>
<p>Louis Blanc. Histoire de Huit ans.</p>
<p>Elias Regnault. Histoire de Dix ans.</p>
<p>Daniel Stern. Histoire de la Révolution de 1848.</p>
<p>P. de La Gorce. Histoire de la Seconde République française. 2" OEUVRES
DE LAMARTINE.</p>
<p>La France Parlementaire.</p>
<p>Correspondance Générale.</p>
<p>Histoire de la Révolution de 1848.</p>
<p>Mémoires Politiques.</p>
<p>3" SUR LAMARTINE ORATEUR.</p>
<p>Timon. Livre des Orateurs, 1847, M, p. 244-2S4 et 3S3-372. Bécot.
Lamartine orateur, 1843.</p>
<p>Daniel Stern. Esquisses morales et politiques, 1849, p. 273-287. Loudun.
Les Derniers orateurs, 1855, p. 481-206.</p>
<p>Doumic. Revue des Deux Mondes, 15 septembre 1908.</p>
<p>Émile Ollivier. Lamartine, 1874.</p>
<p>Des Cognets. La Vie inlérieure de Lamartine, 1913, passim. Henry Cochin.
Lamartine et la Flandre, 1912, 2" partie.</p>
<p>Ch. de Pomairols. Lamartine, 2e édit., p. 279-317.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES GRAVURES</p>
<p>J'Z.~HVC~B</p>
<p>LAMARTINE A QUARANTE-TROIS ANS</p>
<p>D'après un crayon non signé conservé au château de Saint-Point.
Frontispice PLANCHE 7/</p>
<p>MADAME DE LAMARTINE, MÈRE DU POÈTE</p>
<p>NOTES PRISES PAR LAMARTINE AU COURS</p>
<p>D'UNE SÉANCE A LA CHAMBRE DES DÉPUTÉS</p>
<p>EXTRAIT D'UN MANUSCRIT DE LAMARTINE SUR</p>
<p>L'ALLEMAGNE</p>
<p>L'original appartient Af. Louis Barthou. Page 136 PLANCHE V</p>
<p>FRAGMENT D'UN PLAN DE DISCOURS INÉDIT</p>
<p>SUR LA POLITIQUE EXTÉRIEURE DE GUIZOT</p>
<p>Z,'or~tnaiNppartten&lt;aAf.~omsBsrf/)Ofi. Page 168 .P2.VCNB VI</p>
<p>TRIOMPHE DE LAMARTINE LE 15 MAI 1848</p>
<p>D'après une lithographie en couleurs de l'époque, signée F. Tichet et</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES GRAVURES</p>
<p>PLANCHE ~7Y</p>
<p>FRAGMENT D'UN PLAN DE DISCOURS SURILES</p>
<p>CHEMINS DE FER</p>
<p>FRAGMENT D'UN PLAN DE DISCOURS SUR L'AL-</p>
<p>GÉRIE</p>
<p>L'original appartient Af. Louis Barthou. Page 344</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>/Ar~o~~cr/o~. LIVRE PREMIER</p>
<p>~~ATL/i TRIBUNE</p>
<p>C~~P/r~jE- PREMIER</p>
<p>LES ANNÉES DE FORMATION (1815-1831)</p>
<p>LA POLITIQUE RATIONNELLE (1831)</p>
<p>LA VEILLÉE DES ARMES</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>LIVRE DEUXIÈME</p>
<p>LAMARTINE A LA TRIBUNE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LES DÉBUTS (1834)</p>
<p>La vocation oratoire de Lamartine ses dons naturels. Son premier</p>
<p>discours sur la Question d'Orient. Débats successifs. La loi sur</p>
<p>les Associations. Le parti social Lamartine se tient en dehors</p>
<p>des partis. -Doctrines d'avenir. -Douze discours en cmo mois. Page 3S'
CHAPITRE jrr</p>
<p>L'ASCENSION VERS LA MAITRISE (1834-1837)</p>
<p>Double réfection de Lamartine. Son programme.' la fusion de tous</p>
<p>les partis. -Le discours sur l'amnistie révèle un orateur. Lamar-</p>
<p>les lois de septembre. Intervention imprudente et prophétique en</p>
<p>faveur de la loi de disjonction. La défense des études classiques.</p>
<p>La question des sucres. Page S&amp; CHAPITRE III</p>
<p>UN « MINISTRE DE L'OPINION ». LUTTE CON-</p>
<p>TRE LA COALITION (1837-1840)</p>
<p>Triple succès de Lamartine aux élections de M37 son idéalisme poli-</p>
<p>tique. Premiers discours d'affaires. Les débats provoqués par la</p>
<p>&lt; coalition consacrent la maîtrise de Lamartine. Jt défend les</p>
<p>prérogatives de la couronne, mais il réclame une politique d'action.</p>
<p>Làmartine répudie, contre Guizot, la politique de « classe Magni-</p>
<p>fiques discours sur la Question d'Orient. Lamartine attaque le cabinet</p>
<p>présidé par Thiers son talent est reconnu par tous les partis. Page
8&amp;CHAPITRE IY</p>
<p>AUTOUR D'UN CHEF-D'ŒUVRE LE DISCOURS</p>
<p>SUR LE RETOUR DES CENDRES DE L'EMPEREUR</p>
<p>NAPOLÉON (26 MAI 1840)</p>
<p>cendres de Napoléon. Ses opinions sur l'Empereur. Habileté et</p>
<p>véhémence de son discours. Paroles prophétiques. Succès una-</p>
<p>nime et émotion immense. Sainte-Beuve lui-même s'incline devant</p>
<p>ce cne/~d'o:uure Page 104</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>UN DISCOURS INÉDIT DE LAMARTINE (1840)</p>
<p>Discours projeté aux électeurs de Mdcon. Quoiqu'il ait acquis
l'improvisation, Lamartine écrit encore. Examen de la situation
politique en France. Comment Lamartine entend la politique elle exige
des idées et une foi. Il fait de ta Révolution française l'inspiration
de son programme. La politique nationale Page US CHAPITRE VI</p>
<p>LAMARTINE ET BERRYER (1840-1841)</p>
<p>La Question d'Orient oppose Lamartine et Berryer comparaison de leurs
talents. Sagesse prévoyante du poète le patriotisme de la paix contre le
popularisme de la guerre. Débat sur la propriété littéraire: les deux
grands orateurs se rendent justice Page 133 CHAPITRE F//</p>
<p>LAMARTINE ET GUIZOT. DANS L'OPPOSITION (1841-1845)</p>
<p>Après avoir refusé un ministère secondaire, Lamartine soutient le
gouvernement. La question des députés fonctionnaires. La réforme
électorale sépare Lamartine et Guizot, qu'elle met aux prises. La
régence. Lamartine entre dans l'opposition par un discours magnifique.
Popularité grandissante. Discours de Mdcon. L'avènement de la
démocratie. La variété des dons de Lamartine s'affirme dans plusieurs
débats. Apogée de son talent. Parallèle entre Guizot, Thiers et
Lamartine. Page tS3 CHAPITRE</p>
<p>LAMARTINE ET THIERS LES FORTIFICATIONS DE PARIS (1845)</p>
<p>Lamartine réclame la liberté des cultes. Sympathie personnelle de
Lamartine pour Thiers. Discours contre les fortifications de Paris
intuitions géniales et prédictions extraordinaires. Thiers tente son
rapprochement avec Lamartine. Nouveaux débats sur les fortifications,
incident, envoi de témoins Page 205 CHAPITRE IX</p>
<p>AUTOUR DU DISCOURS DE MAÇON. VERS LA RÉVOLUTION (1846-1848)</p>
<p>Grande situation de Lamartine. Son fluide oratoire. « L'histoire des
Girondins pressentiments de Mme de Girardin. Discours populaire de
Maçon, son succès, son retentissement. L'heure de Lamartine approche.
Page 222</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>TROIS MOIS DE DICTATURE ORATOIRE (24 FÉ-</p>
<p>VRIER-10 MAI 1848)</p>
<p>DE L'APOTHÉOSE A L'OUBLI. LES DERNIÈRES</p>
<p>ANNÉES DE TRIBUNE (10 MAI 1848-15 MARS 1851)</p>
<p>Lamartine sauve de nouveau l'ordre public. Dernier sourire de la
fortune. Démission de fa Commission exécutive. Lettre aux dix
départements. Discours en faveur de l'élection du Président de la
République par le suffrage universel. Dernières interventions.
~'aoandon. Page 267 LIVRE TROISIÈME</p>
<p>LES FORMES ET LES PROCÉDÉS</p>
<p>DE L'ÉLOQUENCE DE LAMARTINE a</p>
<p>CHAPITRE 7</p>
<p>LAMARTINE ORATEUR POLITIQUE. COMMENT</p>
<p>LAMARTINE PRÉPARAIT SES DISCOURS</p>
<p>LAMARTINE ORATEUR D'AFFAIRES</p>
<p>Variété des connaissances de Lamartine. Son coup d'œU. Discours sur les
sucres. Six discours sur la conversion. Les chemins de</p>
<p>'r</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>~'t'r Lamartine entrevoit leur développement, et s'en fait l'éloquent
défenseur. Débats économiques l'approfondissement de la Seine et
l'accaparement des mines. Lamartine débateur incomparable la tenue
littéraire de ses discours techniques Page 335 APPENDICE</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL BRODARD</p>
<p>IMPRIMEUR R</p>
<p>COULOMMIERS</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
