<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bremond, Henri (1865-1933)">Henri Bremond</author>
<title>Histoire littéraire du sentiment religieux en France : depuis la fin des guerres de religion jusqu'à nos jours. Volume 9 / par Henri Brémond... ; index alphabétique et analytique par Charles Grolleau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bremond, Henri (1865-1933)</author>, <title>Histoire littéraire du sentiment religieux en France : depuis la fin des guerres de religion jusqu'à nos jours. Volume 9 / par Henri Brémond... ; index alphabétique et analytique par Charles Grolleau</title>, <date>1916</date>,description :,428 pages
</bibl>
<publisher>Bloud et Gay (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6582241v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1916">1916</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>j HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>DU</p>
<p>SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE DEPUIS LA FIN DES GUE 11R K S DE RKLIGION
JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>PAR</p>
<p>HENRI BREMOND de l'Académie française.</p>
<p>IX</p>
<p>LA VIE CHRÉTIENNE SOUS L'ANCIEN RÉ ..LMB;</p>
<p>PARIS librairie BLOUD ET GAY 3, BUE GABANCIÈRE, 3</p>
<p>1932.</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTHEZ D'ASSON (BASSES- PYRÉNÉES)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>LA PROVENCE MYSTIQUE AU XVIIe siècle. Antoine Yvan et Madeleine Martin
(Plon).</p>
<p>L'INQUIÉTUDE RELIGIEUSE. Ire série (Perrin).</p>
<p>L'INQUIÉTUDE RELIGIEUSE. 28 série (Perrin).</p>
<p>AMES RELIGIEUSES (Perrin).</p>
<p>APOLOGIE POUR FÉNELON (Perrin).</p>
<p>NEWMAN. Essai de biographie psychologique (Bloud et Gay).</p>
<p>LE BIENHEUREUX THOMAS MORE (Lecoffre).</p>
<p>SAINTE CATHERINE D'ALEXANDRIE (Laurens).</p>
<p>L'ENFANT ET LA VIE (Bloud et Gay).</p>
<p>LE CHARME D'ATHÈNES ET AUTRES ESSAIS (en collaboration avec Jean et
André BREMOND) (Bloud et Gay).</p>
<p>BOSSUET. Bibliothèque française. 3 vol. (Plon).</p>
<p>NEWMAN. Le développement du dogme chrétien (Bloud et Gay).</p>
<p>NEWMAN. Psychologie de la Foi (Bloud et Gay).</p>
<p>NEWMAN. La Vie chrétienne (Bloud et Gay).</p>
<p>GERBET (Bloud et Gay).</p>
<p>POUR LE ROMANTISME (Bloud et Gay).</p>
<p>EN PRIÈRE AVEC PASCAL (Bloud et Gay).</p>
<p>MAURICE BARRÉS (Bloud et Gay).</p>
<p>DISCOURS DE RÉCEPTION A L'ACADÉMIE FRANÇAISE (Bloud et Gay).</p>
<p>LE ROMAN ET L'HISTOIRE D'UNE CONVERSION. Ulric Guttinguer et SainteBeuve
(Plon).</p>
<p>LA POÉSIE PURE (en collaboration avec R. de Souza) (Grasset).</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE (Grasset).</p>
<p>L'ABBÉ TEMPÊTE : Armand de Rancé et la Réforme de la Trappe (Hachette).</p>
<p>DIVERTISSEMENTS DEVANT L'ARCHE (Grasset).</p>
<p>RACINE ET VALÉRY : Notes sur l'Initiation poétique (Grasset).</p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE DU SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE DEPUIS LA FIN DES
GUERRES DE RELIGION JUSQU'À NOS JOURS (Bloud et Gay).</p>
<p>I. L'HUMANISME DÉVOT. — II. L'INVASION MYSTIQUE.— III. LA CONQUÊTE
MYSTIQUE : * L'École française. - IV. LA CONQUÊTE MYSTIQUE : ** L'École
de Port-Royal. — V. LA CONQUÊTE MYSTIQUE : *** L'Ecole du Père Lallemant
- VI. LA CONQUÊTE MYSTIQUE: ..u Marie de l'Incarnation. Turba Magna.—
VII. LA MÉTAPHYSIQUE DES SAINTS : -. — VIII. LA MÉTAPHYSIQUE DES SAINTS
: **.</p>
<p>* INTRODUCTION A LA PHILOSOPHIE DE LA PRIÈRE (Bloud et Gay).</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE LITTERAIRE</p>
<p>DU</p>
<p>SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE</p>
<p>DEPUIS LA FIN DES GUERRES DE RELIGION JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>PAR</p>
<p>HENRI BREMOND de l'Académie française.</p>
<p>IX</p>
<p>LA VIE CHRÉTIENNE SOUS L'ANCIEN RÉGIME</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE BLOUD ET GAY .3, RUE GARÁNCIÈRE, 3</p>
<p>i 9 3 a Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE</p>
<p>5 EXEMPLAIRES SUR PAPIER DE LA MANUFACTURE IMPÉRIALE DU JAPON, NUMÉROTÉS
A LA PRESSE DE 1 A 5 10 EXEMPLAIRES SUR VERGÉ DE HOLLANDE A LA FORME, DE
VAN GELDER-ZONEN, NUMÉROTÉS A LA PRESSE DE 1 A (0 25 EXEMPLAIRES SUR PUR
FIL LAFUMA, NUMÉROTÉS DE 1 A 25</p>
<p>Nihil obstat : Parisiis. die 31 Augusti 1931.</p>
<p>ST. MAGNIN, Cens. dep.</p>
<p>-Imprimatur ;</p>
<p>Lutetiæ Parisiorum, die 8a Octobris 1931.</p>
<p>V. DUPIN, v. G.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment ordonner et animer cette poussière? La synthèse où je me suis
arrêté n'aura, j'espère, rien oublié d'essentiel, mais elle ne se flatte
pas de tenir toutes les promesses du titre. Les excursus qui flanquent
plusieurs des chapitres donneront une idée du détail infini que j'ai dû
négliger sous peine de me noyer dans l'anecdote, et le lecteur avec moi,
ou de bifurquer sur des lignes étrangères : l'histoire des mœurs,
l'histoire de la théologie morale, l'histoire même de la direction2</p>
<p>Assez gros, déjà, tel qu'il se présente aujourd'hui, nous</p>
<p>(1) Élie Jaloustre, Un précepteur auvergnat de l'abbé de Rancé (Favier),
Clermont, 1877, p. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Théologie morale aux XVIIe et XVIIIe siècles, sur le modèle de la
thèse si remarquable qu'a publiée récemment M. l'abbé Diebolt : La
théologie morale catholique en Allemagne au temps du philosophisme et de
la restauration, 1750-1850, Strasbourg, 1926.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VIE CHRÉTIENNE SOUS L'ANCIEN RÉGIME</p>
<p>CHAPITRE PREMIER LA DÉVOTION AU BAPTÊME</p>
<p>I. En quel sens on peut parler d'une « dévotion au baptême ». — La
dévotion au baptême, l'École Française et la Métaphysique des
Saints.François de Saint-Pé.</p>
<p>II. La « consécration » baptismale. — Hugues Quarré. — « Un nouvel être
et une nouvelle vie. » — Le pneuma et la psyché.</p>
<p>III. La promesse du baptême, vœu d'adhérence : Consentio tibi, Christe.
Résistances de l'école ascéticiste. — Réponses de Saint-Pé. — Les deux
sortes d'adhérence ou d'union. — « Animer son baptême. »</p>
<p>IV. L'ascèse mystique impliquée dans la dévotion au baptême. - Adhérer
ou imiter. — Doctrine d'anéantissement. — Duguet et le Portrait d'un
chrétien enseveli en Jésus-Christ.</p>
<p>V. Figures et symboles. — Ferebatur super aquas. — Le déluge et le
passage de la mer rouge. — Bossuet et la poésie de l'ancienne liturgie
baptismale.</p>
<p>VI. Simplicité du « baptême essentiel ». — La critique des exorcismes. —</p>
<p>VII. Pratiques de la dévotion au baptême. — Le chrémcau et les petits «
habits du baptême ». — L'anniversaire du baptême. — La « pâque annotine
». — Edme Calabre et les Fonts baptismaux. — Lazare Bocquillot et
Fénelon. — Agonie de la dévotion au baptême.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce catéchisme étonnant — la théologie paulinienne du baptême,
dramatisée par les rites liturgiques — n'était plus guère qu'une lettre
morte, au commencement de l'âge moderne. Le réanimer, le réaliser par
une méditation ardente des sources antiques, le prêcher sans cesse, le
rendre de nouveau familier au peuple chrétien, fonder sur ces principes
oubliés tout le travail de la perfection, bref, organiser et répandre la
dévotion au baptême, c'est ce qu'a voulu, une noble équipe de
spirituels, fils de Bérulle, pour la plu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il répond : Vous voyez que saint Paul en instruisait ceux de son temps2.</p>
<p>Timandre. Je ne saurais assez admirer la grandeur du christianisme. Je
n'avais jamais ouï dire ces paroles que je trouve ravissantes3.</p>
<p>(1) Trésor spirituel., 76 édition, Paris 1660, p. 25.</p>
<p>(2) Le Nouvel Adam, Paris, 1667, p. 168.</p>
<p>(3) Dialogue sur le Baptême ou la Vie de Jésus communiquée aux chrétiens
dans ce Sacrement.,., Paris, 1675, pp. 8, 71, iua, 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>Consécration d'abord passive : c'est Dieu qui, par le baptême se
consacre le catéchumène ou l'enfant, qui se le sépare et se le dédie.</p>
<p>Car elle-même nous sanctifie et nous consacre., le Père nous donnant son
Fils, et le Fils comme s'incarnant, souffrant et ressuscitant pour nous,
et le Saint-Esprit comme opérant en nous la justification.</p>
<p>M Trésor spirituel, p. 1.</p>
<p>(2) Les trois consécrations ou exercices de piété pour se renouveler
dans l'esprit : du Baptême; i° de la Profession religieuse; 3° du
Sacerdoce.- Livre souvent réimprimé. Je le cite d'après l'édition de
Louvain, 1725. La Ire approbation doctorale est de 1693.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il ne se peut rien penser de plus haut3 ». Ne rejetez pas néanmoins</p>
<p>(1) Trésor spirituel, pp. 7-11.</p>
<p>(2) J. B. Noulleau. L'idée du vrai chrétien, Paris, 1664, II, pp. 38 39.</p>
<p>(3) Dialogue sur le baptême, p. 47.</p>
<p>(4) Trésor spirituel, p. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas vous imaginer que cette adoption divine soit semblable à
celle qui se fait quelquefois entre les hommes.</p>
<p>Quand un homme adopte un en fant pour le faire hériter de ses biens, il
ne lui peut donner une nouvelle naissance, un nouvel être, ni une
nouvelle vie.</p>
<p>Filiation juridique, ou fictive qui prend l'adopté et le laisse tel que
l'avait fait sa filiation naturelle; adoption morale, si l'on peut dire,
et non pas métaphysique.</p>
<p>Mais quand nous sommes adoptés pour enfants de Dieu dans le baptême,
Dieu nous engendre de nouveau. En sorte que nous prenons une nouvelle
naissance, nous recevons un nouvel être, nous commençons une nouvelle
vie; nous avons un nouveau Père et une nouvelle Mère, dans le sein de
laquelle nous sommes régénérés.1 Nous entrons dans une nouvelle famille
et nous avons une nouvelle race et une nouvelle extraction, qui est
sainte, céleste et divine. Et ensuite de cela nous avons aussi un esprit
nouveau, une nourriture nouvelle et un nouvel héritage2.</p>
<p>C'est « l'homme nouveau » de saint Paul : nouveauté mysté- rieuse,
certes, mais qu'ils tâchent de réaliser avec une sorte de passion. C'est
que, pour eux, il y va de tout, je veux dire, de toute la spiritualité
et bérullienne et paulinienne8, laquelle s'écroule, n'est plus
qu'éloquence vaine ou subtilité, si le baptisé n'est pas, au sens le
plus plein du mot, une créature nouvelle, essentiellement différente du
non baptisé.</p>
<p>L'homme nouveau, écrit un profond théologien d'aujourd'hui,</p>
<p>(1) Trésor spirituel, p. 18.</p>
<p>(2) Dialogue., pp. 17, 18. « La nouvelle Mère., c'est l'Eglise. et son
sein .proprement sont les Fonts du Baptême, selon le langage de l'Eglise
même »; et il cite la splendide oraison « pour la bénédiction des Fonts
», (pp. 120, 121).</p>
<p><pb/></p>
<p>est le fruit d'opérations divines que l'apôtre définit, selon les cas,
par les verbes créer, ressusciter, réengendrer et adopter, avec Dieu
comme sujet1. En relation plus directe avec les deux derniers de ces
verbes, l'homme nouveau reçoit de saint Paul les noms associés de fils
ou enfant de Dieu et de frère de JésusChrist.</p>
<p>Sous ce terme d'homme nouveau, que découvrons-nous? Deux réalités :
premièrement, celle du Christ vivant en nous, et celle de
l'Esprit-Saint, qui nous est donné, habite en nous et devient le moteur
de nos actes.</p>
<p>(2) R. P. Lemonnyer, o. p., Théologie du Nouveau Testament, Paris, 19^8,
PP- Il5« II6- f ?</p>
<p><pb/></p>
<p>vie et d'un nouvel esprit. Par l'état et par la grâce de filiation et
adoption divine, étant justifiés, nous vivons de la vie et de l'esprit
de Dieu, qui est fait notre vie et notre esprit; vie et esprit qui. nous
régit, nous vivifie, et est le principe de nos actions. La vie du
chrétien est une vie par-dessus toutes les vies, et une essence
par-dessus toutes les essences1.</p>
<p>II) Trésor spirituel, pp. 31, 32.</p>
<p>(2) Cité par le P. Lemonnyer, op. cit., p. 120.</p>
<p>(3) Trésor spirituel, pp. 33, 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous ramène présentement la grande promesse du baptême.</p>
<p>Laissons encore parler François de Saint-Pé.</p>
<p>Splendide formule qui explicite, en quelque sorte, ou qui</p>
<p><pb/></p>
<p>L'intérêt ici pour nous est de constater une fois de plus, et sur un
terrain aussi limité que celui des promesses du bap- tême, le vaste
conflit que nous avons étudié dans la lJJétaphysique des Saints2.</p>
<p>En vérité, continue Saint-Pé, il faut n'avoir jamais fait de réflexion
sur les deux grandes qualités que nous recevons dans le baptême, a
savoir celle d'esclaves de Jésus-Christ et de membres de son corps, pour
croire que ce n'est pas une pra-</p>
<p><pb/></p>
<p>tique très sainte. de faire toutes nos actions en honneur et union de
celles de Jésus Christ notre Seigneur et notre Chef adorable. Car quel
est le bon esclave qui ne fait pas toutes ses actions pour son maître,
et qui ne lui réfère pas tout son travail1?</p>
<p>T. Mais qu'entendez-vous par cette union.?</p>
<p>Quoi de plus irréfutable, mais aussi, de plus limpide !</p>
<p>(1) Sur « l'état de servitude » que nous revêtons au baptême, cf.
Quarré, op. cit., pp. 501, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>P. N'en doutez point. N'est-ce pas l'honorer de reconnaître</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la personne de Jésus, tout porte lumière, grâce et influence, et
tout est capable infiniment d'imprimer sa ressemblance et son image dans
les âmes dégagées de la terre, et pourainsi dire transparentes, qui
s'exposent a lui en la manière que nous avons dite par l'union actuelle.</p>
<p>« Il suffit de dire ces paroles de saint Chrysostome : « Abrenuntio
tibi, Satana, et conjungor tibi Chris te1. »</p>
<p>(1) Dialogue, pp. 247, 282. passim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne savez-vous pas, dit saint Paul que. nous avons été baptisés en sa
mort », c'est-à-dire, expliquent nos maîtres, « pour recevoir l'efficace
de sa mort, l'exprimer et y être entièrement unis par une imitation
effective et réelle ».</p>
<p>Nous ne mourons pas seulement avec Jésus-Christ, mais nous sommes de
plus ensevelis avec lui par le baptême. La mort, précisément comme
telle, ne cache point les traits du visage, ni</p>
<p>(2) Du renouvellement des vœux du Baptême et des vœux de Religion,
Paris, 1676, pp. 179, 180. Livre plusieurs fois réimprimé. 0</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, la mort, en occupant les vivants des obsèques de celui qui les a
quittés., le rend l'objet de l'attention de tous.</p>
<p>Et c'est encore trop.</p>
<p>Notre vie, qui doit être secrète et cachée, comme celle que Jésus-Christ
a maintenant dans le sein de son Père, consiste dans l'obscurité et
l'humiliation; elle ne se conserve que dans le tombeau. Le signal pour
paraître sera l'avènement de JésusChrist, et nous ne pouvons sortir de
nos mystérieux sépulcres que lorsqu'il viendra nous en tirer.</p>
<p>Cet homme secret et caché est l'homme du cœur c'est.</p>
<p><pb/></p>
<p>In incorruptione mansueti spiritus, et silentillln amantis1</p>
<p>(I; Le Tombeau de Jésus-Christ., Bruxelles, 1731, pp. 133-150. Dans ces
derniers paragraphes, Duguet commente la première épitre de St Pierre
(III, 4 seq.), « Qui absconditus est cordis homo, in incorruptibilitate
quieti et modesti spiritus ». Il traduit suivant la concorde : In
incorruptibilitate mansueti spiritus et silentium amantis. « On peut,
dit-il, traduire tran- quilli, quieti, mais il me semble que szlentlllnl
amalltis convient mieux au texte » (pp. 150, 151). Dans toutes ces pages
sur le baptême et la sépulture,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour peu qu'on le stimule, un élève moyen de seconde est</p>
<p>(1) Dialogue, pp. 42, 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le déluge même a représenté le Baptême.</p>
<p>Timandre. Mais est-il possible que le déluge, dont les eaux surpassaient
de quinze coudées les plus hautes montagnes, figure le baptême, dans
lequel on en verse trois gouttes sur la tête du baptisé ?</p>
<p>Paul. Cela est si vrai que saint Pierre le dit. Et l'Eglise le confirme
en la bénédiction du Cierge pascal. : « 0 Dieu qui purgeant par les eaux
les péchés du monde criminel, nous avez donné une figure de la
régénération2.</p>
<p>ce qui se passe en lui, en vérité il y a sujet d'être surpris d'un plus
grand étonnement.</p>
<p>(1) Cf. dans la Tradition de l'Eglise sur les Bénédictions (Jean de
SainteBeuve ?) Toulouse, 1679, les pages 33, seq. sur la symbolique des
eaux.</p>
<p>« Modulatricibus aquis » (Tertullien) etc. etc.</p>
<p>(2) Dialogue, op. cit., p. 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dialogue, pp. 107-110.</p>
<p>(2) Ib., p. 179.</p>
<p>(3) Œuvres oratoires, I, p. 113. Bossuet a repris souvent ce même
morceau; cf. I., p. 508, II., p. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dialogue, p. 246.</p>
<p>(3) Le Tombeau de Jésus-Christ, pp. 132. 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'imagine pas en effet d'évocation plus dramatique.</p>
<p>Poésie néanmoins pour poésie, je ne suis pas sûr que celle du baptême
des enfants n'égale pas l'ancienne, si elle ne la dépasse. Saint-Pé
n'est pas moins exquis dans l'explication lente et suave qu'il donne du
rituel moderne.</p>
<p>L'Eglise. emploie un souffle léger, pour montrer au démon combien elle
le méprise et combien il est faible. Il est chassé de son fort par un
petit souffle, comme une paille1.</p>
<p>(1) Dialogue, op. cit., p. 195. Sur les anciens rites du baptême, cf. le
livre docte et charmant du R. P. Dom Cabrol, La Prière des premiers
chré- tiens, Paris, 1929, pp. 69-81.</p>
<p>(2) Dissertations théologiques et dogmatiques, Paris, 1727, pp. 49, 47,48.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y va, d'ailleurs, de tout l'esprit liturgique, sinon de la poésie
elle-même. Enfin cet opuscule, peu connu et rare de Duguet, est d'une
telle beauté que nombre de lecteurs me sauront gré de le leur avoir révélé.</p>
<p>(1) Vie et ouvrages de M. Lazare André Bocquillot. 1745 (pp. 444-466)
(Cf. l'Index du Port-Royal de Ste-Beuve). Bocquillot, chargé de corriger
le rituel de son diocèse, avait aussi consulté le grand Arnauld, lequel
du reste parut peu favorable au changement proposé. Mabillon de même.
Ils admettent néanmoins que le problème se pose. Le tranchant Pavillon,
dans le Rituel d'Aleth, avait supprimé ces exorcismes d'un trait de
plume, mais je crois, sans rencontrer l'approbation des docteurs les
plus autorisés.</p>
<p><pb/></p>
<p>mateurs parisiens d'une telle innovation — « ne rentre pas », au lieu de
« sors » — que Duguet a composé sa disserta- tion sur les exorcismes1.</p>
<p>Les origines de l'usage moderne sont assez obscures.</p>
<p>Duguet se défend de les discuter, et pour deux raisons également
émouvantes : Non que je veuille dire, que les Papes aient clairement
enseigné que les exorcismes qui manquaient au baptême essentiel, dussent
être faits après. Mais leur raisonnement, leur esprit, et si j'ose le
dire, la pente de leur cœur y conduisaient naturellement.</p>
<p>Le raisonnement, l'esprit, la pente du cœur, charmante gradation qui ne
satisfera pas les érudits, mais qui ravira les spirituels.</p>
<p>D'ailleurs, il n'est pas permis de raisonner contre l'usage présent de
l'Église.</p>
<p>Ce n'était point par l'âge et la vieillesse d'une coutume de cette
importance qu'il fallait l'examiner., et quand elle n'aurait qu'un jour,
elle ne pourrait être censurée, s'il était vrai que l'Eglise la
commandât depuis un jour2.</p>
<p>Non qu'il se désintéresse de la tradition : Je demande quel était le
sens et la vérité des exorcismes qu'on prononçait la nuit du samedi
saint sur ce catéchumène. Qui soufflait-on quand on lui soufflait au
visage? Où était le démon, quand on lui disait : Sors d'ici, esprit
impur? Etait-il dans le cœur de cet homme, si sincèrement converti et
depuis longtemps ?</p>
<p>(1) La dissertation, beaucoup plus ancienne, n'a été imprimée ou publiée
qu'en 1727.</p>
<p>(2) Dissertations., pp. 48, 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ici une des rares fois où nous prenons le scrupuleux Duguet en
flagrant délit, non pas seulement d'humour, mais presque d'jrrévérence.
S'il avait lu ce passage, SainteBeuve en aurait été scandalisé. Mais je
ne suis pas SaintBeuve, et je continue bravement.</p>
<p>Je suis très persuadé que ceux qui liront ceci le prendront en bonne
part. Je les honore comme mes maîtres et mes supérieurs.</p>
<p>Mais il y a des choses qu'on ne peut rendre touchantes et sensibles
qu'en paraissant y mêler un peu de raillerie1.</p>
<p>(1) Dissertations, paragraphes X-XTII.</p>
<p><pb/></p>
<p>est le plus étranger, admireront l'aisance et religieuse et littéraire,
avec laquelle ce noble génie pénètre dans les profondeurs de la vie
intérieure1.</p>
<p>(1) 1° argument : « Les exorcismes ont souvent un effet anticipé, parce
que Dieu n'est point lié aux moyens qu'il a établis., mais que c'est
toujours avec un certain rapport aux exorcismes qu'il en donne la gràce
et l'effet. Il en dispense quand il le veut.; mais il ne dispense jamais
de les respecter, de les désirer et de s'y soumettre dès qu'on en a la
liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans que le fond de son cœur fût agité ? Hélas ! qu'eût-il dit?</p>
<p>Tout cela reste donc au démon; et cette vie nouvelle, qui commence par
le cœur, dans les baptisés, ne peut se fortifier ni s'étendre qu'en
chassant l'ennemi des lieux les plus proches, qu'en gagnant tous les
jours un nouveau terrain, et qu'en forçant l'un après l'autre tous les
retranchements que le démon occupait.</p>
<p>Que peut donc faire l'Eglise de plus avantageux pour les ., enfants qui
ont reçu le baptême sans exorcismes que de les suppléer dans un autre
temps avec le reste des cérémonies?</p>
<p>Ils ne chasseront pas le démon de leur cœur; il n'y est plus.</p>
<p>Mais il en est si voisin, il a tant de chemins pour y arriver et il y
conserve de si dangereuses intelligences; il est si maître de toute la
campagne, c'est-à-dire de tout ce qui n'est point la liberté, ou, pour
le moins, il y fait tant de ravages, il s'est si fortifié dans divers
retranchements, et il y a tant de péril qu'il n'éteigne un jour l'esprit
de grâce et de vie, que les exorcismes les plus terribles et les plus
menaçants ne peuvent l'être trop.</p>
<p>Nous le comprendrons encore mieux, si nous examinons ce</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un champ abandonné, où il sème ce qu'il veut. C'est une toile sur
laquelle il représente ce qu'il lui plaît; et les tableaux qu'il y forme
subsistent malgré les commandements de l'es- prit, qui en est affligé,
mais qui ne peut en éviter la vue. Enfin c'est une place publique,
pleine de tumulte et de bruit, où tout ce qu'on entend est faux, tout ce
qu'on voit est frivole, tout ce qu'on étale est empoisonné; et qui est
bien représenté par ce parvis profane, dont il est parlé dans
l'Apocalypse, qui est abandonné aux infidèles, et qui n'est point mesuré
avec le reste du temple, quoiqu'il en fasse partie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point encore sous leurs pieds. Elle demande comme une chose nécessaire
qu'il soit réduit; et ce n'est point par une précaution qui ne regarde
que l'avenir, mais pour un besoin présent que saint Paul fait cette
prière. Ainsi ce peu de paroles fait évanouir toutes les objections
contre les exorcismes, et confirme, ce me semble, tout ce que j'ai dit
jusqu'ici pour en faire retenir l'usage.</p>
<p>L'effet qu'on lui attribuera, je l'étendrai aux autres. Et si l'on me
demande où est le démon, je répondrai qu'il me suffit qu'il ne soit pas
encore sous les pieds, afin que j'aie droit de l'exorciser ; et que je
le poursuis partout où il est, pour le réduire où il doit être.</p>
<p>On est heureux de savoir que ce noble discours eut le succès qu'il
méritait, et que, si j'ose dire, il emporta le morceau. « Ma
dissertation n'est pas encore revenue dans mes mains », écrit Duguet à
une dame de ses fidèles, j'espère vous l'envoyer dans quelques jours.
Toutes les personnes qui l'ont lu, depuis (après) MM. les Commissaires
du Rituel, sont du même avis que moi. Je puis vous nommer ici sans
conséquence M. Boileau (de l'archevêché), le P. de la Tour (général de
l'Oratoire), M. Nicole, M. Dodart, M. Couet,.</p>
<p>et quelques autres de moindre autorité)</p>
<p>(1) Lettres, V, pp. 291, 292.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi que décide la Commission, je ne me sens capable de changer de
sentiment que quand l'Eglise universelle aura changé de conduite1.</p>
<p>Il se trompait dans ses prévisions : l'archevêque se laissa convaincre;
la Commission céda, et les exorcismes furent maintenus.</p>
<p>VII. — Nous avons assez entrevu les inépuisables richesses de la
dévotion au baptême. Venons maintenant aux pratiques par où s'exprime et
s'entretient cette dévotion.</p>
<p>Paul. Pour commencer par la dernière, vous devez savoir qu'anciennement
on avait grand soin de conserver cette robe blanche que l'on avait reçue
au sortir des eaux baptismales.</p>
<p>Aujourd hui, plus de robe proprement dite, mais la pièce de lin — le
chrémeau, comme on disait communément2 — que le prêtre étend au-dessus
de la tête du petit baptisé,</p>
<p>(i Lettres, V, pp. 117, 119.</p>
<p>(2) Ce mot doit se conserver encore en quelques endroits où il signifie le</p>
<p><pb/></p>
<p>en lui disant : Reçois ce vêlement blanc. Comme donc ce chrémeau</p>
<p>ne se conserve pas par les baptisés, il est venu dans l'esprit de
quelques bons ecclésiastiques de faire faire une espèce de petit
scapulaire, qu'ils appellent l'habit du Baptême, et qu'ils font porter
aux Chrétiens qui y ont dévotion.</p>
<p>Paul. Ecoutez le reste de la description de ce petit habit, car votre
impatience m'a interrompu Ce petit scapulaire est de toile de lin, et
non pas de laine1; il y a d'un côté ces paroles : Quicumque baptizati
estis, et de l'autre, celle-ci : Christum induistis.</p>
<p>On le porte sur soi jour et nuit, parce qu'on doit toujours être revêtu
de Jésus-Christ qu'il nous représente2.</p>
<p>Quesnel, de quelque trente ans plus jeune que Saint-Pé, approuve fort
cette pieuse pratique. « Je ne sais, écrit-il vers 1693, si cette
dévotion a duré; mais je sais bien qu'elle fut reçue avec beaucoup
d'empressement et qu'il se distribuait un nombre presque infini de ces
petits habits. La nouveauté sans doute y contribuait; mais s'il y en
avait qui y entraient par ce motif, beaucoup d'autres en profitaient.
Aussitôt qu'ils avaient les yeux ouverts, le matin, après le sommeil,
ils se représentaient cette petite robe, la considérant avec respect
comme le symbole de la grâce baptismale. Ils en</p>
<p>baptisé lui-même. « Puis le père, emportant tout joyeux son petit
chrémeau, regagna son logis. » A. A. Thierry, Revue des Deux Mondes, 15
octobre 1918, p. oo3.</p>
<p>(2) Dialogue, pp. 305-309.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Dialogue, pp. 311-312.</p>
<p><pb/></p>
<p>le jour, unique entre les jours, où nous avons été baptisés.</p>
<p>D. Cet usage de célébrer même par un office propre l'anniversaire du
baptême, comme une autre Pâque (Annotine) subsista-t-il ?.</p>
<p>R. Oui, il subsistait encore dans le XIIe et le XIIIe siècle dans toute
l'Eglise, comme il paraît par le témoignage de Beleth, Dr. de Paris, et
de Durand.</p>
<p>D. N'y a-t-il point d'Église où l'usage de célébrer cette fête par un
office particulier ait subsisté plus longtemps ?.</p>
<p>R. Oui, dans quelques Églises particulières, comme dans celle de
Senlis., où l'on trouve encore l'Office et la Messe propres pour la
Pâque annotine, dans un bréviaire. (de) 1521.3</p>
<p>(1) Dialogue, pp. 313-314.</p>
<p>(2) Paris, 1714.</p>
<p>(3) Conduite, Instruction IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi le Rituel de Paris, prescrit-il, aujourd'hui encore (1724) aux
Pasteurs « d'avertir les parents de remarquer le jour du baptême de
leurs enfants, afin, dit-il, que, selon l'institution des saints Pères,
l'ayant appris, ils passent tous les ans le jour qu'ils ont été baptisés
dans des prières plus ferventes1. »</p>
<p>C'était pour lui une fête particulière. Il en renouvelait les vœux. L'on
a trouvé parmi ses papiers le formulaire de cette rénovation écrite de
sa main3. » Des formules de ce genre, mais dont l'étude comparée serait,
je crois, sans intérêt, se rencontrent dans presque tous les manuels
dévots, attestant la popularité croissante de notre dévotion4. La vie</p>
<p>(1) Conduite, Instruction V.</p>
<p>(2) Lettres de M. Godeau, Paris 1713, p. 217.</p>
<p>(3) La vie de M. Benigne Joly (par Dom A. Beaugendre) Paris, 1699, p. 292.</p>
<p>(4) Cf. entre autres, dans l'Adoration du T. S. Sacrement par le R. P.
Flœur (oratorien, Rennes, 1658) la « Pratique du renouvellement du vœu
du Baptême aux pieds de Jésus-Christ humilié dans le S. Sacrement » ; et
dans le recueil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi Fénelon ajoute une nouvelle pratique : Montrez-leur les fonts
baptismaux ; qu'ils voient baptiser ; qu'ils considèrent le jeudi saint
comment on fait les saintes huiles, et le samedi comment on bénit l'eau
des fonts2.</p>
<p>Segaud, de Sault, le Brun et Perrin, de la C. de J. » Cf. aussi le
mandement sur un miracle obtenu pendant la mission d'Arras (1738).</p>
<p>(1) Homélies ou Instructions familières sur les commandements de Dieu,
Paris, 1688, II, pp. 87-88.</p>
<p>(2) Éducation des Filles, chap. VII (Œuvres complètes, V, 583).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais de toutes nos anciennes pratiques françaises, c'est peutêtre celle
dont nous devons le plus déplorer la ruine et souhaiter la résurrection3.</p>
<p>EXCURSUS</p>
<p>LES LITANIES ET L'OFFICE DU BAPTÊME</p>
<p>Dans un précieux recueil — et très longtemps populaire — que nous
étudierons plus tard, Litanies tirées de leci-iiiire sainte, se trouvent
d'admirables Litanies du Baptême, pp. 235-264. Un vrai traité sous forme
litanistique. 1° Figures ; 2° Effets et propriétés ; 3° Baptême, fruit
et ressemblance des mystères et de la</p>
<p>J.-B. Thiers, Traité de l'Exposition du Saint Sacrement de l'Autel,
Paris, 1673, p. 294.</p>
<p>(2) Œuvres oratoires. V. 648.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>L'EUCHARISTIE</p>
<p>(1) Le trésor des grands biens de la Très Sainte Eucharistie tiré des
Évan- giles des dimanches et des fêtes principales de l'année avec des
réflexions</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>| I. - LA COMMUNION FRÉQUENTE</p>
<p>I. Le moyen âge et la communion très rare. — La Contre-Réforme rétablit
l'usage de la communion fréquente. —Dès le début du XVIIe siècle, la
cause est gagnée.</p>
<p>II. Antoine Arnauld, la Fréquente communion et le mythe de l'Infréquente.</p>
<p>III. Saint-Cyran et la communion fréquente. — Port-Royal. — Nicole ;
Quesnel ; Treuvey; Floriot; les catéchismes jansénistes ; Boileau; Duguet.</p>
<p>— La tradition unanime du premier siècle janséniste sur la communion
fréquente abandonnée par le jansénisme du XVIIIe siècle.</p>
<p>— Les règles de Suffren. — Saint-Jure et Lejeune. — Outrances et
contradictions du P. Crasset. — La lettre du P. Daniel sur la fréquente
communion. — Identité foncière entre cette lettre et le livre d'Arnauld.
Oscillations et embarras de Bourdaloue. — Avant tout l'honneur de Dieu.</p>
<p>VI. La doctrine des spirituels qui ne relèvent ni de Port-Royal ni de la
Compagnie de Jésus. — François de Sales : « Pour communier tous les huit
jours., aucune affection au péché véniel. » — Rigueur décroissante dans
l'interprétation des règles salésiennes ; J. P. Camus. — Soyer et Barré.
— La direction de Bossuet. — Vers la communion quotidienne dans les
couvents. — L'évolution s'achève avec Fénelon : plus de diffé- rence
entre les couvents et le monde : « Pourvu que le laïque vive en bon</p>
<p><pb/></p>
<p>laïque, il peut et doit communier tous les jours. » « Aux âmes saintes,
appartient le pain quotidien. »</p>
<p>(1) « Noi moderni, avvezzi a giudicare con l'idée dominanti oggidi sopra
un tal punto di disciplina ecclesiastica, giungiamo appena ad intenaere
senza molta riflessione, il procedere di costoro (les maîtres du moyen
âge), venerabili nel resto per santita e spesso ancora per sacra
dottrina. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous intéresse, — Arnauld en recommande expressément la pratique 1.</p>
<p>(2) Œuvres, XXVII, pp. 88-89,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) L'auteur de la Bibliothèque janséniste n'a pu citer aucun texte qui
lui permît d'affirmer, comme il le fait, que le livre « est destiné à
combattre, non seulement la communion fréquente, mais la communion. j 1,
p. 274.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il achever la citation? Pourquoi pas ? Au réalisme de Suffren, vous
mesurerez la vivacité de sa foi.</p>
<p>C'est ainsi qu'avec beaucoup de fracas, l'auteur de la Fréquente
Communion ne fait guère qu'amplifier des truismes.</p>
<p>Sur le frontispice du livre, au-dessous du fameux Sancta Sanctis, les
jésuites auraient dû inscrire : Much ado about nothing.</p>
<p>C'eût été la plus loyale et la plus mortelle des réponses 3</p>
<p>(1) La Piété envers Jésus-Christ, par le R. P. Q. (édition de Liège),
1757, I, p. 200.</p>
<p>(2) L'année chrétienne, second vol. du t. I, p. 337.</p>
<p>(3) Comme on le sait, le livre d'Arnauld est aussi, et même d'abord, une
apologie pour les solitaires de Port-Royal, vivement critiqués dans un
mémoire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>k (1) Arnauld, et c'est le plus beau passage de sa préface, montre
excellemment que ni lui-même, ni les Péres, ni François de Sales
n'exigent de ceux qui veulent communier avec fruit une « sainteté
presque miraculense » ; une « disposition de sainteté du tout
extraordinaire » ; « une netteté de cœur.</p>
<p>(très beau développement). « Lorsqu'un homme est en cet état, comme tous
les chrétiens y doivent être, c'est-à-dire dans un véritable amour de
Dieu, qui tienne effectivement la première place dans son cœur., et dans
un désir sincère de s'avancer de plus en plus dans cet amour, il est en
l'état que les Pères demandent., quoiqu'il ne soit pas entièrement
dégagé de toutes ses imperfections. » Faible, tenté, misérable,
distrait, « il est saint, selon la parole solennelle de toutes les
liturgies : Les choses saintes sont pour les saints ; puisque Dieu nous
oblige tous d'être saints., puisque tous les chrétiens doivent crier à
Dieu « Gardez mon âme, parce que je suis saint; » et enfin, puisque «
chaque fidèle doit dire hardiment, selon le plus humble de tous les
Pères : Je suis saint ». C'est l'incomparable texte d'Augustin : « Dicat
unusquisque fidelium : Sanctus sum Non est ista superbia elati, sed
confessio non ingrati. » (pp. 159, 160) Cf une autre page également
belle sur les « contrariétés ». « Car il est juste, et il ne l'est pas.
; il ne péche point et il est menteur. ; il est bon, et il est mauvais,
etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>mais assez joliment et non pas sans quelque vraisemblance, il faut
avouer qu'en jugeant charitablement du motif de ces écrivains, eh! qui
vous donne le droit d'en juger d'une autre façon?</p>
<p>je ne laisse pas de craindre les suites de cette doctrine, qui, sous les
couleurs de l'ancienne pénitence dont la seule montre fait peur, ne
laisse pas d'avoir un attrait secret pour les délicats, et une pratique
de dévotion réformée qui exclut les jeûnes, les veilles, les
mortifications, les aumônes, pure calomnie !</p>
<p>et qui se trouve renfermée dans l'humiliation du cœur et la privation de
l'Eucharistie.</p>
<p>Calomnie, je le répète.</p>
<p>C'est avoir bien allégué des traditions, des coutumes de l'Eglise, des
décrets des Papes, des Canons, des Conciles, des Synodes de saint
Charles, des passages de tant de Pères.</p>
<p>^i) Raconis, op. cit., p. 9. Ce texte n'est pas de Raconis, mais d'un
certain M. Auvray que nous aurons plus tard l'occasion de rencontrer.
Raconis l'a publié en guise d introduction. C'est un document plein
d'intérêt, et en luimême et en ce qu'il prouve, avec plusieurs autres,
qu'en dehors de la Compagnie de Jésus, d'excellents esprits condamnaient
le manifeste d'Arnauld.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie bonne et chrétienne qu'on mène dans la voie étroite,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous savons par M. Lemaitre que les religieuses de Port-Royal, — «
filles du Saint-Sacrement » ne l'oublions pas, — communiaient
d'ordinaire tous les dimanches, toutes les fêtes, et tous les jeudis, et
quelques-unes encore plus souvent1 ». De leurs Exercices de piété,
livrés au public en 1787, on peut conclure que, pendant l'octave du
SaintSacrement, elles communiaient tous les jours2.</p>
<p>Mme Maton, raconte un des jansénistes de l'âge d'or, M. Feydeau, fut
embrasée de l'amour de Dieu, par quelques entretiens que nous eûmes
ensemble sur les grands exemples de détachement et de pénitence que
donnait alors le monastère de Port-Royal; et cette flamme ne s'éteignit
jamais depuis, mais elle opéra de si grands effets dans son cœur qu'elle
aima ce qu'elle avait haï, le silence, la retraite, la pauvreté, la
mortification. Elle pensait se donner un carrosse, mais elle y renonça.
Elle mourut cinq</p>
<p><pb/></p>
<p>ans après, âgée de trente-neuf ans, et chargée de bonnes œuvres.</p>
<p>Par la lettre suivante, nous voyons que, si elle s'abstint le 26 (sainte
Anne), elle communia le 6 Août. Bref, en un seul mois, au moins trois
communions. Qu'on remarque.</p>
<p>Dans la seconde quizaine d'août, nous voyons M. de Bernières,
c'est-à-dire le Port-royaliste parfait, communier</p>
<p><pb/></p>
<p>trois fois : le 17 août, le 20, pour saint Bernard, et le 28, pour saint
Augustin1.</p>
<p>« Tous les jours » n'épouvante pas davantage le prudent Nicole.</p>
<p>Quelle préparation faut-il apporter pour la communion quotidienne. et
pour celle de huit jours?</p>
<p>R. Il faut, selon saint François de Sales, pour la communion de tous les
huit jours, être exempt de péché mortel et sans affection du péché
véniel. On a souvent plus de besoin d'examiner si on est effectivement
dans cette disposition nécessaire pour la communion de huit jours, que
de s'instruire de celles qu'il faudrait avoir pour communier tous les
jours4.</p>
<p>Il ne croit pas qu'on doive se confesser avant chaque communion, si l'on
n'a que des péchés véniels sur la conscience.</p>
<p>Ce ministre, partisan de la communion fréq uente, et sur</p>
<p>(1) A. Féron, op. cit., pp. 88, 89.</p>
<p>(2) Ib., p. 86. On trouverait aisément, je crois, d autres témoignages.</p>
<p>(3) R. Persyn: Un mystique flamand; Charles Grimmnink (1676-1728),
Lille, 1925, p. 94.</p>
<p>(4) Essais de morale, V, p. 265.</p>
<p><pb/></p>
<p>la direction duquel on le consultait, n'était probablement pas moliniste.</p>
<p>Au XVIIIe siècle, le tome VIII des Essais de Nicole, souvent réédité,
n'était pas une rareté bibliographique. Vous pourrez lire néanmoins dans
le fameux livre du P. Pichon :</p>
<p>Ce qui est certain c'est qu'Arnauld a été suivi par ses partisans,</p>
<p>c'est bien mon avis, mais voyez la suite, par ses partisans, qui donnent
tous le plus positif èloignement de la fréquente communion, comme on
peut le voir dans Quesnel, Gerberon, de Ligny, Huighens, Nicole., Le
directeur spirituel pour ceux qui n'en ont point (Treuvey). et divers
autres livres copiés d'après celui, (la Fréquente d'Arnauld), que nous
combattons2.</p>
<p>(1) Essais de morale, t. VIII (2e série) pp. 12.13.</p>
<p>(2) Jean Pichon ; L'esprit de Jésus-Christ et de l'Église sur la
fréquente communion, Paris 1745, p. 250.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au directeur d'en juger, mais que, pour leur permettre plusieurs
communions par semaine, il n'exige pas de ses pénitents une perfection
chimérique. Guerre aux scrupules !</p>
<p>charmante expression, et un désir sincère de communier, comme la
lassitude fait désirer au voyageur fatigué de quoi se rafraîchir, je ne
vois pas qu'on nous doive empêcher de communier deux ou trois fois la
semaine2</p>
<p>(1) La Piété envers Jésus-Christ, Liège, 1757, pp. 199-208.</p>
<p>(2) Le directeur spirituel pour ceux qui n'en ont pas, Lyon, 1699, p. 194.</p>
<p><pb/></p>
<p>Très admiré, et je crois, très peu chicané pendant le xyiie siècle,
Floriot auteur d'une Morale chrétienne fondée sur l'oraison dominicale —
on l'appelle, pour faire court, la Morale du Pater — est devenu, je n'ai
jamais compris pourquoi, pendant tout le XVIIIe siècle, une des têtes de
Turc les plus souvent fusillées de ce côté-ci du Bosphore. Belzunce,
l'auteur de la Bibliothèque janséniste, d'autres encore, le voient plus
noir que charbon. Ses longs chapitres sur la communion ne sont pas
néanmoins d'un abstentionniste bien farouche.</p>
<p>Vouloir demander, écrit-il, quand et combien de fois une âme vraiment
chrétienne doit s'approcher de la Sainte Table., c'est justement comme
qui demanderait quand et combien de fois un enfant doit s'approcher de
la mamelle de sa mère. Certes il s'en approchera autant de fois que la
nature le lui fait désirer.</p>
<p>Et la mère ne lui refuse point le lait, autant de fois qu'il le demande.</p>
<p>Une âme fidèle, pourvu qu'elle ait le cœur pur et qu'elle mène une vie
sans reproche, « a droit de s'en approcher souvent, parce qu'il faut que
la grâce prenne en elle de nouveaux accroissements. »</p>
<p>Pour être digne de communier souvent, il faut vivre chrétiennement. La
bonne vie ne saurait subsister sans la fréquente communion, ni la
fréquente communion sans la bonne vie. Ce</p>
<p>(1) Plusieurs, dit-il, ou n'ont pas ce livre, ou n'ont pas le temps de
le lire, ou ne s'en donnent pas la peine, (p. 674.) ,</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi j'ajoute que, pour avoir l'esprit en repos, il importe de ne rien
faire en cela, comme en toute chose, par son propre esprit, mais de
régler ses communions par l'ordre de son directeur et s'approcher de la
Sainte Table, ou s'en retirer par esprit d'obéissance 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Catéchisme de Montpellier, imprimé par ordre du fougueux Joachim
Colbert, et dénoncé tant de fois comme un manuel d'initiation au
jansénisme le plus éperdu, va-t-il rompre enfin ce concert étonnant en
faveur de la communion fréquente ? Non, pas du tout.</p>
<p>D. Est-ce une chose bonne et utile que de communier souvent?</p>
<p>R. Rien n'est meilleur, rien n'est plus utile, pourvu qu'on le fasse
dignement.</p>
<p>D. Dans quelles conditions faut-il être pour communier souvent ?</p>
<p>R. Il faut avoir une grande pureté de conscience, être exempt de péché
mortel et de toute affection au péché véniel, et avoir beaucoup d'ardeur
et de zèle pour se nourrir de Jésus-Christ.</p>
<p>C'est exactement la réponse de François de Sales, et que, d'ailleurs, on
interprète aussitôt de la manière la moins rigoureuse : D.
Qu'entendez-vous par l'affection au péché véniel?</p>
<p>il semble « entrer » plus volontiers dans le sentiment du confesseur qui
ne permet pas la communion fréquente que dans celui qui la conseille.
Mes citations se referent au t. III des Lettres chrétiennes et
spirituelles, Paris 1680, le seul que j'aie lu - et non sans mérite, car
Varet est mortellement ennuyeux.</p>
<p>(i' Catéchisme du diocèse de Nantes, parle commandement de Mgr. Gilles
de Beauveau, composé par le S. Mesnard, prêtre, directeur du Séminaire ,..</p>
<p><pb/></p>
<p>Doivent changer de conduite, avant de communier, « les personnes qui
passent leur vie dans des divertissements, dans l'oisiveté, dans le jeu,
qui vont aux spectacles et aux autres assemblées profanes, et qui vivent
selon les maximes du monde. » Jusqu'ici rien, de sinistre. Allons-nous
voir enfin s'insinuer le poison? Non, que je sache : D. Les personnes
qui ne commettent que des fautes vénielles dont elles veulent se
corriger, mais qui, par faiblesse, retombent souvent dans ces mêmes
fautes, nonobstant leurs bonnes résolutions, ces personnes doivent-elles
communier souvent?</p>
<p>R. OUI. LA COMMUNION EST UN REMEDE SOUVERAIN POUR LES GUÉRIR DE LEURS
FAIBLESSES.</p>
<p>A la fin, un suprême espoir, qui s'évanouit aussitôt, de le prendre en
flagrant délit d'abstentionnisme obstiné.</p>
<p>D. Les personnes (qui retombent souvent dans les mêmes fautes
(vénielles), font-elles bien de se priver quelquefois, par respect, de
la communion ?</p>
<p><pb/></p>
<p>interrogeons deux spécialistes de la direction, l'abbé Boileau et M.
Duguet; qui plus est, deux appelants.</p>
<p>La divine Eucharistie, écrit le premier, est le soutien des faibles et
non pas seulement la récompense des forts.</p>
<p>Aussi précautionné que Boileau et, comme lui, soucieux avant tout de
l'honneur divin, Duguet n'est pas moins décidé</p>
<p>(1) Lettres de M. D. sur différents sujets., I, pp. 391, 392.</p>
<p>(2) Ib. II, p. 97. C'est, je crois, l'éditeur de ces lettres posthumes,
un janséniste de la décadence, et non pas Boileau, qui a souligné :
quand elle est possible. Jouant ainsi, je le crois encore, sur les mots,
eu voulant faire entendre que Boileau parle ici d'une possibilité
morale, dont la nécessité ne s'accorde pas avec le contexte. Si la
communion fréquente est « presque absolument nécessaire » aux âmes
dévotes, elle leur est donc toujours moralement possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>que lui sur le chapitre de la communion fréquente. Dans sa Conduite
d'une Dame chrétienne, après avoir amplifié avec beaucoup de force le
Sancta Sanctis, vous lisez peut-être ceci avec une secrète satisfaction,
poursuitil, et vous croyez en pouvoir conclure que vous avez raison de
ne pas désirer d'approcher de l'Eucharistie, parce que vous en êtes
indigne. Mais vous feriez beaucoup mieux de dire que vous avez tort
d'être indigne, parce que vous devez nécessairement vous en approcher.</p>
<p>Il est vrai que celui qui n'avait pas la robe nuptiale fut jeté dans les
ténèbres.; mais ceux qui s'excusèrent de venir au festin furent mis à
mort. Il est vrai que, si vous mangez indignement la chair du Fils de
Dieu, vous mourrez; mais il n'est pas moins vrai que, si vous ne mangez
point ce pain céleste, vous n'aurez jamais la vie. En communiant mal,
vous vous empoisonnez; en ne communiant point, vous mourez de faim.</p>
<p>Si vous approchez sans être pure, c'est une témérité; si vous
n'approchez pas, c'est une désobéissance. Si vous ne quittez point vos
péchés, et si vous conservez pour le moindre d'entre eux de
l'attachement, vous êtes en danger; c'est toujours la règle salésienne;
si vous quittez Jésus-Christ, vous êtes perdue. Prenez donc le seul
parti qui vous reste., (qui est de) vous convertir du fond du cœur., car
il faut vivre de Jésus-Christ ou mourir1.</p>
<p>(1) Conduite d'une dame chrétienne (édit. moderne de l'abbé Carron)
Paris, 1852, pp. 52, 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>jusqu'au tremblement ». Il ne faut pas, dit-il « affaiblir sa religion;
elle ne sera jamais assez grande. »</p>
<p>communion de chaque dimanche. )</p>
<p>(1) Lettres sur divers sujets de morale et de piété, III, p. 249.</p>
<p>(2) Ib., VII, p. 214.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque les communions sont fréquentes, comme dans les jours de
retraite, il faut y apporter des dispositions non communes. Des
négligences un peu considérables suffisent pour mériter le retranchement
de cette grâce pour le lendemain. Le seul dégoût, quand il n'est pas
l'effet involontaire de la tentation, y est un obstacle. La langueur qui
vient de peu d'amour et de peu de foi en est un autre.</p>
<p>(1) lettres, VIII, pp 116-121.</p>
<p><pb/></p>
<p>cœur, troubler les bonnes consciences, et aliéner des sacrements1.</p>
<p>Et que, s'il y a conflit entre les deux, l'amour l'emporte sur la
révérence. Désormais on ne parlera plus que de révérence. Quoi qu'il en
soit de ces divers ferments, l'évolution fut assez rapide, semble-t-il,
vers un abstentionnisme</p>
<p>(1) Correspondance, XIII, p. 405.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. — Tonnant dans la chaire de Saint-Louis contre le livre d'Arnauld, «
Faut-il, s'écriait le P. Nouet, que la fréquente communion que nous
avons établie avec tant de peine soit maintenant détruite2. » Elle ne
l'était pas, nous l'avons montré, ni ne le serait de longtemps. Il n'en
reste pas moins vrai que la Compagnie avait pris la tête de cette
croisade, s'employant de tout son zèle et avec un succès merveilleux, à
restaurer par toute la chrétienté l'usage de la communion fréquente. Le
petit livre de son fondateur lui faisait un devoir « de louer la
réception du Saint Sacrement, au moins une fois l'an, et plus encore
chaque mois, et plus encore toutes les semaines ». Ignace lui-même,
suivi en cela, j'imagine, par</p>
<p>(2) Le texte original des sermons de Nouet n'a pas été publié, et
n'aurait pu l'être. Je ne garantis donc pas la fidélité de la
sténographie qu'Arnauld a sous la main.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en règle générale, elle communiait tous les jours; autrement, par égard
pour leur faiblesse, je ne l'aurais pas fait1.</p>
<p>Ces derniers mots ne sont pas moins remarquables que le récit délicieux
qui les amène.</p>
<p>vite. Sur la première phase du mouvement eu France nous sommes — autant
que je sache — mal renseignés. Les textes que j'apporterai bientôt
pourront i orienter les recherches.</p>
<p>I (1) Livre des fondations, chap. VI; (Bouix pp. 86-87).</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle sera bientôt, du reste, la direction de François de Sales.</p>
<p>(1) Livre des fondations, p. 92.</p>
<p>(a.) Ib., pp. 93, 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous éprouver, soit qu'il l'ait fait parce que vous n'aviez pas assez de
soin de vous corriger de votre impatience. Et moi, je crois qu'il l'a
fait pour l'un et pour l'autre. Et si vous obéissez humblement, une
communion vous sera plus utile en effet que deux ou trois faites
autrement. La retardation vous donnera l'appétit plus grand1.</p>
<p>(1) Lettres, V. 164. Obéissance, non pas seulement au directeur, mais au
mari : « Quand vous craindrez, dit encore le saint, de troubler (votre
mari), contentez-vous de communier d'esprit et, croyez-moi, cette
mortification spirituelle, cette privation de Dieu agréera extrêmement à
Dieu, et vous le mettra bien avant dans le cœur; il faut quelquefois
reculer pour mieux sauter. J'ai souvent admiré l'extrême résignation de
saint Jean-Baptiste, qui demeura si longtemps au désert, tout proche de
Notre-Seigneur, sans s'empresser de le voir » (Ib. III, 227).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'administration de ces deux sacrements et de faire qu'on s'y prépare
avec plus de piété et dévotion1.</p>
<p>Ces pauvres ambassadeurs ne savaient pas le métier. A leur place,
j'aurais tâché de faire comprendre au cardinal que le livre d'Arnauld
avait pour objet, non pas du tout de « détruire » les sacrements, mais
de ruiner le prestige de la Compagnie elle-même, sournoisement visée à
toutes les pages, et rendue uniquement responsable des abus incriminés.
En toute cette déplorable affaire, la meilleure stratégie, la plus
franche et la plus habile eût été, me semblet-il, d'orchestrer sans
relâche notre much ado about nothing ; de montrer, en d'autres termes,
qu'Arnauld, quelles que fussent, d'ailleurs, ses pensées de derrière la
tête, n'avait fait qu'enfoncer des portes ouvertes; que les spirituels
les plus autorisés de la Compagnie avaient devancé de quelque cinquante
ans ce bouillant réformateur.</p>
<p>(2) La seconde édition de ce livre est reproduite au tome XXVIII des
Œuvres d'Arnauld, pp. 493, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ignore la date et la fortune de l'édition espagnole, ou des éditions1.
Pour la traduction française, elle parut d'abord en 1624, plus vieille
donc de vingt ans que la Fréquente d'Arnauld ; mais l'éditeur, homme
avisé, profita du beau tapage que faisait celle-ci, pour publier une
nouvelle édition de la Fréquente espagnole. J'ai remis ce livre sous la
presse, écrit-il dans l'avertissement au lecteur, en un temps auquel
j'ai estimé qu'il te servait davantage.</p>
<p>C'est assez de dire un mot au sage; il devine le reste. Ce livre
arrêtera ton esprit parmi tant de disputes qui s'élèvent aujourd'hui sur
la fréquente communion. et fera que tu jugeras des choses, non selon ton
humeur, mais selon qu'elles sont :!.</p>
<p>(1) La Bibliographie de Sommervogel a oublié d'en faire mention. Mais
Echard mentionne la traduction de Guillot (11, p. 433).</p>
<p>(2) a On n'en trouvait plus des premières impressions », dit-il encore.</p>
<p>Par où s'explioue l'erreur du catalogue de la Bibliothèque Nationale. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>là, si ma conjecture est exacte, Camus aura voulu tout ensemble, et
défendre la fréquente d'Arnauld, et la rendre inoffensive : empêchant
d'une part que, dans le fracas de la bataille, se perde ce que ce livre
contient d'excellent, et, d'autre part, comme le dit encore cet éditeur
peu banal, « que sous le manteau du respect et de la révérence, le
libertinage ne mette la dévotion, sinon dans le tombeau, du moins au lit
bien malade. » Revêtu d'une robe de jésuite, Arnauld rallierait tous les
suffrages. Je suis oiseau, voyez mes ailes; je suis souris, vivent les
rats ! Les chats eux-mêmes, ne se voyant plus voués aux foudres de
Jupiter, c'est Arnauld que je veux dire, rentreraient leurs griffes.</p>
<p>(1) Pratique, p. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint Thomas a remarqué ces deux fins et saint Bonaventure.</p>
<p>Et c'est pour cela qu'il est requis une si grande révérence.</p>
<p>(1) Pratique, pp. 277,256. Dans son recours — ici de rigueur — à
l'antiquité chrétienne, Salazar fait preuve d'un sens critique aigu et
presque hardi.</p>
<p>« Il n'y a aucune autorité, écrira-t-il par exemple, — défiant sur ce
point l'opinion de quasi tous ses contemporains, — ni témoignage ancien
qui prouve efficacement qu'en la primitive Eglise, il y eût coutume
générale et beaucoup moins précepte que tous les fidèles communiassent
tous les jours » (p. 15).</p>
<p>« On ne l'a pas encore prouvé, disent aujourd'hui les savants, et il est
peu probable qu'on le prouve jamais » (Tacehi-Venturi. op. cit. p. 208).</p>
<p>(2) Pratique, p. 214.</p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs fois l'homme cède au profit particulier dont il pourrait jouir
communiant plus souvent.</p>
<p>(1) Pratique, p. 42. Ce serait, explique-t-il, « un grand bien et
secours pour l'Eglise, si tous les prètres célébraient trois ou quatre
fois par jour, comme ils font le jour de Noël, néanmoins, parce que
cette licence pourrait redonder au mépris de ce sacrement, l'Eglise cède
librement. l'utilité qu'elle recevrait de tant de sacrifices. Elle fait
tant d'estime de cette révérence.</p>
<p>(2) Pratique, p. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'axiome fondamental : Dieu avant tout, il tire des conséquences plus
immédiatement pratiques ; deux règles</p>
<p>(1) Pratique, pp. 45-47.</p>
<p><pb/></p>
<p>plutôt : l'une négative, l'autre positive. Ce sont les deux « degrés »
oû il ramasse tout son discours.</p>
<p>Premier degré. — Au lieu que les « adversaires » répètent que, par le
Probet seipsum homo de saint Paul, « ne s'entend autre chose que. la
pureté de conscience, avec opinion intérieure de la posséder», Salazar,
et presque tous ses contemporains, enseignent formellement, et comme une
vérité qui ne souffre même pas d'être discutée, que « la pureté de
conscience ne suffit pas pour communier avec fréquentation —
c'est-à-dire tous les jours — mais qu'il est nécessaire une plus grande
disposition1 ».</p>
<p>De façon qu'un homme, qui a des occupations forcées, lesquelles lui
ôtent le temps nécessaire pour cette révérence, c'est-à-dire pour se
mettre en posture de religion,</p>
<p>(1) Pratique, pp. 53, 54. Réserve importante, mais qui va de soi : « Je
ne parle que des communions volontaires », et non des communions de règle.</p>
<p><pb/></p>
<p>le meilleur sera pour lui de modérer cette grande fréquentation l.</p>
<p>Tout comme jadis, il y en a maintenant qui ont une vraie humilité., qui
sont bien</p>
<p>(1) Pratique; p. 103.</p>
<p>(2) Ib., pp. 95-96.</p>
<p>(X) Ib,., pp. i&lt;O4-IO5.</p>
<p>(4) Ib., p. 118.</p>
<p>(5) Ib., p. 274, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Pratique, p. a&amp;4v</p>
<p>(2) Ib., p. 107.</p>
<p>(3),/fc.„p. 207..</p>
<p>(4) Ib., pp. 207, seq;</p>
<p><pb/></p>
<p>de huit jours est suffisant pour empêcher que la révérence ne se diminue
pas par le trop fréquent usage, et pour empêcher (qu'une communion plus
fréquente), assoupissant le désir, ne produise quelque dédain ; il
éveille l'attention, la communion n'étant pas si ordinaire, et empêche
l'inconsidération.</p>
<p>(1) Pratique, p. 194.</p>
<p>(2) Ib., pp. 212-215.</p>
<p><pb/></p>
<p>second sa philosophie eucharistique ne semble-t-elle pas fléchir quelque
peu?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI. — Ce livre de combat, pourquoi un dominicain français eut-il l'idée
de le traduire ? Les Pyrénées étaient alors (1624) moins hautes
qu'aujourd'hui ; l'Espagne nous arrivait aussi par les Flandres : la
propagande, qui inquiétait si fort les jésuites espagnols, s'était-elle
poursuivie chez nous? Oui, j'imagine, bien qu'elle n'ait laissé que peu
de tracas dans nos documents. Voici pourtant un jésuite assez fameux, un
des confesseurs de Louis XEIl, le P. Caussin, qui fait le pont 5 entre
Salazar et le grand Arnauld.</p>
<p>réduire au silence les mauvais bergers qui veulent « détourner du Sauveur.</p>
<p>des cœurs simples et embrasés de la charité du Christ » (op. cit., pp.
179. 180).</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne devraient être permises qu'avec grande discrétion, comme pour
servir de récompense aux vertus les plus solides, sont données au
pillage, selon les avidités d'un esprit léger et volage.</p>
<p>Il ne faut que le manquement d'une petite circonstance pour arrêter un
prêtre et l'empêcher de dire la Messe,</p>
<p>Le P. Suffren, contemporain de Caussin, nous apprend de son côté que
cette question passionnait alors les spirituels.</p>
<p>(1) N. Caussin. La Cour Sainte, III, Les maximes (réédition de Lyon,
1655) p. "201. L'approbation est de 1635, sous le provincialat de Binet. ,</p>
<p>(2) L'année chrétienne, 2e vol. du tome I, pp. 322-323.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, c'est au confesseur de décider : Suivez son avis ; il vaut
mieux s'abstenir de communier par obéissance que de ce faire par votre
tête. Gardez-vous bien de suivre l'opinion de ceux qui ont osé dire et
écrire que ceux qui n ont point de péché mortel en leur âme peuvent,
sans l'avis du confesseur, et même contre (cet) avis, se communier tous
les jours, si bon leur semble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il leur accorde néanmoins « la communion tous les huit jours », et
pour les fêtes « qui parfois arrivent sur la semaine ».</p>
<p>DEUXIÈME RÈGLE. — Ceux qui ne sont pas mariés, pour le moins peuvent se
communier tous les huit jours.</p>
<p>Ce privilège fait aux personnes qui n'ont rien d'extraordinaire porte
trois grands inconvénients.</p>
<p>1. Qu'on ne fait pas grand cas de la sainte communion, voyant que tant
de personnes, d'une vie fort imparfaite, la fréquentent si souvent sans
aucun avancement.</p>
<p>2.. Lorsqu'on voit qu'un privilège, qui n'est dii qu'aux âmes d'une
vertu éminente, est fait aussi aux autres, aucun ne s'évertue d'être
éminent en vertu.</p>
<p>(2) L'année chrétienne, ■i0 vol. du tome I, pp. 322-331.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les femmes qui devaient se présenter devant le roi Assuerus, se
préparaient, l'espace d'un an, par diverses eaux desquelles elles se
lavaient et par divers onguents desquels elles se parfumaient1.</p>
<p>Enfin il peut arriver qu'on y reçoive plus de grâces2. Que</p>
<p>M L'année chrétienne, ib., pp. 382, 384. Car il arrive, que, dans la
sacra mentelle, on ne reçoive « quasi que la grâce que le sacrement
opère par</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces coquilles de noix s'en iront au fil de l'eau, mais, pour la doctrine
elle-même, elle reparait indéfiniment tout le long du siècle, et même
parfois drapée dans la toge de Cicéron.</p>
<p>Verum tanti non interest mensam hanc crebro abs te obiri, ut non pluris
etiam referat attendere quomodo ad eam praeparatus animo, quam bene
compositus accedas2.</p>
<p>C'est communier tous les jours de la semaine, excepté deux.</p>
<p>son institution, ou ex opere operato, laquelle d'ordinaire est assez
petite. »</p>
<p>Ib., p. 384.</p>
<p>(1) Conduites pour les principales actions de la vie chrétienne par le
P. JeanBaptiste Saint-Jure, Paris, 1682, (le privilège est de 1675), pp.
77-78.</p>
<p>(2) Institutio juventutis christianæ, (L. Le Brun, s. j.) Paris 1653, p.
92.</p>
<p><pb/></p>
<p>N est-ce pas beaucoup? Encore un coup, je ne suis pas ennemi de notre
bon Maître, ni marri qu'on s'approche de lui, mais, ma chère Mère, nous
devons considérer sa grandeur et notre bassesse. Quand on approche
souvent des grands, on se familiarise, on s'établit., on fait moins
d'état d'eux et on en fait plus de soimême1</p>
<p>Aussi veut-il, devançant les conseils d'Arnauld, qu'après avoir fait «
quelque faute un peu notable », cette religieuse s abstienne « de la
communion du jeudi, par humilité, et en punition de (sa) faute2 ».</p>
<p>Fuyons, écrit-il encore, la dévotion du temps : on se confesse, on se
communie, on fait oraison. Tout cela est beau et bon, mais il n'y a
point de solidité que dans la destruction de nousmêmes3 , c'est-à-dire
dans cet anéantissement où la métaphysique des saints revient sans
cesse, et qui est une forme de l'adoration.</p>
<p>(1) Lettres du P. Lejeune, Ire édition, pp. 306, 307.</p>
<p>(2) Ib., p. 148.</p>
<p>(3) Ib., pp. 51, 52.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi le P. Crasset, débutant ex abrupto.</p>
<p>Ceux qui demandent une sainteté parfaite pour approcher de ce sacrement,</p>
<p><pb/></p>
<p>le fruit et la fin de ce sacrement. Cette pureté sans tache, cette
perfection sans défaut, cette sainteté sans vice., cette charité consommée,</p>
<p>encore une fois qui les exige?</p>
<p>sont les effets de ce sacrement. C'est une présomption hor- rible de se
croire digne de recevoir un Dieu, quelques prépa- rations qu'on y
apporte. Si nous mesurons notre dignité sur 1 excellence de ce
sacrement, nous ne communierons jamais ; si nous la mesurons sur notre
indigence, nous communierons tous • D les jours. Jésus n'est pas dans ce
sacrement pour s'y faire craindre, mais pour s'y faire aimer. Le pain
n'est pas une nourriture qu'on prenne quelquefois l'année, mais tous les
jours. Pourquoi prendre cette forme s'il ne veut pas être mangé. Est-ce
onorcr du pain que de n'en point manger1.</p>
<p>(1) Considérations sur les principales actions de la vie, par le R. P.
Jean Crasset, Paris, 1675, pp. 127-130.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après quoi, réfutant lui-même ses propres outrances, vous communiez
souvent, écrit-il, mais le faites-vous dignement?</p>
<p>Eh! quoi, n'est-ce donc plus, comme vous l'affirmiez tantôt, « une
présomption horrible de se croire digne de recevoir un Dieu, quelques
préparations qu'on y apporte1 » ? « Pour recevoir tous les fruits du
sacrement », écrit-il encore, il faut n'avoir point d'attache au péché
véniel. N'en avez-vous point, âme dévote et religieuse ? N'est-ce point
ce qui empêche l'effet de vos communions, et ce qui vous rend si faible
et si languissante? C'est une très bonne chose de s'accoutumer au bien ;
mais il faut bien se donner de garde de faire le bien par coutume.</p>
<p>Vous préparez-vous comme il faut quand vous devez communier?</p>
<p>Bien que polémiste, et non écrivain spirituel de profession, le Père
Gabriel Daniel (1649-1728), — personnage considérable et une des
meilleures plumes de la Compagnie — nous fera oublier, non pas la
volte-face inévitable, le sic et</p>
<p>(1) Crasset, op. cit., p. 128.</p>
<p>2) Ib., p. 131, 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>non, mais les emportements qui viennent de nous étonner.</p>
<p>(1) Louvain, s. d.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peinture très habile, mais aussi très véridique. Telle était sans aucun
doute la façon dont les jésuites se gouvernaient en dé pareils cas. La
brochure de Daniel a dû paraître dans les dernières années du siècle ;
mais les abus, jadis dénoncés par Saint-Cyran et par Arnauld et que dès
lors nombre de jésuites condamnaient aussi, n'étaient plus, et depuis
longtemps qu'un souvenir. Au fait, maintenant : Votre confesseur., vous
voyant dans cette sainte disposition, vous a ordonné de vous confesser
et de communier tous les quinze jours. Vous l'avez fait pendant trois
mois, mais depuis trois semaines, depuis que vous avez lu le livre de M.
et entendu le sermon de l'abbé de., le scrupule vous a pris. Cette
conduite, dites-vous, n'est pas de l'esprit de l'ancienne Église. Un
grand pécheur comme vous est indigne d'avoir un commerce si fréquent
avec la sainteté même1.</p>
<p>Non moins habile encore cette fable, et même un peu trop. Au chrétien
accompli, sinon parfait, qu'on vient de nous peindre, nul prêtre
jansénisant, j'entends de ceux qui écoutent les chefs du parti, n'aurait
déconseillé ce régime.</p>
<p>Deux fois par mois, lui auraient conseillé Nicole ou Quesnel; plus
encore, au moins une fois chaque semaine.</p>
<p>Saint Charles Borromée et saint François de Sales confessaient souvent,
et c'est sur ces réflexions qu'ils recommandent l'usage fréquent des
sacrements. Ils ne se conduisaient point par des</p>
<p>(1) Lettre., pp. 3, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sainte-Beuve l'a remarqué avant nous, et Arnauld lui..</p>
<p>même avant Sainte-Beuve : sur la question des absolutions précipitées, —
et c'est le capital de tout le livre — la Fréquente communion avait
triomphé, presque sans combat. « Lorsqu'il y a rechute fréquente dans
les mêmes péchés, continue Daniel, que les confesseurs. suspendent (les
pénitents), non seulement de la communion, mais encore qu'ils diffèrent
leur absolution », comme il vous plaira, mais, sous prétexte de quelques
abus particuliers, qui, après tout, sont beaucoup moins fréquents qu'on
ne dit, peu de gens qui ont</p>
<p>(1) Lettre., p. 27.</p>
<p>(2) Ib., pp. 25, j6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je l'ose dire, et je parle moi-même sur l'expérience, peu de chrétiens,
de ceux qui communient souvent, ont de méchantes habitudes; peu tombent
souvent dans des péchés mortels. Les avis, les réprimandes du
confesseur, la crainte de profaner le sacrement sont pour eux un frein
qui les arrête. Ils changent, ils persévèrent dans le bien, ou, secouant
le joug, ils. aban- donnent l'usage des sacrements2.</p>
<p>Daniel avoue bien que, « dans la fréquente communion il peut y avoir
quelquefois de l'abus, comme en toute autre chose »; mais, aujourd'hui,
en fait, « ces abus sont rares ».</p>
<p>Pour ceux qui déshonorent le sacrement, que leurs confesseurs les
admonestent, et même qu'on leur défende la communion « pendant quelques
semaines, s'ils ne se corrigent pas », comme le demande M. Arnauld. Il
est bon aussi que les prédicateurs. prennent (ces défauts) pour la
matière de leur morale, pourvu qu'ils n'en parlent pas d'une manière
outrée et indiscrète. Ils ont droit. d'avertir ces sortes de personnes
de se précautionner contre la routine en matière de dévotion ; mais
déclamer sans merci et sans fin contre la communion fréquente, c'est
prévariquer et pro faner le ministère de la parole de Dieu; c'est encore
donner |lieu aux gens du monde d abandonner</p>
<p>(1) Lettre., pp. aS, ag.</p>
<p>(2) Ib., p. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'usage des sacrements, et un prétexte de ne s'en approcher pas même à
Pâques1.</p>
<p>(1) Lettre., pp. 47.48.</p>
<p>(2) Lettre du 5 mars 1683.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, je le demande, écrit Sainte-Beuve après avoir cité ces lignes
terribles, que disait autre chose Al. de Saint-Cyran.; que sentait autre
chose M. Le Maître. ; que faisait Arnauld enfin, dans le livre de la
Fréquente communion ; sinon de ruiner la suffisance de ce
demi-christianisme.?2</p>
<p>(1) Bourdaloue, édition de Bar-le-Duc, II, p. 545.</p>
<p>(2) Port-Royal, II, p. 190.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur lesquelles du reste les spirituels de la Compagnie ont insisté avec
tant de force, et que je suis obligé de suivre. Je vous ai parlé de la
préparation essentielle et suffisante pour ne pas violer la dignité du
sacrement,</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours les oscillations que nous avons dites.</p>
<p>(1) Œuvres, II, 183, 184.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rapprochez ces deux textes dont on n'ose dire qu'ils sont magnifiq ues,
tant ils dépassent le ni veau de l'éloquence humaine, et vous aurez sur
la question capitale de la fréquente communion, la doctrine très
arrêtée, ne varietur,</p>
<p><pb/></p>
<p>VI. — Après avoir exploré les deux mondes extrêmes, interrogeons
maintenant l'entre-deux, plus pacifique, le</p>
<p>une petite revue. » Visiblement, c'est une revue des véniels et des
attaches, aux véniels qu'il nous conseille. Et voici presque mieux : «
Ménager, s'il est possible, quelques jours avant la communion, un
entretien avec votre confes-</p>
<p>(1) Dès qu'ils oublient les préoccupations de la polémique, plusieurs d'
entre eux nous étonneraient plutôt par la vive crainte qu'ils
manifestent des communions mal préparées, et, si j'ose dire, manquées ou
stériles.</p>
<p>« Toutes les semaines, lisons-nous dans les Pratiques de piété du P.</p>
<p>Lemaistre; tous les huit ou quinze jours, plus ou moins suivant l'avis
de votre directeur. Il faut en passant que je vous avoue, Doroté (sic),
que je ne saurais comprendre comment des personnes, qui sont toujours
dans les mêmes emportements, et dans les mêmes imperfections, osent
s'approcher de la sainte Table si souvent et avec si peu de profit. »
(Pratiques de piété ou les véritables Dévotions par le R. P. Le Maistre
de la Compagnie de Jésus, dernière édition, Lyon, 1711, p. 9). L'état de
grâce, bien entendu, et qui peut en douter, écrit le P. Sanadon, « mais
il n'en faut pas demeurer là.</p>
<p>il arrêtera des âmes vaines et présomptueuses. » (Prières et
Instructions chrétiennes, édit. de Lyon, pp. 267-279, passim).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Surmonté », au moins de désir. Ne vous approchez des sacrements,
écrit-il encore, qu'avec une nouvelle et très profonde résolution de
vous amender de plus en plus de vos imperfections2.</p>
<p>Un peu plus de rigueur, quand il s'agit des enfants.</p>
<p>(1) Œuvres, III, p. 120.</p>
<p>(2) Ib., VII, p. 167.</p>
<p>(3) Cf. F. Vincent, Saint François de Sales directeur d'âmes, Paris 1923
pp. 345-397. Ainsi, p. 387 « La doctrine sacramentaire de François de
Sales (est) en harmonie avec son moralisme utilitaire. » Je me suis déjà
expliqué longuement sur l'étrangeté de cette conception (Cf.
Métaphysique des Saints,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quelques raisons qu'on avance, dit le plus sûr de ses interprètes,
Jean Pierre Camus, soyez toujours du parti de la communion fréquente ».</p>
<p>Voici, écrit-il encore, le grand précepte de notre maître, Pasithée :
communiez le plus souvent que vous pourrez, selon l'avis de votre Père
spirituel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il vise manifestement les dévotes agitées que le P. Caussin rappelait à
la raison quelques années plus tôt. En 1644, c'est-à-dire, au lendemain
de la Fréquente Communion, elles bourdonnaient encore.</p>
<p>Il y a beaucoup d'âmes fort actives après la fleur de la fréquente
communion, fort engourdies au reste des œuvres que persuade la piété
chrétienne. Si ces fleurs n'engendrent des fruits, c'est 1; peu de chose
de communier si souvent. Ce peu de fruit produit le bruit des murmures
et fait demander aux moadains pourquoi ces gens qui approchent si
fréquemment de l'autel avancent si peu en la vertu.</p>
<p>Beaucoup trop salésien, du reste, pour n'insister pas sur la préparation
nécessaire. C'est ainsi, par exemple, qu'il ne vent pas qu'on attende
pour se confesser le jour même de la communion :</p>
<p>(1) On peut croire qu'il vise le grand Arnauld, mais rien ne me paraît,
moins certain. L'abus qu'il dénonce est beaucoup plus ancien que la
Fréquente Communion. Lorsque ce livre éclata, Camus semble s'être fixé
une mission de modérateur entre les deux camps. Modérateur aussi modéré
que M. de Belley peut l'être. Il lui arrive, en effet, de s'emporter
assez violemment contre les jésuites L'histoire de ses moods reste pour
moi très obscure.</p>
<p>t N'oublions pas toutefois qu'il est très probable que l'idée de lancer
le livre t de Salazar dans la mêlée est venue de Camus lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il avait les yeux moins ouverts, moins d'humour, moins de malice,
comme il nous paraîtrait sage! Mais pourquoi vouloir que fassent
toujours mauvais ménage la dévotion et l'esprit?</p>
<p>Dernier paragraphe : Un mot de la communion quotidienne.</p>
<p>Pasithée, ne vous y embarquez pas sans en prendre un grand et solide
conseil, je ne dis pas seulement de votre confesseur, mais de p l
usieurs habiles hommes.</p>
<p>Curieu.se direction, et peu simplifiante, mais qui nous fait prendre sur
le vif l'embarras où les plongeait ce problème.</p>
<p>(1) N'est-ce pas fuseaux qu'il veut dire ? Avec lui, sait-on jamais t</p>
<p>pp 1-47, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suffren venait de donner, dans son Année chrétienne, les même raisons ;
mais Camus hésite beaucoup plus que le jésuite.</p>
<p>Quoi! il semble donc qu'indifféremment je conseille cette communion
journalière? Non pas, Pasithée, car je sais qu'en l'indisposition
ordinaire du monde, ce serait une témérité d'y porter un chacun
indistinctement. Mais, parce aussi que je sais.</p>
<p>(1) Traité, pp. 47. sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelle que demande la foule croissante des âmes ferventes.</p>
<p>La première édition du P. Soyer est de 1654, et elle a pour approbateur
un théologien très sur, que nous avons</p>
<p>(p. 319).</p>
<p>(3) Pratique familière pour se préparer il faire les vœux. Paris 1669,
p. 383.</p>
<p>« Je trouve raisonnable, ajoute le P. Soyer, qu'aux jours d'humiliation
et de pénitence, on joigne l'abstinence de ce testin délicieux aux
mortifications du corps. » (p. 384). Comprise de cette façon,
l'abstention intermittente et pour certaines périodes très courtes,
était alors conseillée par nombre de spirituels.</p>
<p><pb/></p>
<p>jadis célébré, M. Bail. On voit donc que, dès le milieu du siècle, les
spirituels les plus autorisés se ralliaient sans difculté au principe
même de la communion très fréquente.</p>
<p>L'action que vous allez faire est la plus sainte, la plus auguste du
christianisme : il ne s'agit de rien moins que de manger de sa propre
bouche sa condamnation ou sa vie, de porter la miséricorde ou la mort,
toute présente dans ses entrailles</p>
<p>(1) Lettres spirituelles du R. P Nicolas Barré, 1698, p. 2 'p.</p>
<p>(2) Ib., p. 51. Toute la lettre est fort belle.</p>
<p>(3) Œuvres oratoires, V, pp. U18-219.</p>
<p><pb/></p>
<p>La reine lui est un exemple parfait des dispositions inférieures
qu'exige la majesté d'un tel sacrement.</p>
<p>Toujours affamée de cette viande céleste et toujours trenijplaçjte en la
recevant., elle ne cessait de se plaindre humblement et mod estement des
communions fréquentes qu'on lui ordonnait1</p>
<p>Séparées du monde, aucune autre considération ne doit limiter « le droit
» qu'elles ont « sur ce corps qui est le sceau de leur union avec le
céleste Époux3. »</p>
<p>Si les fautes fréquentes devaient retirer de la communion,</p>
<p>(1) Œuvres oratoires, VI, p. 200.</p>
<p>:l"J.) Correspondance, VII, p. 231.</p>
<p>(3) Ib., VII, p. 10.</p>
<p>(4) Ib., VII, pp. 232, 233.</p>
<p>(5) Ib., V. p. 342.</p>
<p>(6) Ib. VII, p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>les fautes, entendez-le bien, d'une religieuse, ce serait en soi qu'on
espérerait; ne vous retirez donc jamais, ni de l'oraison ni de la
communion, pour quelque cause que ce soit, que par ordre d'un confesseuri.</p>
<p>Vous avez bien fait de communier, et ces fâcheuses dispositions tous y
doivent plutôt déterminer que de vous en détourner2.</p>
<p>Ne quittez point la communion; quand communierez-vous, si vous attendez
que vous en soyez digne?</p>
<p>Ne quittez jamais l'oraison ni la communion, quoiqu'il en arrive. A
quelque prix que ce soit, il faut jouir de l'Epoux. Il ne se fâchera
contre vous que dans le cas de l'abandon, où vous l'outrageriez plus que
par quelque autre chose que ce puisse être</p>
<p>(1) Correspondance, VII, pp. 157. (Cf ib., p. 233.)</p>
<p>va) Ib., V, p. 341.</p>
<p>(3) Ib., VII, p. 58.</p>
<p>(4) Ib., VII, p. 56.</p>
<p>{Méditations. La Cène, XLIV, XLVIII. passim).</p>
<p><pb/></p>
<p>jours pressé d'apaiser les scrupules des unes, il ne l'est pas moins de
seconder les transports des autres.</p>
<p>Que puis-je vous dire autre chose pour assouvir cette faim pressante1.</p>
<p>Mais si quelqu'un ne se croyait pas assez humble pour communier
dignement, il lui répondrait de plus belle : « N'hésitez pas ». Eh !
quand donc « communierez-vous si vous attendez que vous en soyez digne4 ? »</p>
<p>(I) Correspondance, V, p. 197. On sait que Bossuet n'a jamais pardonné
aux mystiques le peu d'enthousiasme que ceux-ci manifestent pour les
ferveurs sensibles. L'absence de ces ferveurs lui paraissait un mauvais
indice.</p>
<p>Mais ceci n'est plus de notre sujet. Je me contenterai également de
citer un curieux texte de lui qui appellerait de longs commentaires : «
Vous avez raison pour la sainte Eucharistie : on porte plus aisément la
présence seule; dans la réception actuelle l'excès de la grâce confond
quelquefois. - » Ib. V, p. 197-</p>
<p>(2) Correspondance, VII, p. 427.</p>
<p>(3) Ib., VII, 5.</p>
<p>(4) Ib. VII, p. 58.</p>
<p><pb/></p>
<p>rencontrer dans les couvents une sourde résistance. Et non pas seulement
chez les scrupuleuses. Aux scrupules proprement religieux se mêlait
parfois la peur du qu'en dira-t-on.</p>
<p>Tant y a que, pour ne pas afficher leurs privilèges, elles communiaient
parfois en se cachant de leurs sœurs. Bossuet ne les grondait pas pour
si peu : « J'approuve ces communions dérobées pour ainsi parler1. »</p>
<p>S'il en allait ainsi dans les cloîtres, on imagine aisément les
épigrammes de toute sorte où s'exposaient les personnes du monde, qui
avaient l'audace de communier souvent. Du beau monde, surtout. Le bon
ton demandait que de telles pratiques fussent laissées aux petites gens.</p>
<p>O mystique David, qui des nobles, qui des riches, qui des grands de la
terre s'approchent de votre Table si somptueuse et si aimable?</p>
<p>(1) Correspondance, VIII, 39. « Cette personne avait occasion de
communier très souvent sans qu'on s'en aperçût ». Note de Mme Cornuau.
Bossuet lui écrivait un autre jour : « Votre soutien doit être la
communion : jouissez-en tous les jours, puisque Dieu vous a mise en lieu
où vous pouvez sans qu'on épilogue et sans qu'on vous méprise, baiser en
liberté ce cher petit frère. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Machault écrivait sous Mazarin. On pense bien que, trente ans, quarante
ans plus tard, c'est-à-dire, après tant et tant de campagnes contre les
dévots, après le Tartufe, les mœurs du beau monde n'avaient pas beaucoup
changé.</p>
<p>(1) Le Trésor., p. 462.</p>
<p>(2) Manière de conduire les âmes, édition de 1859, pp. 304. 406. « Fré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre cette lettre et celle de Bossuet que nous venons de citer, on sent
les nuances : « Saoulez-vous », écrit l'un ; « rassasiez-vous » suffit
au grand goût — aristocratique et mystique - de l'autre. Le premier
permet, le second n'admet pas qu'on se cache.</p>
<p>Voici le début de la fameuse lettre, un mémoire plutôt, par où nous
finirons notre enquête.</p>
<p>Je ne suis nullement surpris, Monsieur, d'apprendre, par la lettre que
vous m'avez fait la grâce de m'écrire, que plusieurs personnes sont mal
édifiées de vous voir communier presque tous les jours.</p>
<p>« Monsieur », et non « ma chère soeur», et non « madame ».</p>
<p>quente ». sous la plume de Guilloré, n'est pas synonyme de « quotidienne».</p>
<p>Les saintes personnes « communieront. bien plus souvent, mais vous ne
laisserez pas aussi de le faire souvent. » (Ib., p. 305.)</p>
<p>(1) OEuvres, VIII, pp. 488, 489.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Œlil'res, V, pp. 176, 726, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>On est presque mal édifié, dit-il dans une autre lettre Sur le fréquent
usage des sacrements, d'un prêtre qui ne dit point la messe tous les
jours, et l'on serait surpris de voir un laïque qui communierait tous
les jours de la semaine. Pourvu que le laïque vive en bon laïque, il
peut et doit communier tous les jours, s'il est libre. J'excepte
seulement les personnes qui sont assujetties.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant tout, l'honneur de Dieu et du Sacrement.</p>
<p>(1) OEuvres, V, pp. 727.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un problème de la communion (Vie et arts liturgiques, avril, mai Ign);
Dom Godu; Le Sacrifice eucharistique et la communion (même revue,
septembre 1922); R. P. Joret; Les conditions d'une bonne communion (Vie
spirituelle, juillet 1927) ; R. P. Garrigou Lagrange : Le progrès
spirituel et la communion quotidienne (même revue, octobre 1927). Enfin
la précieuse brochure de Dom Ryelandt que je viens de citer. Je ne vois
rien dans ces travaux récents que n'eussent pu s'approprier avec
allégresse les spirituels dont je viens d'exposer la doctrine.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2. — LE SAINT SACRIFICE</p>
<p>I. La messe dans la littérature du xvnll siècle. — Ligne de partage des
eaux : dans la première moitié, la messe considérée comme un des «
exercices » de la vie dévote; dans la seconde, comme l'acte religieux
par excellence, la « synthèse de tout le culte ». — Religion et Dévotion. —</p>
<p>L'accent mis de plus en plus sur le sacrifice.</p>
<p><pb/></p>
<p>catholiques ce que l'on accordait aux protestants?— La guerre contre les
traductions recommence au lendemain de la Bulle Unigenitus. — Violence
et démence.</p>
<p>VI. Les « livres de messe ». — Traduction ou paraphrases. — Le P. Judde,
Antoine Montagnon et les « Courtes prières » de Pellisson. — La
paraphrase de Sanadon. - Le mouvement liturgique d'aujourd'hui et la
victoire des traductions.</p>
<p>Il en passe beaucoup, son ami le P. Suffren, entre autres, lequel n'a
pas moins de deux cents pages sur la messe, dans le premier volume de
son Année chrétienne (1640).</p>
<p>(I) Pratique de la fréquente communion (par le P. Salazar s. j.) avec un
Traité de la fréquente communion, par J. P. Camus, Paris, 1644, pp..i3-t4.</p>
<p>24.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne les ai pas tous lus, mais je croinais volontiers que le bloc de
ces écrivains se distingue de ceux qui vontsuivre.</p>
<p>(I) L'Année ohrétienne, I, pp. 304, 305.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Œuvres complètes, III, pp. 100,-101. (Introduction II, ch. XIV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>le jésuite refuse son adhésion aux quelques traits essentiels qu'il n'a
pas retenus ; je constate simplement que, recueillant avec une
enthousiaste docilité, ce que ces lignes ont de plus dévot, il oublie de
s'approprier ce qu'elles ont de plus religieux.</p>
<p>Il est mieux de toute façon, écrivait encore François de Sales, que vous
oyiez la sainte messe tous les jours, et y faire l'exercice de la messe,
que de ne l'ouïr pas sous prétexte de continuer l'oraison chez vous1.</p>
<p>(I) Œuvres, Lettres, V, p. 25 (?)</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Cf. l'Ecole française, pp. 335-371.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. — A. — « La Jl,écessit-é, du Sacrifice, sa itta&amp;soir essentielle
avec le culte intérieur et public, sa fin et son! objet a.</p>
<p>(I) Lettres sur divers sujets de morale et de. r piété :, U. Y (Paris,
17.34h lettre XLIV, 326,335.</p>
<p>(2) Abrégé de la Théologie ou des principales vérités tk; la r#lîgivn.„</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme s'il voulait écarter d'avance l'interprétation que certains
donnent aujourd'hui de la théologie oratorienne, le sacrifice extérieur,
poursuit-il, est donc, par sa nature, non seulement le signe et le
symbole de l'intérieur, mais une partie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(I) Explication du livre de la Genèse, Paris, 1732, II, pp. 14-16.</p>
<p>(2) « Dominus. dignatus est, tum in lege naturæ, ut est probabile, tum
in veteri, insemet sacrificia instituere, modosque quibus coli vellet
omini præscribere. » Le Gaudier, De Perfectione vitœ spiritualis, 77, p.
415.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où vient</p>
<p>Car tous les peuples, avant le déluge, venaient d'un seul homme; et,
depuis le déluge, ils viennent tous d'une seule famille.</p>
<p>Ceux qui ont retenu quelques vestiges de l'ancienne religion d'Adam et
de Noé, ont conservé une idée confuse d'une suprême divinité et du
sacrifice qui lui est dû; quoiqu'ils l'aient altérée par beaucoup de
fables. Ce n'est pas le hasard, ou un instinct aveugle, qui les a réunis
dans ces points essentiels. C'est l'unité de la religion jointe à
l'unité de leur origine qui a produit cet effet. Tout l'univers a été
d'abord bien instruit dans ses pères.</p>
<p>(I) Explication du livre de la Genèse, II, pp. 7-9;</p>
<p>P. Par ce mot; j'entends en général toutes les actions de religion. Le
s«criv</p>
<p><pb/></p>
<p>Caïn et Abel, prêtres l'un et l'autre; car, « la famille d'Adam était
dans ces premiers temps le centre de la religion et comme l'Église
matrice ».</p>
<p>Il n'est rien dit d'Abel qui nous donne l'idée d'une justice</p>
<p><pb/></p>
<p>extérieure plus grande et plus édifiante que celle de Caïn.</p>
<p>qu'il est indigne d'être offert, parce qu'il est pécheur; qu'il a besoin
d'une victime pour être réconcilié; qu'il désire que la justice divine
accepte cette victime au lieu de lui et fasse retomber sur elle le
châtiment qu'il a mérité. Il réitère ses sacrifices, parce qu'il ne les
regarde pas comme eflicaces, mais comme des figures de celui qui en sera
l'accomplissement et la vérité. Il répand un sang qui est le gage d'un
autre ; et il continue de le répandre par ce qu'il n'y met pas sa
confiance, et qu'il ne le considère que comme un signe de l'expiation
future., comme</p>
<p>(1) Explication du mystère de la Passion, t. II, p. 663.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grotius pense qu'Abel offrait seulement de la laine et du lait.</p>
<p>Mélange amusant, mais encore plus émouvant d'érudition, de candeur et de
sublime. Dans ces deux lignes de la Genèse : « Abel offrit des
premiers-nés de ses brebis et de ce qu'il avait de plus gras », Duguet
veut faire tenir plus encore. Ce et lui est une preuve</p>
<p>que tous les sacrifices d'Abel n'étaient pas de purs holocaustes
puisqu'il y en avait où il se contentait de brûler les graisses des
victimes, c'est-à-dire celles qui couvraient les reins, le foie et les
entrailles, et qui sont tant de fois marquées dans le Lévitique. Les
holocaustes sont exprimés par ces paroles : « Il offrit des premiers-nés
de son troupeau » ; et les sacrifices, où tout n'était</p>
<p><pb/></p>
<p>pas consumé par le feu, par ces autres : et de adipibus eorum, et leur
graisse.</p>
<p>Subtilités, dira-t-on encore ; peut-être, mais qui associent plus
étroitement au sacrifice des premiers prêtres, et la symbolique du
sacrifice mosaïque et la réalité du sacrifice de la Croix.</p>
<p>Il aurait confondu la véritable victime avec celles qui n'en étaient que
l'ombre.</p>
<p>Il fallait donc qu'Abel offrît un autre sacrifice que l'holocauste ; il
fallait, comme l'ordonnera plus tard la loi de Moïse,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que Jésus-Christ est immolé dès l'origine du monde ». Caïn
et Abel</p>
<p>Dieu sépare la victime du ministère criminel qui lui ôte la vie.</p>
<p>Ædificavit autem Noe altare. C'est ici la première fois que l'Ecriture
parle d'autel. L'institution en est sans doute plus ancienne, puisque
les sacrifices sont aussi anciens que le monde.</p>
<p>Mais ce n'est pas en vain qu'au commencement du nouveau (après le
déluge), et avant tout autre édifice, il est parlé d'un autel élevé et
bâti, va ihen, Jésus-Christ et sa croix étant le premier objet, et de
Dieu et des hommes, dans leur réconciliation.</p>
<p>Comment ils lisaient l'Ancien Testament? Mais, avec une</p>
<p><pb/></p>
<p>religion et une tendresse de cœur dont nous ne pouvons même plus nous
faire une idée.</p>
<p>Odoratusque est Dominus odorem suavitatis. Un peu suffoqué par l'épaisse
fumée de cet holocauste, où Duguet assiste de toutes ses puissances de
prière, certes, mais encore de tous ses sens, « il n'y a rien que de
désagréable dans l'odeur des viandes brûlées », remarque notre délicat.</p>
<p>(1) Explication du livre de la Genèse, II, pp. 236, 239. Si je pouvais
rêver de remplir ici le vaste sommaire du sujet que je viens de résumer,
il me faudrait passer maintenant au sacrifice de Melchisédech, puis à
l'ordre d'Aaron. Amelote ne consacre pas moins de trois chapitres à
Melchisédech (pp. 234-243) et Duguet je ne sais plus combien de pages.
Cf. Explication de la Genèse, II, pp. 465, seq. Explication du mystère
de la Passion, II, pp. 441461. Sur le sacerdoce mosaique cf. ib., pp.
640-666, etc. etc. Par où l'on voit s'il est vrai, comme certains l'ont
prétendu que, dans sa théologie du sacrifice, l'école Française néglige
de montrer que le « sacrifice de Jésus-Christ (est) le parfait
accomplissement des figures anciennes 9 !</p>
<p>(2) Esquisse du mystère de la Foi, p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas un au sens rigoureux du mot, tel que nous l'avons j défini, et que,
pour le devenir, il appelle le divin « supplément » qu'est le sacrifice
de la Cène.</p>
<p>Toutes les qualités royales et sacerdotales sont en Jésus-Christ, dès le
premier instant de sa vie, écrit le P. Amelote. Dieu lui fit connaître,
dès son entrée dans le monde, comme parle saint Paul, qu'il
l'établissait Prêtre, Médiateur et Rédempteur des hommes, et qu'il
rejetait tout le sacerdoce faible et purement figuratif de la Loi. C'est
par cette puissance sacerdotale qu'il a toujours agi dans son esprit et
devant son Père. C'est comme Prêtre qu'il a annoncé la loi, et qu'il a
déclaré le nom de son Père, qu'il a pardonné les péchés, qu'il a
institué les sacrements et enfin qu'il a été en toute chose le Ministre
et le Saint de Dieu.</p>
<p>Jésus-Christ n'a pas seulement été prêtre dès le commencement de sa vie,
mais il l'a été divinement. Il ne s'est pas offert sur un autel bâti par
les hommes, mais son autel a été la subsistance même du Verbe sur
laquelle son humanité, qui est sa victime, a été soutenue1; Il est donc
prêtre dès son incarnation, mais d'un sacerdoce intérieur, invisible et
qui n'est pas encore selon l'ordre de Melchisédech. Son premier acte
d'Homme-Dieu est pour s'anéantir, pour s'offrir : « Vous m'avez formé un
corps : me voici. » ; toutefois cette oblation n'est pas la première
messe. L'immolation sur la Croix, non plus.</p>
<p>(1) Amelote, op. cit. pp. 225-228.</p>
<p><pb/></p>
<p>peuple saint, et ne pouvait être le culte public des enfants de Dieu
liés ensemble pour offrir en corps une victime sensible.</p>
<p>(1) Amelote, op. cit. pp. 23 1, 232. Amelote dit plus loin, (p. 236),
que ce !</p>
<p>« sacerdoce intérieur et secret. contenait toute la perfection du
sacerdoce. »</p>
<p>En un sens, rien de plus juste. Cependant on ne dirait pas que l'âme
séparée du corps renferme toute la perfection de l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>montagne du Calvaire. On peut être blessé de l'équivoque, et ne pas
comprendre votre pensée. Selon vous (et fort justement), le Sacrifice du
Calvaire n'était pas moins un sacrifice de Religion et d'Adoration
suprême que celui de l'Eucharistie. Mais le premier, sans l'Eucharistie,
ne pouvait devenir l'exercice et l'objet du culte public et religieux de
l'Église. Il faudrait tâcher de rendre ici votre pensée plus distincte1
; c'est-à-dire marquer plus explicitement que, par sacrifice de
religion, on entend un sacrifice public et liturgique.</p>
<p>Puis, reprenant la belle formule que nous admirions tantôt, le sacrifice
de la Croix, poursuit Duguet.</p>
<p>l'eussent offert par charité ? La Loi n'ordonna jamais aucun semblable
sacrifice. Elle ne permettait d'en offrir aucun hors du Temple; ce ne
furent ni les Prêtres, ni les Lévites, ni les Juifs mêmes, mais les
Romains qui immolèrent cette victime. Ce n4 fut point dans le lieu saint
qu'elle fut offerte, mais dans un lieu si profane et si odieux que
quiconque s'y était trouvé n'eût pu manger l'Agneau de Pâques. Bien loin
que les Juifs pussent regarder Jésus comme une victime sainte., par
horreur ils ne souffrirent pas même que son corps demeurât sur la croix
au jour du Sabbat. Le Sauveur ne pouvait non plus, selon la religion des
Juifs, s'offrir lui-même, d'une oblation publique, puisq ue la Loi « ne
lui permettait.</p>
<p>ni d'être victime, parce qu'il était homme, ni d'être prêtre, parce
qu'il était de la tribu de Juda. »</p>
<p>Il reste donc que ce soit dans son cœur que le Sauveur. ait fait le plus
saint de tous les sacrifices et que, par (là) il ait changé.</p>
<p>(1) Lettres, VI, p. 111.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans son intention secrète, en adoration et en honneur de Dieu, ce qui
était de soi le plus détestable des supplices.</p>
<p>Ils sont décidément tous les mêmes. Le sublime est leur élément et un
sublime qui se passe de l'éloquence.</p>
<p>Mais quoi, ne retrouve-t-on pas dans cette immolation sur la croix, « la
vérité du sacrifice d'Abel, de Noé, d'Abraham, d'Aaron »? Oui, sans
doute, mais c'est une chose fort différente d'accomplir la figure d'un
sacerdoce et d'être prêtre selon l'ordre de ce sacerdoce. Le Fils de
Dieu, comme la vérité et la fin de toutes les Ecritures saintes, et de
toutes les figures anciennes, a accompli en sa personne tous les
sacrifices, tant de la loi écrite que de la loi naturelle; et toutefois
il n'a pas été prêtre selon tous les sacerdoces de ces lois.</p>
<p>(1) Amelote, op. cit., pp. 636-640.</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux, j'en suis presque sûr, mais il ne touche rien qu'il ne le renouvelle.</p>
<p>Lorsque Jésus-Christ s'offrit volontairement pour nous sur la croix, son
sacrifice intérieur et secret fut déshonoré par les apparences d'un
supplice.</p>
<p>Son oblation libre et gratuite n'eut que les dehors d'une condamnation
nécessaire et forcée. Les hommes n'y contribuèrent que par leurs crimes,
et ils parurent en être seuls les exécuteurs et les ministres.</p>
<p>Le Père éternel, qui immolait son Fils unique, et dont Abraham avait été
autrefois la figure, demeura dans le silence. Isaac parut lié au bois
par la nécessité et par l'impuissance de se mettre en liberté, sans que
la main invisible qui l'y avait attaché, fût connue ni respectée par les
hommes, et sans qu'aucun d'eux reconnût dans Jésus-Christ l'obéissance
d'Isaac.</p>
<p>Quelles strophes et de quel poème !</p>
<p>Personne ne regarda la croix comme un autel sur lequel l'unique victime
digne de Dieu, prédite par toutes les autres, était immolée.</p>
<p>Personne ne considéra Jésus-Christ immolé an temps de Pâques, comme la
vérité de cette figure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux yeux de Duguet, le plus grave peut-être de ces « défauts » apparents
est que, sur le Calvaire, tout fait croire que le Christ n'est que la
victime ; rien d'extérieur ne montre qu'il est également le
sacrificateur, l'unique prêtre. Dans le sacrifice de la Cène, au
contraire, aucun doute n'est possible sur ce point.</p>
<p>(1) Amelote, op. cit., p. 641.</p>
<p>Amelote, op. cit., pp a4g-^5o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gardons-nous toutefois, quand nous essayons de marquer ces différences
entre la Cène et le Calvaire, d'employer des &lt;■' termes durs », qui
feraient oublier « la conformité essentielle entre l'Autel et la Croix ».</p>
<p>(1) Explication., p. 466.</p>
<p>(2) Lettres, VI, pp. 82-84.</p>
<p><pb/></p>
<p>est aussi le supplément de la Cène. Celle-ci en effet, bien qu'elle
réalise toutes les conditions extérieures d'un sacrifice, ne serait
qu'une cérémonie figurative, comme la manducation de l'Agneau pascal, si
elle ne s'appropriait pas, en la devançant, l'immolation prochaine de la
Croix1.</p>
<p>Unité fondamentale où se trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>Apôtres en communion avec la Victime., et avec le souverain Prêtre qui
l'a offert</p>
<p>Brisez cette unité, séparez l'une de l'autre ces deux manifestations
d'un seul et même sacrifice, et il n'y aura plus « rien de sérieux »
dans l'institution de l'Eucharistie.</p>
<p>Si le sang de la Victime, qui devait confirmer l'alliance et rendre le
Testament de Jésus-Christ irrévocable, n'avait été réellement reçu par
les Apôtres, Je Fils de Dieu se serait trop hâté, en disant que
l'alliance était conclue. Les Apôtres se seraient trompés en le croyant.
Il n'y aurait eu dans tout ce mystère qu'une promesse de l'avenir.</p>
<p>Le moyen toutefois de « comprendre que le sang de Jésus-Christ fût
réellement dans la coupe, avant qu'il fût répand u sur la Croix » ? Le
moyen de « le regarder comme répandu, dans le temps qu'il était encore
dans les veines de l'Agneau » ?</p>
<p>Ces difficultés étonnent la raison, mais non la foi. Elles passent notre
intelligence et notre pouvoir, mais non celui de Jésus-Christ. Il nous a
révélé ce qu'il a fait et non la manière dont il l'a fait. Nous sommes
ses disciples et non ses juges2.</p>
<p>(1) Explication, pp. 559-560.</p>
<p>(2) Ib., pp. 529-530. Sur la nécessité d'un sacrifice visible dans
l'Eglise, cf. un admirable chapitre d'Amelote, pp. u4, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>croire sans peine que, lorsqu'il serait monté au ciel, il n'en serait
pas moins présent dans l'Eucharistie, puisque la difficulté d'être le
même en des lieux différents était levée1.</p>
<p>(1) Explication, pp. 568-570.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. — De ces divines spéculations, ainsi présentées sans relâche aux
intelligences chrétiennes, découlaient des conséquences pratiques d'une
exceptionnelle importance, et qu'on ne cessait pas non plus de rappeler
aux fidèles.</p>
<p>(2) Lettres, V, p. 332.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Soixante ans plus tard, il eût peut-être dit la même chose, mais sur
un ton plus hésitant. Suffren nous donne « sept manières » d'entendre la
messe « dévotement ». Dans la première, après le Confiteor, on emploie
le « reste. en des oraisons vocales, chapelet, litanies., les sept
psaumes, les heures de la Croix, ou du Saint-Esprit ou de la Vierge. »</p>
<p>(1) Lettres, II, p. 334.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Année chréttenne I, pp. 385-400. Il y a une septième méthode mais
que j'ai peine a distinguer des précédentes. De l'Introït au Canon, «
entretenezvous en quelque dévote pensée, ou de la Passion, ou du Saint
Sacrement ou des sujets de la méditation du jour. »</p>
<p>(2) Sur la différence entre l'activité proprement liturgique et
l'activité dévote, cf. une étude excellente de M. F. Gellé A propos de
l'initiation liturgique des enfants (Vie et arts liturgiques, avril 22).
« Beaucoup de personnes, qui suivent d assez près la messe quand elles
ne communient pas, ferment leur missel lorsqu'elles communient.
Apparemment parce qu'elle veulent prier Elles conçoivent en effet la
prière comme un exercice spirituel une ascèse de l'imagination, de la
mémoire», p. vn. Cf. du même auteur des remarques toutes semblables dans
Un problème de la Communion (même revue, avril mai, 1924.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Letourneux, op. cit., pp. 16-17.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la doctrine traditionnelle, mais proposée au commun des fidèles,
et comme une méthode pratique d'entendre la messe : méthode proposée
déjà, trente ans plus tôt (1651), et avec beaucou p de succès, par un
grand ami de l'Oratoire, François Il de Harlay, archevêque de Rouen, «
dans son excellent traité de la vraie manière de bien entendre la messe
de paroisse, dont il a fait la seconde partie d'un manuel ou rituel que
tout le Clergé de France l'a remercié</p>
<p>(1) « Il ne faut pas « quitter l'attrait pour suivre les prières de la
messe ».</p>
<p>Bossuet, Correspondance, IX, p. 131. Bossuet paraît un peu large sur ce
point : « On peut satisfaire au devoir d'entendre la messe en faisant
quelques lectures et disant quelques heures ». Ib. V, pp. 235.</p>
<p>(2) Letourneux, op. cit., pp. 190-193.</p>
<p>(3) Ib., ib., pp. 56-57 ; 63-64.</p>
<p><pb/></p>
<p>d avoir donné au public 1. » Letourneux, qui, d'ailleurs, a fait
beaucoup mieux, se réclame constamment de ce traité; ainsi, dans son
propre commentaire du psaume par où commence la messe.</p>
<p>Il ne faut point, dit-il, que le « prêtre approche tristement de
l'autel. C'est l'entrevue de l'Epouse avec son Epoux. Il n'y a rien là
de particulier. Le prêtre est l'instrument public dont l'Eglise se sert
: il faut tenir le rang de celle qui nous emploie, et avoir un air
majestueux et une confiance digne de l'Epouse.</p>
<p>(1) Letourneux, op. cit., p. 66. Dom Guéranger mentionne avec faveur «
les , instructions célèbres. sur la nesse » du « pieux Fr. de Harlay,
archevêque de Rouen, oncle de l'archevêque de Paris. » Institutions
liturgiques (1851), III, pp. 173-174.</p>
<p>(2) Ib., ib., pp. 66-68.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fameux par ses discours, fameux par son silence, Il prêcha du &lt; al "t
laulk rç VCI.ÍtC\ t Des OracIc# divins pci&gt;a ioblcurtte , Fit admirer
&lt;*a tov, son esprit l'a feicncç : Mais de ic.&lt; mtvnri Io.utc p»rctc Fut
sa plus sub Mitm clOiMU-IlCC •</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>bon sens même nous dit assez que telle est la vraie méthode.</p>
<p>Pour l'offertoire, on peut dire, en un sens, qu'il « appartient plus aux
assistants qu'au prêtre, puisque c'est une antienne qui se chante,
pendant que le prêtre reçoit les oblations du peuple ».</p>
<p>Lorsqu'il mêle l'eau et le vin dans le calice, le prêtre n'entend point
se distinguer de ceux « que cette eau figure » mais, au contraire, « il
se mèle avec ceux pour qui il doit offrir et qui doivent offrir avec lui
». « Et il ne se fait ainsi du prêtre et du peuple qu'un corps qui doit
être incorporé à</p>
<p>VJJ Letourneux, op. cit , p. 76.</p>
<p>(2 Ib., pp. 83 85.</p>
<p><pb/></p>
<p>soit particulière au prêtre, puisqu'il faut être revêtu du caractère
sacerdotal pour avoir la puissance de changer le pain et le vin au corps
et au sang de Jésus-Christ, cela n'empêche pas que</p>
<p>(1) Letourneux, op. cit., p. 91-93.</p>
<p>(2) Ib., pp. 103, 104.</p>
<p>(3) Ib., pp. 107-109.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout ce qui accompagne cette consécration ne soit commun au prêtre et à
tous les assistants1.</p>
<p>Et tout ce qui la suit. Le peuple, en effet, qui n'a été que témoin de
la consécration., rentre (aussitôt), dans la part qu'il doit avoir à
tout le reste du sacrifice et il offre aussi bien le corps même de
Jésus-Christ par le prêtre qu'il a offert par le prêtre le pain et le
viir. Comme le sacrifice est commun, il faut aussi que la communion, qui
en est une partie essentielle, soit commune. Les assistants, avait déjà
dit M. de Rouen, peuvent demander au prêtre « part de son hostie, comme
de la victime immolée, non seulement pour eux, mais, en la personne du
prêtre, par eux » 3.</p>
<p>D'où il suit enfin que la liturgie de la messe est, au sens propre du
mot, une méthode pour entendre la messe, et, sans comparaison, la
meilleure de toutes.</p>
<p>(1) Letourneux, op. cit., p. 115.</p>
<p>(2) Ib., p. 135.</p>
<p>(3) Ib., op. cit., p. 156.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car s'il est vrai, comme il n'en faut pas douter, que la messe est le
sacrifice commun du prêtre et des fidèles ; si l'Église mêle la voix des
assistants avec celle du prêtre, et si elle lui fait dire en plurier les
choses mêmes qu'il dit seul, qui ne voit clairement que l'intention de
l'Eglise est qu'on joigne, comme dit Hugues de Saint-Victor, son cœur à
la voix du prêtre, et que, , pour offrir un même sacrifice, on parle un
même langage?</p>
<p>« A quoi penser et que désirer dans la messe? »</p>
<p>Elle souhaite, en un mot, qu'on « s'occupe l'esprit et le cœur des
paroles et des actions qui composent la Liturgie1 ».</p>
<p>IV. — Grâce au renouveau liturgique de nos dernières années, ces vues
nous sont aujourd'hui si familières qu'on s'étonnera sans doute que
Letourneux les ait exposées avec une telle insistance, enfonçant par là,
semble-t-il, une</p>
<p><pb/></p>
<p>D. En quoi consiste cette méthode?</p>
<p>tandis qu'il les récite. 1 D. Approuvez-vous cette méthode? &lt; Plaisante
question, pensez-vous, et qui ne peut appeler qu'une réponse.
Détrompez-vous : R. Je ne l'aurais point approupée, avant que l'usage
s'en fût !</p>
<p>introduit presque partout. !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il écrit au commencement du XVIIIe siècle.</p>
<p>Mais l'Eglise le sait, et pour le moins elle le tolère ; on peut
maintenant s'en servir sans scrupule, pourvu néanmoins qu'on n'aille pas
s'imaginer que l'on soit prêtre comme le prêtre, que l'on consacre avec
lui et autant que lui, etc.. 1.</p>
<p>Et afin qu'on ne s'imagine pas qu'il n'entend que lui, il ajoute : et
avec nous votre peuple saint, nous vous offrons.. Voyez-vous.</p>
<p>!</p>
<p>S'il y rentre, c'est donc qu'il en était sorti, pendant la minute
sacrée, où le prêtre, « parle en la personne de Jésus-</p>
<p>(1) Œuvres spirituelles du P. Judde V, p. 397.</p>
<p>(2) Institutions liturgiques, III, p. 212.</p>
<p>(3) Letourneux, op. cit., pp. I32-I33.</p>
<p><pb/></p>
<p>Christ, parce que c'est Jésus-Christ, et non l'Église, qui consacre1 ».</p>
<p>(1 Letourneux, op, cit., p. 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>! Autrefois : Norunt initiati, c'est-à-dire, tous les baptisés ; ) seuls
aujourd'hui passeront pour « initiés » les prêtres et les laïcs fortunés
qui n'ignorent pas la langue latine.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La formule, d'ailleurs, serrée de près, parait assez mal venue. «
Secret » étant synonyme ici de « mystère », c'est comme si on disait «
le secret des secrets ». Ainsi de « panacée universelle ».</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où ils concluent que c'est assez pour tous les laïques de se joindre
en général a l'intention de l'Eglise, et de consentir intérieurement à
tout ce que le prêtre dit pour eux, sans qu'il soit besoin d'entendre ce
qu'il dit, ou plutôt parce qu'il ne faut pas qu'ils l'entendent.</p>
<p>L'Église néanmoins n'a institué les cérémonies de la messe</p>
<p>de vouloir restaurer l'ancienne pénitence publique ? Mais s'il nous est
impossible de le suivre sur ce point, nous devons tâcher de nous
expliquer les résistances d'un si grand homme. Son étrange théorie sur
le secret des mystères a pour elle des garants beaucoup plus vénérables
que l'insignifiant Vallemont. Je ne me rappelle pas qu'il l'ait fait,
mais Dom Guéranger aurait pu se réclamer du Catéchisme du Concile de
Trente, ouvrage dont l'autorité est si imposante. Quand il en vient à
expliquer la « forme » de la consécration, ci il n'est point du tout
nécessaire, dit le Catéchisme, que ceux qui ne sont pas initiés aux
saints mystères, soient si fort instruits de ces choses.</p>
<p>Non quidem ejus rei causa, ut hæc Mysteria fideli populo, nisi
nécessitas cogat, tradantur. Eos enim qui sacris initiali non sunt, de
his erudiri necessarium non est. (De Euch. sacr. cap. 4, n° 19. cité par
Vallemont, op.</p>
<p><pb/></p>
<p>« qu'afin d'exciter en ceux qui les voient, le désir de savoir ce
qu'elles signifient » ; pour que « la curiosité de l'esprit, frappé de
ces pratiques visibles, lui donne occasion de vous apprendre tous les
mystères que renferme son Sacrifice, et que la connaissance de ces
mystères vous fasse comprendre avec quel esprit vous y devez assister1. »</p>
<p>en cette langue, le latin était entendu du peuple. Si elle eût voulu
exclure quelqu'un de la connaissance de ses mystères, elle n aurait pas
choisi pour les célébrer des langues entendues dans tout l'Empire, comme
la chaldaïque et la grecque dans l'Orient, et le latin dans l'Occident.</p>
<p>Dira-t-on qu'elle a changé d'avis sur ce point et qu'elle ne veut plus
aujourd'hui ce qu'elle voulait autrefois ? Non, certes. « Ce n'est pas
par l'ordre de l'Église que le peuple n'entend point le latin, et ce
n'est pas elle qui a fait le changement d'une langue connue en une
langue inconnue ».</p>
<p>(1) Letourneux, op. cit., pp. 211-212.</p>
<p>(2) Ib., p. 222.</p>
<p>(3) Ib., pp. 226-244.</p>
<p><pb/></p>
<p>De quelque façon qu'il se soit produit, ce changement disciplinaire ne
saurait avoir le sens qu'on lui prête. Il ne dérobe rien</p>
<p>Le Canon même, qui se lit bas, ne laisse pas d'être entremêlé de prières
qui se commencent ou se disent même entière-</p>
<p>(i) Letourneux, op. cit., pp. '247-248.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, en effet, comment n'y songe-t-on pas? Si l'Église voulait cacher ses
mystères, elle ferait célébrer la messe derrière un rideau. Les gestes
rituels ne traduisent-ils pas les prières secrètes, aussi bien, sinon
mieux qu'une traduc- tion imprimée ?</p>
<p>(1) Letourneux, op. cit., pp. 264-266.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>biographe, et comme dans ma tristesse je disais la prière. en silence,
Mélanie, qui, de sa cellule n'entendait pas, me crie aussitôt: « Dis la
prière plus haut, afin que j'entende ». Ainsi fis-je, ajoute le prêtre
Gérontius. N'oublions, pas.</p>
<p>que sainte Mélanie est une romaine de Rome » (Batlffol, Leçons sur la
messe Paris, 1919, pp. 207-208. (r Clarius jubé fundere precem, ut ego
audiens orationis confirmationem occipiam ». On raconte de saint Ignace
que « clara voce utebatur more italico, etiam curn illam (missam)
celebraret in privato sacello » (Gagliardi, cité par le P. Watrigant,
Bibliothèque des Exercices, fasc. 45, p. 27. Puisque l'usage italien le
voulait ainsi, pourquoi Gagliardi nous a-t-il conservé ce détail ?</p>
<p>(1) Letourneux, op. cit., pp. 227-228.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Collet : Examen et résolutions des principales difficultés qui se
rencontrent dans la célébration des S. S. Mystères. Paris. 1768, t. II.
Cf. aussi dans Liturgia, Paris, 1930, le chapitre de Dom Cabrol sur les
liturgies néo-salli- canes.</p>
<p>lX) Vallemont, op. cit., II, p. 479.</p>
<p><pb/></p>
<p>Devenu prédicateur et aumônier du prince de Conti, il publia en 1672,
contre l'abbé d'Aubignac, une défense du traité de ce prince contre la
Comédie. Rien n'indique, sinon ces derniers détails, qu'il ait partie
liée avec les jansénistes. Il meurt en 1680. Est-ce par gallicanisme,
que Voisin écrit toujours Messel, et non Missel?</p>
<p>(2) D'Avrigny, Mémoires chronologiques, II, pp. 385-386.</p>
<p><pb/></p>
<p>, r' abaissant la majesté que leur donne la langue latine, et exposant
aux yeux du vulgaire la dignité des mystères divins ». Suivent de
nouveaux développements, et la condam- nation solennelle que Dom
Guéranger a cru nécessaire de reproduire tout au long'.</p>
<p>(1) Institutions liturgiqucs, II. pp. 35-36.</p>
<p>(2) Le Bref semble bien bloquer cette échappatoire : « Missale. a
quocumque conscriptum, vel in posterlun alias quomodolibet
conscribendutn ».</p>
<p>:Mais enfin, ici encore c'est du missel qu'il est question, non de
l'Ordinaire de la messe.</p>
<p><pb/></p>
<p>très particulières où se trouvait le catholicisme français, depuis la
propagande protestante, et de l'étrange contamination, si l'on peut
dire, que cette lutte rendait presque inévitable. Il semble en effet
qu'on ait associé dans une même réprobation les traductions de la Bible
et celles des prières liturgiques (messe ou bréviaire). Confusion qui
nous paraît invraisemblable, mais que Dom Guéranger trouvait encore
toute naturelle au milieu du siècle dernier.</p>
<p>« Nous assimilerons, écrivait-il, aux versions de l'Ecriture prohibées,
toute traduction du Canon de la messe qui ne serait pas accompagnée d'un
commentaire qui prévienne les difficultés ». Et il va même jusqu'à
prétendre qu'une traduction du Canon est encore plus scabreuse qu'une
traduction de la Bible1. Mais, pas une fois, ni lui ni les autres te
prennent la peine de marquer les passages de ce Canon, dussi limpide et
sobre qu'auguste, d'où peuvent sourdre ces mystérieuses « difficultés »,
et dont les complications justifient une si vive panique2.</p>
<p>Mais pas n'est besoin de tant épiloguer, s'il est vrai, comme on l'a
toujours cru chez nous avant Dom Guéranger» qu'en cette circonstance, la
religion d'Alexandre VII a été indignement surprise, et que le Bref
n'atteint qu'un fantôme, imaginé de toutes pièces par l'astuce de Mazarin.</p>
<p>(2) Il y a bien quelques passages difficiles — le grand Ange, par
exemple, — mais sur lequel les théologiens eux-mêmes ne se trouvent pas
d'accord.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lé Ili OA 1 '-..t .1. A"-</p>
<p>(1) Racine. Abrégé de l'histoire ecclésiastique, t. II, pp. 282-283. Il
cite les écrits du temps, Voisin lui-même et Arnauld.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur lesquelles choses tu daingnes regarder de cler voul t et propice et
les veuilles accepter aussi comme. les dons de ton sergent Abel. 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Foudroyé par l'Assemblée de 1660, raconte mélancoliquement Dom
Guéranger; ce Missel de Voisin « continua de se vendre publiquement. En
1662, l'audacieux traducteur publia l'Office de la Semaine sainte, qu'il
fit précéder de la traduction française du Canon de la messe. Les
Assemblées du clergé de 1665 et de 1670 désavouèrent par leur silence la
conduite des prélats de 1660; elles jugèrent, comme dit avec triomphe le
docteur Arnauld, qu'il était de l'honneur du clergé de ne point
réveiller une affaire si mal entreprise. »</p>
<p>Nulle part, que je sache, Letourneux ne prend la défense des
traductions; il fait mieux, il les regarde comme d'un usage courant, et
comme n'ayant pas besoin qu'on les défende). —</p>
<p>Le livre parut avec privilège et avec les approbations de dix docteurs
(et sans provoquer la moindre contradiction). Sur quoi, Antoine Arnauld
se permet de dire, et avec raison : « Aurait-on souffert ce livre ?
Aurait-il été approuvé par tant de docteurs et si généralement estimé,
si le sentiment de ceux qui avaient approuvé la version du Missel n'eût
depuis longtemps prévalu sur celui de l'Assemblée qui en avait</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au bref d'Alexandre VII, on l'avait également oublié, mais tout à
fait, et encore plus vite que la condamnation de 1660. 0 Il n'a jamais
été porté au Parlement, écrit</p>
<p>(1) Institutions Liturgiques, III, pp. 187-188.</p>
<p>niste !</p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet, ni les lettres patentes vues. On n'a eu en France aucun égard à
ce bref1. » Sur quoi Dom Guéranger se récrie et non sans raison, mais
sans remarquer non plus, comme il aurait dû le faire, que Rome, où l'on
ne tremblait pourtant ni devant Louis XIV, ni même devant les Assemblées
du Clergé, que Rome, dis-je, ferma toujours les yeux sur une
désobéissance qui n'avait certainement rien de schismatique, puisqu'elle
s'ignorait elle-même en quelque sorte, et qui allait, du reste, éclater
bientôt, avec une candeur désarmante, pendant les années qui précédèrent
immédiatement la révocation de l'Édit de Nantes.</p>
<p>(2) Nous avons vu plus haut Letourneux leur reprocher — et fort justement</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est lui qui, dès 1679, « de concert avec la Cour et plusieurs
évêques., avait d'abord fait imprimer et distribuer dans le royaume un
Missel latin-français, en cinq volumes. La même année, il donna aussi un
Ordinaire de la Messe, qui</p>
<p>fut réimprimé, toujours dans le même but, par l'évêque</p>
<p>— cette énorme maladresse. Voici encore — et dans un livre de
controverse dont l'auteur veut précisément défendre contre les
protestants nos usages liturgiques — voici la véritable doctrine. «
L'intention de l'uglise n'a jamais été d'ôter aux fidèles la
connaissance de ce qui se dit. dans la célébration de la messe. Puisque
le Concile de Trente enjoint expressément aux Pasteurs.</p>
<p>d'en instruire les peuples., et de le faire si souvent qu'on ne puisse
pas leur appliquer ces paroles d'un prophète : Les enfants ontdemandé du
pain et il ne s'est trouvé personne pour leur en rompre ». On ne peut
donc pas dire avec la moindre apparence de vérité que l'Eglise fait le
service public en langue non vulgaire pour empêcher que les peuples
sachent ce qui s'y dit.</p>
<p>C'est une calomnie. » De l'usage de célébrer le service divin dans
l'Eglise en langue non vulgaire. Paris 1687, pp. 5-55.</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne alors n'imagina que Rome pût désapprouver cette pacifique
propagande. Pense-t-on que le Saint-Père l'ait ignorée, ou bien qu'il
n'ait pas eu le courage, sinon de la condamner solennellement, au moins
d'en limiter le méfait, et d'en prévenir les conséquences?</p>
<p>11 est, d'ailleurs, évident, et Dom Guéranger l'avoue luimême, que cette
mesure « émancipait désormais tous les catholiques de France de
l'obligation qu'on leur faisait en 1660 d'apprendre la langue de
l'Eglise, s'ils voulaient lire le Canon1. » Le moyen de refuser au frère
aîné ce qu'on avait accordé si publiquement et si libéralement au
prodigue ?</p>
<p>Pouvait-on même imaginer ce renversement prodigieux de la discipline
primitive; les protestants de la veille, traités comme jadis les «
initiés » : les catholiques de toujours comme les païens?</p>
<p>Etcependant, loin de s'apaiser enfin, cet invraisemblable</p>
<p>(1) Institutions liturgiques, III, 190-191.</p>
<p><pb/></p>
<p>débat va rebondir de plus belle, surexcitant, déchirant pendant plus
d'un demi-siècle, non seulement, comme jadis, les professionnels des
querelles doctrinales ou dévotes, mais la France entière. A qui la faute
? Aux jansénistes, peut-être, qui opposaient triomphalement aux
condamnations antérieures, dont personne ne parlait plus, les cent et
cent mille traductions de la messe, partout répandues avec l'approbation
de tout l'épiscopat; mais bien plus encore, il faut le 'dire, aux
controversistes orthodoxes, assez maladroits pour faire le jeu de l'ad
versaire, en identifiant contre l'évidence même, une cause
irrémédiablement perdue— le secret des mystères — avec la cause même de
l'Eglise.</p>
<p>et il continue :</p>
<p>pas le droit qu'ils ont d'offrir l'adorable sacrifice avec le prêtre</p>
<p>(x) La Cène, 1er, patie, LXIIIe, jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore n'ai-je pas dit le plus humiliant, le plus douloureux.</p>
<p>le plus incroyable : la Saint-Barthélémy des traductions de la Messe.
Dom Guéranger ne recule pas devant le récit de ces prouesses, qui,
d'ailleurs, semblent le combler. « Dans le cours du XVIIIe siècle,
écrit-il, on vit les prêtres et les religieux qui avaient loyalement
embrassé la cause de la foi</p>
<p>(1) Mandement de Mgr l'évêque d'Amiens pour le carême de 1751, Amiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la question de la Bulle, réagir en grand nombre contre
l'envahissement des traductions de la Liturgie, mais principalement de
l'Ordinaire de la Messe. Le journal de la secte (Les Nouvelles
Ecclésiastiques) ne laisse pas une année , sans émettre des réclamations
contre les entreprises des • missionnaires en cette matière. Ainsi, en
1728, il dénonce</p>
<p>(1) Institutions, III, pp. 208-209.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me rappelle avec quelle fièvre — il y a bien longtemps, — ayant vu
scintiller dans un catalogue le titre de Vallemont, j'attendais de tenir
enfin ce livre, que j'avais aussitôt demandé, et je me rappelle aussi
avec quelle colère j'eus vite constaté que ce Vallemont était un niais,
et le « secret des mystères » un véritable bluff — si j'ose ainsi
m'exprimer — un bluff, non seulement historique, si j'ose encore ainsi
dire, mais philosophique. De bonne foi, qu'est-ce qu'un secret qui se
laisse découvrir par un collégien de 5e?.</p>
<p><pb/></p>
<p>la splendeur des Introït, du Gloria, etc.., etc.. 4? Il pourrait le dire
de n'importe quelle page du catéchisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>pourrais citer qui me déchirent l'oreille et les lèvres, quand les
spronoarce.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Institutions liturgiques, III, p. 214.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seconde méthode : Entrer dans le sens de tout ce que dit le prêtre, sans
suivre exactement ses paroles1.</p>
<p>(1) Judde, op. cit., V, pp. 396-98.</p>
<p>(2 Marcou, Pellisson, Paris 1859, p. 396. Tout me fait croire qu'il ne faut</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Méditations sur la Passion de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Huitième
édition, augmentée des prières pour la messe. par un Solitaire, Lyon,
1762. Bellissime nous apprend le nom de ce pieux solitaire : Antoine
Montagnon, prêtre et sociétaire de l'église paroissiale de Saint-Galmier.</p>
<p><pb/></p>
<p>R. J'en ai tiré une assez bonne partie de celles de M. Pellis»n.</p>
<p>M. Pellisson était très savant, avait beaucoup d'esprit et était un des
premiers mem bres de l'Académie française, dont il a écrit l'histoire,
qui est fort estimée; on trouvera dans ces prières, une espèce de petit
commentaire qui explique les endroits obscurs (?'?] des prières
ordinaires de la messe, et qui en résout plusieurs difficultés2.</p>
<p>Ainsi deux auteurs dévots — et dont l'un est jésuite qui, ayant à
dresser une méthode pour la messe, ne trouvent rien de mieux que de
s'approprier la paraphrase d'un huguenot converti : n'est-ce pas un
symbole aussi charmant qu'imprévu de la communion des saints?</p>
<p>Le beau passage que nous en avons cité montre suffi- samment et
l'exactitude foncière et la touchante liberté de cette paraphrase. Ces
mots grecs neuf fois répétés ro'iraipliquent-ils pas, en effet, de la
part de celui auquel ils s'adressent, une sorte de surdité feinte, et de
la part de celui qui les répète, l'heureuse impossibilité de croire à
cette, apparence? « Quand vous ne m'écouteriez point, Seigneur. » Et,
dans ce Kyrie paraphrasé, comment lie paiS reconnaître la confiance
aussi humble qu'invincible de la Chananée? Si limpides qu'un enfant peut
les</p>
<p>fi) Je suis d'autant plus inexcusable que l'honnête Montaguon a conservé
jusqu'au titre de Pellisson: Courtes prières durant la Sainte Messe.
(Méditali&lt;ms sur le Passion, p. I-Y).,</p>
<p>(2) Judd'e, Op. cit., pp. 398-399</p>
<p><pb/></p>
<p>entendre, ces formules n'en sont pas maints d'une densité merveilleuse.
Dans la paraphrase du Credo, presque aussi courte que le texte, on
trouve, avec quelques-unes des raisons de croire, une description de
l'âme croyante.</p>
<p>Vous m'avez convaincu par votre grâce, et de la sagesse, et de la
sincérité de ceux par qui vous nous avez annoncé ces divins mystères. Le
succès miraculeux leur sert de preuve; ils touchent mon cœur. Où
irais-je, Seigneur, vous avez les paroles de la vie éternelle ?</p>
<p>De cette dernière phrase, voici la version du P. Judde : Vous m'avez
convaincu. et de la sagesse et de la sincérité de ceux. le monde les a
crus; ce serait le plus grand des miracles s'il les avait pu croire sans
miracle. Et où irais-je, Seigneur, pour trouver plus de sûreté? Si
j'étais trompé, ce serait vous qui m'auriez trompé.</p>
<p>Ils continuent tous deux :</p>
<p><pb/></p>
<p>les montagnes. Quelque petite que soit ma foi, puisqu'elle est véritable
et sincère, daignez l'accepter, Seigneur. Ne brisez point le roseau
cassé, n'éteignez point le lumignon qui fume.</p>
<p>Je crois, Seigneur, mais fortifiez mon peu de foi; fortifiez autant ou
plus mon peu de force et de courage.</p>
<p>La première version paraît plus tendre, moins raisonneuse que la
seconde. On voit, du reste, que dans celle-ci, on tâche de rejoindre le
texte même du Credo, en rappelant d'un mot la grandeur de Dieu et les
souffrances de la Passion. La paraphrase de Pellisson est plutôt une
prière en marge du symbole, une variation pieuse autour du symbole,
qu'une paraphrase proprement dite. Les premières lignes du Suscipe
tiennent davantage de la paraphrase explicative, voire théologique, et,
de ce chef, on les trouvera, je crois assez remarq uables Recevez, Père
éternel, notre sacrifice ;</p>
<p>Judde, plus précis : Recevez, Père adorable, les commencements de notre
sacrifice;</p>
<p>Montagnon reprend : ce n'est encore que du pain que nous vous offrons;
mais il va bientôt devenir ce qu'il représente.</p>
<p>Comme c'est bien dit ! et combien n'est-il pas utile que cela soit dit !</p>
<p>Et de cette hostie pure et sans tache que vous nous avez demandée,</p>
<p>Judde, et non sans raison, je crois, laisse tomber cette incise, vous
allez faire, par un miracle., l'hostie éternelle et sainte qui</p>
<p><pb/></p>
<p>t f, i i iÎ4- - l t/tSÙ'C- , s /&gt;) f i/( f, A d '/W&lt;." //Mfi.i 7JV</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Est-ce méconnaitre la majesté des formules sacrées que de préférer à
cette pierre massive, rugueuse, inerte, le cristal harmonieux et le
mouvement pathétique de la paraphrase. Pour le texte latin, il ne paraît
pas que Pellisson en ait rien sacrifié. Bien que fille de M.
d'Ablancourt ou de M. Patru, cette « belle » « n'est pas infidèle »; et
puisqu'enfin ce n'est plus le prêtre qui parle ici, mais l'assistance,
qui n'admirera la merveilleuse transposition du quam ego indi-</p>
<p>(1) Judde : « absents ou présents, vivants ou morts » ; le et de
Montagnon qui est plus dans la manière de Pellisson, me semble préférable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sanadon s. j - est en effet de 170K Nicolas Sanadon (16761728) et non
son neveu Etienne, traducteur et exégète d'Horace. Bien qu'elles me
paraissent loin d'égaler les prières de Pellisson, celles de Sanadon,
quelque peu verbeuses, d'une langue naturellement moins exquise, sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant l'Evangile Levez-vous. Que votre attitude exprime le respect, la
docilité et la fermeté. Marquez votre front, vos lèvres et votre cœur du
signe de la croix. :</p>
<p>Ce. ne sont plus les serviteurs et les envoyés, c'est le Maître qui
parle, c'est le Verbe par qui tout a été fait. Parlez, Seigneur, car
votre serviteur écoute. Mais. comment pourrais-je comprendre vos
sublimes leçons ? Ah! vous les avez miséricordieusement renfermées dans
un seul principe d'un amour sincère.</p>
<p>(1) Journée du chrétien ou moyen de se sanctifier au milieu du monde par
M. l'abbé F. de Lamennais. Neuvième édition, Paris, Sagnier et Bray,
1852, pp. 9:':-94.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque mystique du XVIIIe siècle, quelque disciple de Fénelon, a passé
par là, sublimant et attendrissant Sanadon.</p>
<p>Remarquons, une fois de plus, la curieuse vie, la souplesse de ces
formules aux variations infinies. Celles de Sanadon ayant paru un peu
longues, un peu redondantes, son confrère, le père Jean Deville
(1675-1720) en donna une version abrégée, dans sa Journée du chrétien,
(1726). Recueil qui aura peut-être encore plus de vogue que les Prières
et Instructions de Sanadon1.</p>
<p>Les morts vont vite. Au commencement du XIXe siècle, la prescription est
acquise. Ni d'un côté ni d'un autre, semblet-il, on ne discute plus le
principe même de la traduction.</p>
<p>Hélas! pensez-vous qu'ils comprennent davantage les for- mules de leur
catéchisme? Le Lamennais d'avant la chute,</p>
<p>(1) Le savant M. Dubarat, archiprêtre de Saint-Martin de Pau, a
débrouillé avec un rare bonheur les aventures de la paraphrase
Sanadinienne qu'il admirait, depuis son enfance dans le paroissien de
Bayonne. Cf. De quelques prières du Paroissien de Bayonne, au t. V des
Mélanges de Bibliographie et d'histoire locale. Pau, 1902, pp. 161; 239
; 264.</p>
<p>(2) Institutions liturgiques, III, p. 2i3.</p>
<p>(3) Ib., p. 214.</p>
<p><pb/></p>
<p>insère la traduction intégrale dans sa Journée du chrétien.</p>
<p>Aujourd'hui elle est partout'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>| 3. — L'Adoration RÉPAÏRATRME</p>
<p>I. Développement nouveau et logique. — Adoration et réparation. — La
vocation de victime. - Mechtilde du Saint-Sacrement et l'Institut de
l'Adonnron perpétuelle. - L'amende honorable d'Anne d'Autriche. - Les
innocents expient pour les coupables.</p>
<p>II. L'horloge mechtildienne et l'expiation des sacrilèges commis à
toutes les heures du jour. — Minuit et la diane infernale. — Les
premières messes et le « commerce des hosties ». — Les « belles messes
». Détresse des églises mrale«. — Les confréries diaboliques.</p>
<p>III. tJitemifs et Offices de la Réparation. — Worttt canis Sanctum ilki. —</p>
<p>L'adoration perpétuelle dans les paroisses.— Iconographie de l'adoration
réparatrice.</p>
<p>Ce nom si auguste, continue Machault, signifie que leur profession
particulière est de l'honorer par toutes les vertueuses</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) P. de Machault, Le Trésor des grands biens de la très
Sainte-Eucharistie., Paris, 1661, préface non paginée.</p>
<p><pb/></p>
<p>l\IECIiTILDE DU S AIN T-S A C K li M li N T.</p>
<p>(Catherine de Bar.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Quand une fille entre en religion, écrit Mechtilde, elle peut avoir pour
motif son salut, et la béatitude éternelle pour objet; mais, dans
l'Institut du Très Saint Sacrement, l'on n'y doit point avoir d'autre
intention que les intérêts tout purs de la gloire de ce mystère. Une
fille du Très Saint Sacrement se doit séparer d'elle-même2.</p>
<p>Je ne puis raconter ici l'histoire antérieure — extrêmement</p>
<p>! (1) Hervin et Dourlens, Vie de la très révérende Mère Mechtilde du
SaintSacrement, Paris, 1883, pp. 251-252.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cette fondation nouvelle était, pour ainsi dire, dans l'air. Dès
ibuj, la Mère Chézard de Matel avait commencé l'Institut du Verbe
incarné. Son dessein était d'honorer Jésus dans tous ses mystères,
principalement au sacre- ment de l'autel, el de réparer les outrages
qu'il avait reçus jadis des Juifs et que lui prodiguaient encore « les
hérétiques et les mauvais chrétiens. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous retrouverons bientôt, et de plus près, ce chœur sinistre, qui joue
un rôle si important dans le drame de nos victimes réparatrices.</p>
<p>Je souhaiterais, mon Dieu, 1mus pouvoir trouant tloiitmr de gloire
qu'ils vous en donneraient tous ensemble, s'ils vous y rendaient
fidèlement leurs respects..,. Et je voudrais pouvoir recueillir, dans ma
Coi, dans mon amour et dans le sacrifice de mon cœur, tout ce qu'ils
auraient été capables de vous rendre d'honneur, d'amour et de gloire
Ô.m&gt;s i'&lt;ëteaflue «A'et-ows^s ■sîècJ es.</p>
<p>Je désire même de toute d'ardeur de man lâme, "\tI)Qsllofiuer autant de
bénédictioms et de louanges qtit 1&lt;&amp;« damnés vomiront d'injures contre
vous, dans toute la durée de leurs supplices.</p>
<p>Et, pour sanctifier cette adoration et vous la rendre plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais abréger et je ne puis pas, tant la trame du discours est
serrée, n'entrouvrant aucune brèche au verbiage dévot.</p>
<p>(1) Hervin, op. cit., pp. 338-340.</p>
<p><pb/></p>
<p>Noble temps, ajouterai-je, et mémorable dans l'histoire de la
civilisation chrétienne, — de la civilisation tout court — ou, plus
vivement qu'on ne le faisait encore la veille, hélas!</p>
<p>(1) La Vie de Claude Bernard, dit le pauvre prêtre, faite et composée
par son successeur, Thomas le Gauffre, Paris, 1642, p. 191.</p>
<p>(2) La nature immolée par la grâce ou la pratique de la mort mystique,
pour l'instruction et la conduite des religieuses bénédictines consacrées à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A minuit : Les princes des ténèbres, dans la profonde nuit qui fait la
partie principale de leur empire, sortent de leurs cavernes, sans se
séparer de leurs tourments et des feux qu'ils portent partout, et volent
par toute la terre pour assembler leurs suppôts., pour combattre la
gloire du Fils de Dieu en l'adorable Eucharistie, qui est le grand objet
de leur aversion, parce que c'est le mystère.qui attache plus d'âmes à
Dieu.</p>
<p>Je ne puis tout reproduire de cette Horloge; j'en l'et: ns seulement les
passages qui nous font le mieux connaitre les superstitions et
l'irréligion du grand siècle, telles du moins que se les représentent,
derrière leurs grilles, ces filles innocentes, et sans doute un peu
crédules. Il semble, du reste, qu'on eut mieux fait de ne pas les
initier aux affreux détails dont s'épou vantaient la Cour et la Ville.</p>
<p>UHovIoge est imprimée en 1674; Mme de Brinvilliers, brûlée en 1676.</p>
<p>Combien y a-t-il de miserables créatures, qui font un horrible commerce
des saintes Hosties; qui courent les églises et s'approchent plusieurs
fois le jour de la sainte communion, pour etanuiet* h un vil prix ce
gage de l'éternité, qui vant mieux que tout en qu'on appelle Paradis.,
pour mettre (le SauTeur) entre les mains de s;" bourreaux et des ennemis
de sa gloire, qui l'achètent pour lui faire mille outrages1.</p>
<p>(I) « Voyous les profanations que les impies et les magiciens font de
ces hosties précieuses et adorables. L'on devrait mourir au seul
souvenir de ces choses, et, sans miracle, il y a des âmes qui ne
pourraient soutenir les malices exécrables que ces démons incarnés font
de notre divin Sauveur. Il les faut passer sous, silence, puisqu'on n'a
pas la force de les exprimer; mais en vérité. il faudrait mourir de
douleur. Ils l'arrachent de son trône eucharis- tique et ils en font ce
qu'on n'ose eprimer ; mais avec des rages qui surpasswst celles des
démons, se jetant sur les divines Hosties, avec une insatia- bilitè
inexplicable, pour déviorer Jésus-Christ elle réduire dans des opprobres
infinis. ». T..e- véritable esprit, pp. 5-6. Vorat canis sanctum Dei »,
lisonsnous dans l'Office mechtildien de la Réparation.</p>
<p><pb/></p>
<p>A 10 heures, les prêtres indignes, ou simplementmédiocres : les uns
célébrant « avec des intentions remplies d'avarice », ou « pour se
conserver un peu de réputation » ; les autres pour « des motifs bien
plus vils ».</p>
<p>C'est l'heure de la « Belle Messe », « onze heures ou midi ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme, dans l'église catholique, il y a quantité de congrégations et
d'assemblées, dans lesquelles les personnes les plus zélées font voir
leur ardeur pour la conservation, la propagation &lt;'t l'accroissement du
culte de la divine Eucharistie, lorsqu'on concerte des moyens
d'accroître le nombre des prêtres., lorsqu'on donne les ordres pour
procurer que les prêtres soient saints. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Epiphane, op. cit., pp. 309-358, passim. Une autre version, presque
identique, de l'Horloge pour l'adoration perpétuelle, se trouve dans
l'Occupation intérieure (Bibl. Nat., DI. 193.13.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rythme des réponses est curieux : d'abord : Adoramus te; puis
Glorificamus te; puis de nouveau : Adoramus te; enfin Ingemiscirnus,
Domine, (nous faisons amende honorable)</p>
<p>Hostie sainte,, outragée par les, blasphémateurs.,.</p>
<p>Hostie sainte, jetée dans la boue (in sterquilinium).</p>
<p>Hostie sainte négligée dans vos temples et abandonnée.</p>
<p>Un de ces appels n'est pas ici, comme on pourrait croire, un simple
doublet du Domine non sum dignus :</p>
<p>Hostia sancta, de tabernacu- lo foederis m tabemaculum peccatorum illlata.</p>
<p>Hostie sainte, transportée des siaints tabernacles, dans les cabanes des
pécheurs.</p>
<p>(I), L'histoire comparée de ces paniques, si fréquentes, du moins pendant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre rappelle un des souvenirs religieux les plus populaires du
vieux Paris : Hostie sainte, ensanglantée par le poignard d'un juif,</p>
<p>dans les caves de l'église des Carmes (des Billettes); église qui était
devenue, de ce chef, un des centres principaux de l'Adoration réparatrice1.</p>
<p>Et nos litanies font ensuite amende honorable : pour les irrévérences
des chrétiens; pour les scandales des méchants (iniquorum) prêtres » —
encore ! — ; « pour les sacrés ciboires enlevés par force ». ; « pour
les profanations de vos églises dont ils ont fait le lieu de leurs
sacrilèges ».</p>
<p>Ils demandent aussi — et ceci est bien remarquable que sur eux-mêmes
retombent les injures de ces profanateurs : Ut improperia improperantium
libi cadant super nos 2.</p>
<p>La doctrine même et les sentiments de Mechtilde proposés, imposés à
tous, ou supposés chez tous.</p>
<p>(I) Toute une littérature sur ce miracle. Cf. l'Adoration miraculeuse et
royale du Très Saint-Sacrement de l'Autel dans l'église des R. R. P. P.</p>
<p>(2) Cf. J'ai trouvé ces litanies dans l'Adoration perpétuelle du très
SaintSacrement de l'Autel, érigée dans l'église royale et paroissiale de
SaintGermain-en-Laye, Paris, 1707, pp. 94 sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>dimanche après Pâques dans l'église collégiale et patronale de
Saint-Merry1 ; Ce dernier a des hymnes si farouches que je n'oserais les
mettre en français.</p>
<p>Plange, Sion, muta vocem, Da lamentum et atrocem Dic furorem hominum !</p>
<p>La tendresse pieuse alterne avec l'horreur :</p>
<p>Mullum amans, multum plora,</p>
<p>n'est-ce pas délicieux? mais,</p>
<p>Erit Deo laus decora Vivus horror criminum.</p>
<p>Evidemment! Dieu préfère néanmoins une louange plus directe que
l'anathème lancé aux crimes d'autrui. Je conjec- ture, du reste, que ces
poèmes ont été écrits dans l'émotion de quelque scandale récent.</p>
<p>Le chœur tourné vers l'autel, on répète trois fois une strophe, non
moins curieuse, qui résume sans doute pour eux tout l'esprit de cette
liturgie, et dont voici les derniers vers :</p>
<p>Os occlude blasphemanti, Sana mentem nauseanti, Ne des sanctum
usurpanti, Ne te credas non amanti, Fac te cuncti paveant.</p>
<p>La rime est plus riche que la pensée n'est évangélique ; On ne fait
grâce qu'aux tièdes : sana mentent nauseanti.</p>
<p>Plus affectif, l'office mechtildien ne manque pas non plus d'une
certaine âpreté :</p>
<p>Quis dabit profunda nostro Pectori suspiria !</p>
<p>Sancta nostra lugeamus</p>
<p>N (1) Je cite l'édition de Paris, 17^5; mais l'Office a été approuvé par
Noaillles en 1706.</p>
<p><pb/></p>
<p>A profams pollui, Cælitumque mar gar it am Ante porcos projici.</p>
<p>« A cinq heures, du matin, disait l'Horloge, les saintes hosties données
aux chiens » ou furieusement piétinées.</p>
<p>Te Christe conculcavimus, Vorat canis Sanctum D&lt;Ï\</p>
<p>Nunc superbam fert suorum, Manna factus, nauseam</p>
<p>(1) « Quo te [le mus conculcatum », chantait l'Office de saint Merry.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa (1) L'Adorationpel-péitielle., pp. 8-12. a L'Adoration perpétuelle du
iris saint-Sacrement est un devoir de piété qu'on ne peut légitimement
refuser » Jésus-Christ ». (pp. 1-2).</p>
<p><pb/></p>
<p>EXCURSUS</p>
<p>LE POÈME EUCHARISTIQUE DE M. DE SACI.</p>
<p>Poème contenant la tradition de l'Eglise sur le très SaintSacrement de
l'Autel, par M. Le Maistre de Saci, Paris, 1695.</p>
<p>Beau livre, au moins pour l'impression. La préface, que M. du Fossé
admirait beaucoup, n'est pas sans intérêt. Elle confirme ce que j'ai dit
plus haut dans le chapitre sur le Saint-Sacrifice.</p>
<p>Mais, parce que la faiblesse humaine empêche que cette dispo-</p>
<p><pb/></p>
<p>FRONTISPICE DE L'Adoration perpétuelle ÉRIGÉE DANS L'ÉGLISE DE SAI MT-CJ
ELI.M A IN-E.N-LA Y E</p>
<p>LOUE S CJ II' LE TRES S.</p>
<p>SacrcnLcnr de L'atitel a.</p>
<p>Jamais</p>
<p>Indulgenses concedeés l'un 1614 par V Confirmées Tait ita+par nostrc
ST.lcFapeVrbmVm a ceux qui honorent le très S. Sacrement de l'autel.</p>
<p>qui dira hiujait comme (JUltJ H,rntoJlI1Vr.rrl ('.X"C",</p>
<p>FRONTISPICE DU Thrésor des grands biens de la Très Sainte Eucharistie
PAR LE R. P. J. DE MACHAULT.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Consultons Jean, Basile, Augustin, Cyprien, Grégoire, Hilaire, Optat,
Ambroise, Salvien, Bernard, Cyrille, Alcime, éclatantes trompettes.</p>
<p>Cela nous ramène aimablement au Jardin des Racines grecques.</p>
<p>Voici néanmoins une strophe qui se laisse lire : Cette loi couvrait d'un
nuage Les mystères que nous croyons : Les eaux n'étaient que des
crayons, La manne n'était qu'une image.</p>
<p>LA PREMIÈRE COMMUNION</p>
<p><pb/></p>
<p>vivre pendant le carême. On avait coutume de les habiller en anges, de
les friser et charger de rubans. Nous leur ôtâmes tout cet amusement, à
quoi nous ne trouvâmes point d'opposition de la part des pères ni des
mères, parce qu'ils publiaient euxmêmes que leurs enfants, ce jour-là,
n'étaient occupés que de la vanité. » Mémoires de Feydeau. publiés par
M. Jovy (Société, ! des Sciences et Arts de Vitry-le-François. Vitry,
1906, pp. 141- 142). J'ignore s'il existe une bonne histoire de la
première communion sous, l'ancieu régime. Cf. la curieuse préface des
Instruc- tions dogmatiques et morales pour faire saintement sa première
communion, Paris, 1690. Livre d'ailleurs rigoriste et maussade.</p>
<p><pb/></p>
<p>communier le premier dimanche des Avents. (Etait-ce la première
communion de cette petite ? nous ne le savons pas).</p>
<p>Cf. A. Féron. La vie et les œuvres de Ch. Maignart de Ber- nières..,
Rouen 1930, p. 21.</p>
<p>LA QUESTION DE LA FRÉQUENTE COMMUNION PENDANT LE XVIIIe SIÈCLE</p>
<p>Aussi bien avons-nous, eu, dans ces derniers temps, d'excellents travaux
sur le jansénisme du XVIIIe siècle, et en aurons-nous bientôt de
meilleurs. Sur ce point particulier, du reste, et sur eaucoup d'autres,
suis-je presque sur qu'on a beaucoup exagéré la Jansénisation du
catholicisme français pendant le XVIIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous leur avons dit, ce que nous ne saurions trop répéter, et
puissiez-vous ne jamais l'oublier, que toute séparation du corps du
Seigneur, qui n'a d'autre principe que l'indifférence,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Correspondance, V, pp. 93-95). J'ai cité ce passage pour montrer que
Bossuet semble parfois moins affirmatif sur ce point.</p>
<p>Les textes que je viens de citer sont du milieu du xtiii0 siècle.</p>
<p>LE SERMON DE BOURDALOUE SUR LA MESSE (Lundi de la 4° semaine du Carême)
« En dehors même de l'Oratoire, écrit M. Lépin, on constate un certain
rayonnement des idées familières au P. de Condren (sur le sacrifice). On
en trouve particulièrement trace chez.</p>
<p>Bourdaloue et Bossuet. » Lepin, L'idée du Sacrifice de la Messe, Paris,
1926, p. 504. Parmi les sermons de Bourdaloue, où ce rayonnement lui
parait plus manifeste, le savant théologien ne mentionne pas le sermon
sur la Messe, peut-être parce que ce sermon touche plus aux mœurs qu'au
dogme. Le premier point néanmoins en est presque tout spéculatif, et
d'ailleurs fort</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quelle est la nature et la fin du sacrifice? C'est une action
Principalement pour honorer la grandeur de Dieu. » Mais quoi?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRÊTRE ET LA MESSE DE TOUS LES JOURS</p>
<p><pb/></p>
<p>La 3e partie, sur les Dispositions prochaines, n'est pas moins belle.</p>
<p>Pour qu'on entende les deux cloches, voici une lettre, qui nous vient,
si j'ose dire, du même côté de la barricade, c'est-àdire du côté
rigoriste, puisqu'elle est de Godeau. Document peu connu, inappréciable
néanmoins, et si vrai, si moderne, si actuel que beaucoup des prêtres
qui me lisent, y retrouveront leurs propres sentiments.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Permettez-moi de vous dire, dans la franchise que notre ancienne
amitié me donne, qu'étant dans le monde comme vous êtes, vous avez
encore plus de besoin de préservatif, puisque vous vivez au milieu des
poisons. Il est vrai que la maison de Monsieur le Chancelier est une
école de vertu et de piété, mais votre condition, votre âge, votre
esprit, et les affaires vous exposent parmi d'autres compagnies. Les
enfants d'Adam ont je ne sais quelle mauvaise influence de laquelle il
s'évapore des esprits malins qui corrompent la piété sans qu'on s'en
aperçoive.</p>
<p>C'est pourquoi la retraite est une des premières maximes que nous devons
établir pour la conduite de notre vie, j'entends selon que notre
condition le peut permettre; car la vie des prêtres est une vie commune
et appliquée au prochain pour l'amour de Dieu. Jésus-Christ allait aux
festins et conversait si familièrement avec les pécheurs que les
Pharisiens lui reprochèrent d'être leur ami. Allons trouver ceux-là, a
la bonne heure !</p>
<p>Ne craignons rien quand la prudence ou la charité nous y conduisent. Les
personnes que l'on nomme spirituelles sont bien plus dangereuses, et je
ne puis m'empêcher de vous dire que vous devez fuir les grilles des
religieuses comme des écueils; la moindre perte qui s'y fasse
d'ordinaire est celle du temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je l'emprunte au Voyage de Richelieu et de Bretagne par Herbais de la
Hamaïde, en 1699, document publié par le P. de Rochemonteix; Le Collège
Henri IV de la Flèche. Paris, 1889, t. IV, p. 423.</p>
<p>LA BELLE MESSE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DÉSIR DE VOIR L'HOSTIE</p>
<p><pb/></p>
<p>« Soleil. Terme d'Eglise. M. Thiers appelle ce soleil un ostensoir; mais
M. Thiers est de province, et c'est tout dire. A Paris on dit : aveindre
le soleil;. porter le soleil sur l'autel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la cathédrale d'Amiens, nous vîmes « une cérémonie fort auguste,
qui se fait tous les premiers dimanches du mois. C'est le renouvellement
de la sainte Hostie, qui est dans la suspension.</p>
<p>Durant l'épitre, quatre chanoines viennent au pied de l'autel, avec
quatre flambeaux de cire blanche; et cependant on descend le pavillon. A
la communion, le prêtre élève un peu en s'agenouillant l'ancienne
hostie, avant que de la consommer. Il élève encore après, en
s'agenouillant aussi, la nouvelle hostie, qu'il doit mettre dans la
suspension. Puis les quatre chanoines.</p>
<p>reviennent encore prendre quatre flambeaux, tandis que l'on remonte le
Saint-Sacrement. Et, cependant, tout le monde étant a genoux, on chante
cette antienne : Quis est qui ascendit in cœlumr nisi qui descendit de
cœlo, Filius hominis, etc. Cela dure assez longtemps, parce que l'on
monte la suspension fort doucement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur la pratique médiévale, cf. mes Divertissements devant l'Arche.</p>
<p>Paris, 1930, pp. 55, 56.</p>
<p>CHRISTOPHE D'AUTHIER DE SISGAUD, EVÊQUE DE BETHLÉEM, ET LE CHAPELET DU
SAINT SACREMENT</p>
<p>Nous connaissons, pendant le XVIIe siècle, au moins deux Chapelets du
Saint-Sacrement : celui de la Mère Agnès, dont j'ai longuement parlé
dans mon Ecole de Port-Royal (pp. 197-212), et qui n'a rien de
diabolique, puisqu'il a été composé sous l'inspiration de Condren ; et
celui du saint évêque de Bethléem, une des gloires de notre Provence
mystique, d'Authier de Sisgaud (1609-1667). Cf. La vie de Messire
Christophe d'Authier.</p>
<p><pb/></p>
<p>-MEDIATJRJX N OSTRÁADVOCATANOSTRAJTVO riLlOJ^OSRELONULiA SDominique
estant enprieresi/itlesus Ch: tenant^ j.aueJots estoit prestDélancer sur
les ppécheurs: mais 1aB. VuWzpr^s°nfikFotir^&lt;LMI presenta de ses plus
fidèle seruiteur S.Dominique et S.François qui alloient precher par tout
la pékitence et N.S. a&amp;a^parlzsprtprss desaMere qiutgi Le dessein qu'il
auoit pris de perdre 1^/rvoncU r .F.An.ion-¿jp.¡..t.tlr. «' 72 C3</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>« Le zélé fondateur avait composé en l'honneur du SaintSacrement
diverses formules de louanges qui se récitaient où se chantaient
plusieurs fois par jour dans toutes les communautés de l'Institut. Les
premières étaient une sorte d'acclamations, comme les cris de joie et
d'applaudissement par lesquels le peuple romain saluait les
triomphateurs, comme l'hosanna des Juifs, comme les formules solennelles
de vœux et de souhaits que l'Eglise fait entendre en clôturant les
travaux de ses conciles.</p>
<p>« Mgr d'Authier aurait voulu que tous les membres d'une congrégation
ecclésiatique, qui avait l'honneur de porter le nom du
Très-Saint-Sacrement, offrissent au Dieu de l'Eucharistie un acte de foi
sans cesse réitéré, un tribut d'amour et de reconnaissance renouvelé à
toute heure du jour. C'est pourquoi il leur mit sur les lèvres et dans
le cœur ces admirables acclamations : 1° —* Amabilissimo. Eucharistiœ
Sacramento, Jesum Christum Deum vivum et verum continenti, sit laus,
honor, virtus et gloria Pet cuncta mundisoeciila.</p>
<p>[Jo — Ante augustissimam tanti Sacramenti majestatem omne àenu flectatur
coelestium, terrestrium et infernorum.</p>
<p>4° - Et omnis lingua confiteatur quia Dominus noster Jésus Christus
vere, realiter, et substanlialiter adest in timendo nimis ucharistiœ
Sacramento.</p>
<p>50 - Amabilissimo, etc. (comme la première).</p>
<p>ch « Mais comme ces acclamations ne devaient être récitées ou C antees
que dans l'Église au pied de l'autel, et que le pieux ateur eût voulu
que ses prêtres ne perdissent pas un instant 1 Jour le souvenir du
Très-Saint-Sacrement, il leur prescrivit la frequente récitation d'une
autre prière, en forme d'oraison Jaculatoire, d'une strophe simple,
courte, mais qui exprime mirablement l'excellence du mystère eucharistique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle était ainsi conçue.</p>
<p>Jesu, tibi sit gloria!</p>
<p>Qui lates amantissime Sub bina signi specie ; Per cuncta mundi sœcula</p>
<p>« Au reste, M. d'Authier sut trouver le moyen d'en rendre la récitation
aussi fréquente que possible, en s'en servant pour établir dans sa
compagnie la pratique pieuse qu'il appela : Chapelet du
Très-Saint-Sacrement.</p>
<p>« Mais M. d'Authier voulait-il qu'on répétât chaque jour cette prière
autant de fois que l'on compte d'années depuis l'institution de
l'Eucharistie? Non, sans doute. Il donnait tout un mois pour la complète
récitation de son chapelet : « Répétez, disaitil, soixante fois par jour
la strophe Jesu tibi gloria; au bout du</p>
<p><pb/></p>
<p>mois, vous l'aurez dite dix-huit cents fois, et vous aurez atteint le
nombre total des années que Jésus a passées sur la terre dans l' humble
réduit de son tabernacle. »</p>
<p>« Voici, du reste, pour la pratique, de quelle manière ce cha- pelet
était récité dans la congrégation du Saint-Sacrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ces psaumes sont au nombre de huit, le premier a pour titre :
Jésus-Christ grand prêtre; le deuxième : Jésus-Christ roi; le troisième
: Jésus-Christ sauveur; le quatrième : JésusChrist pasteur; le cinquième
: Jésus-Christ pain vivant; le sixième : Jésus-Christ la bonté même; le
septième : Jésus-Christ caché; le huitième : Jésus-Christ sacrifice
d'action de oTfwe. »</p>
<p>LA COMMUNION DES QUINZE MARDIS ET DES QUINZE SAMEDIS</p>
<p>Celle, toute voisine, des quinze samedis, nous est plus connue.</p>
<p>Le Rosier mystique. ou le très sacré Rosaire expliqué en quinze dizaine
d'instructions solides et morales par un religieux du même ordre. avec
la méthode pour faire avec fruit la dévotion des Quinze samedis.,
Vannes, 1686, pp. 445-446.</p>
<p>L'auteur est le P. Antonin Thomas. Cette dévotion aurait été plus
particulièrement répandue « dans le Languedoc et la Provence », terres
dominicaines, s'il en fut. Elle se pratiquait</p>
<p><pb/></p>
<p>On aura noté la ressemblance que présentent ces pratiques avec la
communion des premiers vendredis du mois. Dès 1637, nous rencontrons la
« dévotion aux premiers jeudis du mois.» Cf. Eloge de la V. M. Elizabeth
de Brème (par la M. de Blémur), p. 54.</p>
<p>LES VISITES DU SAINT-SACREMEMT</p>
<p>Je ne crois pas que cette pratique dévote ait encore trouvé son
historien. Peu de spirituels du XVIIe siècle en traitent ex Professo.
Cependant quelques pages très denses du P. Crasset.</p>
<p>Considérations sur les principales actions de la vie, Paris, 1675, pp:
143-146, « On se plait en la compagnie de ceux qu'on aime.</p>
<p>LES SALUTS</p>
<p>« Négliger vêpres comme une chose antique et hors de mode, garder sa
place soi-même pour le salut. » La Bruyère, De la mode. 21. Sur les
saluts en musique chez les Théatins, cf. ib.</p>
<p>de quelques usages, 19 20. « Un beau salut ». Cf dans l'édit.</p>
<p>de G. E., II, pp. 382, seq., et sur les saluts de Versailles, le
SaintSimon de Boislile, XV, p. 449. Autant que je sache, il est fort Peu
parlé des saluts dans les livres pieux de ce temps-là. Voici</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie de M. Bachelier de Gentes par le R. P- Dom Claude Bretagne,
prieur de Saint- Rémy-les-Reims, Reims, 1680, pp. 245-6.</p>
<p>« Etant entré dans un des plus somptueux palais de cette grande ville,
il s'avança jusque dans le jardin. ; entre mille belles choses, il
aperçut une statue très bien faite, mais sa pudeur 'fut tellement
offensée de la nudité scandaleuse de cette statue qu'il n'en put
longtemps supporter la présence. Il prit donc une étrange résolution, et
qui passait tout ce qu'on pouvait attendre d'une personne engagée dans
le monde. Ce fut d'enlever cette infâme statue. Il s'en chargea en effet
et l'alla jeter dans le Tibre.</p>
<p>MESSES SÈCHES</p>
<p>« C'est une ancienne coutume de l'Ordre (les Chartreux), conforme à
l'usage qui se pratiquait au temps de son institution, de dire des
messes qu'on appelait sèches, parce qu'elles n'étaient pas accompagnées
du sacrifice (consécration), mais seulement on y prononçait publiquement
dans l'église toutes les paroles.</p>
<p>Dom Innocent Le Masson, La psalmodie intérieure de l'Office de la sainte
Vierge, Grenoble, 1699, p. 415.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III LA DÉVOTION A LA SAINTE VIERGE PENDANT LA SECONDE MOITIÉ DU
XVIIe SIÈCLE — DÉCLIN OU PROGRÈS?</p>
<p>1. Le renouveau. — Les deux tendances renouvelantes : 1-a dévotion
médié- vale, restaurée par l'humanisme dévot; la dévotion bérullienne. —
Paul de Barry et les « abus » que dénoncera la IXe Provinciale. — «
Extravagances », dont la seconde moitié au xvne siècle ne donnera plus
le spectacle.</p>
<p>II. Le conflit entre les deux dévotions et la campagne contre « les
Dévots indiscrets ». — Pascal et Wendrock. — Le scandale des protestants. —</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Publié par M. Rebelliau, Paris, Leroux, 1916.</p>
<p>(2) Les choses proprement mystiques lui étant encore assez peu
familières, le chapitre sur M. Olier me satisfait beaucoup moins. Celui
sur le P. Eudes n'est peut-être pas non plus sans défauts. En revanche,
et bien que</p>
<p><pb/></p>
<p>LR DÉPÔT DE LA RÉGENCE DU ROYAUME, FAIT PAR LA REINE lVlERE RÉGENTE
ENTRE LES MAINS DE LA REINE DE LA PAIX, MÈRE DE DIEU,</p>
<p>Gravure de Mellan,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>je sois moins fasciné que lui par les Messieurs de Port-Royal, je
l'approuve ort d'avoir réfuté vigoureusement, et preuves en main,
l'injuste légende qui veut que les jansénistes, et dès les premières
générations, aient formé le dessein d'exterminer la dévotion mariale.
C'est une calomnie pure et simple.</p>
<p>C f. notamment les textes, peu connus, qu'il cite de Saint-Cyran.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l'autre courant, deux mots en résument les tendances</p>
<p>(I) Flachaire, op. cit., pp. 6-31-32.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ai-je besoin d'ajouter que tout cela me parait trop géométrique, trop
sommaire, et parfois quelque peu tendancieux.</p>
<p>(1) Flachaire, op. cit., pp. 6-7; 80-81.</p>
<p>(2) pp. 155, sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Flachaire, op. cit., p. 8 j. Je cite Nicole d'après la traduction
française, Amsterdam, 1735.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fort bien; mais de ces excès, un jésuite plus considérable que Barry, le
Père Reynaud a ramassé et réfuté la plus grande partie dans un livre
qu'il a fait sur ce sujet (Diptyca Mariana), où il combat souvent le P.
de Barry sans le nommer.</p>
<p>J'ose même dire que, pour l'historien des dévotions, il était fait; mais
non pour l'historien des dévots.</p>
<p>En dehors du triste plaisir que trouvaient plusieurs des combattants à
mettre les jésuites — d'hier ou du jour même, peu importe ; — en
fâcheuse posture, cette guerre avait d'autres raisons plus sérieuses,
celle en particulier que Nicole rappelle d'un mot. C'était l'heure où la
conversion en masse des protestants paraissait possible. Les sages, de</p>
<p><pb/></p>
<p>Croyez-en plutôt l'auteur de la Bibliothèque janséniste, le P. de
Colonia, jésuite :</p>
<p>(1) Correspondance, III, p. 350.</p>
<p>(2) Flachaire, op. cit., p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce livret (les lVonita), qui a fait tant de bruit et qui a causé tant de
troubles, quoiqu'il n'ait en tout que vingt pages, a été composé par un
Allemand, nommé Adam (de) Widenfelt, jurisconsulte de Cologne, homme
laïque, nullement versé dans la théologie, comme il ne paraît que trop
par son ouvrage.</p>
<p>CV qui suppose gratuitement qu'on ne pouvait entretenir de relations
avec lui que pour exploiter sa bonne foi au serVIce d, • *1 s 8ervice
d'une conspiration sacrilège.</p>
<p>On lui suggéra mille préventions contre la théologie scolastIque, contre
les casuistes, contre les jésuites, contre les religieux et e:n.ilJl!
contre le culte de la sainte Vierge.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme il était fort zélé pour la conversion des protestants, on lui
fit entendre qu'un excellent moyen pour les guérir de leurs préjugés,
était de corriger les abus qui s'étaient glissés dans le culte de
l'Eglise romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>encore, sont exprimées d'une manière artificieuse — epithète de tendance
et qu'un juge plus impartial remplacerait peut-être par maladroite — et
susceptible du plus</p>
<p>(1) Le Tractatus de Sanctorum et præcipue B. Mariæ cultu. publié par
Neercassel en 1675, poursuit le même objet que les Avis. Sur Neercassel,
et l'i njuste légende qui le veut suspect, cf. Batterel, Mémoires, III,
p. 209.</p>
<p>(2) Griselle, Bourdaloue, II, p. 771.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dictionnaire, I, pp. 167, 168.</p>
<p>(2) Note sur la IXe Provinciale, p. 191.</p>
<p>(3) Correspondance de Bossuet, I, p. 387,</p>
<p>(4) Des premiers écrits pour et contre les Avis, on trouvera une excellente</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons si elle nous rendra manifeste la perversité des Avis.</p>
<p>(1) Crasset, op. cit., Préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>dira, je pense, que rien sans doute n'est impossible, mais qu'une si
prompte et si complète perversion des mœurs catholiques est peu
vraisemblable. Puis il tâchera de capter d'autres sons de cloche, tel ce
démenti, donné d'avance et de la façon la plus formelle au Père Crasset,
par un évêque assurément bien informé et de qui la haute vertu ne fait
doute pour personne. Ils ont publié, écrit Gilbert de Choiseul dans sa
lettre pastorale sur les Avis, que, depuis que le livre a paru, on a
jeté le scapulaire., on a méprisé le rosaire., on a cessé de dire le
Salve Regina., on s'est accusé en confession d'avoir récité les
Litanies., et mille autres impertinences ridicules. qu'il est superflu
de réfuter1.</p>
<p>mes chers enfants, est éloignée de celle de ces déclamateurs.</p>
<p>(1) Choiseul, op. cit., (Baillet), pp. 422-423.</p>
<p>(2) Ib., p. 306.</p>
<p>(3) Ib., p. 332.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi bien, lus de bonne foi et sans passion, poursuit-il, les Avis ne
justifient-ils aucunement de telles alarmes. « Si l'on avait pris autant
de soin d'expliquer les vérités qu'ils contiennent qu'on en a pris de
les obscurcir, on en aurait été très édifié2 ». « L'on dit que s'il
n'était pas traduit, le peuple ne l'aurait pas lu et ne s'en serait pas
scandalisé ».</p>
<p>Prétexte et diversion peu sincères.</p>
<p>(1) Choiseul, op. cit., p, 334.</p>
<p>I2) Ib., 336.</p>
<p><pb/></p>
<p>la religion., c'est aussi un très grand péché de se servir du prétexte
de la religion pour calomnier les gens de bien1.</p>
<p>Telle est, me semble-t-il, la conclusion où s'arrêlera</p>
<p>(1) Choiseul, op. cit., pp. 420-421.</p>
<p>(2) Ib., pp. 424-429.</p>
<p>(3) Ib., p. 396.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Édit. de Baillet, p. 293.</p>
<p>2 Crasset, op. cit., pp. 197, 198.</p>
<p>(•*) Je laisse de côté, bien qu'assez curieux, un épisode qui se rattache</p>
<p><pb/></p>
<p>(Correspondance de Bossuet, III, p. 482.)</p>
<p><pb/></p>
<p>compétence indiscutable, une conscience scrupuleuse, la plus tendre
dévotion. Sa lettre sur les Avis est vraiment la perle de notre dossier.
Comme on a fait le silence autour de ce document lumineux, je le donne
dans son entier.</p>
<p>(i) Celle lettre est citée par Choiseul dans sa Lettre pastorale : «
Lisez la lettre qu'un homme de condition, d'un mérite extraordinaire, et
très</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vie intérieure des fidèles sans nombre qui, n'ayant ni écrit ni prêché,
ont gardé pour eux leur secret; (si tant est qu'un</p>
<p>Ceci est écrit en 1658, avant Crasset, avant Bourdaloue.</p>
<p>°n° pernicieux aux fidèles'.</p>
<p>Newman est encore plus explicite : « La religion de la Multitude
écrit-il, est toujours vulgaire et anormale; elle présentera toujours
quelque teinte de superstition ou de fanatisme, aussi longtemps que les
hommes seront ce qu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Difficulties felt by Anglicans, pp. 429-430.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Cf. Flachaire, op. cit., pp. 41-43.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a mieux toutefois, et pour les mêmes raisons. Je crois, en effet,
que, non content d'éliminer les anciens abus, la dévotion mariale tend à
devenir de plus en plus spirituelle, qu'elle se rapproche de plus en
plus de l'idéal bérullien, dont s'inspirent Bossuet et tant d'autres
maîtres.</p>
<p>tions - formu l es; pratiques; — ce n'est pas le peuple qui les a créées
; elles viennent de beaucoup plus haut, d'un Saint Bernard, par exemple,
et si « vulgaires » que soient les nilHeux qu'elles ont fini par
atteindre, elles gardent toujours jî^elque chose de leur noblesse
originelle et de leur vertu.</p>
<p>D 1111 autre côté, si je ne crois pas que les initiateurs de la
^arnpagne contre les abus soient des calvinistes camouflés, s, ,</p>
<p>ur sévérité ne m'en paraît pas moins excessive, un peu ê 'd' d n1 me. Ce
sont des puristes, autant dire des primaires.</p>
<p>ans un autre ordre d'idées, ils trouveraient scandaleux le goÙt que
professait Malherbe pour le parler du Pont-Neuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la poésie populaire est riche de poésie, la dévotion, populaire l'est
également d'une religion qui nous paraîtrait toute pure, voire sublime,
si elle savait s'exprimer. Les aigres censeurs qui passent tous les mots
et tous les gestes au crible d'une théologie exacte, risquent d'envoyer
pêle-mêle au feu le bon grain avec l'ivraie. Mais non pas les vrais
maîtres spirituels, infiniment respectueux de ce qui leur échappe
fatalement dans l'intimité des âmes, moins soucieux de trancher une
végétation surabondante que de greffer sur elle, pour ainsi dire, la vie
plus pure, la mystique plus haute, le théocentrisme plus rigoureux, que
ces folles branches appellent souvent, même quand elles semblent s'y
refuser.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXCURSUS</p>
<p>MARIE D'AGRÉDA</p>
<p>0U1] Fénelon, voir la méditation du Manuel de piété pour le jour de l'A8
S?mPt'0n (VI. p. 69) : Marie modèle de l'adoration en esprit et en le
J'oe, et de l'abandon mystique. Cf. aussi, dans le tome V, le sermon
pour le ffi ur e VAssomption.</p>
<p><pb/></p>
<p>Joseph Ximenès Samaniego, traduite par le R. P. Crôset, Paris, 1857. Une
étude vraiment critique de ce long procès présenterait un vif intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>eut beau faire des plaintes amères contre les ravisseurs de l' image 1
avait été son gagne-pain, il n'en fut autre chose; parce que a ho ,.1' ('</p>
<p>M. arc llevêclue (Noailles) approuva ce qu'ils avaient fait, et que Pl'
A , les Premi.ers du Chapître, dont quelques-uns étaient gâtés, eurent' 1 d</p>
<p>Q eurent point le courage, et peut-être la vo l onté de réprimer ces
beautés. » Mémoires, p. 223. Ah! les imbéciles! Car, pour Je S..1 moi i,
je crois que c'est le mot propre. Soyez sûr que tous, ils t h f d ré 'l
fl-ee nt chaque jour leur chapelet, et que tous, sau f un ou deux, s n' ,</p>
<p>ils aUraient voulu, pour rien au monde, se dépouiller de leur d aIre; si
extravagants, néanmoins, que Legendre se deman d e n10me t l d, b l, 1
lt th par moments, si leur dessein n'était pas « d'abolir le culte cath
o- POU' b.. 1.. d.</p>
<p>lia 6 Pour eta hr sur ses ruines le rite calviniste pur ou du moins
calvi ni f 'd .1 1. ê</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y a du trop et de l'outré en ce que leurs ennemis en ont dit ».</p>
<p>Mémoires, ib. ; la suite n'est pas moins savoureuse.</p>
<p>DUGUET ET LA DÉVOTION A MARIE</p>
<p>LA MÈRE DOULOUREUSE ET LA CRITIQUE DU « SPASIMO »</p>
<p>Non ejulantem cernimus, Non ungue vellentem comas : Silensqne plus novit
pati Virtus dolore fortior.</p>
<p>Habert. Hymne a Laudes de la Compassion.</p>
<p>(U. Chevalier. Poésie liturgique des Eglises de France, τηı3, p. 42.)</p>
<p>Magnifique sujet, familier aux historiens de l'art et qui intéresse
encore davantage l'histoire, non seulement de la dévo-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion mariale, mais de toute la spiritualité catholique. Je ne puis &gt;.</p>
<p>que rassembler ici quelques textes, dont quelques-uns sont très beaux.</p>
<p>Cf. G. Millet, Recherches sur l'iconographie de l'Evangile..,, aris,
1916, pp. 397, seq, et, bien entendu, E. Mâle).</p>
<p>« Maria martyr in anima », dit encore saint Bernard. Dès le ebut de la
Contre-Réforme, une réaction de plus en plus vigoureuse s'organise
contre le réalisme et l'émotionalisme franciscain.</p>
<p>e xemple qu'on cessât de la représenter évanouie ». F l ac h aire, op.</p>
<p>1 Quoiqu'il en soit des artistes et de la dévotion populaire, la SPI' .t
1', f d le" 1 t aUle spiritualité française, pen d ant tout le XVII
siècle — et nou seule 1 t l" 1.. ',. l" t d Pas seu l ement l'éco l e
janséniste comme on l'a prétendu — se risse contre le spasimo. Il est
très intéressant que Gerson, l , l d' ai l leurs si
pseudo-bonaventurien, leur ait passé, en que l que cett 1: d 1. b sorte,
cette no ble consigne Aussi veux-je ci ter de lui un beau texte peu
connu. n</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dis pas, Théotime, qu'en l'âme de la très sainte Vierge</p>
<p><pb/></p>
<p>il n'y eût deux portions., mais je dis qu'en cette cé leste mère, toutes
les affections étaient si bien rangées et ordonnées que le divin amour
exerçait en elle son empire et sa domination très Paisiblement.,
toujours maîtresse paisible de toutes ses passions. - Traité de l'Amour
de Dieu, II, pp. 51-57.</p>
<p>Nos bérulliens sont plus explicites : ainsi le Père Gibieuf.</p>
<p>La Vie et les grandeurs de la très sainte Vierge Marie. 1637.</p>
<p>« Elle n était ni couchée, ni penchante, ni en aucune disposition qui
porte marque de faiblesse, mais bien, droite et sur ses pieds ».</p>
<p>Cf, Flachaire, op. cit., 73-74.</p>
<p>* me doctrine chez les mystiques : « Il ne peut donc y avoir de
tristesse en la Sainte Vierge, qui était si uniforme avec Dieu, en tent
que cette passion dit quelque chose de bas et que c'est une ouleur
assommante. (11) ne peut non plus y avoir de joie, si on la prend pour
un emportement et une saillie extraordinaire j.^Une puissance qui est
touchée d'un objet qui ne lui est pas famillier. » Epiphane Louis, La
nature immolée par la grâce., Par's, 1674, II, pp. 203-204.</p>
<p>Eglise, pour nous faire voir combien des sentiments si bas so nt
indignes également de la mère et des enfants de Dieu, a fait ex primer
dans cet hymne. ce que nous en devons penser : primer dans cet hymne. ce
que nous en devons penser : J.'On ejulantem cernimus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne la voyons pas s'abandonner aux pleurs, S'arracher les cheveux,
perdre la patience, Mais sa haute vertu surmontant ses douleurs, Sait
d'autant plus souffrir qu'elle souffre en silence. »</p>
<p>Explication du mystère de la Passion, t. XIV, 1733, pp. 241-242.</p>
<p><pb/></p>
<p>lUI déplaisent. Et il veut bien nous apprendre, lui qui sait tout, &lt;{ue
la Sainte Vierge « était debout près de la Croix ». Apparemment le poète
du Stabat ignorait ce détail. Traité des supers- tLtions, IV, pp.
106-107. Et il y revient, le nigaud — ma foi!</p>
<p>Pratiques dévotes.</p>
<p>Sc Crasset énumère les principales: Angélus ; Rosaire ou Chapelet;
capulaire. Entrer dans ses Congrégations.; Parer ses ^tels et honorer
ses images. Réciter son Petit-Office ».</p>
<p><pb/></p>
<p>piété ou les véritables dévotions par le R. P. Le Maistre, Lyon, 1711 ;
et, bien auparavant, dans l'Année chrétienne du Père Suffren, I, pp.
972-993.</p>
<p>Je ne sache pas non plus qu'elles aient été décriées sauf par un ou deux
forcenés, qui ne comptent pas. Est-ce décrier le scapulair que de dire
avec Nicole qu'il n'est pas un « huitième sacrement »? Cf. Instructions,
p, 261. « L'usage légitime de ces signes extérieurs », dit-il encore,
est d'y joindre « les vertus et les dispositions signifiées par ces
signes; en sorte que ceux qui portent sur leurs bras, sur leurs reins,
ou autrement, des signes de pureté, d'abnégation ou d'humilité, aient
dans le cœur l'amour de ces vertus. » Ib. p. 261.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous salue, cheveux charmants de Marie, rayons du soleil mystique,
etc. etc. » Et ce maladroit ne s'arrête pas aux cheveux.</p>
<p>En 1 727, le livre de ce capucin eût passé pour une plaisanterie.</p>
<p>Ne le cèdent jamais aux plus francs Huguenots.</p>
<p><pb/></p>
<p>j ais le saint, se pressant contre un pilier, comme pour se cacher, la
Pierre devint molle et lui fit la place qu'on y voit encore aujourMais
la Sainte Vierge l'ayant obligé d'officier, la cérémonie étant faite,
elle lui laissa la chasuble que les anges lui avaient apportée, et dont
il s'élait servi pour célébrer. Ce céleste Présent se voit encore à
Clermont, où il est précieusement conde ln ejus VLla,&gt; apud Surium, die
15 Januarii. » Bel exemple de prejansénisme auvergnat! Pascal aurait
bien du raconter cette stoire a l'auteur de la Fréquente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais enfin ce catalogue est assez émouvant déjà, ne serait-ce que par le
parfum de catholicité qu'il exhale, si j'ose m'exprimer ainsi.</p>
<p>Ceci soit dit pour donner une idée soit des mille suggestions que
peuvent offrir nos vieux livres dévots, soit aussi des fausses pistes
qu'ils peuvent ouvrir aux chercheurs, trop pressés de philosopher. J'ai
assez montré en effet que Briguet n'est pas toujours un sûr témoin de
son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ai-je besoin de dire que ces humbles détails m'enchantent?</p>
<p>Qui les trouve méprisables ignore le b. a. ba de l'histoire religieuse.
Il nous faudrait une étude d'ensemble. — et qui serait très savoureuse —
sur les calendriers mystiques. On trouvera là-dessus une foule de
renseignements dans l'étude de M. Jovy sur l'Almanach spirituel de M.
Pascal (Etudes pascaliennes, Paris 1930. J'appelle aussi l'attention des
curieux sur le Calen- drier historial qui se trouve en tête du Thrèsor
de Jean de Ferrières dont nous aurons plus tard l'occasion de parler.</p>
<p>Je crois, dit-il encore, M. Briguet « trop sage et trop avisé pour
prendre sur soi la certitude de tous les miracles qui y sont rapportés ;
sur de pareils faits, il est toujours de la prudence de se retrancher
sur le fertur. Il faut donc regarder les dévotes exagérations de M.
Briguet. comme une sainte et céleste folie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LA MYSTIQUE DU MARIAGE</p>
<p>II. l\hstiq 1.. b. Il' d L. d</p>
<p>J ue paul inienne et bérullienne du mariage. — Le oui du mariage
etadhérence au oui de l' I ncarnation. — Anéantissement et esprit d'en
tance. h' 1.. d. M. P' .t « c es contre la sainteté du mariage ». —
Mariage et Pénitence.</p>
<p>IV. Étudc comparée des « prières pour la femme enceinte ».</p>
<p>lrnez la religion chrétienne qui sanctifie ainsi tout ce ^Ul est dans l'
h omme; respectez l'état du mariage et pour ee qll"il représente, et
pour la grâce qu'il contient2 ». Et oossuet :</p>
<p>(1) Castets, Bourdaloue, II, p. 199- 2 Ii'~--</p>
<p>, cices spirituels pour une retraite de dix jours (par le P. Aveil-</p>
<p><pb/></p>
<p>religion et un signe mystique de sa chaste et immuable union avec son
Eglise. En cette sorte, il a consacré l'origine de notre naissance. Il
en a retranché la polygamie. Il ne permet plus que l'amour s'égare dans
la multitude; il le rétablit dans son naturel en le faisant régner sur
deux cœurs unis. Ainsi il a donné au mariage une forme auguste et
vénérable, qui honore la nature, qui supporte la faiblesse, qui garde la
tempérance, qui bride la sensualité^</p>
<p>Ion, orat.) Paris 1699, p. 406. Il y a, dans le texte, deux mots au
moins inutiles, ou équivoques : « Louez Dieu de ce que. il a élevé une
chose qui, d'elle-même est si basse, savoir le mariage des hommes. »</p>
<p>(1) Bossuet n'admet donc pas qu'on tienne le mariage pour « une chose
basse ».</p>
<p>(a) ÛËuvres oratoires, IV, pp. 665, 666.</p>
<p><pb/></p>
<p>0rresP°ndance, VI, 419.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paule. Ma chère fille, votre père m'a ordonné de vous dire que Pammachus
nous fait l'honneur de rechercher notre alliance par le mariage qu'il
espère contracter avec vous, si vous n'y apportez point d'obstacle. Nous
y donnons, votre père et moi, les mains, si vous y consentez.</p>
<p>Paule. Je veux, ma fille, vous en instruire.</p>
<p>Paule nous suffit, qui n'existe pas non plus, ou si peu.</p>
<p>Pauline. Sur quel modèle Dieu fit-il le mariage d'Adam et d'Ève?</p>
<p>Paule. Sur l'idée éternelle qu'il avait de la sainte alliance de son
Verbe divin avec la nature humaine ; et du mariage mystique</p>
<p>(1) Livre anonyme et fort rare. Je ne l'ai vu mentionné nulle part. Il
est « approuvé » par le docteur A. Courbon, en qui je me plairais à
retrouver l'auteur de plusieurs excellents traités de mystique. Le
livre, beaucoup plus vieux du P. Cl. Maillard, s. j. Le bon mariage ou
les moyens d'être heureux et de faire son salut en l'état de mariage
avec un Traité des Veuves, Paris, 1647, est presque sans intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>e son Fils avec la sainte Église. Et ce premier mariage était figuratif
de ces deux grands mystères Et comme Jésus-Christ, « épousant l'Église
», veut « en faire un séminaire de saints », il veut aussi « faire un
séminaire de la religion chrétienne en chaque maison des fidèles2 ».</p>
<p>Longue et délicieuse explication de toutes les cérémonies que l'Église a
instituées « dans l'administration de ce grand sacrement; car il faut
savoir que l'Église observe ces cérémonies</p>
<p>afin d exprimer par elles ses sentiments d'amour et de respect pour les
mystères qu'elle croit, qu'elle aime et adore, et pour onner aux
chrétiens l'expression de la nature du Sacrement qu'elle confère, avec
l'intelligence des dispositions convenables Pour approcher de ces
augustes mystères avec le respect, atll°ur et la gravité qui leur sont
dus3.</p>
<p>Pauline. Pourquoi les conviés des noces, avec le futur époux, Vont-ils
trouver la future épouse dans la maison de son père, et a conduisent en
pompe au lieu destiné pour la célébration des cérémonies nuptiales?</p>
<p>Paule. C'est pour faire voir que le mariage est une chose onorable parmi
toutes les nations. L'époux va trouver sa bienjUmée en son lieu d'
honneur chez ses parents, et avec honneur a prend pour son épouse
honorable4.</p>
<p>(1) Instruction, p. 9.</p>
<p>W Ib-, p. 16.</p>
<p>W Ib., p. 46.</p>
<p>4) Ib., p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paule. C'est pour montrer qu'il met son cœur et son amour entre les
mains de son Créateur, représenté par le prêtre; afin qu'il le tourne et
l'engage de quel côté il lui plaira?</p>
<p>« Que signifie le voile qu'on étend sur la tête des mariés.; d'où vient
la première institution de ce voile? a Paule. Saint Ambroise la fait
descendre de la loi de nature, où Rebecca voyant Isaac., elle commença
de se couvrir et voiler le visage, pour montrer, dit-il, que la pudeur
doit toujours accompagner le mariage.</p>
<p>(i) Instruction, pp. 84-87.</p>
<p>(2) Ib., pp. 97-99.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauline. Qu'opère le consentement des parties en cette parole : oui?</p>
<p>Ialile. Le même effet que l'eau et les paroles au baptême. Car , est en
ce temps-la que se produit le lien sacré et inséparable, a grâce
conjugale ou sacramentale (sic), les vertus, les dons du Saint-Esprit
e.t les bénédictions du mariage. Et cette image, remplie de la Vérité de
la grâce sacrai-iientile, honoi-e cet incomparable effet du consentement
de la Sainte Vierge en cette Parole : Fiat. Car ce fut en cet heureux
moment que s'accomplit e mystère de l'Incarnation du Verbe divin en
Marie. C'est pour^Uo'j je conseille aux chrétiens qui se marient
d'entrer dans l'état ^teneur de Jésus-Christ, acceptant la mission de
son Père l'envoyant en ce monde, et enfin sa croix où son union avec p
Eglise s'accomplit'.</p>
<p>Pauline. Le moyen de se mettre en cet état (d'adhésion unitive) ?</p>
<p>(r) instruction, p. 79.</p>
<p>1 &gt; b &gt; pp. 79-80.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce qui fait le mariage, c'est la parole par laquelle les parties
témoignent leur consentement ». Mais, ajoute l'auteur,longtemps fameux,
de la Morale du Pater, le jansénisant Loriot,</p>
<p>(1) Morale chrétienne rapportée aux instructions que Jésus-Christ nous a
données dans l'oraison dominicale. Paris, 1673, (2e édition) p. 197.
J'ai cité ce passage parce qu'il ajoute aux leçons de Paule une nuance
qui me paraît belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>01', comme le fils de Dieu, en contractant alliance avec la nature
humaine, prit la voie de l'enfance., votre dévotion. pour être.</p>
<p>Celui de l'Enfance divine porte la grâce de l'enfance chrétienne, sans
laquelle nul ne peut arriver au ciel et qui a pour son caractère
l'innocence, la simplicité, la pureté et le détachement des oses du
monde. Et comme plusieurs auteurs ont traité de laObh,gahOn que tout
chrétien a d'entrer en l'esprit et d'être uni :• a R^ace du Mystère de
l' Enfance divine., je ne vous en parlerai Pas ici davantage.</p>
<p>(1) instruction.., pp. 113-iig.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauline. Par quelles marques peut-on connaître si on est de ces malheureux?</p>
<p>— « C'est que Dieu ne le permet pas toujours, réservant la punition en
l'autre monde J) (p. 151). Quand elle propose des difficultés de ce
genre, la Pauline de 1683 ne sourit peut-être pas. Mais demain, ou
après-demain? Il ne faudrait pas non plus qu'on l'affolât par ces
horribles menaces. Combien plus sage la discrétion recommandée par Rancé
et par Fénelon, dans l'explication de l'Ancien Testament!</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux inclinations opposées chez nous : « La loi de la chair combat
contre la loi de l'esprit, et pour que triomphe l'esprit, il faut que la
chair souffre et soit comme crucifiée ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauline. Y a-t-il quelques marques qui puissent faire connaître si l'on
est dans une bonne disposition ?</p>
<p><pb/></p>
<p>J'emprunte la plus ancienne au Trésor de Jean de Ferrières (1596); puis
viendra une page de Godeau, dont on aimera, je pense, l'austère
grandeur, l'accent généreux, les nobles cadences (1646). Celle qui suit,
plus sombre</p>
<p>(1) Instruction, pp. 156-163.</p>
<p><pb/></p>
<p>Soit deux autres formules que nous offre le Bouquet d'Eden.</p>
<p>Celle du pasteur Merlin est plus qu'émouvante : « 0 Eternel, tes yeux
sont ouverts au temps que les chamois des rochers font leurs petits. A
plus forte raison, o mon Dieu, tu auras pitié et souvenance de moi qui
suis ta chambrière ».</p>
<p>Ignorant la date précise de ces deux prières, je les place entre celle
du jansénisant et celle de Pellisson.</p>
<p>JEAN DE FERRIÈRES (1585, réédité en 1686).</p>
<p>Oraison pour dire quand une femme enceinte est en travail d'enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>tienne créature, laquelle travaille en gran de angoisse et danger.</p>
<p>Veuille lui donc donner bonne et heureuse délivrance., afin que nous
soyons tant plus confirmés que tu présides sur toutes les langueurs et
détresses, et que tu as puissance de les chasser et amortir.</p>
<p>Délivre donc, Seigneur, cette pauvre femme ainsi oppressée., et comme tu
es le protecteur des tiens dès le ventre de leur mère, qu'il te plaise
avoir maintenant cet enfant en ta protection.</p>
<p>Seigneur soulage donc cette pauvre mère en ses douleurs extrêmes. Prends
aussi l'enfant, Seigneur, et le conduis et tire hors de ses détroits,
afin qu'il puisse voir en joie et bonne santé et prospérité les parents
qui l'ont engendré, et jouir de ta clarté et de toutes autres grâces. 1</p>
<p>GODEAU</p>
<p>Prière de la femme enceinte.</p>
<p>Seigneur, ce n'est pas moi qui me suis rendue féconde, ni qui ai formé
dans mon ventre le corps de l'enfant que j'y porte.</p>
<p>C'est vous qui m'avez donné la bénédiction de mère, et qui, par une
admirable puissance, avez d'une masse informe fait une créature vivante.
C'est vous qui avez bâti ce merveilleux ouvrage, qui est l'abrégé de vos
œuvres; qui avez placé chaque membre en son lieu et accordé ce nombre
innombrable de parties différentes, pour en composer un Tout qui a
l'honneur de porter votre ressemblance. L'âme qui le fait vivre vient de
votre seule main, et il n'y a que vous qui sachiez quelle est sa nature
et son origine.</p>
<p>Enfin la science que vous avez de l'état de l'homme, en sa conception et
en son accroissement, tandis qu'il vit en sa mère, est admirable, et
personne n'y peut atteindre, comme personne ne peut le conserver que vous.</p>
<p>(1) Le trésor des prières., p. 76, seq. Je remarque, sans me
l'expliquer, que de toutes nos formules c'eat la moins « biblique ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JANSÉNISANT</p>
<p>Père éternel, Sauveur Jésus, Esprit divin, m'anéantissant devant vous,
j'adore. l'heureux et admirable moment où vous avez accompli. le mystère
de l'Incarnation.</p>
<p>Sauveur Jésus, je ne vois dans la conception de cette chair semblable à
la nôtre. que de la pureté, que de la virginité, que de la sainteté,
qu'une fécondité toute surnaturelle et toute céleste. Et je ne puis
envisager par les yeux de la foi, dans cette conception de votre divin
corps que. des raisons d'une vénération très profonde envers (Marie).
Mais considérant la différence infinie qui se trouve entre votre
conception toute sainte</p>
<p>(1) Instructions et prières chrétiennes. 1646, p. 317, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PASTEUR MERLIN</p>
<p>Prière de la femme enceinte.</p>
<p>P (1) Du devoir des Mères avant et après la naissance de leurs enfants,
Paris, i675, pp. I9. seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MINISTRE FARTLEY</p>
<p>Prière pour la femme en travail d'enfant.</p>
<p>0 Dieu très juste et miséricordieux, qui as justement imposé sur mon
corps les peines et douleurs que j'endure, pour la transgression d'Eve.,
et qui pourtant en compassion les a bénites pour la propagation de ton
Eglise., aie maintenant pitié de la faible disposition de ta servante,
incapable de passer par ce grand œuvre de patience et de travail. Mes
parents mangèrent des raisins aigres, et mes dents en sont agacées. J'ai
goûté l'amertume de ce fruit, et c'est pourquoi je le déteste et l'ai à
contre-cœur. Je confesse, o bon Dieu, que tant moi que l'enfant qui est
dans mon ventre, avons justement mérité de mourir en nos péchés, lui
dans l'originel et moi dans les actuels. Et toutefois j'espère qu'en
cette bénite semence de la femme, qui a</p>
<p>(1) Le Bouquet d'Éden ou recueil des plus belles prières et méditations.</p>
<p>Hanau, 1673, pp. 620, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>PELLISSON Prière que les femmes enceintes peuvent dire le matin.</p>
<p>Boil(1u^t d'Eden. pp. 623, seq. Voir du même, ib., p. 627, une très bell
e « Prière de la femme après l'heureuse délivrance ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne permettez pas, Seigneur, que l'enfant qui naîtra de moi viole jamais
vos saintes lois; mais faites plutôt qu'il les observe si religieusement
durant tout le cours de sa vie qu'il mérite d'en recevoir la récompense
pendant toute l'éternité 1.</p>
<p>QUESNEL</p>
<p>Prière d'une femme enceinte pour demander la grâce d'un heureux
accouchement.</p>
<p>0 Jésus, qui avez voulu être conçu dans le ventre d'une vierge,.</p>
<p>y demeurer neuf mois entiers sans en abréger le terme., je vous offre,
en l'honneur de ces mystères de votre Incarnation.</p>
<p>(1) Exercice spirituel., par V. C. P., pp. 170-171.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de votre humble naissance, l'état où je suis, et le fruit que je
porte. Bénissez la mère et l'enfant.</p>
<p>(1) Prières Ch ,t' 1 1 , 1</p>
<p>fOrInul c hrétiennes. II, pp. 471-472. Comme on le voit, c'est la même
foim u e que celle de Pellisson, mais plus vivement bérullianisée.</p>
<p>(2) Réflexions de tout genre. Ainsi, dans la formu l e de Mer lin, cette
a l luexions de tout genre. Ainsi, dans la formule de Merlin, cette
allutante R « envies » et une allusion toute voisine dans l'autre prière
protestaiite, fteniarquez aussi, du point de vue de la langue, les
nuances de rythme quj dngUent Godeau de Pellisson. Et encore, dans la
formule de Morin, l'heu Adaptation des nombreux textes de la Bible où il
est parlé de l'autr uche: L'auteur du Devoir des Mères s'approprie ces
mêmes textes, mais pour Unai les Mères qui ne veulent pas nourrir leurs
enfants. Il cite le grand texte des Lamentations. quasi struthio in
deserto, et il continue : « La t 1°n commune est que les autruches ont
si peu d'amour pour leurs Petits qu'elles abandonnent leurs œufs. Et Job
témoigne que cela est vrai. »</p>
<p>Du r des Mères, p. 451.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Jeniat, ac sanctæ generationi sel'(Jetul' 1 , » Il est curieux, et si
le sujet me le permettait, je dirais qu'il est amusant de voir que de
toutes ces « prières pour une femme enceinte », celle du Rituel romain
est la seule qui oublie de rappeler la faute de la première femme2.</p>
<p>*'- est également curieux que seul le Rituel romain rappelle la grossess
SC za^elh. Qui Joannem Baptistam in utero matris exsultare.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le détail n'est pas plus affriolant que ces vues d'ensemble.</p>
<p>(1) Instruction, p. 330.</p>
<p><pb/></p>
<p>uie lorsqu'on a un enfant si misérable que de devenir la proie d'un gibet?</p>
<p>Paule. La patience est un bon et profitable purgatoire; c'est pourquoi
il faut supporter cette croix avec patience, et recevoir Cet aflront en
esprit de pénitence, n'ôtant jamais de devant ses yeux une telle
abjection, afin de demeurer dans la souffrance de cette croix honteuse1.</p>
<p>(l) Instruction, p. 343.</p>
<p>« U' -Il, pour avoir un défaut, cette personne ne les a pas tous ensemble.</p>
<p>a Une jeii petit avoir de l'esprit, être agréable, civi le, e t c. »; «
Taisant le mai qu'on reconnait en ces personnes-là, on peut, pour les
fins que nous avons d1 iesî louer pour les biens que l'on remarque en
elles. « Pau-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les souffrances. ont ce grand avantage que de faire en l'âme impression
de la sainteté, qui la sépare de toutes les créatures pour l'appliquer à
Dieu seul1.</p>
<p>Le livre s'achève du reste sur un acte de pur amour.</p>
<p>C'est au sujet de la dernière des croix conjugales, et, souvent, très
souvent, quoiqu'ils en disent, de la plus cruelle de toutes.</p>
<p>Pauline. Lorsqu'une des parties meurt, que doit faire l'autre?</p>
<p>Quatre ou cinq ans avant cette Instruction, où Paule déroule avec une
impassibilité rassérénante le film des innombrables catastrophes que
nous avons dites, paraissait un autre catéchisme conjugal, où ces mêmes
catastrophes occupent encore plus de place : Le vrai dévot considéré à
l'égard du mariage et des peines qui s'y rencontrent.</p>
<p>Paris, 1679 ; livre dont je ne connais qu'un seul exemplaire, rempli de
microbes pathétiques et dont la saleté repous-</p>
<p>line : » Enfin, quel est le 3e moyen? » Instruction, pp. 388 390. Tant
il est vrai que la discrétion reste la qualité maîtresse d'un directeur.
Eh! de quoi ce nigaud va-t-il se mêler ?</p>
<p>(1) Instruction, p. 332.</p>
<p>(2) Ib., pp. 419-420.</p>
<p><pb/></p>
<p>sante atteste qu'il a été longtemps et pieusement manié.</p>
<p>Un brave homme, prêtre sans doute, moins sublime que notre docteur de
tantôt, mais plus humain. Ce genre particulier de souffrance l'émeut
profondément, lui paraît quelque chose de monstrueux.</p>
<p>Qui peut assez plaindre deux personnes qui sont en même temps si unies
et si divisées? A quoi se peuvent-elles attacher, lorsque la chose pour
laquelle il semble qu'elles pourraient avoir plus d'attache, est ce qui
les afflige le plus? Leur maison, leur société, leur présence, leur vue,
leur seul souvenir ne leur offre que des matières d'inquiétudes
nouvelles. S'ils pouvaient ne se plus jamais voir, ils commenceraient
d'être en paix, mais parce qu'il faut qu'ils se voient toujours, ils ne
sont jamais en repos.</p>
<p>Y a personne, pour peu d'expérience qu'il aît de ce qui se passe dans le
monde, qui n'en ait plus vu que l'on n'en peut dire2</p>
<p>(1) Le vrai dévot, pp. 3-4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si leur mariage ne peut leur être doux, par la paix qui devrait y
régner, qu'il leur soit utile par ses divisions, en leur représentant
leur division d'avec Dieu, avec qui ils avaient fait une si étroite
alliance. S'ils avaient encore quelque lieu de se consoler, ce serait de
voir le fruit et qu'eux-mêmes et que les autres pourraient tirer de leur
état2.</p>
<p>Mais j'en viens vite au passage le plus curieux, et pour moi, du moins,
le plus irritant de ce livre. S'il faut en croire</p>
<p>(1) Le vrai dévot, p. 23.</p>
<p>(2) Ib., pp. 35-38.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur ont fait choisir un état où elles pourraient vivre sans division
avec un époux invisible. Il n'y a point de séparation de père et de mère
qui ne leur ait paru douce en entrant en religion, par la sage crainte
qu'elles ont eue de tomber en se mariant dans ces malheureuses unions.
Elles se sont représenté combien tous les jours des femmes engagées dans
les mariages pénibles souhaitaient d être religieuses, et elles ont cru
sagement qu'elles devraient.</p>
<p>Imagine-t-on rien de moins « religieux », de plus sordide 2 ? Eh! je
sais bien que ce thème ne lui appartient pas en</p>
<p>(1) Le vrai dévot, pp. 117-121.</p>
<p><pb/></p>
<p>tements d'un mari et d'en supporter le fâcheux naturel et l'humeur bizarre.</p>
<p>(1) Frain dit Tremblay, op. cit., p. 142.</p>
<p><pb/></p>
<p>, Et l'oraison continue, apaisante par sa longueur même et l' h
armonieux balancement de ses pério d es. Encore mon el,e,,I plaire, tant
versatus jadis, n'en conserve-t-il que des ag«ients. Plusieurs pages
manquent, celles peut-être que ait le plus souvent la pauvre femme
inconnue qui al cet exemplaire. Je veux croire que les pages</p>
<p>(1) Le vrai dévot, pp. 173-184.</p>
<p><pb/></p>
<p>perdues sont celles même où la victime demandait grâce pour son bourreau1.</p>
<p>V. — Pour eux, l'éducation de l'enfant commence dès avant sa naissance.</p>
<p>1. Le véritable esprit de l'Eglise ne permet, ni qu'on salisse le
mariage, ni qu'on le montre, quoique très saint, aussi noir que l'enfer.
Saint Paul n'est donc pas responsable des exagérations ridicules que
trop d'écrivains déduisent de son fameux texte : habebunt tribulations
hujusmodi. Voici du reste sur ce point une forte page de Fénelon,
infiniment plus nuancée et presque parfaite. D'ailleurs peu connue. Elle
se trouve dans un Entretien sur la vie religieuse, longtemps attribué à
Bossuet : « Vous avez entendit l'Apôtre. Ceux qui entrent dans les liens
du mariage souffriront les tribulations de la chair. Vous le voyez, la
chasteté n'est pas un joug dur et pesant.; au contraire, une liberté,
une paix, une douce exemption des soucis cuisants et des tribulations
amères qui affligent les hommes dans le mariage. » Il est très curieux,
soit dit en passant, que Fénelon, pour cette fois, néglige délibéremment
de se mettre au point de vue du plus parfait. Laissons, avait-il dit en
commençant, « laissons donc pour un moment toutes les vues d'une
perfection sublime; ne parlons que d'amour de son salut, que d'intérêt
propre, de douceur et de paix dès cette vie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>) Instruction, pp. *45, 246.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauline. Quelles pratiques intérieures sont propres pour les nourrices?</p>
<p>dans les pratiques de piété, intérieures et extérieures, en formant
souvent sur ces petits le signe de la croix, leur insinuant le respect
pour les dévotes images et les lieux saints, leur apprenant pour
premières paroles les beaux noms de Jésus et de Marie.</p>
<p>o la belle dévotion que d'élever un enfant pour le ciel1!</p>
<p>(1) Instruction, pp. 255-267.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dévotion chimérique et sublime tout ensemble. Qui peut saisir, en effet,
la minute solennelle, et peut-être plus décisive que toutes celles qui
suivront, où l'âme de l'enfant se trouve soudain capable du grand choix
ou du grand refus?</p>
<p>Pauline. En quoi consiste la bonne éducation que l'on doit onner aux
enfants?</p>
<p>Prêtre fd?,rat^on du Très Saint Sacrement de l'Autel, par le R. P.
Floeur, prêt,., e l'oratoire de Jésus, Rennes, 1658, II, pp. 51-53.</p>
<p>I Instruction, p. 268.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauline. Comment cela ?</p>
<p>(1) Fleury, préface du Grand catéchisme historique, édition Lefèvre,
Paris, 1844, pp. 464-465.</p>
<p>(2) Instruction, pp. 277-278.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que trop souvent l'on mesure « le respect et l'estime qu'on doit
avoir pour les enfants, ~~r la faiblesse et la petitesse de leur corps,
au lieu de les considér F l'excellence et la noblesse de leurs âmes, et
par les do ÛS qu'ils ont reçus du Saint-Esprit au baptême. Il faut, par
Un de loi, les considérer selon qu'ils sont aux yeux de Dieu2.</p>
<p>raiI remblay, Conversations morales sur les Jeux et les Divertis«emefl(
Paris, 1685 (réédité en nnil_ pp 372-378.</p>
<p>I ) Chapitres vu et VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dogmatiques, les « belles histoires» des deux Testaments et de l'Église.</p>
<p>Il faut tâcher, disait Fénelon, de leur donner plus de goût pour les
histoires saintes que pour les autres, non en leur disant qu'elles sont
plus belles, ce qu'ils ne croiront peut-être pas, mais en le leur
faisant sentir sans le dire.</p>
<p>Ces belles histoires, « qui ôtent la sécheresse des catéchismes, où les
mystères sont détachés des faits1 ».</p>
<p>(1) Education des filles. chapitre VI : De l'usage des histoires pour
les enfants.</p>
<p>(2) Fleury, op. cit., p. 465.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se peut que parfois la manie moralisante que les pédagogues du XVIIe
siècle avaient héritée de la Renaissance, ait plus ou moins réduit le
bienfait proprement religieux de cette première initiation biblique.</p>
<p>Le Nouveau Testament en langue vulgaire, écrit Bonaventure d'Argonne,
était ma principale lecture et tous mes exemples</p>
<p><pb/></p>
<p>En revanche on faisait apprendre par cœur aux enfants de petits «
abrégés de toute l'Écriture sainte », pour leur donner en peu de mots,
dit encore Joly « la connaissance de tout ce qui est de plus mystérieux
et de plus important ans notre religion2 ». Mais ceci nous conduirait à
étudier instruction religieuse, telle qu'on la donnait alors dans les
COllèges: vaste sujet, peu connu et difficile, que je ne suis Pas en
mesure de traiter.</p>
<p>Réparation; pénitence; prières; « prendre un petit quart j d heure pour
se représenter ce qu'on ferait si de nouveau</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Les opuscules spirituels de M. Renar, Paris, 1687, pp. 208-212.</p>
<p>(2) Introduction, 30 p. ch. 38, III, 273.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>L'ART DE MOURIR</p>
<p>de Sévigné et la peur de la mort. — Les conversions in extremis. uri. r
en honnête homme et mourir en chrétien. — La curiosité publique et les
agonies douteuses.</p>
<p>IV. La pensée de la mort : Spinoza, Saint-Evremont et Nicole. — Les
dexercices de la mort. — L' « Extrême-Onction spirituelle ». —
Paraphrase prieres rituelles : les yeux, les narines.</p>
<p>- L exercice de la mort et le pur amour. — L'oubli de soi et la confiance.</p>
<p>- e l'acceptation au désir de la mort. — Quesnel et le Bonheur de la
mort chrétienne.</p>
<p>1. - Quelle idée se faisaient-ils communément de la mort ?</p>
<p>enooa g ement qui m'embarrasse; je suis em b arquée dans la vie E mon
consentement, il faut que j'en sorte; ce l a m'assomme.</p>
<p>Et comment en sortirai-je? quand sera-ce ? en quelle disposition ?</p>
<p><pb/></p>
<p>souffrirai-je mille et mille douleurs, qui me feront mourir désespérée ?
Aurai-je un transport au cerveau? mourrai-je d'un accident ?</p>
<p>Je m'abime dans ces pensées, et je trouve la mort si terrible que je
hais plus la vie parce qu'elle m'y mène que par les épines qui s'y
rencontrent. Vous me direz que je veux vivre éternellement.</p>
<p>« Comment serai-je avec Dieu ? » l'angoisse de cette vraie chrétienne,
et celle de tout le XVIIe siècle tient en ces deux mots.</p>
<p>Ils savent tous, au contraire, et on leur redit sans cesse</p>
<p>(1) 16 Mars 1672.</p>
<p>(2) F. Castets. Bourdaloue, La Vie et la prédication d'un religieux au
XVIIe siècle, I, Paris, 1904, pp. 161-163. C'est un beau livre.</p>
<p>(3) Cité par Masson-Forestier, Autour d'un Racine ignoré, Paris, 1910,
p. 366.</p>
<p><pb/></p>
<p>e peu de fond que l'on doit faire sur ces retours de la dernière heure.
C'est là-même un des lieux communs, nOn seulement de la chaire, mais de
tous les livres dévots.</p>
<p>(0 Œuvres oratoires, VI, p. 360.</p>
<p>As-tu Parole de sa part qu'elle ne te manquera jamais ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le P. Nouet, qu'on ne peut guère soupçonner de jansénisme, n'est pas
plus rassurant : En vain elles allèrent aux marchands pour acheter de
l'huile.</p>
<p>Elles y devaient aller plus tôt. Sera-t-il temps de courir au
confesseur, quand vous serez prêt de rendre l'âme ? Suffira-t-il, après
une vie déréglée, de serrer la main du prêtre, ne pouvant plus parler,
pour obtenir votre grâce? 0 pénitence incertaine! o folle vierge1 !</p>
<p>Rien de plus injurieux, disait-il, ni de plus outrageant pour Dieu que
ce dessein prétendu de conversion3 ».</p>
<p>De ces terribles certitudes qu'ils n'oublient guère, naît l'angoisse
très particulière - et qui peut-être ne fut jamais plus aiguë qu'au
XVII° siècle —, avec laquelle ils suivent, ils surveillent, de près ou
de loin, le spectacle ou le récit</p>
<p>ib. pp. 39-50.</p>
<p>(2) Exercice de la mort, Paris, 1677, p. 64.</p>
<p>(3) Castets, op. cit., II, pp. 295-296. Cf. aussi entre mille
témoignages tout semblables, dans le livre du P. Jegou, s. j., L'usage
du Sacrement de Pénitence, Rennes 1697 le dernier chapitre : « Ce qu'il
faut dire des confessions que dans leurs dernières maladies, les
personnes qui ont toujours vécu dans de méchantes habitudes? »</p>
<p><pb/></p>
<p>11 eut toute la fermeté que toutes ensemble peuvent donner, et qu'il est
encore étonnant qu'elles donnent toutes deux</p>
<p>(1) Bellet, Vie dit Cardinal Le Camus, p. 24.</p>
<p>b.) r, --</p>
<p>"otnenls de la t,ie de ilme d'Epernon. publiés par Tamisey de Larr°que
ecueil des travaux de la Société. d'Agen, 1877, p. 3^.</p>
<p>/.»</p>
<p>,-, Menagiana, 3e édit. III, p. 201.</p>
<p><pb/></p>
<p>ensemble' ». Deux fermetés, et bien différentes, sinon contraires, l'une
stoïque et sûre de soi, l'autre chrétienne, c'est-à-dire, humble et
tremblante.</p>
<p>Mme de Monaco en mourant n'avait aucun trait ni aucun reste qui pût
faire souvenir d'elle. C'était une tête de mort gâtée par une peau noire
et sèche; c'était enfin une humiliation si grande pour elle que, si Dieu
a voulu qu'elle en ait son profit, il ne lui faut point d'autre pénitence.</p>
<p>Si Dieu lui a fait grâce, après tout, il ne serait peut-être pas sans
excuse. Mais qui nous assure qu'il a pardonné?</p>
<p>Elle a eu beaucoup de fermeté ; le P. Bourdaloue dit qu'il y avait
beaucoup de christianisme; je m'en rapporte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(1) Castels, op. cil., Il, pp. :289-'^96-</p>
<p><pb/></p>
<p>que dormir. Je ne parle pas en l'air, Mademoiselle, quand je veux
ranimer votre espérance et la mienne. Ce que j'ai vu des dispositions de
(Madame de Luynes) dans sa dernière maladie, serait capable de calmer
mes frayeurs, quand elles auraient été encore plus grandes qu'elles
n'étaient.</p>
<p>Elle a toujours témoigné avec une vive connaissance de ses fautes, un
profond repentir, mêlé d'une confiance entière en Jésus-Christ.</p>
<p>Arrêtez donc votre pieuse agitation, Mademoiselle; ne craignez plus.
Elle est tombée entre les mains du Dieu vivant, il est vrai, et je sais
que cela est horrible; mais elle s'est jetée auparavant entre les bras
du Dieu mourant. Elle m'a dit au milieu des frayeurs de la mort qui la
faisaient frémir : Je me jette aveuglément entre les bras de
Jésus-Christ; se retirerait-il pour me laisser tom ber?</p>
<p>Ainsi jadis la Mère Angélique dont l'agonie épouvantait Sainte-Beuve, si
curieusement novice en ces matières : « Mon Père, je vous promets que je
n'aurai plus peur de Dieu 1 ».</p>
<p>(1) Port-Royal, IV, p. 160.</p>
<p>2) Ib., II, p. 313. Cette première duchesse est la mère « de ces deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>t cette confiance, Mademoiselle, n'était ni stupidité ni présomption.</p>
<p>s vis bien qu'el le sentait sa misère et qu'el le n'attend ait rien (ïue
de la miséricorde de Dieu. Je ne puis pas me rappeler tout qu elle m'a
dit durant sa maladie, mais je voudrais que vous Ussiez été témoin de
ses sentiments.</p>
<p>Non pas de tous néanmoins. « Tout ce qu'elle lui a dit P, il 116 se le
rappelle que trop, certaines plaintes surtout, cellesj, e - et ce l a
est très émouvant — qu'il n'a le courage ni d avouer ni de taire.</p>
<p>Il s est passé des c a oses qui vous auraient pénétrée de crainte, me
ceux qui les ont aperçues en ont été péftétivéss, ni tout le premier
certes.</p>
<p>Elle a sou f fert sans aucune douleur apparente une agonie inté- "ieui-e
qui a duré trois jours. Mais j'avais tout sujet de me rassurer Par a
soumission profon d e où elle se tenait. La pauvre ]yj ?m°lse^e-*-
(celle qu'il appellera bientôt l'infirmière) était dé ° f6 (îuelquefois
d' entrevoir l'impression effroyable que la de la mort faisait sur cette
pauvre malade; mais je lui ai fait re larcIUer que la soumission à
Jésus-Christ et la confiance en SQn Itn g n'avaient jamais disparu. Elle
a été trou b lée, mais non ?aS j"S(lu'a être entièrement aban d onnée.
Il est certain que son Pagination, vive comme elle était, la vue de ses
péchés, b orreut' de la mort et du tombeau, tout cela joint ensemble
boul ev,rs, alt quel que f ois cette pauvre âme. On était même obligé n
de i enager quelquefois sur cet article. Il fallait se contenter temps
en temps de lui faire adorer la volonté de Dieu sur elle,</p>
<p>dames d Luynes 1 toutes deux rel i g i euses de Jouarre. si un i es à
Bossllet. j} rm.ère COuronne de cette sainte duchesse, et non la moins
belle !</p>
<p><pb/></p>
<p>sans entrer dans un détail qui lui aurait renversé la tête, comme elle
disait.</p>
<p>« On était ». Qui est cet on? Boileau lui-même sans doute assez ennemi
du je. Mais n'est-ce que lui? N'oublions pas qu'il ne joue ici qu'un
rôle de second plan. Vieil ami de la maison, et non le confesseur en
titre. Veut-il insinuer que celui-ci —ou que tel autre des prêtres qui
se trouvaient là—, fatiguait la malade par trop de questions ou trop
précises?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Superlatif aventureux ! Il ne saurait y avoir de règles générales. «
L'état le plus propre » est celui que la volonté vine a choisi pour
chacun de nous1.</p>
<p>e sens bien que ma lettre est trop longue et pour vous et Pour lUoi. Il
faut pourtant faire effort pour achever de vous ccver toutes vos
craintes. Que Dieu m'en donne la force et la apaclté, s'il lui plaît.</p>
<p>(1) lett^erp'^n commandée ou excusée par les circonstances. Dans une
autre cum "ta oileau s'approprie le mot d'Augustin : Qui cupit dissolvi
et esse cl "n C h risto. hic delectabiliter moritur. (Lettres, II. 830.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vois bien où vous m'attendez.</p>
<p>et où nous l'attendons aussi, avec tout le Port-Royal.</p>
<p>On avait bien obtenu les deux dispenses nécessaires, mais sans apaiser
pour si peu la rigidité de Port-Royal. Pendant près de vingt ans que
durera cette union, on les regarde, et, autant du moins qu'il est
possible dans les rapports avec les grands de ce monde, on les traite
comme des réprouvés.</p>
<p>Maintenant elle va mourir. Et dans quelles dispositions?</p>
<p><pb/></p>
<p>ESTAMPE 1'1 d 1 , l t ISSTAM, TlliÉE DE LA Manière de se bien préparer à
la mort.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>J'ose vous dire que je suis croyable en cette matière. Après s, personne
n'a senti si vivement que moi le sujet de vos Peines, et personne n'a eu
tant de sujet de se rassurer. Consirez, s il vous plaît, que la faute
n'était pas un violement de :-c.s lois qui sont gravées dans le fond du
cœur par le doigt de Dieu.</p>
<p>* faute » pourtant, comme toute infraction aux lois de l'Eglise.</p>
<p>Souvenez-vous que, dans une faute, on ne pouvait avoir plus e onne foi
qu'e l le en avait eu. Sa con d ition ni son âge n'exi- geaient pas
qu'elle eût lu les Canons; et quand elle en aurait "Ï parler, elle
pouvait se rassurer de bonne foi sur la dispense, dont elle n'était pas
obligée, comme vous savez, de discuter la validité.</p>
<p>, Tant il est vrai qu'au défaut du simple bon sens, le cœur lnventerait
la casuistique!</p>
<p>Que si des personnes de lumière et de piété ont troublé pour de onnes
raisons son repos, durant sa vie, vous savez que d'autres personnes d'un
mérite fort distingué ont calmé ses alarmes.</p>
<p>Qui donc nous avait fait croire que ces Messieurs tenaient Probabilisme
pour une invention diabolique?</p>
<p>f: La consolation qu'il a pporte n'est donc pas de nier la mais
d'affirmer qu'il y a eu réparation pleine et i 1</p>
<p>ent. Suit une scène extrêmement pénible, que plusieurs 11lêl1le t l es.
rouveront odieuse, mais que pacifient le bon sens, le sourire et
l'héroïsme de la duchesse, IJ ,,e personne qui était entrée, malgré
toutes les raisons et</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autorité de tant de gens, dans votre sentiment et dans vos craintes,</p>
<p>qui étaient également, ne l'oublions pas, celle de Boileau, a connu
jusqu 'au fond les dispositions de son cœur dans cette dernière
rencontre. Voici, Mademoiselle, ce que j'ai su de bonne part et sur quoi
vous pouvez compter.</p>
<p>Cette personne, ce prêtre, ne serait-ce pas l'auteur même de la lettre?
Je le croirais assez volontiers. Quoi qu'il en soit, rien n'insinue que
Boileau juge indiscrète la demande qu'il va dire. Très opportune plutôt
: Dès le commencement du mal, Madame de (Luynes) dit a Monsieur son
mari, en présence de cette autre personne, que Dieu la retirerait
peut-être de ce monde pour sanctifier celui qui restait.</p>
<p>Sans cacher son opinion personnelle, la plus rigide, Boileau, si c'est
bien lui, s'est toujours défendu de l'imposer comme certaine. La
duchesse paraissant de bonne foi, il n'y avait pas lieu de la
tourmenter. Mais il se peut, il est même probable, qu'aux approches de
la mort, elle éprouva le besoin de s'éclaircir, une suprême fois, sur ce
point. En reprenant la conversation d'autrefois, on va peut-être
audevant d'un désir au moins confus.</p>
<p>Quand cette personne en trouva l'occasion, « Savez-vous bien Madame,
dit-elle, que vous pourriez bien avoir prophétisé? Je ne doute pas que
la sanctification de l'un et de l'autre ne dépende de la séparation. Je
souhaite cependant que cette séparation se fasse par la pénitence plutôt
que par la mort. ». — Elle se</p>
<p><pb/></p>
<p>V Mais si vous saviez, dit-elle, avec des sentiments mêlés de confusion
et d'espérance, les grâces que Dieu m'a faites en ce l a lïiê me, vous
ne trembleriez peut-être pas tant. J'étais perdue si ais tombée en
d'autres mains; j'était. 1per d ue, je n'en puis douter, ,, m ee en
autres maInS; J f't:nt peI' ue, Je n en s Sophisme délicieux de candeur,
d'humilité, de tendresse.</p>
<p>Ah! si vous saviez ce que le duc a été pour moi! Il m'a sauvée de moi-même.</p>
<p>D. &lt; se peut lui répliqua-t-on, mais il faut se souvenir que Dieu Ílrc
le bien du mal même; et que s'il le faut remercier pour le bien qu'il a
tiré du mal il se faut humilier et corriger du &lt; (]UI fi donné occasion
au bien. » - Elle ne répliqua rien; Illn's, Paraissant encore plus
touchée par le Maître des cœurs dans iee fond de l'âme qu'elle ne le
témoignait au de h ors,</p>
<p><pb/></p>
<p>entendez que la réponse qu'elle va faire a dû trahir un peu d'agacement,
d'impatience; Ce que vous souhaitez, ajouta-elle, est comme vous le
souhaitez. Dieu seul nous unit.</p>
<p>« Dieu en soit loué! reprit la personne qui lui parlait, mais il ne faut
pas seulement que cela soit, il faut qu'il paraisse » — Comme elle avait
l'esprit fort pénétrant, elle alla d'abord au but : « Je l'avoue,
dit-elle. Je me rends; il faut réparer le scandale autant qu'on pourra,
il faut édifier l'Eglise; le dessein en est pris. Vous en verrez
l'exécution, si Dieu me rend la santé. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) A. Blanchard donne un extrait de cette ordonnance dans son Nouvel
essai d'exhortation pour les états différents des malades, Paris, 17x7:
J cite l'édit. de 1732.</p>
<p>(2) Miroir de la bonne mort ou méthode pour bien mourir tirée. d., s
dernières paroles de Ph. de Cospean, dressée en forme d oraison funèbre
par le R. P. David de la Vigne., Paris, 1646, pp. 22-23.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est donc une loi domestique pour nous, et aussi vénérable Par
l'autorité légitime d'où elle part, que nécessaire par l'expé- lence
malheureuse de tant de malades, qu'une mort prompte et prévue enlève et
fait périr pour l'éternité. Ainsi nous la renouvelons autant qu'il est
en nous et exhortons de toutes nos forces les médecins de s' y soumettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Chancelier mourut mu l'Ji"., après une maladie de dix</p>
<p>(1) De la mode, I.</p>
<p>(2) Griselle, Bourdaloue, histoire critique de sa prédication., Paris,
1901, pp. 532-561, et passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>^S I A MI&gt;|,; XIKÉIÏ DE LA Manière de se bien préparer o la mort.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Urs Dès le lundi, il pria sa femme de ne plus le voir, parce que cela ne
ferait que l'attendrir, (lui, et non pas elle), et l'empêer de songer à
son salut. Il resta entre les mains de son curé cachot, Théotime), du P.
Bourdaloue, du P. de Mouchy de ratoire et d'un autre ecclésiastique1.</p>
<p>SaInt Augustin voulut mourir dans un grand silence2.</p>
<p>(1) Griselle, op, cil., 599,</p>
<p>1 1C° aS ^auss*n&gt; La cour sainte. T. III (réédition de 1655), p. 366.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être voulaient-ils faire, si j'ose dire, d'une pierre deux ou trois
coups, espérant, qu'avec le malade, leurs discours iraient également
toucher quelques-uns de son entourage. Une agonie était pour eux comme
une leçon de choses, parade sainte dont on ne craignait pas d'étendre le
bienfait autant que possible. En de certains pays, entrait, semble-t-il,
qui voulait.</p>
<p>Nous lisons, par exemple, dans les précieux mémoires de M. Feydeau, qui
fut curé de Vitry : Pendant je ne sais quelle maladie contagieuse, on
faisait des exhortations a chaque malade, et lorsque le prêtre les
faisait, il était suivi d'un grand nombre de personnes, qui
accompagnaient le Saint Sacrement ; car on a dans Vitry cette louable
coutume de suivre en foule les prêtres qui le portent, et il est
ordinaire d'y voir quatre ou cinq cents personnes. Il y eut un vicaire
qui s'attirait encore plus de monde parce qu'il récitait tout haut en
français des hymnes, des psaumes et des prières ., et qu'il avait assez
de talent pour parler aux malades'.</p>
<p>Sentiments chrétiens propres aux personnes malades Paris, 1744, pp. 354-
355.</p>
<p>(1) Mémoires de M. Feydeau, publiés par M. E. Jovy. Société des Sciences
et Arts de Vitry-le-François, 1904, 1905, pp. 256-257.</p>
<p><pb/></p>
<p>mystique du Christ, était plus vive. Quand un Fils de France va naître,
on ouvre toutes grandes les portes du Louvre.</p>
<p>Tant il y a qu'on parlait beaucoup, et, sans doute, beaucoup trop. C'est
ainsi que l'éloquence sacrée poussa Une nouvelle tige et assez imprévue.
Règles et modèles, la rhétorique du lit de mort.</p>
<p>Souvent, écrit Dom le Masson, les habiles hommes., par une i, nfirmité
qui leur est naturelle., sont d'abord si vivement rappés par l'affreux
spectacle de la mort, les habiles dont il parle, chose émouvante, ce
sont des chartreux !</p>
<p>(1) D. Erasmi De preparatione ad morlem, Col. nécessairement médiocre, a
traduction de 1711, Le 11U.Uluel d'i soldat chré.</p>
<p><pb/></p>
<p>sujets de conférence., dont le ministre des sacrements se serve</p>
<p>Un homme qui se meurt devant eux, une famille qui pleure, et ils ont
peur de « ramper » ! Il y a mieux encore :</p>
<p>(1) Directoire des mourants, pp. 6-7.</p>
<p>(2) Essais d'exhortations. avant-propos.</p>
<p><pb/></p>
<p>V On pense rêver. Blanchard nous réveillera peut-être.</p>
<p>Voici l'exorde de sa première ex h ortation : Etsi vereor, }udices
judices, ne turpe sit.</p>
<p>d Ce serait, M. (Monsieur, Madame, ou Mademoiselle), mériter de justes
reproches, si, étant averti de votre mala d ie, je ne enais dans le
moment même m'en instruire et vous témoigner la Part que j'y prends.
Cette vie est une alternative de biens et e maux.</p>
<p>il va de ce ton, le bourreau, pendant huit bonnes pages2 ! , , ,
I)a§es'î Exhortation pour un pécheur endurci. qui ne Pl pOlnt entendre
parler ni de confesseurs, ni de sacrements.</p>
<p>Us de quinze pages : qu'Il su i s dans une extrême surprise, M., de vous
voir si tran- quille, au milieu des plus grands périls. Votre
insensibilité ni effr" e, M., et je tremble que vous n'ayez un sort
pareil a celui d'un seigneur anglais, favori de Cœrende, roi des Merces,
dont eXem le est décrite par le vénérable Bède. Peut-être que son emple
pourra vous ouvrir les yeux. Souffrez que je vous le A P porte.</p>
<p>Souffrira tout, ce malheureux, ce héros plutôt, qui, bien veUI e « point
entendre parler de confession »,</p>
<p>(1) Essais d'exhortations, avertissement.</p>
<p>2 Nr&gt;"h~' -</p>
<p>Xssai, t. I, P. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les maladroits! Pourquoi faut-il, dirait Fénelon, que les médiocres s'en
mêlent? Eh! Le moyen de se passer d'eux?</p>
<p>(1) Nouvel essai, II, pp. 31-48.</p>
<p>(2) Mémoires de Legendre, p. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>""-'s d iscuterons bientôt, c'est leur prodigieuse di ffusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces gros cahiers qu'on se dispute, qui passent d'un lit</p>
<p><pb/></p>
<p>ESTAMPE TInÉE DE LA Manière de se bien préparer a la mot t.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(1) La première édition est de 1695.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. — On l'a bien compris. Dans cette immense « littérature » il n'est
surtout question que d'une « préparation » en quelque sorte fictive ou
mimée. Parmi ceux qui lisent et relisent ces arts de mourir, peu de
grands malades, peu de mourants pour de bon. Nos auteurs nous ont assez
mis en garde contre l'inefficacité d'une préparation improvisée.</p>
<p>et pour tout dire, la mort lui fut un objet considérable. Pétrone seul a
fait venir la mollesse et la nonchalance dans la sienne.</p>
<p>Nulle action, nulle parole, nulle circonstance qui marque l'embarras
d'un mourant. C'est pour lui proprement que mourir est cesser de vivre.
Le vixit des Romains lui appartient justement2.</p>
<p>Barbe, avec cette inscription : Mortis Viaticum, le viatique de la mort ».</p>
<p>(1) Cf. Port-Royal, IV, p. 160.</p>
<p>(2) Œuvres choisies (Gidel), pp. 268-269</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nicole, Essais, IV, pp. io,-ii.</p>
<p>W Ib., pp. 57&gt; 62.</p>
<p>&gt; pp, 8, 31, 55. « Si l'on dit, par exemple, qu'il est mort dix mille
hom0168 dans une bataille, on n'a presque point d'autre idée dans
l'esprit, si non qu'ola ne verra plus tous ces gens-là, et qu'ils sont
devenus incapables de nous nuire ou de nous servir. Mais on serait sans
doute autrement touché.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une espèce de retraite pour trois jours, pendant lesquels on fait
les mêmes préparations que si on était assuré de mourir</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il est bon de mourir de temps en temps, écrit le P. Nouet, pendant que
vous êtes en vie, c'est-à-dire de faire tous les devoirs d'un malade et
d'un agonisant, lorsque vous avez encore toutes les forces du corps et
de l'esprit 2. »</p>
<p>Il est néanmoins assez remarquable que, dans les formules s plus
populaires de la prière du soir, aucune allusion Presse ne soit faite à
la mort prochaine. A-t-on craint, très</p>
<p>( ) Exercice, avertissement.</p>
<p>(2) Retraite, avertissement</p>
<p>) Œuvres spirituelles, 1, pp. 181-183.</p>
<p>(4) Le Maistre, s. p. Pratiques de piété., Lyon, 1711, p. 232, Cf. du
côté janséniga n &gt; La Journée chrétienne de Pacori, Paris, 1760, p. 301.</p>
<p><pb/></p>
<p>humainement, très pieusement, de trop assombrir la dernière prière du
jour? In pace. in idipsum dormiam et requiescam1.</p>
<p>Comme ils écrivent pour les simples, la plupart paraphrasent la densité,
d'ailleurs magnifique, des formules rituelles, et parfois assez
longuement. La Mère de Blemur, entre autres :</p>
<p>o perfide, j'ai abusé de vos dons. J'ai fait de mes yeux deux
instruments de curiosité, d'envie, d'impureté et de mille crimes.</p>
<p>Et, après les avoir salis de la sorte, je viens vous les offrir. Ah !</p>
<p>misérables, pleurez, pleurez, et, après vous être lavés dans vos</p>
<p><pb/></p>
<p>achèvera cet ouvrage.</p>
<p>Ici encore les comparaisons critiques ne manqueraient Pas d'intérêt. Car
ils trouvent le moyen de ne pas trop se Assembler. Ainsi pour «
l'onction des narines ».</p>
<p>CRASSET c ° Père de mon Seigneur J.-C., je vous conjure par la douleur
Ille lUI fit souffrir sur le Calvaire l'infection du lieu et la corto
phon des corps exécutés sur cette montagne, de me pardonner aut* GS
P^a*s*rs que j'ai pris aux douces o d eurs, aux eaux et es satisfactions
criminelles3.</p>
<p>teins. rccces de la mort, pp. 265-267. Elle ne paraphrase pas l'on
ctiondes ns.</p>
<p>(2) e p, Nouet s'est approprié cette formule, Retraite, pp. 2 6 1-2 6 2.</p>
<p>(3) ('1' ouet s est approprIé celte formule, Retrazle, pp, ~6I-262.</p>
<p>- l'Pal-atioiz p. XCVIII — Comme on le voit, Crasset ne fait que</p>
<p><pb/></p>
<p>SENTIMENTS CHRÉTIENS</p>
<p>V. — Si l'historien que je suis, que je dois rester, faisait place au
moraliste, je dirais librement que tout ne me paraît pas également
bienfaisant dans le détail de ces pratiques.</p>
<p>(1) Sentiments chrétiens, p. 232. On voit qu'il dépend des deux autres.</p>
<p>260, 261. Cette initiative est pleine d'intérêt. Nous y prenons sur le
fait deux des lois qui président au développement des exercices dévots :
1° greffer le nouveau sur l'ancien, je veux dire sur les formules ou
pratiques consacrées.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) F. W. Faber, Spiritual Conferènces; Préparation for death, pp. 11
6-117 ; Je traduis au galop.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'entre eux l'entendent, n'a rien de sentimental. L'imagination y a
aussi peu de part que possible. Rien de malsain ni de macabre ; tout y
est religieux au contraire, et au sens le plus rigoureux de ce mot1.</p>
<p>pp. 218 seq.</p>
<p>(1) iNicoie a sur ce point un paragraphe tout d'or. » Je ne prétends
point parler de quelques personnes réglées, qui, ayant l'imagination
trop vive, sont trop frappées de la pensée de la mort ; car on avoue que
ces personnes font bien d'épargner leur faiblesse et de nourrir leur
piété par d'autres objets » (Essais IV, p. 21). « Quelques » n'est pas
assez dire. Mais, de la part de Nicole, un tel « aveu » est deux fois
précieux. Que d'inutiles souffrances seraient épargnées, si tous les
directeurs de conscience pensaient comme lui, tous les prédicateurs de
retraites, et même tous les missionnaires.</p>
<p>(2) Un contrat et dont l'ange gardien est le témoin. La Mère de Blémur</p>
<p><pb/></p>
<p>lui demande de rendre « un fidèle témoignage des protestations
présentes, autant de l'ois qu'il sera nécessaire. comme mon fidèle
témoin. » Exercice, p. 177,</p>
<p>(1) Très souvent réimprimé. La 1re édition est de 1669; Bossuet est un
des deux approbateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissant donc de côté les enfantillages, et les irréalités dont se
plaint justement le P. Faber, infiltrations quasi fatales d'une
éloquence malsaine, je puis affirmer que l'inspiration foncière et
constante des meilleurs de ces livres est profondément, est
exclusivement religieuse. Dieu et Jésus-Christ. Plus que religieux, si
j'ose dire, la plupart de ces « exercices de la mort» n'étant en effet
que des exercices du pur amour.</p>
<p>Par la mort, nous protestons. le souverain pouvoir de Dieu sur nous ; de
Dieu, dis-je, qui est le maître et le seigneur de notre être, pour en
user comme le potier fait de ses pots de terre.</p>
<p>Par la mort, nous faisons une offrande et un sacrifice de notre être à
Dieu, qui est un acte de religion; Jésus-Christ même nous en donne
l'exemple.</p>
<p>(2) Considérations sur la mort « faites, nous dit-on, par un des plus
sages et des plus pieux magistrats de ce royaume ». Dans l'édition de
Bruxelles, 1733, on a ajouté ces Considérations au Testament spirituel
de Lalemant. « On ne doute point, dit l'avis au lecteur, que ce ne soit
pour tous les fidèles un sujet de très grande consolation de voir en nos
jours un homme de la première qualité et continuellement employé dans
les affaires publiques, envisager si bien la mort et se familiariser
avec elle au milieu des plus grandes et des plus glorieuses occupations
». Je n'ai pu identifier ce personnage.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il était en mon pouvoir, lisons-nous dans le Testamen spirituel, de
disposer de ma vie, ou de m'exempter de la mort, je voudrais.</p>
<p>0 Poudre, o cendre, o vers, je vous reçois, je vous chéris et je vous
regarde comme les instruments de la justice de mon Dieu.</p>
<p>engez ses intérêts, réparez les injures que je lui ai faites;</p>
<p>qu'eUe l n spirituel (1727), pp. IO-II. Saint-Cyprien disait de la mort
4 l u'e l e est le « votum christianorum ».</p>
<p><pb/></p>
<p>détruisez ce corps de péché, cet ennemi de Dieu., et faites triompher la
puissance du Créateur de la faiblesse de son indigne créature. 1 Nous
avons d'un jésuite anonyme une « très belle pratique pour bien mourir »
Acceptez la mort, pour honorer Dieu, et dites-lui :</p>
<p>Mon Dieu, si votre vie dépendait de la mienne, je voudrais perdre la
mienne pour assurer la vôtre, et si votre immortalité dépendait de ma
mort, je voudrais mourir pour vous faire vivre2.</p>
<p>C'est le pur amour avec ses « suppositions impossibles » , où, comme
disent certains, ses extravagances ». Quis me liberabit a corpore,
disait le P. Rubelin mourant et son biographe l'explique aussitôt : « Ce
qu'il souhaitait pieusement n'était pas d'être heureux, c'était de voir
la gloire de l'humanité adorable du Sauveur3 ».</p>
<p>(I) Homélie ou paraphrase du Psaume L, avec une pratique de piété.
comvosée par feu le R. P. Edme Calabre, nouvelle édition, Paris 1748, p.
146: excellent petit livre et très souvent réimprimé. iro édition en
1713. On y trouvera de curieux détails sur la Société des Adorateurs de
Jésus-Christ Expirant. Le P. Calabre est un des saints de notre
Oratoire. Cf. la longue notice que le P. Cloyseault lui a consacrée.
Bibliothèque Oratorienne, T, III.</p>
<p>(2) La Belle Mort. par un Père de la Compagnie de Jésus; Paris 1660, p.
24. Nous retrouverons bientôt cet ouvrage, cf. plus bas, p. 381.</p>
<p>(3) Bibliothèque oratorienne, III, p. 242.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne serai damné pour les péchés que je n'ai pas détestés, puisque, en
vérité, je renonce et désavoue, non seulement tous ceux que j'ai commis,
mais je déteste encore et je demande pardon de ceux que je commettrai le
reste de mes jours. Que ceux qui veulent persévérer dans le désordre
soient l'objet de votre justice, pour moi, je me déclare du parti de
votre miséricorde. Quand vous cesserez d'être bon, je cesserai
d'espérer. C'est dans cette paix et dans ses bontés que j'entrerai dans
le sommeil de la mort et dans le repos éternel1.</p>
<p>OUI, Seigneur, je suis sûr que vous voulez me sauver.</p>
<p>Ainsi nous finissons par où nous avons commencé, par le</p>
<p>(I) Exercice de la mort., pp. 33-38. «</p>
<p>(2) réparation, 5° préparation, pp. 79, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes péchés sont énormes, o mon Dieu, ils sont sans nombre : dois-je
perdre espérance? Non, pourquoi abaisser la tête? C'est pour me donner
le baiser de paix. Pourquoi étendre les bras?</p>
<p>C'est pour m'en brasser. Cette posture parle, elle m'inspire la
confiance. Vos plaies, o mon Dieu, sont les portes du paradis.</p>
<p>Je les trouve ouvertes. Cela me persuade que vous voulez que j'y entre.</p>
<p>Voulez-vous que je vous dise en mourant : « Mon père, vous m'avez
abandonné1? »</p>
<p>en parfait chrétien, Bordeaux, 1699.</p>
<p>(2) Œuvres oratoires, VI, 361.</p>
<p>(3) La 1re édition est de 1673. Souvent réimprimé depuis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour eux le paradis ne serait « qu'un pis aller ».</p>
<p>Ce ne sera que dans l'extrémité d'une maladie incurable qu'ils voudront
bien accepter, faute de mieux, le royaume du ciel</p>
<p>Répondez encore une fois : Pourquoi aimez-vous la vie4 ?</p>
<p>(2) Œuvres complètes. V. D. 629.</p>
<p>(3) Cf. Janssen, Montaigne fideiste, Nimègue, 1930, p. 153.</p>
<p>(4) Retraite, avertissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais un homme qui connaît pourquoi Dieu l'a créé, et pourquoi, par une
nouvelle création, il l'a adopté pour un de ses enfants, en le faisant
membre du corps mystique de Jésus-Christ., un chrétien qui sait ce que
le Saint-Esprit, qui lui a été donné dans le baptéme, veut faire de son
cœur; que ce peintre adorable en veut faire une vive image du Fils de
Dieu même, en formant ici-bas par la foi les premiers traits de sa
ressemblance, pour l'achever dans le ciel par la lumière de la gloire1;
celui qui comprend</p>
<p><pb/></p>
<p>lue ce corps périsse bientôt par une mort chrétienne. » (Edit. de 1708,
pp. 144-145.) -</p>
<p>(I) Préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait toujours couché, afin d'être plus en état de les servir la nuit.
Je l'abordai en chantant : Requiem æternam.</p>
<p>— Croyez-vous, me dit-elle, que ce soit pour cette fois1 ? » —</p>
<p><pb/></p>
<p>EXCURSUS</p>
<p>CATHERINE FILLE MORTE DE LA PESTE A NIVELLE</p>
<p>(Extrait des Belles Morts, p. 253-271)</p>
<p>Le feu du ciel, comme du temps des Machabées, se prend assez souvent à
la boue, je veux dire que la vraie et solide piété se trouve plutôt
parmi les petites gens qui semblent être le rebut et la baillieure du
monde, que parmi ceux de plus haute qualité.</p>
<p>La nuit entre le 16 et 17, se voyant manifestement frappée de la
contagion, elle ne se troubla point, quoiqu'elle vît comme sa</p>
<p>Autre document et fort curieux, le « Directoire », que Mgr Jean d'Arenthon
 d'Alex, évêque et prince de Genève, avait dressé pour sa « maladie
de mort », et qu'il relisait souvent « Vie de M. J. d'A. d'Alex, par Dom
Le Masson, (nouvelle édition) Clermont-Ferrand, 1834, [1, pp. 268-286.
Près de vingt pages).</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle arriva devant les cinq heures au Gontal, auquel, sitôt qu'elle fut
entrée, elle en remercia Dieu, disant : Dieu soit béni!</p>
<p><pb/></p>
<p>lui être secourables en cette extrême nécessité, et leur demandant la
grâce de bien ménager le peu de la vie qui lui restait.</p>
<p>Il était impossible qu'elle ne fût altérée et forcée de boire à</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant qu'ils fossoyaient elle s'entretint avec eux de sa sépulture,
aussi franchement, comme si la chose ne lui eût touché de rien; elle
leur fit promettre qu'ils la mettraient en terre sans la dépouiller de
ses habits, si grande était l'affection qu'elle avait pour la pudeur!
Elle leur promit pour salaire son chapelet auquel était enfilée une
médaille d'argent, de quoi ils se tinrent contents.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle récita posément en latin et en français toutes les sept paroles que
Notre-Seigneur prononça sur la croix.</p>
<p>De vrai que vous semble d'un tel courage, si haut, si franc,</p>
<p><pb/></p>
<p>plus que d'un homme, logé dans la poitrine d'une simple fille?</p>
<p>Que vous semble d'une si courageuse persévérance en l'oraison, de sa
prudence, de sa pudeur, et de tant d'autres héroïques vertus ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>CAMUS ET LA « FRÉQUENTE COMMUNION »</p>
<p>L'intervention de J.-P. Camus dans la bataille de la Fré- quente
communion est peu connue. J'y ai fait une rapide allusion dans le texte
(cf. p. 79). Voici quelques détails : La Fausse alarme du côté de la
Pénitence, par J. P. C. E. de Belley, Paris, 1645.</p>
<p>« Pour l'ordinaire, le principe des Fausses Alarmes est si frivole que,
quand il est découvert, c'est une montagne qui a enfanté une souris, ou
plutôt un souris. (Il est incorrigible.) Les timides espions qu'Israël
envoya pour faire la découverte de la terre de promesses, rapportèrent
au peuple que c'était l'habitation des Anthropophages. »</p>
<p>« Il arrive souvent dans les guerres et dissensions civiles que tous les
deux partis portent des écharpes de même livrée, dans leurs rencontres,
demandant : Qui vive? Tous de part et d'autres crient : Vive le Roi. Il
en prend de même en cette occa-</p>
<p><pb/></p>
<p>sion où les contrariants, comme les Andabates qui ont les yeux bandés,
se choquent sans se voir; ET AYANT AU FOND LES MÊMES MAXIMES, NE FORMENT
LEURS DISPUTES QUE SUR DES PAROLES, OU SUR DES MÉSINTELLIGENCES ET DES
MALENTENDUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AVANT-PROPOS.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER LA DÉVOTION AU BAPTÊME</p>
<p>I. En quel sens on peut parler d'une « dévotion au baptême ». — La
dévotion au baptême, l'Ecole Française et la Métaphysique des Saints.
François de Saint-Pé., 1 II. La « consécration » baptismale. — Hugues
Quarré. — « Un nouvel être et une nouvelle vie. » — Le pneuma et la
psyché. 4 III. La promesse du baptême, vœu d'adhérence ; Consentio tibi,
Christe. —</p>
<p>Résistances de l'école ascéticiste. - H.éponses de Saint-Pé. - Les deux
sortes d'adhérence ou d'union. — « Animer son baptême. » Io IV. L'ascèse
mystique impliquée dans la dévotion au baptême. — Adhérer ou imiter. —
Doctrine d'anéantissement. — Duguet et le Portrait d'un chrétien
enseveli en Jésus- Christ.. - 15 V. Figures et symboles. — Ferebatur
super aquas.- Le déluge et le passage de la mer rouge. — Bossuet et la
poésie de l'ancienne liturgie baptisID ale. 19 VI. Simplicité du «
baptême essentiel ». — La critique des exorcismes. —</p>
<p>CHAPITRE II L'EUCHARISTIE</p>
<p>§ 1. La communion fréquente. 45 I. Le moyen âge et la communion très
rare. — La Contre-Réforme rétablit l'usage de la communion fréquente. —
Dès le début du xnrO siècle, la cause est gagnée 46</p>
<p><pb/></p>
<p>H. Antoine Arnauld, la Fréquente communion et le mythe de l'Infréquente.</p>
<p>— Les règles de Suffren. — Saint-Jure et Lejeune. — Outrances et
contradictions du P. Crasset. — La lettre du P. Daniel sur la fréquente
communion. — Identité foncière entre cette lettre et le livre d'Arnauld. —</p>
<p>Oscillations et embarras de Bourdaloue. —Avant tout l'honneur de Dieu.</p>
<p>L'accent mis de plus en plus sur le sacrifice., 130 II. Amelote, Duguet
et la théologie du Sacrifice. - Il n'est pour eux de vrai sacrifice que
liturgique. — « L'hostie immolée en public ». — Le sacrifice « partie
essentielle du culte public ». — Les figures du sacrifiee du Christ :
Caïn et Abel : Noé. — « Ce qui manquait au sacrifice de la Croix sur le
Calvaire ». — Jésus-Christ prêtre dès son incarnation, mais d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Excentricités sans importance de quelques réformateurs. 164 V. La
bataille pour et contre les traductions de l'Ordinaire de la messe. —</p>
<p>Détresse des églises rurales. — Les confréries diaboliques 214 III.
Litanies et Offices de la Réparation. — Vorat canis Sanctum Dei. —</p>
<p>L'adoration perpétuelle dans les paroisses. — Iconographie de
l'adoration réparatrice. 219</p>
<p><pb/></p>
<p>EXCURSUS : Le Poème eucharistique de M. de Saci, p. 224. — La première
communion, p. 225. — La question de la fréquente communion pendant le
XYIlIe siècle, p. 227. — Le sermon de Bourdaloue sur la messe, p. 230. —
Le prêtre et la messe de tous les jours, p. 232.</p>
<p>"----: La Belle messe, p. 236. — Le désir de voir l'hostie, p. 237. —</p>
<p>Christophe d'Authier de Sisgaud, évêque de Bethléem et le chapelet du
Saint-Sacrement, p. 240. — La communion des quinze mardis et des quinze
samedis, p. 244. — Les visites du Saint-Sacrement, p. 245.</p>
<p>- Les saluts, p. 245. — Messes sèches, p. 246.</p>
<p>CHAPITRE III LA DÉVOTION A LA SAINTE VIERGE PENDANT LA SECONDE MOITIÉ DU
XVIIe SIÈCLE. — DÉCLIN OU PROGRÈS?</p>
<p>I. Le renouveau. — Les deux tendances renouvelantes : la dévotion
médiévale, restaurée par l'humanisme dévot; la dévotion bérullienne. —
Paul de Barry et les « abus » que dénoncera la IX0 Provinciale. — «
Extravagances », dont la seconde moitié du XVIIe siècle ne donnera plus
le spectacle 249 II. Le conflit entre les deux dévotions et la campagne
contre « les Dévots indiscrets ». — Pascal et Wendrock. — Le scandale
des protestants. —</p>
<p>— Pratiques dévotes, p. 281.</p>
<p>CHAPITRE IV LA MYSTIQUE DU MARIAGE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V L'ART DE MOURIR</p>
<p>1. Mme de Sévigné et la peur de la mort. — Les conversions in extremis. —</p>
<p>Mourir en honnête homme et mourir en chrétien. — La curiosité publique
et les agonies douteuses. 331 ÏI- L'abbé Boileau et les derniers combats
de la duchesse de Luynes. — A la limite du désespoir. — Justice et
miséricorde. —Illusions intéressées sur la a mort du juste ». — La «
faute » de la duchesse et l'imbroglio pathétique. — Retour définitif à
la confiance 337 III. La conjuration du silence et le devoir des
médecins. — La Bruyère.</p>
<p>— L'exercice de la mort et le pur amour. - L'oubli de soi et la confiance.</p>
<p>— De l'acceptation au désir de la mort. - Quesnel et le Bonheur de la
mort chrétienne. 368 EXCURSUS : « Catherine, fille morte de la peste à
Nivelle », p. 381.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
