<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Montesquiou, Robert de (1855-1921)">Robert de Montesquiou</author>
<title>Têtes couronnées / Robert de Montesquiou</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Montesquiou, Robert de (1855-1921)</author>, <title>Têtes couronnées / Robert de Montesquiou</title>, <date>1916</date>,description :,277 pages
</bibl>
<publisher>E. Sansot (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k205377r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1916">1916</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ROBERT DE MONTBSQUIOU</p>
<p>TÊTES</p>
<p>COURONNÉES</p>
<p>PARIS</p>
<p>EDWARD SANSOT, Éditeur 7, Rue de /'Ep&lt;'fo~, y</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE 20 EXEMPLAIRES SUR JAPON</p>
<p>NUMÉROTES DE t A 20</p>
<p>ET 30 EXEMPLAIRES SUR HOLLANDE NUMÉROTÉS DE 2t A 50</p>
<p>JUSTIFICATION DU TIRAGE ?</p>
<p>Tous droits de reproduction et traduction réservés pour tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>TÊTES COURONNÉES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÉME AUTEUR RECUEILS D'ESSAIS</p>
<p>ROSEAUX PENSANTS.</p>
<p>AUTELS PRtVILÈGI&amp;S.</p>
<p>PROFESSIONNELLES BEAUTÉS. ALTESSES SÉRÉNISSIMES.</p>
<p>ASSEMBLEE DE NOTABLES.</p>
<p>BRELAN DE DAMES.</p>
<p>TÈTES D'EXPRESSION.</p>
<p>Pour P&lt;!f&lt;!ttfe</p>
<p>MAJEURS ET MINEURS.</p>
<p>ÉLUS ET APPELÉS.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU DOCTEUR</p>
<p>PAUL LOUIS COUCHOUD</p>
<p>EN REMERCIEMENT</p>
<p>DE SON GOUT POUit MES L!VHES</p>
<p>ET DE SON AMITIÉ POUR LEUR AUTEUR</p>
<p>ROBERT DE MONTESQUIOU.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>COMPTE-COURANT</p>
<p><pb/></p>
<p>COMPTE-COURANT</p>
<p>Quand la Guerre a éclaté, les éléments de ce Recueil étaient réunis.
C'est le huitième de mes volumes d'Essais. Il représente donc la suite
de mon travail quotidien. Le publier n'entraînait qu'une obéissance au
conseil de Barres « Non-combattants, retournons au travail. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Graal militaire s'était rempli d'un sang fraternel. Des lettres
particulières, je ne veux citer aucune, dans un livre publié. Elles sont
nombreuses, diraije innombrables, et que depuis l'apparition de mon
ouvrage, elles n'ont cessé de m'apporter les plus hautes comme les plus
touchantes récompenses de mon geste et de mon cantique ?</p>
<p>De l'une d'elles, cernée de noir, par un glorieux deuil paternel,
j'extrairai seulement cette phrase, parce que les mots en composent,
entre tous, la couronne souhaitée par mon effort et reçue par lui, en
échange de celle que j'avais moi-même placée sur un tombeau héroïque</p>
<p>Voici comment s'exprime, au cours d'un spontané, d'un chaleureux
article, mon ancien adversaire réconcilié, Arsène Alexandre, me donnant
ainsi, une fois de plus, cette satisfaction, entre</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes, émouvante, de voir, sans doute, un peu de mérite réagir contre
des opinions préconçues « Un beau livre, et si beau qu'il marchera au
premier rang, comme il s'est élancé le premier en date, quels que
puissent être ceux qui nous viendront des poètes dont nous sommes fiers.
» Afin de remercier mon nouvel ami, j'ai composé pour lui les strophes
suivantes, qui résument notre première querelle, en même temps qu'elles
l'effacent</p>
<p>OFFRANDE ÉPROUVËB</p>
<p>Ce n'est pas fa&lt;ne/ne7t&lt; que l'aspect des épées Imite le feuillage acéré
des iris</p>
<p>Les fleurs ne sont pas loin de leurs /an!es trempées Dans les larmes
d'Athos et le sang d'Aramis. Lorsque, l'assaut fini, se lèvent les
visières, O~t voit se révéler des visages numai'ns</p>
<p>Et, lorsqu'un même deuil humecte les paupières, Des ~an/e/eh tombés sort
re~oMt/c des mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Daniel Lesueur, sur la fin d'une étude très étendue et d'une très
généreuse louange, conclut éloquemment</p>
<p>Cette critique, la voici, dans son in extenso, d'ailleurs aussi peu
étendu par les proportions que par l'envergure</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>/n caudâ venenum.</p>
<p>« L'un d'eux même est Français, et ce n'est pas le moment de rabaisser
nos gloires. »</p>
<p>Manquer de patriotisme Reproche, certes, grave pour un livre écrit dans
l'espoir de l'incarner, avec autant de ferveur que de tendresse, et qui
se flattait d'y avoir, non seulement réussi, mais excédé, au jugement
d'esprits doués de cette «compétence et de cette bonne foi » que
Verlaine déplore de ne pas rencontrer dans la Critique. J'ai peur que ni
l'une, ni l'autre de ces qualités ne lui soit venue depuis, car enfin
c'est le moins qu'on puisse, qu'on doive faire que de formuler, et
nettement, les motifs d'une accusation qui représenterait, par la
contradiction, l'anéantissement d'une visée.</p>
<p><pb/></p>
<p>La perfidie de ces sortes d'insinuations, c'est de s'arrêter
volontairement en route, pour laisser faire le reste du chemin par le
voyageur abusé, dans une direction qui n'est pas la bonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, cette t gloire », qui ne prend pas nécessairement cette forme,
aux yeux de tous les chrétiens, c'est, ma foi VOLTAIRE.</p>
<p>Et le citateur ajoute « Si ce méchant homme avait eu le sort qu'il
méritait, je n'exhumerais pas ce nom ignoble, Voltaire serait ce qu'il
doit être, un gamin oublié. »</p>
<p>Ailleurs, il insiste « Enfin, Monsieur de Chateaubriand dit en parlant
de Voltaire « Ce grand homme. » Ce mot est écrit dans le Génie du
Christianisme, deuxième partie, chapitre V. 11 est permis de douter, un
moment, même devant. l'évidence, même devant le livre ouvert. Mais quand
on a lu plusieurs fois le paragraphe, il faut</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce langage, le voici</p>
<p>« Voltaire naissait, cette désastreuse mémoire avait pris naissance dans
un temps qui ne devait point passer la clarté sinistre s'était allumée
au rayon d'un jour immortel. »</p>
<p>Le reste ne comporte plus que gentillesses et bagatelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point, infaillible, il faudrait, hélas 1 ne pas errer dans son
département spécial, et ne pas avoir réuni, chez soi, deux cents
personnes, pour entendre réciter des vers de la Duchesse de Rohan, qui
est une fort aimable et considérable dame, mais qui serait, sans
contredit, le plus détestable des poètes, si sa production
mirlitonnesque pouvait (ce que Saint Orphée se gardera toujours de
permettre) jamais être considérée comme douée du moindre rapport avec la
poésie.</p>
<p>Le « Temps ne compte pas que des collaborateurs insuffisamment
conséquents etfortementgrognons il en a d'aimables et de sagaces. C'est
un de ceux-ci qui me disait, un jour, avec beaucoup de grâce et un peu
de scepticisme, que cet organe</p>
<p><pb/></p>
<p>Je doute que mes productions leur fournissent, désormais, l'occasion de
s'exercer. Du moins, ce ne sera pas de ma faute, et pour la raison que
j'ai dite. J'avais pourtant pris ce sage parti de ne pas</p>
<p><pb/></p>
<p>-Â-</p>
<p>Suite des bagatelles</p>
<p>« Mais on admirera la fertilité d'invention poéti-</p>
<p><pb/></p>
<p>A ceux qui /'ecou&lt;aien&lt; il offre le silence</p>
<p><pb/></p>
<p>d'égayer les moins bons de ses lecteurs, au détriment de mon livre plus
qu'ému, en faisant observer que je ne l'aurais pas écrit, si je m'étais
montré fidèle au plan qu'il indique il veut bien me féliciter de ne pas
m'y être conformé.</p>
<p>M'étant donc, du mieux que j'ai pu, mis en règle avec « la petite
critique ?. je veux, selon l'expression de Molière, « au ciel, avec de
l'ambroisie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mot n'est pas de moi, je le regrette, mais puisqu'il m'est adressé,
mon regret se tempère. « Quelle joie, m'écrit, de la ligne du feu, un
soldat inconnu, après une lecture de mon poème quelle joie de penser que
mourant, même avec humilité, quelque chose de nous restera vivant après
la guerre f</p>
<p><pb/></p>
<p>RoBEHT DE MONTESQUIOU.</p>
<p><pb/></p>
<p>TÊTES COURONNÉES</p>
<p><pb/></p>
<p>TÊTES COURONNÉES</p>
<p>J'ai consacré, dans un autre volume, un chapitre ~M Livre de d'Annunzio,
qui, le premier, /)'aK~Or~, dans.le domaine de ~~4~,
~~raK~~COM~r/~a~~KK~ ce chapitre, je l'ai intitulé Le Roman de la Terre
et du Ciel.</p>
<p>C'est ~M ciel /&lt;ï que planait l'Archange d'Or, l'admirable Sébastien,
dont je décris a~'OM~M! le vol.</p>
<p>Ce vol, il est porté par toutes les p/MWM dont s'empennent les traits
plantés par tant d'artistes dans le torse blanc, OK bois du javelot
dessine une petite ombre, l'Ombre des Flèches, M laquelle s'abrite ce
qui nous reste de foi.</p>
<p>Saints d'Israël, ce sont deux justes, que j'ai connus, appréciés, et
auxquels veux apporter le tribut de mon admiration perpétuée. Ce
fragment, j'avais décidé de l'intituler Deux Saints Juifs, pour
témoigner que la Sainteté me parait praticable dans toutes les
religions, même les plus opposées. Toast de même, son titre, tel &lt;yM&lt;!
je l'avait primitivement imaginé, me parut un ~K rude, propre a
engendrer des MM~KM?~ et pour 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur Groult qui m'aurait su gré d'inventer, pour lui, ce beau nom
l'Ami du Voleur de Soleil,</p>
<p><pb/></p>
<p>professait, on le sait, un ~0!~ passionné pour le peintre Turner, auquel
l'Angleterre, on ne l'ignore pas, a décerné l'étrange et magnifique
titre dorant ici, de son reflet, celui qui en exalta le titulaire.</p>
<p>Au Météore consacrons ~M~MM lignes de plus, pour éviter, s'il se peut,
ces petits « malentendus » que lui-même déclare, d'ailleurs avec raison,
justement négligeables.</p>
<p>Une caractéristique de l'art de Monsieur '~O~~K~ (puisque c'est de lui
qu'il s'agit sous les espèces de ce M&lt;~0)~) et particulièremens de son
dernier ouvrage dramatique, c'est de ne pouvoir être abordés de sang
froid. Je l'ai souvent observé, a ~Kf approche, les jugements se
désorbitent, les appréciations divaguent, les visions s'écarquillent.</p>
<p>Un ~OM~M&lt;'M~' n'allait-il pas, l'autre jour, jusques a qualifier «
d'alcyoniens » les sentiments que lui faisait éprouver l'audition de
Chantecler ? (Ne seraitce pas le cas de répondre « rallais le dire. »
comme fit un jour spirituellement une dame, MK musicien qui lui
déclarait, d'une mélodie, qu'elle était octogone ?)</p>
<p>Se voir « passé a tabac », ou a encens, parait être, sans transition, le
destin ~'MM sujet qui mérite mieux. Est-ce le défaut des apologistes de
l'écrivain, qui détermine, en contre partie, le défaut de ses détracteurs?</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, la première faute de tels apologistes, c'est de papersuadés que,
seule, une envie, ~He~ l'incomparable mérite de cet auteur, peut
empêcher d'abonder dans leur sens. Je crois que les envieux ~MMM~
euxmêmes être mal jugés. On se représente très bien un envieux prenant,
pour le point de Htï~ son vilain vice, d'autres oeuvres et d'autres
artistes. La ~M~K/Ke~M~ tels thuriféraires, c'est de paraître menacer
presque furieusement les invisibles ennemis que sont tous ceux qui se
permettraient ~'HM avis différent du leur.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous a/~ÏM~ comme la ~C~MM heureusement indemne, ~'7tf! accident d'auto,
il convient que la dite voiture soit MM « lourd véhicule M qui pèse deux
mille kilos et (je M'~MMM~ pas) « dont /tM des cd/~ lui pesait sur
/aMo~MM. M ToM~ K~ Cyrano, et même de PifLuisant, X'fK .!M/~0/ pas
davantage.</p>
<p>J'ai conservé, ~CMj titre, Les Nouveaux Décorés, MM ~C~MW qui présente,
de cette impérieuse Ù'W~fication, !tH ~C//M~K !MC/'0)'a~ allant jusqu'a
dire, des /)~yK~~ ~Hrc~ du /~MMC ~M~~f, qu'ils se sont manifestés « sans
hérésie. » D'OM il résulte que ne pas &lt;!&lt;/m; Monsieur Rostand, tout au
MM&lt;K~ dans sort entier, M~M/'a~ pas été seulement 7M~ dissidence CM &lt;0/~
~MËH~ une façon ~OKH&lt;ë sentir et de ser, mais une impiété, «M .fc~
Encore ~~K~y't:M/~M~ un article sur le ?Mf/ sujet W'a/~MfM~ intitulé En
écoutant Edmond Rostand. Et cela )M'~ rappelé, wa! tout, en un peu moins
ample, ce titre de Viclor .H~o Une nuit qu'on entendait la Mer sans la
voir.</p>
<p>L'article s'achevait sur ces deux phrases « « A~oy;M/' i- Edmond _~O~~M~
/?/'&lt;ï f~r~f'. Il a souri, )) DM temps de Mo//J~, on ~o/'WM~~ « « .E~'t~
~/('g a ri. » ~/t/'OK~ OH « .Ëcn!~ qu'il a souri. » Et le /f/t/'
~M~'0/f; Kg ~)/~ pas mieux que ~H faire ~M/~H~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, d'une interprète, un mot bien étonnant, parce qu'il semble
sincère, qu'il est évidemment naïf et, probablement, irréfléchi. «
Monsieur Edmond Rostand, dit l'actrice, f'~ charmant, si gai, qu'il me
semble ~K'A chaque instant, il doit faire effort pour ne pas oublier
qu'il est Edmond Rostand. » N'avais-je pas raison; le mot 11' est-il pas
extraordinaire; plus extraordinaire m~~ qu'il ne paraît tout d'abord ?
S'il y avait « pour oublier qu'il ~y&lt; B, cela représenterait la
fo~/)~n~, la familiarité de la grandeur. Mais « pour ne pas oublier
qu'il est », cela 'M&lt; ne pas sortir de son rôle. C'M&lt; MM~H~H~ surtout
dans le ;7M/;MH&lt; où l'on est en &lt;fa;n de découvrir que Shakespeare, lui,
a~KgM~OMM~H!V~a~.$7M!7n', a OMM ~'ëM~OM~K~ des preuves suffisantes, et
que, par suite, l'humanité ~W~H~ condamnée Kg pas savoir sur quel ~K~
&amp;rM~~ son encens ya gloire ~M père d'Hamlet.</p>
<p>Revenons NM père de Cyrano.</p>
<p>L'important, pour les personnes (;M vois au ?;Mt'MJ quatre, en dehors de
la famille) qui ont institué et organisé, autour de A'fo;M;CM~' Rostand,
cette: forme de Culte du Lui, et qui le fomentent, c'est de ~r~M~'y
chacun de ses actes, chacune des CX'yfOM~KCM de sa vie, sous un angle
qui M fasse jaillir une grâce ou une vertu, laquelle, pour tout autre,
se contenterait ~7'i*</p>
<p><pb/></p>
<p>individuelle, mais qui, ~M~~e~~a~'CM~ devient tMtM~M~tK~Kt nationale.</p>
<p>~M patriotisme national maintenant. C'est !/M /OM~ de Revue militaire.
Les troupes rentrent. Dë/M/'C MK~/fM~~ la Porte-Saint-Martin, A~~t~M~
Rostand .M discrètement, cela va de soi. Tout de même, soit geste est «
de la plus 7?~ ~~K~ » quand il ~a/He le &lt; « Mais ce Mo/?&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour le féliciter arrivé si vite ? Mais non, ce n'est pas possible les
dates, quand il M'y aurait qu'elles, ne concordent pas une telle
jeunesse a passé fleur. ~M tour (des gens grossiers ne soyons pas de
~M~-M diraient au coup) au tour de la popularité nationale A présent.
Cet ~o/M~M est infatigable ne vois que la Duchesse de ~O~M~M~M lui
C~~O!'K~, et HMMM qui /M~O~~ elle fait, en M!~M~ temps, le Nord et le
Midi. Donc, l'infatigable Monsieur Rostand, accompagné de son fils «
dont le visage rayonne d'orgueil filial gagez que, la ~yOC~~M~~O~ MO/M
verrons, pour une apothéose imminente du jeune homme, le visage ~M papa
rayonner ~~MM7 paternel Monsieur Rostand daigne visiter son bon peuple
de Paris, et lui lire des vers qui, étant les siens, sont, au dire dit
COMtM~M~~K~~ « les plus beaux qui se puissent entendre. » ~~f/MM~K~.</p>
<p>Une chose dont ce rapporteur ne semble pas revenir, c'est que Monsieur
Rostand se montre « simple ». D'autres ~7~ le supposer) le feraient plus
a la pose. En est-il bien JM~ ? Une des formes de cette simplicité
consiste, en effet, a~a&lt; ou laisser vendre, dans les couloirs d'un lieu
public, des cartes postales, sur lesquelles un portrait de /'aM~/&lt;yj en
~M~M~MK, s'accompagne de humble formule: « Tel jour, de tel mois, de telle</p>
<p><pb/></p>
<p>A ceux qui seraient assez mal inspirés ~OH?' penser le contraire, on
répondra que ce sont les organisateurs qui ~!J~~Mat&lt;'K&lt; cela, et, sans
doute, l'avaient ~H~HLes O~SK!'M/ sont prolifiques et incorrigibles ils
ne vous font grâce ni du vieil ouvrier ~'M~thique, M! de la midinette
~MMe, du loustic bon enfant, ni de la ménagère modèle, ni du ménage
f~CMtplaire, tout cela debout, haletant, cordial et enchanté, non moins
~H~ si ça se passait chez ~KE Brisson, CM vous ne &lt;ar~( ~a~ revoir, ~M
sûr. C/M~~gK~~M~ don de MZ-M~ mérite l'ovation. Elle ne se fait pas
excuser. ~M~~Ot~ on aurait dételé les chevaux il faut bien aM/OM~f~M! se
contenter de gêner un chauffeur. De plus en plus ~t'M/ le poète « que
l'on veut voir de près soulève son C~MM. C'est, hélas fini.</p>
<p>Pas pour les mauvais plaisants, qui ne Man&lt;~&lt;gront pas de voir, fM~M~
cette nouvelle manifestation de la simplicité, un nouvel ar~fC~ de la
réclame, la ré(l) Pet~~f! tard que /mA'maf&lt;t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je connais, je ~M~, d'un des ~ar~M/&lt;, et non moins y MO. MK~O~~a/&lt; dans
le C~&lt;M//ï~ d'Hassan, ou ~M, au dessous duquel il a JMWM~M~ écrit « Une
académie ~caJ&lt;?KCMK. »</p>
<p>Et :7 ajouta, en me la ~OMM~M~ f&lt; A~ la portez pas Rare de Rivoli. »</p>
<p>Cette simplicité-la me paraît meilleur teint, fi ~Krtout plus gaie.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, non moins que la modestie et la simplicité de
Monsieur Rostand, sa timidité me fait l'effet d'un charmant « bateau sur
lequel nous invite aujourd'hui a prendre place, un nouveau nau~OMK~ la
gloire.</p>
<p>Quand je lis ces jolies choses, avec un plaisir, je l'avoue, toujours
renouvelé, je ne puis W'f??:~&amp;r de songer au vers de Musset</p>
<p>Ah que la pâleur est d'un bel :~ag'c/ »</p>
<p>Le procédé s'étend a toute la yaHM//&lt;</p>
<p>Un comédien se fait la tête du jeune T~o~K~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Montaigne affirme qu'il ne se rencontre pas plus d'une amitié, en trois
siècles. Alors ? Lequel a raison, lequel se trompe, de l'Auteur des
Essays, OM de l'auteur de J'article ?</p>
<p>Cette philosophie de /cw~h'oM, cette mise en avant du faisceau
-n.'apparaît point, ici, comme une exception, M&lt;!MCMK/K~M~Ioi.
OKaCOM/&lt;f,/C!M~ entre autres, MK~ C~~ ~MM~K~ C'Aa~ au moment des
répétitions de Chantecler les caractéres coH/M~Hçaient de s'accuser et
faisaient brévoir certaines dences. Un jour, Guitry entre en scène, on
J'ù~y~ l'écouter. il reste muet. « TOK~HfM ne COMM~K~W?~ pas, Guitry ? »
fait faM/fHf. Alors le Grand Comédien de ~C tourner vers la loge
familiale, pourtant comble, et d'articuler .~?!~M~M~/K~n~ « Il en manque
un. »</p>
<p>A propos d'un ouvrage de Madame Rostand, la presse relate que /~M/~M.'M~
l'a conçu « a l'occasion de la scarlatine de son fils. » ~/CC~~
gronderait « La</p>
<p><pb/></p>
<p>'Tout le monde sait que Madame Rostand fait de jolis vers. N'est-ce pas
les traiter au-dessous de leur mérite que de leur infliger ce boniment
et les accabler de cette fanfare ?</p>
<p>Entre le « maladroit ami M « sage ennemi » la preuve est, depuis
longtemps, faite, en faveur de ce dernier. Lors des grands jours
d'Hernani, quand retentit, pour la première fois, la fameuse apostrophe
du « ~~t' stupide » un monsieur trop sympathique et, sans doute un peu
sourd, s'écria de confiance « Vieil as de pique il l'appelle vieil as de
pique, vous entendez, que c'est beau 1. » Serait-ce le petit fils ~M
même monsieur, qui, l'autre ~OM~, dans cer~tHf réunion, CM quelques uns
affirmaient leur prédilection pour tel CM tel vers de Chantecler, déclara</p>
<p><pb/></p>
<p>préférer ce passage qu'il se mit et déclamer avec enthousiasme</p>
<p>foMr~Mer!enne,~xajp/aee,uM«maHeAo?t/.aCouro~?!eB, Le plus beau, le plus
riche et le plus éclatant, Le plus économique et le plus résistant » a</p>
<p>OM regardait awc stupeur. Le récitant .M/MMo~ sincère, il avait lu cela,
inscrit au dessous d'un coq, sur l'affiche d'un appareil d'éclairage,
dans une rue de Bayonne, et croyait que c'était une citation. Il M'~M
voulut pas démordre, insistant sur les trouvailles de l'astre « «
l'humeur fanfaronne du caprice brave, de ce beau, riche et éclatant «
MMK6/MM » qui se levait, au-dessus de la colline, pour faire pendant il
« l'abreuvoir ~y/'M~ en fer galvanisé H ~M~, C~/M! tout le monde
reconnut, ce qui enhardit l'admirateur fantaisiste et /M!COMC/My~
audacieusement que c'était tant pis pour l'ouvrage, si le morceau cité
ne s'y trouvaitpas. Ceci n'est que jovial.</p>
<p>Par exemple, une chose qui ne me plaît pas, oh mais pas du tout, ce sont
ces histoires, sorties par les journaux, a propos ~H Centenaire de
l'Abbé Delille, proclamé, en /&lt; « poète national, le plus grand des</p>
<p><pb/></p>
<p>« O/'K~M~K~, appui (o et prœsidium et dulce decus ) sa présence est une
fête, ses paroles, des oracles, son intérêt, un bonheur. Sa poésie est
édictée la plus c6tèbre ses productions sont déclarées les plus
brillantes dithyrambe, auquel nulle hyperbole n'apparait plus
suffisante, le place enfin au dessus du dieu de la lumière et de celui
des vents.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du Soleil auguste rival,</p>
<p>Comme lui tu brillas, en éclairant la terre! s Tout cela pour finir sur
ce trait « Il n'y a /M~ vraisemblance que la postérité proteste jamais
contre l'inscrisption définitive de ce nom A l'obituaire des gloires
usurpées. »</p>
<p>Le brave Meunier ne m'est pas moins ami, dans ce Moulin du Livre, CM
nous le regardons moudre, bluter et ensacher la farine de l'esprit, les
recoupes des rêves. R. M.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ARCHANGE D'OR</p>
<p>ou</p>
<p>L'ARCHER PERCÉ DE SES TRAITS</p>
<p>1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ARCHANGE D'OR</p>
<p>ou</p>
<p>L'ARCHER PERCE DE SES TRAITS</p>
<p>Il m'a toujours semblé voir une offense dans l'action de faire
ressortir, lors de l'accomplissement d'un ouvrage d'art, un supplément
de difficulté vaincue, lequel ajoute au mérite du résultat, ce qu'on
appelle un tour de ~o~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur d'Annunzio a traité la France comme le Juste a traité la Madone
il lui a tendu sa couronne et son sceptre, après s'être prosterné devant
elle.. sous son manteau fleuri des fleurs du lis rouge, ainsi que celui
du prince apparaît constellé des fleurs du lis d'or. Le sceptre est fait
de deux branches, l'une de /;7w;Mj l'autre, de rosier, de celles qui
s'enroulent autour d'un groupe des romans du Maître. Une branche de
grenadier s'y mélange, symbolique de son art. Le bandeau est une
couronne de chefs-d'œuvre.</p>
<p>Aussi n'est-ce pas sans un douloureux étonnement que nous venons de voir
un prince de nos prêtres repousser, avec rudesse et dureté, ce qui,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'Eglise, aux jours saints des Messes Espagnotes, Au devant de
l'autel fait baller des valseurs.</p>
<p>Mais le sang du Baptiste inonde Satomé.</p>
<p>Et rien de plus touchant ne nous revient par bribes Que l'épitaphe
antique où l'image parut</p>
<p>De ce Septentrion qui, jadis. dans Antibes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sache pas que faire naître involontairement de criminels désirs entraîne
la moindre faute pour celui qui les méprise, que les repousser ne soit
pas précisément la vertu, et qu'en tirer l'occasion de donner sa vie
pour une cause sainte ne représente point le martyre et, par suite, le
plus haut degré de perfection humaine. On peut en conclure aujourd'hui,
de sang-froid, que les feintes indignations, autour de tout cela, ne
représentèrent, elles, que des hypocrisies de salons, coutumiers
d'intrigues.</p>
<p>En soi, le Théâtre Chrétien ne saurait être réprouvé Polyeucte en fait
foi Parsifal met en</p>
<p><pb/></p>
<p>scène l'Eucharistie elle-même, la descente du Saint-Esprit et la plus
transparente adaptation des scènes de la Passion. Non seulement la piété
éclairée (je ne parle pas des mômeries) n'a jamais pu se scandaliser
devant ce spectacle, mais une indiscutable résultante d'édification
émane du théâtre Bayreuthien, lors de ces représentations respectées.
Dans Oberammergau, c'est la Passion même qui se joue sans figures. Les
acteurs doivent, il est vrai, se faire renouveler, tous les dix ans.
l'autorisation du Saint-Siège, qui ne la refuse jamais.</p>
<p>Autres sont les autels, autres, les tréteaux quand les seconds manquent
de respect aux premiers, les spectateurs peuvent faire justice. Mais
c'est une diSérente et pire forme de malédification que de voir de
saints personnages (surtout si inopportunément) fulminer dans la
direction des planches, au lieu d'ordonner des processions et de régler
des offices.</p>
<p><pb/></p>
<p>réussirait.</p>
<p>En attendant, si le résultat de ces manoeuvres était de montrer une
nouvelle et, entre toutes, déplaisante forme de l'inhospitalité et de
l'ingratitude, envers un tel effort de tels maîtres et de tels artistes,
il suffirait, pour s'en consoler, de se ressouvenir du premier accueil
fait ici au TanM/M~.iw, que, depuis, heureusement, l'on a dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>dommagé au centuple et, sans aller plus loin, de Carmen.</p>
<p>Où l'art et, si vous préférez, l'artifice de l'écrivain s'est montré
fort ingénieux, c'est dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>Une chose encore charmante, c'est l'abdication de son genre, non
seulement consentie, mais recherchée, (heureusement pour une fois) par
un maître des maîtres. Heureusement aussi, par places, et par places
exquises, le génie de l'imaginifique, je le retrouve délicieusement.</p>
<p>Ombres d'ailes sur ses mains pures</p>
<p>s'écrie la voyante, au souvenir d'un passage d'oiseau sur le jardin où
marchait Jésus. Et quelle</p>
<p><pb/></p>
<p>grâce pathétique, dans ce propos de la Mère Douloureuse qui voit ses
filles se séparer d'elle « pâles comme l'évanouissement des choses que
nous tenions »</p>
<p>Ces quelques réflexions faites, venons au Mys&lt;~g Saint-Sébastien.</p>
<p>Or le nom</p>
<p>De cet ouvrier pèlerin,</p>
<p>De ce Florentin en exil</p>
<p>Qui bégaye en tangue d'oïl,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cet autre, le chanteur, se voit adresser, par son co-artisan, une
déclaration si belle qu'il se doit, lui doit de la mettre en musique,
avec cette couleur sonore qu'il a su ajouter aux poésies de Marot
ressuscitées et renouvelées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, une lamentation résonne, celle de la Mère Douloureuse, accourue
sur le lieu même du</p>
<p><pb/></p>
<p>Au rappel de ces choses, qui monte vers eux dans des voix reconnues et
aimées, le courage des frères semble fléchir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Abiron, les trois enfants dans la fournaise, se renouvelle pour lui le
feu refuse de brûler sa chair sacrée il est au bord des tisons comme à
la lisière d'une prairie; il chante en dansant</p>
<p>J'ai les pieds nus dans la rosée, J'ai les pieds sur le blé qui pousse,
Je bondis comme l'eau des sources Je danse sur l'ardeur des lis,</p>
<p>Je foule la blancheur des lis,</p>
<p>Je presse la douceur des lis</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans un magnifique retrait de la demeure d'Andronique le préfet,
qu'il se dérbule. Sept femmes, sept magiciennes aux noms mystérieux et
harmonieux, Phœnisse, Ilah, Hassub, Jardane, Atreneste, Pheroras et
Hyale, gardiennes des sept planètes, sont penchées sur leurs creusets,
et les observent, chacune d'elles éclairée par la couleur qui est celle
de son astre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des envoyés du mourant viennent supplier le Saint d'accomplir sa
promesse. Pas de guérison possible pour le trompeur, qui s'obstine dans
ses fraudes et dans ses ruses 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chambre Magique, derrière le portail de bronze. Or, cette voix n'est
plus celle de la vierge Erigone, c'est la voix de la Vierge Marie. Elle
console, avec ces suaves accents, ceux qui pleurent la grande agonie.</p>
<p>Qui pleure mon enfant si doux, Mon lis fleuri dans la chair pure ? H est
tout clair, sur mes genoux, !) est sans tache et sans blessure. Voyez
et, dans ma chevelure, Tous les astres louent sa clarté, H éclaire de sa
figure</p>
<p>Ma tristesse et la nuit d'été.</p>
<p>La porte de bronze s'ouvre alors toute seule au lieu des impures
merveilles qu'elle semblait devoir abriter, et qui se sont évanouies
d'ellesmêmes, sous l'action de la piété du Saint, on voit les pieds nus
de la Madone rayonner sur le croissant de la lune.</p>
<p>Et, par un impressionnant hasard, que peu, sans doute, ont remarqué,
l'ombre des bras de Sébastien, nettement projetée sur le sol, dessine
la. Croix du Calvaire.</p>
<p>Le troisième acte nous introduit dans une salle du palais de l'Empereur,
assis lui-même sur un</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prince feint de tenir pour l'erreur d'un moment, pour une folie de
jeunesse, la conduite rapportée de l'Archer fautif, debout, devant lui,
dans l'attitude du défi et de la résistance. Mais l'Auguste, ayant donné
aux musiciens l'ordre d'entonner l'hymne d'Apollon, Sébastien leur cloue
le chant dans la gorge et entonne, lui, la louange du Dieu vrai.</p>
<p>César patiente encore, il met la cithare aux mains mêmes du rebelle, et
lui enjoint de célébrer le chantre de Sminthe. L'Archer rompt, d'un seul
coup, les sept cordes de l'instrument; puis, dans une mimique
passionnée, inspirée, idéale et réelle, il rappelle, avec des gestes
d'angoisse et de dévotion, les tourments de Celui pour lequel il veut
souffrir.</p>
<p>Incapable de se contenir davantage et de surseoir plus longtemps, le
souverain ordonne la mort du révolté; mais, pour épargner tant de</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le Saint, étendu~ extatique, sur la lyre dont il a étouffé la voix,
se sent lui-même étouffé sous les gemmes et sous les roses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais une nouvelle preuve de la bonne odeur d'une telle offrande vient
les consoler de son miracle les flèches sont restées dans l'arbre et le
corps du martyr demeure intact et inviolé, comme son âme s'élève, pure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dire ce que l'écrivain a brodé de merveilles savantes et artistes,
d'imaginations ingénieuses, de pieux ornements, repris au mystère
médiéval et au missel gothique, sur la trame forcément, hélas réduite à
ce réseau sec, par notre compte rendu hâtif, cela est aussi impossible
que de faire passer, par le trou de l'aiguille qui broda ces flores, un
troupeau nombreux, houleux et ordonné, docile mais tumultuaire. C'est,
aux yeux, de s'émerveiller, aux oreilles, d'entendre, aux cœurs, de
s'émouvoir, tout du long de cette représentation inouïe.</p>
<p>J'ai essayé de faire ressortir, bien cursivement, par suite, bien
incomplètement, je le sais, au cours des pages qui précèdent,
quelques-unes des beautés du poème. Aussi bien cet écrit rapide
souhaitet'il représenter, avant tout, un hommage fervent au génie d'un
maître, dont les bienfaits d'art m'ont toujours paru tenir de ceux
d'Auguste, et qui, nous en ayant comblé, nous en accable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'ont d'oreilles, que celles de la bonne volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui gémit sur un lac de sang, se souvienne d'avoir soupiré sur un lac de
songe. Les buccins prouvent que le cuivre peut s'attendrir et que le
clairon du jugement aura des clémences. Les cordes des cithares sont les
rayons sonores du soleil qu'elles chantent. Enfin, quand les
lamentations des femmes de Byblos, désireuses de prêter leurs voix aux
funérailles héroïques dont le sens leur échappe, chantent les hymnes
qu'elles savent dire, pleurent les larmes qu'elles savent verser, leurs
mélodies désaffectées s'égrènent comme les gouttes d'une eau
incommunicable, qui fut lustrale, mais ne saurait se faire bénite, et
qui refuse de se prêter aux onctions des huiles saintes.</p>
<p>La décoration maintenant.</p>
<p>Monsieur Bakst est un grand artiste et un vé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soient multipliées et tendues entre les rameaux sacrés, pour en faire
une harpe immense et divine, derrière laquelle chaque tronc d'arbre
imposant et droit, fait s'étager comme un buffet d'orgue.
L'interprétation, enfin.</p>
<p>Madame Ida Rubinstein, on ne saurait écrire s'est surpassée, parce que
cela est impossible, sur le terrain de la plastique et de la mimique. Le
savent bien, ceux qui l'ont admirée, dans ses créations de Cléopâtre et
de ~M~n~a~ et plus encore, dans cette danse de Salomé que rien n'égale, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je leur demande seulement de ne pas me faire dire ce que je ne dirai
pas, que je veux essayer de faire entendre par une comparaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>si doux, lorsque, cette cuirasse, il l'a échangée contre cette autre
cuirasse de cordage, qui appelle et défie les traits des amis qui
immolent. Oh cette scène unique dans l'histoire de l'art et du monde,
avec ces paroles innnies</p>
<p>II faut que chacun</p>
<p>Tue son amour pour qu'il revive</p>
<p>Sept fois plus ardent</p>
<p>avec dans le crépuscule violet, les archers bleus, obéissants et
désespérés, artisans de la volonté céleste, sanglotant sur leurs arcs
détendus, desquels la corde a lancé les flèches, qui devaient enfanter
au divin, le mortel avide de mourir</p>
<p>Un autre cercle, je vois un autre cercle tourner en silence, dans
l'oratoire païen, subitement devenu mystique. Ce cercle, il porte toutes
les images du héros chrétien, pour la millième fois recloué, sur son
arbre lumineux, avec ses blessures. Ce sont les Sébastien du Pérugin, de
Reni et de Ribera, de Carrache, de Memling, de Bonvicino, de Buffamalco,
de Bazzi, de Luini, de Viti, de Mansueti, de Botticelli, de Bonsignori,
de Basaïti,</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces frères des cymaises, des parvis et des parois, s'ajoute
aujourd'hui, non moins rayonnant, un frère nouveau, né en terre Franche,
d'un Italien et d'une Muse Française. Ce frère, il porte les traits
sublimes et pâles d'une Étrangère de génie, qui, pour sa guise et sa
bienvenue en nos murs, lui a prodigué son âme, ses biens et ses jours.
Le remerciement et la récompense que, seuls, elle a souhaités pour cela,
elle les a obtenus l'enthou-</p>
<p><pb/></p>
<p>siasme et l'applaudissement de ceux dont le jugement compte.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OMBRE DES FLÈCHES</p>
<p>II</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'OMBRE DES FLÈCHES</p>
<p>Un Ribera, de Pétersbourg, nous montre le Saint, détaché de l'arbre,
avec les veuves qui le pansent, ces veuves traditionnelles dont Monsieur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de traits. L'archer des Tt'Mt est de l'École Italienne je ne vois pas de
flèches dans son corps au visage bouffi et sans expression. L'archer des
Offices est de l'École Toscane un beau groupe d'arbalétriers mi-partis
l'entoure ils sont vêtus de costumes voyants, ornés de crevés et de
bouffettes le Saint est placide, perché dans son arbre sans feuilles,
tel qu'un Zachée qui ne se contente pas de voir passer le Seigneur, mais
regarde le Père Éternel lui-même, entouré de ses anges et qui lui montre
la gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux Sébastien, dans Francfort l'un de Carrache, gros, lourd, sans
intérêt d'inspiration l'autre, d'Antonello de Messine, une grande tête
navrée et patiente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rubens et Van Dyck ont vu sans piété l'athlète chrétien. Le premier le
représente deux fois et</p>
<p><pb/></p>
<p>Pareille réflexion m'est inspirée par le Memling de Bruxelles les
archers sont tout proches, les flèches plus que menaçantes; celui qui en
est la cible divine et humaine, les attend, les appelle, les reçoit,
serein, dans son torse qui, seul, est nu</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore, de Corrège, une grande tête les doigts invisibles, du
personnage, portent la flèche du supplice, en guise d'emblème et de palme.</p>
<p>Plus près de nous, deux Corots font aussi se</p>
<p><pb/></p>
<p>dénuder et témoigner le martyr l'un, lié contre une colonne, l'autre,
avec les veuves, dans un paysage. Plus que le sentiment religieux, c'est
le charme de l'exécution qui rend ces toiles précieuses.</p>
<p>Dans tous ces corps, des fléches sont plantées, dont la hampe CM les
pennes font ~C&lt;'M~, sur les chairs, une ombre ~MH~. Et ce mince espace
d'obscurité douce, de mystiques ténèbres, demeure MM.~M abris de
~M/)o:'r du monde.</p>
<p>Le Sébastien de d'Annunzio et Debussy a les traits sublimes et pâles
d'une femme au visage divin, d'une Étrangère de génie.</p>
<p>Aucun Maître n'aurait osé rêver ce qu'elle met sous nos yeux, de
pathétique et de beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTS D'ISRAËL</p>
<p>III</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAINTS D'ISRAËL</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas connu le Baron Adolphe je n'appelle pas connaître,
rencontrer dans une réception,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme la blague ne perd jamais ses droits dans notre bonne ville, que
tel ou tel décavé avait pris l'habitude de se déguiser en pauvre, pour
aller recevoir sa matérielle du grand Crésus désabusé, qui ne regardait
que l'ouverture des mains, pour épargner la pudeur des visages.</p>
<p>Du temps s'écoula.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'est pas tout les animaux, eux non plus ne devaient pas être
oubliés dans cette revue</p>
<p><pb/></p>
<p>de la douleur il y a les chevaux qu'on trappe, les chiens qu'on
abandonne; comment ne pas créer des asiles, réclamer de la douceur ?</p>
<p>Ces récentes années, lors de certains décrets hostiles aux
congrégations, ceux qui les avaient</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un milliardaire désabusé, je me suis encore laissé conter ce trait,
par lequel je veux achever la première partie de cette Étude. Des
voisins de la fastueuse campagne qu'il habitait, prétendirent l'avoir,
une fois, aperçu, au retour d'une promenade, alors que nu-tête,
agenouillé dans la poussière du chemin, il implorait la pitié des
passants de la façon la plus humble. L'imbécile qu'il y a dans l'être
qui ne fait que se croire de l'esprit, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>pécune. Le quolibet passe et la vérité reste j'estime, moi, pour peu que
l'anecdote soit vraie, que le riche qui en joua le premier rôle, s'il ne
voulut pas mourir sans avoir connu, goûté la mendicité, fut un Siméon
dont le nunc dimittis était une obole, et qui ne crut pas devoir se
présenter devant le Dieu qui a créé le Ciel et la Terre, sans avoir été,
ne fût-ce qu'une minute, aussi indigent que le Sauveur du Monde.</p>
<p>Telles sont les réflexions que m'a inspirées la lecture des fragments
édités du testament de Celui que j'appelle un Saint dlsraël. Un de ceux
qui ont juridiction sur le texte entier de ce document, entre tous
impressionnant, m'avait, une minute, laissé espérer qu'il m'en
communiquerait toute la teneur il a, depuis, changé d'avis, et ce n'est
pas seulement pour moi que je le regrette il me semble que j'en aurais
fait jaillir toutes les beautés en tout cas, je m'y serais appliqué avec
autant de sollicitude.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parc vivant et frais comme une végétale émeraude. On ne manqua pas de me
conter, alors, que la Baronne faisait arroser les pelouses de sa
résidence, par des centaines de femmes qui leur versaient, la nuit,
l'eau puisée au lac et aux fontaines je ne sais dans quel esprit me fut
narré ce détail, qu'il me convient de tenir pour vrai la bienveillance
pour les plantes est sœur de celle qui s'adresse aux humains et aux
bêtes il me plait fort que cette grande maîtresse de maison, qui fut une
grande Juste, ait pris pitié des gazons arides, non moins que des cœurs
souffrants du même coup, d'un même geste, elle fit le bien aux uns-et
aux autres m'est avis que les arroseuses diurnes ou nocturnes doivent la
regretter et que, si les gazons pouvaient s'exprimer, ils feraient comme
elles en leur verdoyant langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce palais, il était en marbre clair, près d'un océan de roses bégonias,
qui se détachaient sur le bleu du Léman, dans une étonnante féerie. Au
milieu de tout cela, une femme dont la stature s était abaissée,
modestement, presque pauvrement vêtue de noir, me reçut en ce jour de
grâce. A l'intérieur, nous revîmes les Paters et les Lancrets, le
portrait de Lemoyne enfant, le petit dessinateur de Chardin, le dessin
de Madame Lebrun, présumé d'après l'inconnue de Berlin il n'importe ce
sont trois chefs-d'œuvre. Au dehors, nous allâmes visiter des antilopes,
auxquelles leur maîtresse distribua des friandises, sur ce trait amer,
dans lequel je recueillis comme une lamentation suprême « Je ne me fais
pas d'illusion, elles M~!M&lt;'M~OM/' que je leur donne ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moi-même, qui venais d'être frappé dans la plus sainte de mes
affections, je ressentis une de ces émotions, si belles qu'on ne leur en
veut plus d'être poignantes. Tout le reste disparut. Je reverrai
toujours cet instant, ce décor blanc, rose et bleu, de marbre, de fleurs
et de paysage et, parmi, cette Souveraine qui se plaignait d'y demeurer
seule, privée de ce qui en avait fait la parure, mieux que la matière
rare, la plante de prix et l'onde azurée.</p>
<p>Une haute philosophie</p>
<p>Vous vient de contempler le Ciel A qui l'écoute et s'y confie,</p>
<p>Il livre un peu de l'éternel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une pitié simple et profonde</p>
<p>Vous vient de mesurer nos maux Pénétrer la douleur du monde</p>
<p>Fait aimer jusqu'aux animaux.</p>
<p>Une bonté jamais lassée</p>
<p>Vous vient de fréquenter [es neurs Ce qu'elles gardent de rosée</p>
<p>En votre demeure royale</p>
<p>Un sens juste, une âme loyale,</p>
<p>Un accueil distinct et choisi.</p>
<p>Les ferveurs en vos regards peintes Ne connaissent pas les saisons,</p>
<p>Vous qui changez le cours des plaintes Et la forme des horizons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'AMI DU « VOLEUR DE SOLEIL »</p>
<p>IV</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'AMI DU « VOLEUR DE SOLEIL »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur signataire, et l'on ne put, de toute la soirée, en tirer autre
chose que ce conseil cent fois répété « Achetez des Canaletti, Monsieur
Groult, achetez'des Canaletti. »</p>
<p><pb/></p>
<p>la vérité se fit jour dans son esprit, et, comme il en avait, il fut
beau joueur certains tableaux disparurent sans bruit, mais je ne suppose
pas sans douleur.</p>
<p>Ceux qui, de près, ou de loin, fréquentèrent le Musée Groult, ne purent
méconnaître l'aventure celle des annexes du logis, qui regorgeait de
Turners, n'en compta plus qu'un petit nombre, lesquels ne rayonnèrent
qu'avec plus d'éclat, pour être authentiques deux d'entre eux se
faisaient vis-àvis, au centre de la travée leur possesseur, rassuré sur
leur compte, au prix de plusieurs écoles, faisait devant eux des
stations dithyrambiques, vous interrogeant sur vos préférences puis, il
appuyait ses dires, et ses rires, d'attestations, de certificats, sous
forme de coupures de journaux relatant les diverses phases de
l'existence du chef-d'œuvre, sans interruption ni lacune.</p>
<p>Une nouvelle grave épreuve, pour Monsieur Groult, lui vint encore de
Bagatelle son goût pour ce Palais suburbain lui inspira, un jour, ce que
les Parisiens parisianisants appellent « le beau geste » c'était un peu
avant que le domaine n'eut</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce serait une curieuse étude que celle qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Car il y avait de cela dans la pinacothèque de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Avenue du Bois, et je serais bien fâché que mon récit de tout à
l'heure pût faire penser que mon avis est différent au contraire, en le
narrant, je fais ressortir, d'une part, la sincérité d'un homme qui ne
craint pas de se déjuger pour assurer l'intégrité de ses acquisitions de
l'autre, le degré d'importance auquel les avait conduites une épuration
raisonnée. A elles seules, les tapisseries des Quatre Éléments composent
un extraordinaire joyau la réunion des œuvres d'Hubert Robert forme un
ensemble unique au monde variés et nombreux sont les ouvrages de Watteau
et des Perronneaux, il y en a beaucoup, presque trop, puisque plusieurs
sont usés, et quelques-uns d'inégale valeur mais d'autres, quatre pour
le moins (ceux de l'entrée) sont de premier plan dans la production de
ce Maître. Je ne veux pas cataloguer ici, la collection Groult, d'autres
me dispensent de ce soin, et je leur en sais gré, aimant mieux évoquer
le collectionneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'esprit, je le répète, il en avait aussi, qui se</p>
<p><pb/></p>
<p>manifestait au cours de ces randonnées enivrées dans l'enceinte de son
domaine. Et, d'abord, quelques mots de ce dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p>bourgeois et cossu, dans la bonne acception de ces deux mots, et je suis
sûr qu'il y tenait beaucoup je veux dire qu'il devait, avant tout, avoir
horreur du taux luxe, du faux chic, et même du vrai. il faut l'en louer.</p>
<p><pb/></p>
<p>A proprement parler, il n'y avait que six pièces d'habitation, dans ce
vaste rez-de-chaussée l'entrée, unissant le vestibule au jardin, avec, à
gauche, un petit salon où étaient les portraits de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un de ces coquillages que chérissait le grand manufacturier, au point
d'en détacher des fragments, pour les envoyer, dans ses lettres, comme
les femmes sensibles font, d'une fleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>les taches des marbres et les lunules des papillons, aux couchers de
soleil des grands peintres.</p>
<p>C'est au milieu de ces choses que sa verve se manifestait, comme animée
par leur fréquentation et stimulée par leur vue elle abondait en
anecdotes, quelques-unes forcément un peu ressassées, comme il arrive
d'ordinaire aux montreurs de leurs bibelots, mais toutes jolies.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'aimais encore cette silhouette de jeune fille que Greuze peignit,
d'après nature, quoique d'après une ombre celle de sa bien-aimée qui lui
apparut et posa pour cette toile, dans des circonstances qui y sont
relatées, par une inscription de la main du peintre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques jours après, ayant rencontré Monsieur Groult, l'imprudent, qui
s'était cru spirituel, jugea devoir s'excuser pour n'avoir pas accepté
l'invitation bienveillante puis il en rejeta la faute sur la crainte
qu'il avait eue que la réunion ne fût trop nombreuse. « Mais non,
Monsieur, lui expliqua son interlocuteur, il M'~ aurait eu que le
Meunier, son fils. et Vous. »</p>
<p>Je connais, pour l'avoir éprouvé, un autre aspect de la manifestation de
Monsieur Groult la bonté de son f~Mf.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en fus, d'une part, si étonné, de l'autre, si touché, que je me
laissai faire quelques instants après, j'étais dans la voiture de mon
visiteur, qui m'emmena voir une œuvre d'art puis, quand l'après-midi se
fut ainsi achevé, il ajouta, d'une insistance qui redoubla mon
étonnement « Ne croyez pas que ce soit fini, maintenant vous allez venir
partager le mauvais dîner de ce même vieux homme, très ennuyeux, qui
vous tourmente, et qui a décidé de ne pas vous laisser seul, jusqu'au
moment de prendre votre repos. Il en fut ainsi et quand ce moment fut
venu, mon hôte sortit à</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me souviens.qu'un jour de peine</p>
<p>La plus lourde du cœur humain,</p>
<p>Vous êtes, pour porter ma chaîne,</p>
<p>Venu me prendre par la main.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous n'avez pas dit les paroles Qui pèsent aux espoirs lassés, Car vous
saviez que les corolles De vos jardins, c'était assez</p>
<p>Car c'est tout ce que l'on supporte, Quand le chagrin est gros de pleurs
Et que notre espérance est morte La consolation des fleurs.</p>
<p>Mais vous m'avez donné la joie De sentir, en ce grand départ, Que, du
deuil sous lequel je ploie, Vous vouliez prendre votre part Et que, si
le langage expire</p>
<p>Devant la douleur d'ici-bas,</p>
<p>Les meilleurs pensent, sans le dire, A ce dont ils ne parlent pas</p>
<p>Ces strophes, je les lui lus,- moi-même, dans son cabinet de travail il
laissa paraître qu'elles le touchaient et me fit voir ensuite très
affectueusement les nouveautés de son installation modinée ce fut, je
puis le dire, une journée d'adieu depuis, je ne le revis plus que des
minutes, avec cette distance que recrée la vie des villes, aux
rencontres intermittentes, vite interrompues.</p>
<p>Et, pourtant, je me faisais une fête de lui lire ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois, je me demande s'il me faut regretter de</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était quelques semaines avant la mort du</p>
<p><pb/></p>
<p>Collectionneur, durant une de ces minutes amères au cours desquelles dut
se livrer, en son âme, la .lutte de la possession et de l'abandon.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MÉTÉORE</p>
<p>v</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MÉTÉORE</p>
<p>« Leporte-voi]t, en quelque sorte, officiel. s ROSTAND.</p>
<p>Mot non seulement juste, mais équitable. Donc,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>particulièrement lorsqu'ils sont scindés, et outre mesure, par le
dialogue) emplissent l'esprit d'un tel émiettement d'éclats, qu'il
semble qu'on vient d'y mettre des vitraux en pièces, qui blessent, en
les éblouissant, le regard et l'ouïe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces réflexions, qui sont bien cursives, il faut les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui et se donnent rendez-vous dans le soir qui naît, pour jurer la mort
de Chantecler.</p>
<p>Cette scène me paraît être la plus belle de l'ouvrage secondée par le
décor profond qui, peu à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien que le raout admette aussi quelques quadrupèdes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Sa cape qu'il retrousse avec une faucille », il la retrousse, parfois
avec un rasoir mais le brave Chantecler, quelquefois inspiré,
quelquefois non, n'y regarde pas de si près f&lt; moi seul et c'est assez
», paraît être son cri, qu'il pousse durant quatre actes. Il se joue à
lui-même le Renardet le Corbeau, qui tiennent tous deux dans son
orgueil; sous l'action des compliments qui montent, le corbeau laisse
tomber son fromage, qu'il rattrape et gobe, aux regards de son
thuriféraire stupéfait et un peu déçu.</p>
<p>Quoi qu'il en soit de sa voix, le Coq l'a momentanément perdue en
écoutant les sornettes du « cinq heures » piaillant, jabotant et
cancanant il le quitte, il le fuit, après avoir manqué y laisser ses
jours dans un combat singulier et traîtreux avec un rival de lutte et la
Pintade, sans souci</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dont le chant qui ruisselle arrose le silence » ni le rossignol de
Chateaubriand, qui « se charge de cette partie de la fête qui doit se
célébrer dans les ombres », ni même le gentil rossignol de Musset qui ne
se met en frais de trilles que pour la rose.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Manette ~a/oMMM il a transposé, dans le rôle de ce nouvel Anatole à
plumes, la verve gouailleuse qu'il déployait dans l'ancien. Son rôle est
le plus étendu, avec celui de Chantecler il me semble impossible de
l'émettre d'un bec plus narquois et de le danser d'une patte plus alerte.</p>
<p>C'est fort spirituel, mais non moins inexact. La</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une joie d'intelligence, quand elle est secondée,.par une
sincérité de cœur et quelque lucidité d'esprit, que de raisonner, pièces
en mains, sur le pour et le contre, le fort et le faible, en un mot sur
le pourquoi d'une aventure si retentissante aussi bien, le moment est
peut-être venu de causer un peu J'analyse de la pièce n'étant plus à
faire, voici l'heure d'analyser la forme prise par la réalisation.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autre soir, il nous pleuvait, dans les oreilles, des alexandrins et
des octosyllabes qui nous fuyaient ensuite aujourd'hui nous en tenons
une bonne part dans les citations de la presse un peu plus tard
seulement, Monsieur Baschet, puis Monsieur Fasquelle livreront le stock
opérons sur ce qui nous est dévolu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et toujours la pile de prix (je parle sans jeux de mots) vient
récompenser le triomphe scolaire; autrefois, c'étaient les livres aux
tranches dorées, aux plats estampés de lauriers qui se croisent;
maintenant, ce sont des livres encore, mais les propres</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, Monsieur Rostand nous apparaît toujours comme le grand, si vous le
voulez, 1 énorme rhétoricien, le jongleur de tropes, qui s'amuse, qui se
joue de toutes les difficultés, de toutes les impossibilités verbales.
La note dont il est de tradition de croire que Mozart la fit, une fois,
avec son nez, dans une minute de difficulté et d'espièglerie, Monsieur
Rostand la fait, presque tout le temps, et avec tous les nez du couplet
des nez de l'homme de Bergerac.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est probable que le plus beau vers de Victor Hugo est celui-ci
parlant du Ca!Mr la Mere « Chacun en a sa part et tous l'ont tout entier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Se divise et demeure entière</p>
<p>Ainsi que l'Amour Maternel. »</p>
<p>Quatrième strophe</p>
<p>Septième strophe</p>
<p>« A chaque objet donnant une ombre</p>
<p>Souvent plus charmante que lui. »</p>
<p>Bien que plus dissemblable, cela ne vous fait-il</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas gâté par de telles similitudes et c'est une des raisons de sa
supériorité.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qui garde entre ses dents les cheveux des pelouses », dans le drame de
Monsieur Rostand. Il me plaît tout autant que ces arbres qui, dans tel
poème de Victor Hugo, « se font signe de loin</p>
<p>Joyeux d'avoir peigné les charrettes de foin. » Et puis, il y a les
rencontres des beaux esprits, dont il faut tenir compte.</p>
<p>Quand le canard donne sa raison de ne pas aimer le coq, parce que
n'ayant pas de toiles entre les doigts,</p>
<p>Il fait en marchant des étoiles</p>
<p>une telle raison, qui est laide d'inspiration, est belle d'apparence. La
preuve, c'est qu'elle nous fait penser au vers de Gautier</p>
<p>« Les pas étoilés des oiseaux ».</p>
<p>Enfin, quand le bon Patou risque cette appréciation sur le vêtement du
merle</p>
<p><pb/></p>
<p>lu, dans Balzac « le noir, l'éternelle élégance des gens qui ne savent
pas s'habiller » ? ?</p>
<p><pb/></p>
<p>extrêmement restreint, en tant que poète, de cet auteur qui (dix-huit,
sur vingt, paraissent l'oublier) est un auteur dramatique.</p>
<p>Quelques exemples un, d'abord, parmi tous, notable Monsieur Anatole
France, qui a écrit le Chantecler des Pingouins, enchaîné des contes
excellents, fait sourire la philosophie de Bergeret,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'auteur qui vient de doter notre syntaxe du verbe «moineauterN.</p>
<p>Il en résulte, pour nous, une minute et une tâche délicates, celles de
parler d'un personnage qui joua le premier rôle dans ce second plan,
trop souvent peut-être avancé au premier. Quand on songe, en effet, au
nombre de portraits publiés, de Madame Rostand (sans nul doute arrachés
aux photographes, malgré les résistances du modèle) et que les traits de
Madame Michelet, qui écrivit une partie de l'admirable MoK~M, nous
demeurent pour ainsi dire inconnus, tant de collodion peut sembler
intempérant mais le daguerréotype a marché. Heureusement, Rosemonde
Gérard étant femme de lettres, on est en droit de parler d'elle sans
manquer de réserve.</p>
<p>Aussi bien, viens-je de lire, de l'auteuresse des P~MM~, une interview
qui me paraît très supérieure aux strophes en l'honneur des « Gros Din-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>véritable, eût été l'oeuvre remarquable qu'il n'est pas. »</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ar~cM. Il a soumé de l'âme dans le coq en car/c~&lt;e de Monsieur
Rostand. Tandis que presque tous les autres acteurs déclamaient,
chantaient, insupportables et boursouflés, il a été l'artiste dont la
simplicité atteignait au grandiose. Monsieur Rostand doit beaucoup à
Monsieur Lucien Guitry; aucun artiste, aucun, n'aurait pu lui apporter
une aide plus précieuse tant et tant d'hommes ont dû l'encenser
diversement qu'il n'est plus sensible aux compliments les plus sincères. »</p>
<p>Ce trait nous rappelle qu'ailleurs nous avons lu cette phrase « entouré
d'une petite cour idolâtre, bercé par les louanges de trop dévoués amis,
prenant au sérieux les formules enthousiastes de quelques politiciens
qui se croient lettrés a tout cela est assez intéressant parce que, sans
douceur, ce ne paraît pas non plus sans rapport avec la réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>de s'en méfier si, par hasard, il s'en rencontre dans le pays basque ils
se haussent, on ne sait comment, jusqu'au sommet de l'arbre, et noient
le rossignol dans la glucose.</p>
<p>Après l'interprète, le rôle, après Monsieur Guitry, Chantecler,
maintenant. II y a des mots, des noms, qu'on se garderait de prononcer,
dans une discussion, si l'interlocuteur ne commençait point c'est ce qui
m'est arrivé nouvelle difficulté dont je vais essayer de me tirer.
Monsieur Marcel Prévost, au lendemain du sombre échec de « Pierre et
Thérèse M, qu'il nous offre en guise de bienvenue académique, prétend
que les triomphes de Mon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>alors, et n'en parlons plus, si toutefois de telles rencontres de mots
et d'idées peuvent s'accorder, un Trissotin de génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le bon goût, c'est une griHe</p>
<p>non, comme l'huissier-pie annonce simplement le Coq, énonçons simplement
le goût.</p>
<p>Il n'en est pas de même de lavirtuosité; celle-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus grand défaut de Chantecler c'est d'avoir été écrit il y a sept
ou huit années s'il avait pu être achevé et représenté sans tarder,
outre qu'il aurait été moins surchargé de beautés apprêtées, le public,
non exaspéré par une trop longue attente, lui aurait fait un accueil
plus franc; le tenant pour le grand intermède fantaisiste d'une veine
qui se repose, on lui eût attribué un rôle épisodique dans l'œuvre del'auteur,
 dont il aurait représenté, je ne dis pas l'aliquando dormitat
mais l'aliquando subridet.</p>
<p><pb/></p>
<p>être accomplie autrement que.par des crocs, comme celle de becqueter,
appartient au bec ? Je n'aime pas non plus beaucoup les pieds des coqs,
ni les doigts des canards comme il ne saurait guère s'agir ici
d'impropriété d'expression, l'auteur a probablement voulu rappeler que
ses personnages étaient mi-partis animaux et humains.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Le passage fut écrit en 1910 voici ce que Monsieur Rostand écrit
aujourd'hui, en tqi}, et qui me donne raison, sans que cela paraisse lui
donner tort Je suis convaincu que tout homme de lettres, dont l'orgueil
est bien placé, lorsqu'il a dû subir les petites édaboussures des
publicités intensive' est heureux de se débarbouiller dans un bon
éreintement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une fois, une seule chose peut sembler menaçante pour Monsieur
Rostand, l'abus, autour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le moins bon, selon moi, des ouvrages de Monsieur Rostand, (je ne doute
pas, d'ailleurs, que ce ne soit le premier en date) c'est la Princesse
Zo~Mtaine les qualités et les défauts de l'auteur y sont en germe, ce
qui est un tort, aussi bien pour les uns que pour les autres un défaut à
son apogée peut offrir une forme d'intérêt; embryonnaire, il n'a de quoi
se faire ni des partisans chaleureux, ni des adversaires passionnés.
L'artificielde l'invention et le factice de la manière s'accusent à
égalité dans ces quatre actes d'un pittoresque incertain et d'un
symbolisme banal c'est une transposition de Tristan, laquelle se
contente de placer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Venons aux deux grands drames de Monsieur Rostand.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'inutile, ici-bas, c'est le plus nécessaire. a</p>
<p><pb/></p>
<p>Nul doute que cet esprit cultivé n'ait lu les « posthumes » da
Baudelaire ce ne peut donc être par hasard qu'il écrit « déplaire est
mon plaisir » cela est trop particulier et, surtout, bien particulier à
l'Auteur des Fleurs du Mal, qui a formulé, lui, plus explicitement «
plaisir aristocratique de déplaire ».</p>
<p><pb/></p>
<p>La preuve que tout cela contient beaucoup de fortuit, c'est que je
rencontre, dans une publication qui date de sept ou huit années, ces
vers d'un poète que Monsieur Rostand ne peut guère avoir lu, ces vers
qui s'inscrivent en regard de la reproduction d'un Versailles d'Helleu,
et disent avec assez de grâce</p>
<p>Comme si la Diane eût blessé d'une étoile</p>
<p>Le cœur mystérieux et profond de l'azur.</p>
<p>Cela n'empêche pas que ne soit beau ce vers de Chantecler</p>
<p>« Ces blessures de feu qu'on prend pour des étoiles. »</p>
<p>Que l'art de Monsieur Rostand apparaisse émaillé de procédés, il serait
aussi superflu de l'enregistrer, qu'injuste de le lui reprocher, puisque
c'est en cela qu'il s'avère homme de ~&amp;~ ces procédés, un familier ou un
impoli (je ne suis ni l'un ni l'autre) les qualifierait, sans doute, de
ficelles et de trucs; quoi qu'il en soit, il en est de charmants. J'en
citerai un, qui reste tel, bien que l'auteur en use et abuse c'est
quelque chose comme ce qu'on appelle, je crois, cabalettc, en musique,
un retour de</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur Rostand fabrique deux sortes de vers le vers rocailleux, auquel
il semble prendre un plaisir extrême, et où il entrechoque des
cacophonies telles que celles-ci « qu'un cœur qui con.H »</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles auraient enragé Veuillot, s'il les avait lues. dans un article sur
Mozart et peut-être même sur tout autre sujet. L'autre sorte de vers est
toute plaisante, elle sertit une image neuve dans une forme séductrice,
comme celle qui suit, décochée au Cygne Noir</p>
<p>Que tu marques ma place en dessinant son ombre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>a L'abreuvoir syphoïde en fer galvanisé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mêmes vers de trois syllabes, composant des alexandrins qui riment, à
leur tour, entre eux disons-le bien vite, le chœur de Monsieur Rostand
n'est pas du tout moins bien réussi que celui de Victor Hugo.</p>
<p>Car, encore une fois, je ne fais ici que des constatations, un peu de
critique dans le sens de tri des</p>
<p><pb/></p>
<p>éléments et expression des préférences mais surtout pas de ~K~TfMMK~
systématique, sans rapport avec mes sentiments propres.</p>
<p>Comment pourraient-ils revêtir une autre forme que celle de la
sympathie, vis-à-vis d'un auteur qui met en scène, avec les honneurs qui
leur sont dus, trois de mes ancêtres; dans Cyrano, d'Artagnan et
Gassion, et, dans l'Aiglon, la Gouvernante du Roi de Rome ? Or si, (à
l'exception de mon chef de famille, un des derniers gentilshommes de
vieille race et de haute culture), je n'aime guère mes parents qui me le
rendent bien. et même qui commencent j'aime fort ce que nous nommons nos
ancêtres, cette sorte de parents dépouillés de la familière inimitié des
consanguins, et qui, s'ils existent encore ailleurs, admettent, ceux-là,
de nous reconnaître des qualités, et les favorisent.</p>
<p>A cette gratitude généalogique, par moi reconnue au résurrecteur de mes
ascendants, il s'en ajoute une autre, toute personnelle, qui ne m'est
pas moins chère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Baudelaire, qui réclamait droit de se contredire, n'admettait-il pas
celui d'être !'KCOM.f~M~ ? Monsieur Rostand doit le requérir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A gardé sa franchise implacable de rustre D.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces « non recueillis », un grand journal nous</p>
<p><pb/></p>
<p>en a, l'autre jour, servi une ribambelle, dont l'impression qu'ils
laissaient était surtout celle que ç'aurait été rendre service à
l'Auteur, de ne pas recueillir ces « recueillements » supplémentaires.
Citons quelques exemples de cette accélération du pouls, de cette
surélévation de la température, dès que Monsieur Rostand est entré en
jeu. L'annonce d'une centième, sur une affiche de spectacle, éveille
tout bonnement, en vous, l'idée, que le dit spectacle a été représenté
cent fois. Cette centième-là, s'il s'agit d'une pièce de Monsieur
Rostand, vous apparaît tout de suite comme la Mère Gigogne des Actes et
des Paroles. Et cela, d'ailleurs non sans exactitude, car cette centième
n'est jamais loin d'être une millième, si vous tenez compte des
représentations parallèles de l'ouvrage, lesquelles ont lieu, dans le
même temps, sous l'assaut de vingt compagnies, sur tous les théâtres du
Monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un auteur fait représenter une pièce, Monsieur Rostand télégraphie ainsi
que font, pour des obsèques, ou un mariage, Philippe d'Orléans ou
l'exImpératrice Eugénie il s'exprime alors au pluriel, comme Louis XIV
et Théophile Gautier « Profondément heureux, vous embrassons de tout
notre cœur d'ami » Monsieur Rostand n'a pas deux cœurs, comme les
perdrix de Paphlagonie, mais il en a un gros, qui palpite par fil
spécial. Ah que j'aime bien mieux notre auteur quand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les blessures de bruit que font, dans l'étendue, les cris de l'oiseau de
pierres (et quelque invraisemblable que cela puisse paraître à
certains.) ne retentiront pas aussi longtemps que reluiront « Ces
blessures de feu qu'on prend pour des étoiles »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faudrait se mettre dans son nimbe or, les dieux du Théâtre
Sarah-Bernhardt ne sont pas même, sauf un Hercule, assez Farnèsien, bien
exactement dans la peau de leur personnage.</p>
<p>Une telle disproportion entre les personnes et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Car ce temps est si beau qu'il fait penser aux morts (t) Quelques
réflexions, les dernières.</p>
<p>En effet, on pourrait en conclure que tout Cyrano (2) gisait en
puissance dans ce charivari typique et, disons-le, merveilleux mais je
croirais plus volontiers qu'il en est sorti le contrôle est d'ailleurs
aisé.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, ce qu'on ne peut se représenter sans nostalgie,
c'est le parti éblouissant, étourdissant qu'un Coquelin aurait tiré de
ce morceau, qu'il en a tiré peut-être, et maintes fois que je regrette
de ne pas m'être trouvé là, pour jouir d'une si parfaite association
entre la récitation et le récitant</p>
<p>(2) Autant dire tout Monsieur Rostand.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques ~M~~M~M~ d'âme maintenant. Il résulte de cette lecture que
Monsieur Rostand a eu trois conseillers de jeunesse une rose, une souris
et un « doux pochard »; je cite, pour ne pas paraître offensif, qui
n'est pas dans mon intention.</p>
<p><pb/></p>
<p>souris qui, tous les soirs vient donner une leçon de coup de dent, à
l'étudiant plus ambitieux que mélancolique.</p>
<p>« Mais que nous fontde verts lauriers sur nos tombeaux ? Évidemment ce
propos du vieux moribond a grandement impressionné le juvénile esthète,
et il</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisse-t'elle, pour le désaveu que l'auteur de ce vilain. vers lui donne
incontinent, dans son poème, sinon dans sa vie, lui mériter de
participer aussi, et surtout, au couronnement final tressé par cet autre
vers, le plus beau de tous, puisqu'il contient la plus noble, la plus
désintéressée, par suite la plus juste de toutes les espérances, le vers
de Vigny, qui se fait gloire de contredire Pif-Luisant</p>
<p>« Sur la pierre des morts croit l'arbre de grandeur B » Quelques
renseignements d'art. enfin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Coppée, dont l'Évangile (d'ailleurs lui-même d'un christianisme
d'imagerie religieuse) a si nettement inspiré la fâcheuse Brouette; on
peut le regretter quand il s'agit du seul vrai Maître de Monsieur
Rostand, de celui qui, dès le début, a frappé l'oeuvre du jeune
Marseillais, d'une insolation heureusement incurable, les résultats
valent mieux. J'en veux pour preuve la pièce XVI des Musardises, je n'en
doute pas, volontairement calquée sur les Choses du Soir de l'Art d'être
GraM~-P~. En tant qu'invention, elle n'aurait aucune raison d'être,
aucun intérêt en tant qu'exercice, elle est instructive.</p>
<p>Vous vous souvenez de cette pièce d'Hugo, cette poésie enchanteresse,
qui met en scène une promenade solitaire au crépuscule, avec tous les
insignifiants détails que poétise la vision rendue incertaine, par le
jour tombant, et, musicale, par le son de la cornemuse qui chante et
pleure dans le distique du refrain</p>
<p>« Je ne sais plus quand, je rie sais plus où Maître Yvon soufrait dans
son biniou. »</p>
<p>Voici la première strophe</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le brouillard est froid, la bruyère est grise, Des troupeaux de bœufs
vont aux abreuvoirs, La lune sortant des nuages noirs</p>
<p>Semble une clarté qui vient par surprise. ))</p>
<p>Dans la version de Monsieur Rostand, c'est devenu</p>
<p>Et cela se poursuit</p>
<p>« Le doux crépuscuie a jeté sa cendre.. etc. e Notons encore certain
ours, dont Monsieur</p>
<p>Rostand nous affirme</p>
<p>« et je n'ai pas/en somme,</p>
<p>Compris pourquoi cet ours ne mangeait pas cet homme. »</p>
<p><pb/></p>
<p>de même que l'autre lui aurait dit</p>
<p>« Tu peux tuer cet homme avec tranquillité. » Comme Banville a détaillé
le « Clair de la Lune » en faisant reparaître la rime, dans le corps, ou
dans le cœjr du poème, les membres épars de cette chansonnette, Monsieur
Rostand nous morcelle le Pater, dans sa « Prière d'un matin bleu » c'est
chrétien au lieu d'être lunaire, mais, surtout, c'est ad imaginem.</p>
<p>En ma qualité de vieux Gascon, de souche</p>
<p><pb/></p>
<p>héroïque, ce que je préfère, de beaucoup, dans les Musardises, ce sont
les pièces Pyrénéennes, les poésies de Luchon, qui sont vraiment
juvéniles et presque senties. J'en atteste des vers comme ceux-ci « Tous
nos orgueils étaient modestes</p>
<p>Comme des bijoux de corail. »</p>
<p>Ces vers, deux des plus sympathiques et des plus souples qui se soient
échappés de cette lyre d'acier, l'écrivain les désavouerait sans doute
aujourd'hui leurs successeurs sont devenus orgueilleux comme des bijoux
de théâtre le corail est plus seyant, étant plus simplet.</p>
<p>Maintenant et pour conclure, cette fois, irrévocablement je veux parler
de l'Ode que Monsieur Rostand a fait paraître, non sans ostentation,</p>
<p><pb/></p>
<p>a Il est temps de chanter le Cantique de l'Aile. Ah 1 Chantons le
Cantique. »</p>
<p>Eh bien non, il n'est plus temps, l'heure est passée et quand le poète
écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ils nous ont obligés de lever le visage",</p>
<p>comment 'ne pas se souvenir de l'autre poète, celui qui, le premier, a
écrit « tous les fronts durent se lever » ? ?</p>
<p>Monsieur Rostand a beau se battre les flancs, avec non moins de majesté
que de rhétorique, pendant soixante-quatorze strophes, il n'en jaillit
pas un duvet et il se trouve qu'ayant résolu d'écrire le Cantique de
l'Aile, le rimeur se trouve n'avoir tracé que le Cantique de la Plume,
ce qui ne saurait passer pour un but atteint.</p>
<p>La toute dernière image est assez belle, mais elle est inexacte ce n'est
pas l'aile du vautour que le volateur a copiée, c'est l'aile de la
chauve-souris aussi bien Monsieur Rostand était-il dans un jour
d'injustice, le 12 Juillet, sans cela il se serait fait un devoir de
nommer Léonard de Vinci et les Wright. Pourquoi cette vague allusion à
deux frères, qu'on ne semble plus jamais rappeler que rageusement et par
dessus le marché ? N'est-ce pas bien étroitement ingrat ?</p>
<p>D'autres belles images, certes, il y en a beaucoup, dans l'ode de
Monsieur Rostand et, bien entendu, tout l'ouvrage est une excellente
composition, sans cela, nous commencerions par n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>La gentille petite souris grise du foyer de jadis a beau se
métamorphoser en alouette, et se « démesurer », elle se souvient trop de
ses moyens ordinaires elle grignote le fuselage et ronge le vol plané.</p>
<p>J'ai sur ma table les violettes de mon jardin et celles de votre
héroïne. Elles embaument. Vous m'avez révélé, dans ce charmant livre,
dont l'immense succès ne m'étonne pas, cette élégante, fine et poétique
femme, et donné le regret de ne l'avoir point connue. Vous m'avez même
appris que je lui devais de la reconnaissance que ne l'ai-je su quand je
pouvais encombrer son salon de mes « Parme » mauves, dont le parfum lui
aurait</p>
<p><pb/></p>
<p>On a fait naguère, pour ne pas dire jadis, a Monsieur Edmond Rostand, un
mérite, dans une mesure, justifié, d'avoir ressuscité le panache
historique, lequel, d'ailleurs, n'était peut-être pas si mort que ça.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE BEAU CAVALIER</p>
<p>VI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>J'y pensais, l'autre jour, en regardant, sur la cheminée de la chambre
où il vivait, et mourut, la rangée de ses éperons désormais inutiles et
qui, sous la tête étoilée de leur molette, semblaient eux-mêmes
chevaucher leur sellette de velours. Je songeais qu'une bonne part de
l'allure altière du talent de Gustave Jacquet lui venait de ceci, qu'il
avait été, avant tout et par dessus tout, un beau cavalier oui, tout ce
que contient de grâce et de force, d'élégance et de séduction,
l'assemblage de ces deux vocables, Jacquet l'a fait passer dans son</p>
<p><pb/></p>
<p>œuvre savante et charmante, où les satins ont les frissons et le luisant
des robes équestres, oeuvre pirrpante et fringante comme les beaux
attelages, et sur laquelle il me semble entendre courir ce refrain du
poète cité plus haut</p>
<p>« Assez dormir, ma belle</p>
<p>Ta cavale isabelle</p>
<p>Hennit sous les balcons. »</p>
<p>Ce refrain, il l'a lui-même chanté, au cours de sa vie, il l'a chanté
pour une femme qui fut sienne et ne l'a quitté que pour le tombeau une
écuyère, une amazone qui, de par cet attrait, agit fortement sur son
esprit comme sur son cœur et, par suite, sur son art. Elle y ajouta
d'autres agréments et d'autres pouvoirs, lesquels exercèrent une telle
influence et laissent de si brillantes, de si durables traces dans
l'oeuvre de ce peintre éminent, de ce dessinateur excellent, qu'on ne
saurait écrire l'histoire de Gustave Jacquet sans y mêler celle de cette
première compagne, collaboratrice aussi vaillante que la seconde, certes
de non moindre valeur, sut être attentive, se montrer tutélaire et dévouée.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai connu trois sortes de Gustave Jacquet (je parle de l'homme, car
pour sa manière, heureusement, elle se prodigua sans varier) tous trois
assez différents, et dont les deux premiers s'associèrent pour donner au
troisième cet aspect de moraliste délicat, de philosophe ramné qui nous
laisse autant de regret ému que de souvenir attendri. Ces trois Jacquet,
je les appelerais volontiers, le Jacquet du succès, le Jacquet de la
passion, et le Jacquet de la mélancolie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de féministe individuel, comme la Rêverie et la Première ~4~ figureront
la fleur pensive et la fleur vivace de son esthétique décorative. Ces
deux figures allégoriques, je me suis souvent dit qu'elles se
partageaient et dominaient alternativement, ainsi qu'il arrive aux êtres
complexes et complets, son âme et son cœur. Il avait, comme les
meilleurs d'entre nous, une sérénade de Mozart, qui lui chantait dans la
tête et dans les sens, avec son accompagnement dansant autour d'une
mélodie triste; il avait son jour blanc et son jour noir, son heure de
miel et son heure de fiel, et c'est de cela que les thèmes badins, en
apparence préférés par lui, tirèrent le pouvoir de faire réfléchir et de
faire rêver des esprits non superficiels.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est alors qu'il fit la connaissance de celle dont je veux, dont je
dois parler, car son souvenir est plus qu'inséparable de cette portion
de l'oeuvre que je décris et de la vie que je retrace, plus
qu'inséparable~ presque intégrant, celle qui en fut la créatrice, la
collaboratrice, l'amoureuse, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette heure dura longtemps; elle se vivait, pour deux êtres, avec un
renouvellement féérique et une continuité vertigineuse tout autre
travail avait presque abdiqué le portraitiste disparaissait, ou du moins
s'interrompait avec cette phase, volontairement, je n'en doute pas, sous
le coup du magique enchantement de la fée, dont c'était un prestige de
plus (et peut-être le plus fort) d'être aussi une amazone. Oui, elle
aussi, portait</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quand tout fut perdu, près de la fin, un jour suprême, l'artiste
désolé eut cet étonnement, plus fort que les autres, et qui, s'il lui
cloua les pieds au sol, lui mit les sanglots dans le cœur, et 15</p>
<p><pb/></p>
<p>Celle que vous pleurez eut le droit d'être fière, Vous avez fait fleurir
son image vingt fois,</p>
<p>Car c'est autant de fleurs aux parfums d'autrefois Que ces portraits
qu'on croit voir battre la paupière. Leurs yeux ont un éclat de
précieuse pierre</p>
<p>Et vos chers souvenirs vont redonnant des voix Au moindre des atours
qu'emeurèrent les doigts Qui se sont refermés, pour vous, sur la lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier est, de tous, le plus attendrissant Sur la poitrine, il porte
un zinnia rouge-sang Qui se mêle au velours funèbre des pensées Ce
pétale de pourpre et ses soeurs nuancées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme s'il n'en était pas assez pour souffrir, Votre art nous a donné
plusieurs centaines d'Èves, Cher Maître, cher Ami, cher Jacquet, et vos
rêves Ont pris forme de femme en âge de fleurir</p>
<p><pb/></p>
<p>Au point que, vers le soir, en fermant les paupières, Vous pouvez vous
tenir pour un Deucalion</p>
<p>Ayant tait, devant soi, naitre, d'un jet de pierre, Toutes les grâces
mieux, pour un Pygmaiion Vous avez animé d'exquises Galatées</p>
<p>Il importe (car une triste expérience nous apprend, un peu plus chaque
jour, qu'un reproche, pour être (i) On a vu que ce n'était pas vrai,
pour l'un du moins des tableaux de Jacquet, émouvant parmi tous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le peintre rentra, vers les midi, et en attendant l'heure du repas, il
se remit au travail. Comme, le moment venu, il ne paraissait point,
quelqu'un monta le chercher il était mort, assis devant son chevalet, sa
palette dans une main, dans l'autre, ce pinceau qu'il avait illustré et
qui, je l'ai dit, sut avoir toute la souplesse, toute la fierté, toute
l'élégance d'une cravache.</p>
<p>Ainsi mourut le beau cavalier, le vainqueur des tournois du contour et
des joutes de la couleur, dans un temps qui n'a plus guère souci des
recherches de l'éducation, ni des sincérités de la maîtrise.</p>
<p>Tel est, selon moi, le secret de l'empire qu'exerce éminemment l'art de
cet homme, sur 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>~r</p>
<p>Maintenant, que sa fière modestie me pardonne, je veux dire un mot de la
seconde compagne de Gustave Jacquet, celle qui se montra l'égale de la
première, avec d'autres dons et de différentes qualités, non moins
dignes de notre attention et de notre respect. Aussi bien, et cela fait
partie de ces qualités-là, n'est-ce en rien l'offenser que de célébrer
sa devancière elle la connut, elle l'aima, elle était sa parente et son
amie c'est bien plutôt</p>
<p><pb/></p>
<p>elle-même qui s'offenserait de ne pas lui voir rendre un hommage si
mérité dans l'histoire du peintre. Cette seconde compagne entoura de
zèle, de sollicitude et d'attachement, l'âge que j'ai appelé celui de la
mélancolie. Loin de prendre ombrage d'une mémoire qu'elle sentait et
jugeait sacrée, elle en sut entretenir pieusement le culte, aux côtés de
celui qui le désirait, et devinait, en faisant ce second choix, l'appui
que trouverait le souvenir du premier, dans cette épouse simple, sincère
et loyale.</p>
<p>J'en fus infiniment touché, et pour toujours ces fleurs, c'étaient des
rosés, elles brillaient de tout l'éclat des corsages et du teint des
héroïnes</p>
<p><pb/></p>
<p>de Gustave Jacquet, en reconnaissance de ce geste qui m'a conquis, je
dépose aujourd'hui, devant l'image de leur auteur, des roses dont je
voudrais qu'elle eussent le même parfum, une suavité aussi durable.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOULIN DU LIVRE</p>
<p>VII</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MOULIN DU LIVRE</p>
<p>Il fait bien c'est énumérer le d'Hozier des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Création finie</p>
<p>D'où, seule, fut bannie,</p>
<p>En toute dignité,</p>
<p>L'humanité.</p>
<p>On ne pourrait en dire autant de cette « création finie s qui est celle
de Monsieur Meunier, l'humanité y tient une large place, et ce n'est pas,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela, suivant les besoins de la cause, formule la douceur ou la
force, la délicatesse ou l'énormité, le jour ou la nuit, la tristesse ou
la joie. Et les plantes, elles dont on a rédigé le langage, comment
n'exigeraient-elles pas de dialoguer entre toutes ces allégories ? Elles
parlent, ils s'expriment de leurs couleurs et de leurs contours, lis et
lins, roses et oeillets, nénuphars, iris et arums, pavots et
coquelicots, pâquerettes et myosotis, chèvrefeuilles et jasmins, lierres
et houblons, chardons et ronciers, grenadiers et marronniers, épis et
lotus, houx, guis et mimosas, orchidées et passiflores.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>menteries et des mascarons, des amphores et des cuvettes, des couronnes
et des feutres, des vases et des corbeilles, des lanternes et des
coupes, des palettes avec leurs pinceaux, des chartes et des chopes, des
bouées et des roues, des béquilles et des balances, des tombeaux et des
berceaux, des mappemondes et des cornucopies.</p>
<p>Toutes ces voix, que vous entendez ici murmurer et grincer</p>
<p>« Comme l'orchestre avant le lever du rideau a,</p>
<p>suivant le vers d'un poète relié par notre relieur, se mêlent ou se
divisent en des unissons fraternels ou volontairement discordants, en
chœurs mélodieux, en duos charmants, en solos expressifs; ils chantent
la gloire de l'Artiste savant et sensible,</p>
<p><pb/></p>
<p>La soixante-quatrième de mes Paroles Diaprées s'exprime ainsi:</p>
<p>Pour l'exemplaire de Charles Meunier</p>
<p>Comme on en vit au Moyen-Age, Artisan-artiste, Meunier,</p>
<p>De rares peaux faisant usage Pour vêtir et pour relier</p>
<p>Les manuscrits et les volumes L'antiphonaire et le psautier, Et sur eux,
figurant des plumes, Ou des fteurs, le mystère entier Quand vous
habitiez notre Livre, S'il est mortel, faites le vivre, Dans la ciselure
du cuir</p>
<p>Si nos œuvres sont immortelles, Qu'elles emportent, avec elles, Votre
ouvrage, vers l'Avenir 1</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p><pb/></p>
<p>I. L'ARCHANGE D'OR II. L'OMBRE DES FLÈCHES III. SAINTS D'ISRAËL. IV.
L'AMI DU « VOLEUR DE SOLEIL ». V. LE MÉTÉORE VI. LE BEAU CAVALIER VII.
LE MOULIN DU LIVRE.</p>
<p>DÉDICACE. 5 COMPTE-COURANT. 7 TÊTES COURONNÉES 27</p>
<p>TABLE</p>
<p>47</p>
<p>85</p>
<p>95</p>
<p>II5</p>
<p>i43</p>
<p>243</p>
<p>269</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER</p>
<p>LE8jUtNIf)l6</p>
<p>par</p>
<p>A. C~EB~OU IMFRIMBURANIORT</p>
<p>pour</p>
<p>Edward SANSOT ÉDtTEUR A PARIS</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
