<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bremond, Henri (1865-1933)">Henri Bremond</author>
<title>Histoire littéraire du sentiment religieux en France : depuis la fin des guerres de religion jusqu'à nos jours. Volume 5 / par Henri Brémond... ; index alphabétique et analytique par Charles Grolleau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bremond, Henri (1865-1933)</author>, <title>Histoire littéraire du sentiment religieux en France : depuis la fin des guerres de religion jusqu'à nos jours. Volume 5 / par Henri Brémond... ; index alphabétique et analytique par Charles Grolleau</title>, <date>1916</date>,description :,432 pages
</bibl>
<publisher>Bloud et Gay (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6580058t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1916">1916</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>DU</p>
<p>SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE DEPUIS LA FIN DES GUERRES DE RELIGION
JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>PAR</p>
<p>HENRI BREMOND</p>
<p>v</p>
<p>LA CONQUÊTE MYSTIQUE</p>
<p>***</p>
<p>L'ÉCOLE DU PÈRE LALLEMANT ET LA TRADITION MYSTIQUE DANS LA COMPAGNIE DE
JÉSUS</p>
<p>PARIS BLOUD ET GAY, ÉDITEURS 3, RUE GARANCIÈRE, 3</p>
<p>i 9 a « Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE DU ,</p>
<p>SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE DEPUIS LA FIN DES GUERRES DE RELIGION
JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>v</p>
<p>LA CONQUÊTE MYSTIQUE *** L'ÉCOLE DU PÈRE LALLEMANT et LA TRADITION
MYSTIQUE DANS LA COMPAGNIE DE JÉSUS</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>LA PROVENCE MYSTIQUE AU XVIIe SIÈCLE. Antoine Yvan et Madeleine Martin
(Plon).</p>
<p>L'INQUIÉTUDE RELIGIEUSE. Ira série. Aubes et lendemains de conyersion
(Perrin), 6e édit. Ouvrage couronné par l'Académie française.</p>
<p>L'INQUIÉTUDE RELIGIEUSE. 2E série (Perrin), 4e édit. Ouvrage couronné
par l'Académie fi-ancaise. lb AMES RELIGIEUSES (Perrin), 3° édition. "-
APOLOGIE POUR FÉNELON (Perrin). 2E édition.</p>
<p>NEWMAN. Essai de biographie psychologique (Bloud), 6° édit. Ouvrage
couronné par l'Académie française.</p>
<p>LE BIENHEUREUX THOMAS MORE (Lecoffre), 3e édition.</p>
<p>L'ENFANT ET LA VIE (Téqui). (Épuisé.) SAINTE CATHERINE. L'Art et les
Saints (Laurens.) LE CHARME D'ATHÈNES (Sansot).</p>
<p>BOSSUET. 3 vol. Bibliothèque française (Plon).</p>
<p>NEWMAN. Le développement du dogme chrétien. 8e édition. Pensée
chrétienne (Bloud.) NEWMAN. Psychologie de la Foi. 8e édition. Pensée
chrétienne (Bloud.) NEWMAN. La Vie chrétienne. 8e édition. Pensée
chrétienne (Bloud.) GERBET. Pensée chrétienne (Bloud). 3e édition.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>DU</p>
<p>SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE DEPUIS LA FIN DES GUERRES DE RELIGION
JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>PAR</p>
<p>HENRI BREMOND</p>
<p>y ■</p>
<p>LA CONQUÊTE MYSTIQUE</p>
<p>***</p>
<p>L'ÉCOLE DU PÈRE LALLEJIANT ET LA TRADITION MYSTIQUE DANS LA COMPAGNIE DE
JÉSUS</p>
<p>PARIS BLOUD ET GAY, ÉDITEURS 3, H U LÎ G A II A X CI i: 1IE. 3</p>
<p>I () O Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE:</p>
<p>5 EXEMPLAIRES SUR PAPIER DE LA MANUFACTURE IMPERIALE DU JAPON, NUMÉROTÉS
A LA PRESSE DE, I A 5</p>
<p>II EXEMPLAIRES SUR VERG DE HOLLADE A LA FORME, DE VAN GELDER-ZONEN,
NUMÉROTÉS A LA PRESSE DE I A II</p>
<p>Nihil obstat :</p>
<p>Toulouse, 19 mars 1918.</p>
<p>Imprimatur: H. ODELIN, v. G.</p>
<p>Parisiis, die 21 Maii 1918.</p>
<p><pb/></p>
<p>¥</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LA DOCTRINE SPIRITUELLE DE LOUIS LALLEMANT</p>
<p>1 Lallemant et son école. — Pierre Champion et la tradition de l'école.
Louis Lallemant. — Son curçicnlum vitve. — Ses épreuves. — Lallemant et
les supérieurs de la Compagnie. — Ses disciples et leurs premières
résistances. — « Pas d'autre maître que le Saint-Esprit ». — Lallemant,
Balthazar Alvarez et les mystiques dans la Compagnie. — Principaux
caractères de l'école.</p>
<p>II. A La seconde conversion. — La troisième année de noviciat chez les
jésuites. —Trop de bon sens. — Les deux conversions. — Le salut dépend
de la seconde. — Le « bon Père » des Provinciales. — Prétendues
infiltrations jansénistes dans la Compagnie. — Les non-convertis. —</p>
<p>Plus en danger que les séculiers. — Le monde au couvent. - Antinomies
résolues par saint Ignace. — Les religieux et l'orgueil. —: Le palliatif
 des « bonnes intentions ». — Néant du zèle naturel. — « Franchir
le pas ». — Facilité d'une transformation soudaine et totale. — Caract
tère nettement mystique de la seconde conversion.</p>
<p>La présence de Dieu « moyen pour bien faire.nos actions ». — Ascé-</p>
<p><pb/></p>
<p>D. La conduite du Saint-Esprit. — Principe fondamental et clef de tout
le système. — S'abandonner, « se lier » au Saint-Esprit. — « Dieu
l'instruit lui-même ». — « A peu près comme nous avons la lumière du
soleil ». — Le P. Lallemant et Go l'esprit intérieur » des calvinistes. —</p>
<p>Et le vœu d'obéissance. — « Prudence humaine » des supérieurs qui
traitent cette doctrine d'illusion. — L'obéissance ne dirige que « pour
le regard de l'extérieur ». — La direction du Saint-Esprit et les cas de
conscience. — Et la vie spirituelle. — Et les divers ministères. —</p>
<p>L'oraison est « la principale préparation pour la chaire ». — Les dons
du Saint-Esprit. — Lallemant et Newman. — Don d'intelligence ou de
réalisation. — Sagesse et science. — Le discernement des esprits.
—Revanche des mystiques sur les moralistes. — Casuistique surnaturelle.</p>
<p>- « L'intérieur qui est sans bornes ». — « Après l'Incarnation, nous ne
devons rien admirer ». ,-</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) la Vie du P. J. Rigoleuc..préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>dire, sans la moindre exagération, que ce départ manqué est un événement
de toute première importance dans l'histoire du mysticisme français.</p>
<p>La doctrine spirituelle du P. Lallemant, écrit-il</p>
<p>(1) Letierce, Etudes sur le Sacré-Cœur, Paris, 1891, t. II, pp. 48-52.</p>
<p>(2) La doctrine spirituelle du P. Louis Lallemant. précédée de sa vie.
Avertissement. Je citerai de ce petit livre, plusieurs fois réimprimé,
l'édition la plus récente (Paris, Lecoffre-Gabalda, 1908). Cette édition
a, je crois, été faite sur l'édition publiée chez Méquignon en 1843. Je
retrouve dans l'une et dans l'autre les mêmes fautes d'impression,
parfois très graves. Ainsi plusieurs Font pour Sont. Voici la plus
énorme de ces coquilles. Champion avait écrit : « Méditer sur l'enfer,
c'est voir un lion en peinture ; contempler l'enfer, c'est voir un lion
vivant ». Beau texte et très important. Les deux éditions modernes
corrigent ainsi « méditer dans l'enfer, c'est voir un lion en peinture »
! ! Méquignon, p. 297 ; Ga-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces « petits ouvrages » sont d'abord la Vie du P. Rigoleuc. avec ses
traités de dévotion et ses lettres spirituelles, qui parut chez Etienne
Michallet en 1686, deux ans avant les Caractères1 ; ensuite, la Doctrine
spirituelle du P. Lallemant, qui ne fut publiée qu'en 1694. Curieuses
dates!</p>
<p>On doit le croire sans hésiter. Sont de lui pourtant le</p>
<p>baldà, p. 431. A cela près, ces deux éditions reproduisent le texte
primitif.</p>
<p>(1) Il est amusant de voir se rencontrer dans la boutique — ou sur les
rayons — de Michallet, mystiques et moralistes, ces frères ennemis. La
Bruyère écrira bientôt ses Dialogues sur le quiétisme. En 1684,
Michallet avait publié la grande édition in-folio des œuvres complètes
du P. Guilloré.</p>
<p>Bien que très combattus, les mystiques étaient encore de bonne vente.</p>
<p>Eux aussi, ils auront arrondi la dot de la « petite amie » de La Bruyère,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout enfant qu'il était, il pratiquait le recueillement intérieur, sans
le connaître : Il faut, disait-il, que je demeure toujours chez moi. Il
n'en faut jamais entièrement sortir. Cette maxime. était gravée si avant
dans son cœur, qu'il avait dès lors une continuelle attention sur
lui-même, ne fuyant rien tant que de s'épancher au dehors1. » 1</p>
<p>(1) La Doctrine., pp.</p>
<p>pp. 7- 1 »</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous savons néanmoins, par quelques lignes discrètes mais très
significatives de son biographe, qu'il n'eut pas</p>
<p>(1) La Doctrine., pp. 9-10 ; 46-47.</p>
<p><pb/></p>
<p>On nous dit encore que « dans la théologie mystique », il n'eut pas
d'autre maître que le Saint-Esprit. « Il ne l'apprit point des hommes ;
et quoiqu'il eût eu pour directeurs des religieux d'une grande vertu et
capacité, il n'avait point trouvé en eux les avantages que » ses propres
disciples, « le P. Surin et le P. Rigoleuc, trouvèrent en</p>
<p>(1) la Doctrine., pp. 28-29.</p>
<p>(2) La vie du P. Jean Rigoleuc, p. 495. Il ne dit pas « tous les esprits ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux mystiques, la Compagnie, dans son ensemble, préfère les ascètes :
aux Lallemant, aux Surin, aux Guilloré, les Bourdaloue, les Ravignan,
les Olivaint, modèles</p>
<p>(1) La Doctrine., p. 34.</p>
<p>(2) Cf. La vie du P. Baltazar Alvarez., par le P. Dupont (traduite par
R. Gaultier), Paris, 1618 ; chap. XL : « D'une grande bourrasque qui
s'éleva lors de sa manière d'oraison et de l'héroïque humilité et
patience dont il supporta ce mépris » ; chap. XLI : « Des raisons de
cette bourrasque et qu'il répondit aux difficultés qu'on lui opposa
contre l'oraison de quiétude et de silence. »</p>
<p>(3) La Doctrine., pp. 27, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II. Dans l'exposé que nous allons faire des principes de cette école,
nous nous en tiendrons aux deux textes fon-</p>
<p>A. — La seconde conversion.</p>
<p>(1) Je ne sais pas le nombre exact des « tertiaires » qui ont eu le P.
Lallemant pour maître. Il y eut, comme je l'ai dit, trois promotions.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Et le P. Lallemant :</p>
<p>Histoire dit V. S. de D. Julien Maunoir, Paris, 1895, I, p. 402.</p>
<p>v</p>
<p>(1) La vie du P. J. Rigoleuc, pp. 85, 86.</p>
<p>(2) La Doctrine., pp. 187, 188. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Justement l'heure de la grâce a sonné pour eux, l'heure de sortir du «
commun », de s'orienter décidément vers « les sublimes voies », en un
mot, l'heure de la seconde conversion.</p>
<p>Cette seconde est-elle seulement, pour ainsi parler, une conversion de
luxe ; le P. Lallemant ne le pense pas.</p>
<p>(1) La Doctrine., pp. 113, 114.</p>
<p>(2) Ib., p. 91.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) On peut lire dans le très brillant « discours sur l'histoire
universelle » qui termine le Christus, les lignes suivantes «
L'influence du Jansénisme. fut profonde. Plusieurs, et des plus nobles
parmi les champions de l'Eglise, sans avoir jamais partagé les dogmes de
la secte, en respirèrent l'atmosphère lourde ». Le texte vise notamment
Bossuet, mais la note reconnait loyalement qu « il y a jusque chez les
ascètes jésuites de la seconde moitié du siècle une sévérité et une
exagération dont le jansénisme est responsable ». Christus, nouvelle
édition, 1916, p. 1206.</p>
<p><pb/></p>
<p>La seconde classe, celle qui, d'après le P. LaleHlanf, représenterait la
moyenne des religieux, mène une vie plus mortifiée, plus noble et, en
apparence, plus sainte, mais en réalité, aussi peu intérieure et aussi
mondaine.</p>
<p>Or les théologiens n'admettent pas la coalescence des péchés véniels.</p>
<p>Additionnés, 20 et 100 de ceux-ci ne font pas un péché mortel. Reste
qu'il faut prendre tout cela d'une manière morale et non pas en rigueur
de théologie.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'allons pas nous scandaliser de ces aveux. La tentation</p>
<p>qu'ils nous révèlent est des plus subtiles. Qu'on songe en effet au
paradoxe pratique que saint Ignace a voulu réaliser en fondant sa
Compagnie. L'esprit de cet Ordre « join t ensemble des choses contraires
en apparence, comme la science et l'humilité, la jeunesse et la
chasteté, la diversité des nations et une parfaite charité, etc. ». « Le
dernier. point de la plus haute perfection » que ces religieux doivent
se proposer, « est le zèle des âmes ». Or, pour former ce zèle, il faut
un certain tempérament qui ne se rencontre qu'avec peine et qui résulte
du mélange des choses contraires. Il faut, par exemple, mêler dans notre
vie une grande alfection aux choses surnaturelles avec l'étude des
sciences et avec d'autres occupations naturelles ; or il est fort aisé
de se jeter trop d'un côté. On peut avoir trop de passion pour les
sciences et négliger l'oraison :J,</p>
<p>ou inversement. On doit vouloir le succès et ne pas goûter la gloire
qu'il traîne, d'ordinaire, après lui. Que d'anti-</p>
<p>(i) La Doctrine., pp. 3oi, 302.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rigoleuc, toujours sous l'inspiration de son maître, mais aussi,
toujours personnel, reprend et achève cette ébauche émouvante :</p>
<p>(1) La Doctrine., p. 143.</p>
<p>(2) Ib., p. 215.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant ses années de régence, « les mieux versés en la connaissance de
la langue latine, le P. Gabriel Cossart.</p>
<p>(1) La vie du P. Rigoleuc, pp. 6, 7</p>
<p><pb/></p>
<p>Non. Ce compromis ne servirait de rien et le P. Lallemant Je condamne
sans pitié.</p>
<p>Pour nous flatter dans notre aveuglement, nous pallions de mille beaux
prétextes la passion qui nous aveugle. Nous nous forgeons une bonne
intention, et après cela nous passons pardessus tous les mouvements de
la grâce3.</p>
<p>(0 La vie du P. Rigoleuc., pp. 83-86.</p>
<p>(i) VII. Provinciale.</p>
<p>(3) La Doctrine., p. 138.</p>
<p>(i) fb„ p. 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>j'éloigne dans le fond de mon cœur le goût bas, humain et corrompu que j'ai</p>
<p>Sont-ils parfaitement dégagés d'eux-mêmes ? Qu'ils prennent garde de se
tromper. On se propose la gloire de Dieu et le bien des âmes ; mais
oublie-t-on sa propre gloire et ses petits intérêts ? On s'emploie aux
œuvres de zèle et de charité ; mais est-ce par un pur motif de zèle et
de charité ? N'estce point parce qu'on y trouve sa satisfaction et qu'on
n'aime ni l'oraison ni l'étude, qu'on ne peut demeurer dans sa chambre
ni souffrir le recueillement ?</p>
<p>(i) OEuvres spirituelles du P. J. Surin, publiées par le P. M. Bouix,
Traité inédit de l'Amour de Dieu, Paris, s. d., pp. 183, 184, 196.</p>
<p>(2) La Doctrines.., p. 3i6.</p>
<p>(3) Ib., p. ia3.</p>
<p>(4) Ib., pp. 125, 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Franchir le pas », cette image résume l'idée très curieuse que le P.
Lallemant se fait d'une seconde con-</p>
<p>(1) LrL Doctrine., pp. 65, 66. Toutes ces peintures du religieux moyen
ne paraîtront forcées qu'aux profanes. Après tout, Lallemant ne fait ici
que développer quelques-unes des règles fondamentales de saint Ignace.</p>
<p>Nepveu, s. j. De l'Amour de N.-S. Jésus-Christ, 1692. Pourquoi
d'ailleurs ne pas rappeler ici l'épigramme de Pascal? « Les saints
subtilisent pour se trouver criminels et accusent leurs meilleurs
actions, et ceux-ci (les jésuites) subtilisent pour excuser les plus
méchants. » Pensées, III, pp. 347, 348.</p>
<p><pb/></p>
<p>D. — Qii appelez-vous âmes de bonne volonté?</p>
<p>D. — Croyez-vous que toutes les personnes religieuses puissent être
ainsi nommées ?</p>
<p>R. — Nenni; car bien souvent plusieurs, faisant profession d'une vie
religieuse et qui seront docteurs et prédicateurs, n'ont pas fait ce
premier pas, pour autant qu'il ne suffit pas pour cela de faire
plusieurl choses estimées bonnes, mais il faut entrer dans un certain
ordre et chemin de perfection.</p>
<p>D. — Quel est le premier pas ?</p>
<p>R. — C'est une volonté déterminée de laisser tous les;</p>
<p>(1) La Doctrine., p. 66.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Surin. Catéchisme spirituel (M. Bouix), Paris, s. d., 1, pp. 2.57,2.58.</p>
<p><pb/></p>
<p>B. — La critique de l'action.</p>
<p>Comment prendront-ils la chose ? Ils sont très intelligents pour la
plupart. Ils savent que le P. Lallemant n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Autant dire : jésuites, s'il y a moyen et en courant, pour ainsi parler,
mais d'abord chartreux? Non, rien que jésuites: Notre premier soin et
notre principale étudé doit être notre perfection, qu'il faut préférer à
toutes choses. Quiconque fait autrement, peut s'assurer que, bien qu'il
porte l'habit de la Compagnie, il n'en a nullement l'esprit, notre règle
et notre profession nous obligeant de faire plus de cas des moyens de »</p>
<p>(1) La Doctrine., pp. 293, 294.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) La Doctrine., p. 92.</p>
<p>(2) Ib., 9. 3i4.</p>
<p>(3) Ib., p. 61.</p>
<p>(4) Ib., p. 315.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne nous applique aux fonctions qui regardent le prochain.</p>
<p>Tandis qu'elle nous laisse en repos, demeurons-y volontiers.</p>
<p>C'est une grande témérité de nous ingérer de nous-mêmes au gouvernement
des âmes 1.</p>
<p>Il y a plus : Quand nous nous trouverons trop chargés d'occupations,
demandons au supérieur d'en être déchargés, au moins d'une partie pour
un temps. Quittons celles qui ne nous sont pas commandées3.</p>
<p>Il faut joindre ensemble de telle sorte l'action et la vie extérieure
avec la contemplation et la vie intérieure, que nous</p>
<p>(i) Doctrine., p. 3x8.</p>
<p>(2) 1bp. 317.</p>
<p>(3) Ib. Le « trop » est expliqué par les textes que nous avons déjà
donnés. -</p>
<p>(4) Ib., p. 317. Il ne faut pas prendre ce mot pour une défaite. Du
point de vue surnaturel, le religieux reconnaît Dieu lui-même dans la
personne du supérieur qui lui donne un ordre, qui lui conlie tel ou tel
ministère.</p>
<p><pb/></p>
<p>pp. 2a5, 226. Le P. Lallemant ne touche pas ce point. S'il le faisait,
il dirait, j'en suis sûr, la même chose, et il ajouterait, je crois, que
l'action charitable ainsi entreprise, n'interrompt pas la coûmplation
d'un homme vraiment intérieur. Puisque j'effleure ce délicat sujet qu'on
me permette une autre citation. Je l'emprunte aux Lettres chrétiennes
sur la nécessité de la retraite dans chaque état du P. Louis Le Valois,
s. j. 2e partie, Paris, 1684.</p>
<p>d'amour de Dieu, plus elle est sensible aux intérêts du prochain » au
lieu que la dureté de cœur &lt;t est extrême dans les grands du monde, dans
les riches avares, dans les personnes voluptueuses, et dans ceux qui
n'amollissent point leur cœur par les exercices de la piété 9. La
Doctrine.,p. 249.</p>
<p>Cf. Guilloré, Maximes svirituelles, Paris, 1853. Livre IV, maxime VII :
Que les commençants, « ne doivent pas sitôt se produire au dehors ».</p>
<p>(1) La Doctrine., pp. 314, 3i5.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) La Doctrine., p. 3i7.</p>
<p>(2) Ib., p. 230.</p>
<p>(3) Ib., p. 43O.</p>
<p>(4) Ib., p. 294. On se rappelle le mot de Pascal : « Sans examiner
toutes les occupations particulières, il suffit de les comprendre sous
le divertissement ». Pensées, II, 52.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu'on ne dise pas qu'hypnotisé par son idée fixe, il finit par
oublier une des fins essentielles de son Ordre, à-savoir le salut des âmes.</p>
<p>Je réponds que c'est tout le contraire et qu'il est certain qu'un homme
d'oraison fera plus en un an qu'un autre en toute sa vie 2.</p>
<p>Un homme intérieur fera plus d'impression sur les cœurs par un seul mot
animé de l'esprit de Dieu, qu'un autre par un discours entier qui lui
aura coûté beaucoup de .travail, et où il aura épuisé toute la force de
son raisonnement 3.</p>
<p>Malgré son égoïsme apparent, le contemplatif n'est pas moins zélé que
l'homme d'action, et son zèle a plus d'efficacité. Tauler l'avait déjà
dit, le dominicain avant le jésuite : Ce désir de jouir de la
contemplation divine fait que l'homme intérieur voudrait être toujours
seul pour ne pas être</p>
<p>(i) Rappelons, au passage, que le P. LaUemant avait supplié les
supérieurs de le laisser partir pour le Canada.</p>
<p>(a) La Doctrine., p. n5.</p>
<p>(3) Ib., p. 304.</p>
<p>(4) Ib., p. 304.</p>
<p><pb/></p>
<p>détourné des communications célestes. Il omettra, par suite, certaines
pratiques extérieures de charité ; mais ce qu'il perdra de ce côté, il
le retrouvera de l'autre et d'une manière bien supérieure, car il a la
charité essentielle qui opère tout en Dieu l.</p>
<p>Ce qui est vrai du zèle l'est également des autres vertus.</p>
<p>L'homme intérieur, le parfait, le contemplatif, les possède, les
pratique toutes d'une façon éminente, pour parler comme les théologiens,
et sans passer par les voies ordinaires de l'ascèse, ou du moins sans
trop s'attarder, sans trop peiner dans ces voies. Théorie fort délicate,
mais d'un tel intérêt et si curieuse sous la plume d'un jésuite, que
nous devons nous y arrêter quelques instants.</p>
<p>Un des chapitres de la Doctrine spirituelle a pour titre : En quel sens
l'oraison de la Compagnie doit être pratique?</p>
<p>Dardons toute notre attention sur la belle stratégie que ce début nous
annonce. L'action, l'action, l'action, avec ses préjugés et ses chaînes,
le P. Lallemant vient de la découvrir comme blottie dans la prière
elle-même. Blottie et qui plus est, triomphante, menaçante. Il la
poursuivra jusque-là. non pour la déloger de cet asile suprême, mais
pour lui montrer qu'elle ne doit pas y régner en maîtresse.</p>
<p>Eh ! sans contredit, est excellente l'oraison qui « donne le mouvement
aux actions vertueuses » ; mais il y a une</p>
<p>(x) Tauler, op. cit., p. 297. Cf. aussi, dans la Doctrine, pp. 428 sq.,
tout un chapitre : que la contemplation est nécessaire pour la vie
apostolique, bien loin de lui être opposée.— Comment le contemplatif
n'aurait-il pas autant et plus de zèle que personne, lui qui réalise
plus vivement et pleinement que personne, a) la valeur infinie des âmes,
lesquelles sont « capables de posséder Dieu » par la contemplation ; b)
les droits du Christ sur les âmes ; c) la laideur du péché.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit qu'il a pris son armure scolastique : preuve que la circonstance
est grave. La suite, vive et légère, va nous reposer.</p>
<p>Qu'il se présente une occasion de pratiquer telle ou telle vertu, l'âme,
unie par la contemplation au modèle de toutes les vertus lequel est
aussi la source de toutes les grâces, l'âme se trouvera prête. Quant aux
vertus dont nous n'aurons pas l'occasion, nous. (en) aurons -l'esprit
et, pour ainsi dire, l'essence, ce que Dieu recherche principa-</p>
<p>(1) la Doctrine., pp. 96. 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>lement ; car on peut faire quelque acte de vertu sans en posséder
l'esprit et l'essence 1.</p>
<p>Sainte Thérèse</p>
<p>ne cherchant que Dieu en toutes choses., ne se souciait pas même des
vertus, quand il s'agissait de Dieu, de sa présence et de sa jouissance.
et il n'y a point en cela d'illusion; car, que pouvons-nous avoir sans
Dieu, et si nous l'avons, quelles vertus nous peuvent manquer 2 ?</p>
<p>Mais le « moralisme », mais l' « activisme » — qu'on me pardonne ces
mots, — mais tous les systèmes qui redou- tent le repos mystique,
veulent au moins une concession.</p>
<p>(1) La Doctrine., p. 133. Cf. Tauler : « Il faut que (l'homme) opère
vertueusement, non pas une fois en passant, mais en quelque sorte, par
essence ; non pas en se multipliant, mais dans une parfaite unité ». Il
parle aussi de « l'homme transformé en la substance de la vertu ». Cf.
op. cit., pp. 33, 34 et la savante note du R. P. Noël, pp. 33-36.</p>
<p>qu'on pratique pour imiter Notre-Seigneur et pour lui plaire, est bien
plus excellent que celui qu'on fait précisément pour garder la
modération que la tempérance prescrit » Ib., pp. 321, 322 ; cf. p. 71 ;
cf. aussi p.p. 407, 408.</p>
<p><pb/></p>
<p>C. — La garde du cœur 3.</p>
<p>(1) La Doctrine..pp. 158, 159. Il ajoute une observation qui intéresse
également les mystiques et les profanes : « Quand les lumières et les
sentiments sont passés, nous ne devons faire aucun effort pour les
rappeler.</p>
<p>Si toutefois Dieu nous les remet en mémoire, le souvenir n'en est pas
mauvais, mais il n'y a guère que les commençants qui les doivent écrire ».</p>
<p>(3) Lallemant parle surtout de la « pureté », Rigoleuc de la « garde »
du cœur. Ils pensent du reste exactement de même sur ce point. Si je
préfère ici la manière de parler de Rigoleuc, c'est pour éviter une
équivoque.</p>
<p>(4) La Doctrine., p. 180, 181.</p>
<p><pb/></p>
<p>Simplification lumineuse, trait de génie, comme nous le montrerons bientôt.</p>
<p>Elle nous tient</p>
<p>sans cesse comme en sentinelle, dans un petit retranchement intérieur,
pour observer les mouvements de notre cœur +.</p>
<p>(2) La Doctrine., p. i3o.</p>
<p>(3) La vie du P. J. Rigoleuc, p. 2-25, aa6.</p>
<p>(4) Ib., p. 24a.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Doctrine., p. i33.</p>
<p>(2) Ib., pp. 131, 307, 3o8.</p>
<p><pb/></p>
<p>déguisements. Il aime les illusions qui le flattent, et, pour comble de
ses maux, il ne fuit rien tant que de se connaître et</p>
<p>il se jette au dehors par toutes les voies qu'il rencontre, pour n'être
pas obligé de rentrer en lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>vrent tout ce qui se cache en eux « d'idées fausses., de jugements
erronés, d'affections déréglées, de passions.</p>
<p>de malices », et la « purgation » suivra presque d'ellemême1. Aussi
voyons-nous Lallemant, et plus encore peut-être, Rigoleuc, insister de
préférence sur le côté « spectaculaire » de la méthode, si l'on peut
ainsi parler.</p>
<p>Admirez comme ils restent de leur Ordre et de leur siècle, vrais
jésuites et contemporains de l'auteur des • Maximes, je veux dire
passionnée pour l'analyse morale.</p>
<p>Chose singulière, cette analyse, ils en font une partie intégrante de
leur doctrine mystique et ils la poussent plus avant que les auteurs
ascétiques de la Compagnie.</p>
<p>Ceci qui paraît assez déjà, nous frappera davantage quand nous
étudierons le P. Guilloré.</p>
<p>Pour la pratique de cette garde du cœur, le P. Rigoleuc nous conseille
de marquer « par écrit nos fautes plusieurs fois par jour, » ce qui est
de si grande importance que sans cela tout le reste ne servira pas
beaucoup.</p>
<p>(2) La vie du P. J. Rigoleuc, p. 241.</p>
<p><pb/></p>
<p>De son côté, le P. Lallemant voudrait que l'on prît l'ha- , bitude de se
confesser tous les jours 2.</p>
<p>C'est que dans sa doctrine si fortement organisée, si jalousement, si
intégralement, pour ainsi dire, et si hum- blement catholique, les
Sacrements, un peu négligés par d'autres spirituels, tiennent une place
considérable.</p>
<p>11 n'y a guère que des banalités de ce genre dans le petit livre du P.
Lallemant. Est-ce pour cela qu'il nous paraît tout ensemble et si riche
et si nouveau ?</p>
<p>(1) La vie du P. J. Rigoleuc, pp. a35, 236.</p>
<p>(2) La Doctrine., p. 67, 68. « Il y a une démonstration morale, que rien
ne contribue davantage au progrès des âmes que la confession et la
communion journalière. »</p>
<p>(3) La Doctrine., p. 119. Sur l'Eucharistie, cf. un texte important,
Ib,, P. 456.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Doctrine., p. 132</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faudrait tout souligner de ce plaidoyer pour Marthe.</p>
<p>Nous retrouverons plus tard Rodriguez et nous le traiterons avec les
égards qu'il mérite. Je ne le cite en ce lieu que pour rendre sensible —
mais jusqu'au pénible — la différence entre deux écoles également
orthodoxes. Mani-</p>
<p>perfection et des vertus chrétiennes et religieuses, composée en
espagnol par le R. P. A. Rodriguez. traduite en français par le P. Paul
Duez.</p>
<p>Dernière édition, Rouen, 1643, p. 291. La 1re édition (celle que
Lallemant a dû lire) est de 1621.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La vie du P. Rigolellc, p. 238.</p>
<p>(2) La Doctrine., p. 132.</p>
<p>(3) La vie du P. J. Rigoleuc, pp. 237, 238.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Doctrine., p. 135.</p>
<p>(2) La vie dit P. Rigoleuc, pp. 237, .239.</p>
<p><pb/></p>
<p>divine et l'on n'y arrive point d'ordinaire par d'autres voi^s 1 ». 1 D.
— La conduite du Saint-Esprit.</p>
<p>Le but où nous devons aspirer. c'est d'être tellement possédés et
gouvernés par le Saint-Esprit que ce soit lui seul qui conduise toutes
nos puissances et tous nos sens, et qui règle tous nos mouvements
intérieurs et extérieurs, et que nous nous abandonnions nous-mêmes
entièrement par un renoncement spirituel de nos volontés et de nos
propres satisfac- tions. Ainsi nous ne vivrons plus en nous-mêmes mais
en JésusChrist par une fidèle correspondance aux opérations de son divin
Esprit2.</p>
<p>(2) La Doctrine., p. 183.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu l'instruit lui-même ,</p>
<p>et non pas seulement par les lumières de la foi, mais par les dons du
Saint-Esprit qui, par des principes plus relevés, sans discours, sans
perplexité, nous montrent ce qui est le meilleur, nous le faisant voir
dans la lumière de Dieu, avec plus ou moins d'évidence, selon le degré
où nous le possédons 5.</p>
<p>Les commençants ont beaucoup de belles pratiques et font quantité
d'actes exté-</p>
<p>(1) La Doctrine., p. 182.</p>
<p>(2) Ilb., p. 176.</p>
<p>(3) Ib., p, 174.</p>
<p>(4) Ib., p. 124.</p>
<p>(5) lb., p. 199, 200.</p>
<p>(6) Ib., p. 167, 168.</p>
<p><pb/></p>
<p>rieurs de vertu : ils sont tout dans l'action matérielle de la vertu.</p>
<p>Cela leur est bon, mais il est d'une bien plus grande perfection de
suivre l'attrait intérieur du Saint-Esprit et de se conduire par son
mouvement 1.</p>
<p>On peut craindre au contraire qu'ils ne suivent quelquefois trop la
prudence humaine et que, sans autre discernement, ils ne condamnent les.
inspirations du</p>
<p>(I) La Doctrine., p. 182. Lallemant ajoute ces mots très significatifs :
« Il est vrai que dans cette manière d'agir, il y a moins de
satisfaction sensible, mais il y a plus d'intérieur et plus de vertu » -</p>
<p><pb/></p>
<p>Que faire en ce cas ? Obéir.</p>
<p>Aussi bien le P. Lallemant n'est-il pas de ceux qui demandent à
l'autorité de les dispenser de toute initiative, de toute responsabilité
morale; — conception plus ou moins formaliste et, en quelque façon,
quiétiste.</p>
<p>Mes Supérieurs, mes règles, les devoirs de mon état, peuvent bien me
diriger pour le regard de l'extérieur, et me marquer ce que Dieu veut
que je fasse en tel temps et en tel lieu, mais non pas m'enseigner la
manière avec laquelle Dieu veut que je le fasse 3.</p>
<p>(I) Lallemant dit ailleurs que « ceux qui no se conduisent que par la
prudence humaine, sont infiniment timides ». « Ce défaut est fort
ordinaire aux Supérieurs et fait que de peur de faire des fautes, ils ne
font pas la moitié du bien qu'ils pourraient faire ». La Doctrine., p.
268. Cf.</p>
<p>aussi une curieuse page sur le danger pour les supérieurs subalternes ou
« de trop » ou de ne pas assez obéir, p. 240.</p>
<p>(2) La Doctrine., pp. 177-179.</p>
<p>(3) Il va sans dire que tout acte d'obéissance est « intérieur ». Le P.</p>
<p>Lallemant suppose cette évidence. Cf. sur le même sujet, Guilloré,
Maximes spirituelles pour la conduite des âmes, Paris, 1853, pp. 381-397.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette volonté de Dieu, « où pourrai-je donc » l'apprendre ?</p>
<p>C'est dans mon intérieur et au fond de mon cœur où Dieu fait luire sa
grâce pour éclairer au dedans de moi. Je marcherai dans sa lumière qui
me fera voir ce qu'il désire de moi et les moyens de l'accomplir, et la
perfection intérieure qu'il veut que je pratique en cela</p>
<p>Et puis, si étroite qu'on l'imagine, l'obéissance ne peut, ni ne veut du
reste, et tout prévoir et tout régler.</p>
<p>Les vertus morales dégénèrent en vices quand on les prend</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est d'en haut que vient l'onction et la lumière qui l'enseigne.</p>
<p>Une âme pure en apprendra plus en un mois par l'infusion de la grâce que
d'autres en plusieurs années par le travail et l'étude 2.</p>
<p>Aussi notre plus grand soin doit être, non pas tant de lire les livres
spirituels, que de donner beaucoup d'attention aux inspirations divines
qui suffisent avec peu de lecture3.</p>
<p>Il parle ici des livres spirituels, qui « sont partie de la grâce et
partie de la nature », mais pour le livre tout divin qu'est la Bible, on
ne le lira jamais trop : C'est un moyen pour recevoir le Saint-Esprit et
pour être conduit par sa direction que de lire souvent l'Ecriture sainte.</p>
<p>C'est un grand abus de tMit lire les livres spirituels et si peu
l'Ecriture sainte. Il faut la lire même avant les Pères, d'au-</p>
<p>(1) La Doctrine., p. 166, cf. p. 128. « Dans la décision des cas de
conscience, il faut faire plus de fond sur les lumières du Saint-Esprit.</p>
<p>que sur le raisonnement humain ». Ne dirait-on pas, encore une 'fois,
qu'il a prévu les Provinciales ? Chose assez piquante, le P. Lallemant
tire de ces considérations, un argument contre ce qui sera demain le
jansénisme.</p>
<p>(2) La Doctrine., p. 233.</p>
<p>(3) Ib., p. 185.</p>
<p><pb/></p>
<p>La principale préparation pour la chaire, est l'oraison et la pureté de
cœur. Dieu se fait quelquefois un peu attendre pour vous éprouver, mais
ne vous ennuyez point. Il viendra enfin et ne manquera pas de répandre
en vous sa lumière 3.</p>
<p>«</p>
<p>Il est de foi que sans la grâce d'une inspiration intérieure, en quoi
consiste la conduite du Saint-Esprit, on ne peut faire aucune bonne
œuvre 5.</p>
<p>(2) Ib., p. 123-125.</p>
<p>(3) Ib., p. 228.</p>
<p>(4) Ib., p. 124.</p>
<p>(5) Ib., p. 177.</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'étonne, dit-il par exemple, de voir tant de religieux qui, après
avoir vécu en état de grâce des quarante et cinquante ans, disant la
messe tous les jours et pratiquant tous les saints exercices de la vie
religieuse et par conséquent ayant les dons du Saint-Esprit dans un
degré physique fort élevé.</p>
<p>on s'étonne, dis-je, de voir que ces religieux ne font rien paraître des
dons du Saint-Esprit dans leurs actions et dans leur conduite ; que leur
vie est toute naturelle ; que, quand on les blâme, qu'on les désoblige,
ils en marquent leur ressentiment ; qu'ils témoignent tant
d'empressement pour les louanges. Il n'y a pas sujet de s'en étonner.
C'est que les péchés véniels qu'ils commettent continuellement, tiennent
les dons du Saint-Esprit comme liés ; de sorte que ce n'est pas mer-</p>
<p>(I) La Doctrine., p. 196.</p>
<p>(2) Je note en passant que, même aujourd'hui, la doctrine des dons du
Saint-Esprit tient une grande place dans la spiritualité des vrais
maîtres, et par exemple dans les écrits mystiques de M. le chanoine
Saudreau, lequel, du reste, suit le P. Lallemant de très près. D'après
Lallemant, « entre les dons du Saint-Esprit, celui de piété semble être
le partage des Français. Ils le possèdent plus avantageusement qu'aucune
autre nation.</p>
<p>La Doctrine., p. 248.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le volume où les PP. Rigoleuc et Champion ont résumé la doctrine
spirituelle de Lallemant, près de cent pages — un cinquième de l'ouvrage
— sont consacrées aux dons du Saint-Esprit. Ce ne sont pas les moins
remarquables2. Un simple curieux, et même incrédule, ne les lirait pas
sans plaisir, comme du reste le livre tout entier.</p>
<p>Ce que la foi nous fait simplement croire, le Don d'intelligence nous le
fait pénétrer plus clairement et d'une manière qui, bien que l'obscurité
de la foi demeure toujours, semble rendre évident ce que la foi
enseigne; de sorte qu'on s'étonne que quelques-uns ne veuillent pas
croire les articles de notre créance,.ou qu'ils en puissent douter.</p>
<p>Ceux dont l'office est d'instruire les autres, les prédicateurs, les
directeurs doivent être remplis de ce don. Il a éclaté dans les Pères 3.</p>
<p>(I) La Doctrine..pp. 205, 206. Ainsi de la grâce sacramentelle (cf.</p>
<p>(2) Un illustre contemporain de Lallemant, le P. J.-B. Saint-Jure traite
le même sujet encore plus longuement, mais, me semble-t-il, d'une
manière moins originale. Cf. L'Homme spirituel, Paris, 1901, 1. 1, pp.
394568.</p>
<p>(3)'La Doctrine., p. 219.</p>
<p><pb/></p>
<p>Don de décision appliqué surtout aux choses morales.</p>
<p>De lui relève « le discernement des esprits » - Par lui nous voyons
promptement et certainement tout ce qui regarde notre conduite et celle
des autres.</p>
<p>(2) La Doctrine., pp. 224, 223.</p>
<p><pb/></p>
<p>« En un moment ». Qu'on y prenne garde : il ne s'agit plus ici des
lumières naturelles, de celles dont Bossuet,</p>
<p>(4) La Doctrine., p. 310.</p>
<p><pb/></p>
<p>par exemple, disposait, quand il écrivait le. Discours sur l'Histoire
Universelle. Tout cela</p>
<p>'se fait sans peine par des lumières subites que Dieu communique à
l'âme. Pour lors elle n'est pas loin de la contemplation et elle a comme
des assurances certaines des grands dons que Dieu lui va faire1.</p>
<p>Texte décisif entre tous et qui nous révèle l'arrièrepensée constante,
l'aboutissement normal de cette longue dialectique. Seconde conversion,
critique de l'action, conduite du Saint-Esprit, le terme où l'on veut
insensiblement nous conduire c'est la pleine vie mystique, la «
contemplation ».</p>
<p>Une âme qui, par la mortification, s'est bien guérie de ses passions, et
qui par la pureté de cœur s'est établie dans une parfaite santé, entre
en des connaissances de Dieu admirables, et découvre des choses si
grandes qu'elle ne peut plus agir par ses sens '2.</p>
<p>Dans cette vie mystique, le P. Lallemant distingue deux degrés.</p>
<p>« La contemplation est une vue de Dieu, ou des choses divines, simple,,
libre, pénétrante ». « Elle les fait voir distinctement et comme de près
». Elle « les fait toucher,</p>
<p>(I) La Doctrine., p. 232.</p>
<p>(2) Ib., p. 210.</p>
<p>(3) Ib., p. 420.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentir, goûter, expérimenter dans l'intérieur ». Réalisation aussi
parfaite qu'il est possible ici-bas.</p>
<p>Méditer sur l'enfer, par exemple, c'est voir un lion en peinture ;
contempler l'enfer, c'est voir un lion vivant1.</p>
<p>La contemplation est la vraie sagesse. C'est ce que les livres de la
Sagesse, de l'Ecclésiaste et de l'Ecclésiastique recommandent tant. Ceux
qui la dissuadent font une grande faute.</p>
<p>Elle n'est point du tout dangereuse, quand on y apporte les dispositions
requises, bien qu'il puisse y avoir quelque « danger d'illusion dans les
ravissements et dans les extases4.</p>
<p>(I) La Doctrine., p. 43o, 431 ; cf. p. 433. « Ceux qui disent. que
l'objet de la contemplation n'est proprement que Dieu seul, se trompent
». Ainsi pense du moins le P. Lallemant, mais, comme on le sait, tous
les théologiens mystiques ne sont pas de cet avis.</p>
<p>(2) Ib., p. 426.</p>
<p>(3) Ib., p. 425, 4a6. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne songe pas que par cette voie, l'âme « acquiert plus de vertu et
plus tôt » que par les voies communes.</p>
<p>On peut croire qu'un homme si grave, si paisible, qu'un théologien aussi
exact, aussi « littéral » pèse tous ses mots quand il parle de la sorte.
Il a pleinement conscience de l'attitude qu'il prend dans un débat qui
ne finira sans doute jamais. Il a entendu toutes les objections et il
sait le poids de ses adversaires. Mais il n'ignore pas non plus qu' « on
voit des esprits éminents qui sont néanmoins très aveugles dans les
choses spirituelles 3 ». Il n'aura pas le nombre pour lui, mais cela lui
importe peu.</p>
<p>Au reste, quiconque fait état de mener une vie intérieure et d'être
solidement spirituel et homme d'oraison, doit s'attendre f</p>
<p>( même, elle a sans ravissement, les effets du ravissement. Les
impressions de la grâce sont alors purement spirituelles et n'agissent
plus sur le corps, comme quand il n'était pas parfaitement soumis à
l'esprit ». Ib., pp. 436-437.</p>
<p>(1) La Doctrine., p. 425, cf. pp. 421, 128.</p>
<p>(2) Ib., p. 421, 429.</p>
<p>(3) Ib., p. 142, cf. p. 222. « Le vice opposé au Don d'intelligence est
la grossièreté a l'égard des choses spirituelles ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Jésus-Christ « est la porte et la voie ». « Dieu ne nous aide qu'en » lui.</p>
<p>(I) La Doctrine., p. 299.</p>
<p>(2) Ib., p. 288. Je n'ai pas besoin de montrer que la méthode du P.
Lallemant réduit autant que possible les chances d'illusion. Qui a plus
insisté que lui — parmi les mystiques — sur la « garde du coeur » ? Qui
est moins tenté que lui de brûler les étapes de l'entraînement mystique
? Cf.</p>
<p>Ib., pp. 421-22. Il n'admet pas non plus le paradoxe d'une quiétude
absolue: ,« On dit que dans cette sorte d'oraison, on ne fait point
d'actes.</p>
<p>1 Une entière suspension de tout acte est une pure oisiveté très
dangereuse ».</p>
<p>Ib., p. 421. 1</p>
<p>(3) n., p. 416. On aura remarqué le mot « ordinairement » qui sauve tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu s'applique plus au gouvernement surnaturel d'un cœur où il règne,
qu'au gouvernement naturel de tout l'univers, et qu'au gouvernement
civil de tous les empires. Dieu ne fait état</p>
<p>(2) La Doctrine., p. 338.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'intérieur qui est sans bornes ! » Mais notre ambition est si courte,
si vite épuisée !</p>
<p>(I) La Doctrine., pp. 54-55.</p>
<p>mais enfin qu'il est intéressant de constater. La voici nettement formulée.</p>
<p>Nous ne l'aimons que pour notre intérêt. Nous ne cherchons la dévotion
que pour contenter notre goût. Nous ne désirons la perfection que par le
motif de notre propre excellence. Il n'y a que fort peu d'âmes qui
aiment et qui servent Dieu purement, sans retour sur elles-mêmes. Nos
œuvres sont pleines de propre intérêt. Il faut sortir de cette misérable
servitude de nos intérêts et servir Notre-Seigneur purement pour l'amour
de lui. (La Doctrine., pp. 333-334).</p>
<p>Même doctrine chez le P. Rigoleuc, chez le P. Surin.</p>
<p>(3) La Doctrine., pp. 3o5-3o6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce pourtant que cela? Ce n'est pas la millième partie de ce que
Dieu veut nous donner 1.</p>
<p>*</p>
<p>Toutes ces communications ne sont rien. Après l'Incarna- tion, nous ne
devons rien admirer</p>
<p>Faute de place, je dois arrêter sur ces fortes paroles, une.</p>
<p>(I) La Doctrine., p. 148.</p>
<p>(2) Ib., p. 157. -</p>
<p>(3) Ib., p. 73.</p>
<p>(4) Ib.., pp. 326-325.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 5. Quomodo ad unionem divinam anima, jam purificata, ascendit</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours, car, mieux que personne, il enseigne les principes essentiels
de la mystique et sa divine simplicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>JEAN RIGOLEUC, JULIEN MAUNOLR ET LES MISSIONS BRETONNES</p>
<p>Propagande mystique dans les couvents et parmi les jésuites. —
Barthélemy de Fumechôn et « la vraie spiritualité ».</p>
<p>III. La réévangélisation de la Bretagne au XVIIe siècle. — Caractère
particulier de ces missions bretonnes. — Le biographe du P. Maunoir.</p>
<p>— La peur du miracle. — Voyage du P. Boschet en Bretagne. — Les missions
bretonnes et l'église primitive. — Les miracles. - « L'Iniquité de la
Montagne. » — Génie des deux fondateurs des missions, Le Nobletz et
Maunoir. - Renan, les missions bretonnes et la centralisation catholique.</p>
<p>IV. Entreprise essentiellement catéchétique. — Les « cartes peintes » de
le Nobletz. - La baguette blanche. — La carte des conseils et le canal
de Panama. - La carte du chevalier errant. — La bouline. - Les cahiers
de le Nobletz. — L'Humanisme dévot et Bunyan. - La carte des malades. —
M. Nigot et les doléances du Vilain. — Les tableaux vivants et la grande
procession. — Les cantiques de le Nobletz et de Maunoir. — Le Nobletz et
les cantiques de l'île d'Ouessant. — Les femmes catéchistes. — Utilité
de cette innovation et opposition qu'elle soulève. — Grandeur et
faiblesse de Michel le Nobletz.</p>
<p>V. Maunoir, moins original, peut- être plus grand. — Il organise la
légende et le culte de le Nobletz. — Les supérieurs de Maunoir. — La «
Confédération » des missionnaires. — La mission dans la mission. — Les
missions bretonnes et la renaissance mystique.</p>
<p>I. Si dans le sec résumé qui nous la présente, la doctrine du P.
Lallemant nous frappe si fort, on imagine</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Doctrine spirituelle du P. Louis Lallemant., p. 32.</p>
<p>(2) Sur Le Jeune (1591-1664) et Ragueneau (1608-1673) cf. R. P. C. de
Rochemonteix, Les jésuites et la Nouvelle France, Paris, 1895, t. I. et
Il passim, notamment I, p. 190 et II p. 70. On a publié jadis et
republié depuis les Lettres spirituelles de Le Jeune, qui sont des plus
belles, cf. Lettres spirituelles par le R. P. Pauli Le Jeune. revues (et
précédées d'une notice biographique) par le R. P. Fressencourt, Paris,
1875. Du reste nous retrouverons ce grand homme, dans notre prochain
volume, auprès de Marie de l'Incarnation.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>ordinaires 1. Un des auteurs spirituels les plus féconds du grand
siècle, le P. Jacques Nouet figure de même parmi les plus chers
disciples de Louis Lallemant et peut-être aussi le vénérable P. Julien
Maunoir2. Il y en eut beaucoup d'autres, de moins brillants, ou d'une
sainteté moins haute et qui néanmoins restèrent fidèles aux principes
essentiels de la doctrine3. Font encore partie de ce même groupe un
certain nombre de jésuites qui dépendent moins directement du fondateur
de l'école, mais qui pensent comme lui. D'où que vienne leur inspiration
première, ils se ressemblent tous, ils sont unanimes et cela seul nous
importe4. Le P. Lallemant est pour nous un programme beaucoup plus
qu'une personne. Il représente.</p>
<p>(1) La Doctrine., p. îj.</p>
<p>(2) Trop jeunes tous les trois pour avoir pu faire leur troisième an
sous la direction du P. Lallemant, Ragueneau, Nouet et Maunoir l'ont eu
comme préfet des études (1633-1634) puis comme recteur (1634, avril
1635) au collège de Bourges. Dans cette dernière année. Nouet était
professeur de théologie, Ragueneau et Maunoir, étudiants en théologie.
(L'insigne P.</p>
<p>Philippe Labbe était professeur d'humanité), cf. le status collegii Bi
turicensis, exeunte anno 1634 dans l'Histoire du V. S. de Dieu, Julien
Maunoir parle P. X. A. Séjourné, Paris, 1895, I, pp. 396-397. On range
assez communément le P. Maunoir parmi les disciples de Lallemant, mais
je ne vois pas que les documents permettent de rien affirmer sur ce
point. On peut dire toutefois qu'il est infiniment vraisemblable, que
les deux saints, ayant vécu près d'un an dans la même maison, ont dû se
lier très étroitement. En revanche, nous savons par le P. Champion que
le recteur de Bourges prit « un soin particulier » de Nouet et de
Ragueneau cf. La Doctrine., pp. 23, sq., et l'ouvrage du P. Séjourné sur
Maunoir, I, p. 49.</p>
<p>D'autant que, dans bien des cas, la similitude foncière des doctrines ne
prouverait pas nécessairement une dépendance directe. Après tout le P.</p>
<p>Lallemant n'a rien innové. Il n'a fait que réunir dans un système très
fortement lié et que présenter avec une autorité particulière des idées
connues de tous.</p>
<p>(4) Pour des raisons qu'il serait trop long de déduire ici, je ne retien
drai, dans le présent chapitre et dans ceux qui suivront, que cinq ou
six jésuites : Rigoleuc et Surin, formés de première main par le P.
Lallemant; Huby, tormé par Rigoleuc; Guilloré, Crasset et Maillard sur
la première initiation desquels je suis mal renseigné, mais qui
représentent,.</p>
<p>plus ou moins modifiée au gré de leur expérience personnelle ou de leur</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>génie, la même tradition que les autres. Je dois laisser de côté le P.
Nouet, le P. Nepveu, etc., etc. Ainsi avions-nous fait pour la plupart
des spirituels de l'école française.</p>
<p>Les contemporains écrivaient Rigoleuc. Depuis on a laissé tomber le c
final, qui pourtant rappelle l'origine bretonne du Père et qui atténue
un peu le ridicule de ce pauvre nom. Rigoleuc, Guilloré, Surin, Crasset,
il faut avouer que les héros de notre 3° partie sont assez
malheureusement nommés.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La vie., p. 19. On se rappelle une plainte analogue au sujet du P.
Lallemant, cf. plus haut, p. 326. Il est significatif qu'un homme aussi
grave que le P. Champion ait cru devoir conserver de tels détails.</p>
<p>(2) Converse ursuline que dirigeait le P. Rigoleuc. On trouvera sur elle
une courte notice dans Les vies des saints de Bretagne. par Dom Lobineau
(éd. par l'abbé Tresvaux), Paris, 1837, t. IV, pp. 111, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un proverbe dans le pays pour exprimer la misère des serviteurs
mal nourris, de dire qu'ils .étaient traités</p>
<p>(i) La viepp. 49, 5o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant je crois que le P. Champion n'exagère pas lorsqu'il vante
le mérite exceptionnel de Jean Rigoleuc.</p>
<p>(i) La vie., pp. 43, 44-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on « s'est une fois bien établi » dans la vie intérieure,
écrivait-il peu après cette seconde conversion, on se trouve au-dessus
de toutes les craintes humaines, on</p>
<p>(1) La vie., pp. 4, 5.</p>
<p>(2) Ib., p. 94.</p>
<p>(3) Ib., p. 94, 13.</p>
<p>(4) Ib., p. 5, 6.</p>
<p>(5) Ib., pp. 53; 12-19.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'appréhende plus ni la pauvreté ni aucun des maux de la vie présente,
ni ceux de l'autre vie, et l'on demeure toujours dans la même situation
d'esprit, toujours immobile en Dieu.</p>
<p>On ne perd jamais la présence de Dieu et, dans le commerce du monde,
dans l'embarras des affaires, parmi la foule des occupations, l'on
conserve toujours la solitude du cœur et l'on ne sort point de cette
montagne mystique de l'oraison, où l'on a été introduit par le
Saint-Esprit.</p>
<p>(1) La vie., p. 71-73.</p>
<p>(3) La vie., p. 82, 83.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est bien toujours la « critique de l'action », mais curieusement,
intrépidement poussée et par un maître.</p>
<p>Nous avons vu la piété affective de ses jeunes années.</p>
<p>Vous mesurez encore les profits de vos communions par les</p>
<p>(2) La vie., pp. 91, gï.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il dit ailleurs avec plus de force encore : Ne vous étonnez point de
ne connaître rien de bon dans votre état. On peut aimer parfaitement
Dieu sans savoir qu'on l'aime. L'amour caché, fort et constant est un
précieux trésor.</p>
<p>Mon Dieu! ma chère sœur, quel avantage que de faire le bien sans attrait
et sans sentiment, dans la pureté de l'esprit :J.</p>
<p>Au reste, dit-il encore dans son journal, il ne faut point chercher Dieu
loin de nous puisqu il est auprès de nous. Il ne faut point le chercher
avec effort, puisque nous le pouvons trouver sans effort. Il ne faut
point le chercher par notre action, puisqu'il est avec nous
indépendamment de notre action. Il ne faut point chercher de le sentir
ni lui ni son opération, puisqu'il est un pur esprit et que ni lui ni
son opération ne sont point sensibles. Il ne faut pas même le chercher,
mais il faut nous persuader qu'il nous a trouvés 3.</p>
<p>(1) La vie., p. 390.</p>
<p>(2) Ib., p. 474.</p>
<p>(0) Ib., p. 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi Dieu achève de purifier l'âme, lui ôtant sa manière d'agir
naturelle et humaine, pour lui en donner une surnaturelle et toute
divine. Ensuite de quoi la mémoire et l'imagination, vides de cette
confusion d'objets qui les remplissaient, ne sont plus occupées que de
la seule vue de Dieu, et des</p>
<p>(i) La vie.,., p. 98.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vie presque céleste, mais que traversent parfois les pires épreuves.
Rencontre singulière, les deux disciples les plus insignes du P.
Lallemant, les PP. Surin et Rigoleuc, le premier pendant plus de vingt
ans, le second, pendant six ans, se crurent damnés.</p>
<p>tant qu'enfin « ses peines devinrent ses délices » et qu'il retrouva la
paix3.</p>
<p>(1) La vie., pp. 267-269.</p>
<p>(3) Ib., p. 457, 458.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) La vie., p. 93, 94.</p>
<p>(2) Ib.,,p. 467.</p>
<p>(3) Ib., pp. 409, 410.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une fiche, tout au plus, qui fera nombre dans un dossier, mais qui ne
dégage pas un atome de poésie. J'entends bien, mais que néanmoins on y
prenne garde. Plus il nous paraît prosaïque, gris, j'allais dire,
quelconque, et plus un Fumechon mérite l'attention de l'historien, car
il rèpré- sente cette moyenne de qui dépendent l'extension et la
vitalité des mouvements religieux. Que serait-il advenu de l'œuvre du
Christ, s'il n'y avait jamais eu de chrétien que les apôtres et qu'un
petit groupe de hauts mystiques ?</p>
<p>Remarquez d'ailleurs que jusqu'au jour où il « eut le bien » de
rencontrer un disciple de Lallèmant, le P. de Fume-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Voici les principales de ces monographies : H. Le Gouvello. Le
vénérable Michel Le Nobletz (1577-1632), Paris, 1898. La source
principale est une vie, encore manuscrite, de Le Nobletz par le P.
Maunoir. Le Père Verjus, un des biographes les plus irritants du XVIIe
siècle, avait publié en 1666, une vie du même personnage.</p>
<p>H. Le Gouvello, Le Pénitent breton, Pierre de Kériolet, 3e édit., Paris,
1910. Blanche de Rosarnoux, Marguerite Le Nobletz, Paris, 187J. Le
parfait missionnaire ou la vie du R. P. Julien Maunoir., par le R. P.</p>
<p>(ursuline) de Vannes (Jeanne de la Nativité) (2e édit.), Paris, 1683 ;
Le Gouvello, Une mystique bretonne au XVIIe siècle, Armelle Nicolas,
dite la Bonne Armelle. 1606-1671, Paris, igi3. Dom Lobineau, Les vies
des saints de Bretagne. nouvelle édition. par M. l'abbé Tresvaux (t. IV
et V), Paris, 1637. On trouvera dans l'ouvrage du P. Séjourné la liste
des biographies écrites par le P. Maunoir (P. Bernard, Amice Picard,
etc.) et dont aucune n'a été publiée.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de plus un gros volume de ses miracles. Je trouvai en cela des faits
si merveilleux que je soupçonnai presque</p>
<p>(1) Saint-François Régis (1697-1640) par J. Vianey (Les Saints), Paris,
1914.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais avant que de mettre en œuvre de si bons mémoires, je voulus
éclaircir quatre sortes de faits surprenants.</p>
<p>1. La conversiou de certains grands pécheurs qui s'étaient abandonnés
aux derniers excès et que Dieu a tirés de leurs désordres par des
secours extraordinaires, tels que sont de fréquentes apparitions. sans
parler d'un don particulier que le P. Maunoir avait d'entrer dans
des.onsciences si cachées1.</p>
<p>3. Les fruits prodigieux que les missions avaient produits (villages
entiers instruits et pleinement convertis en peu de temps par deux ou
trois missionnaires).</p>
<p>4. Un grand nombre de guérisons miraculeuses que le Père a faites dans
le cours de ses missions.</p>
<p>Ces choses n'étaient pas sans « faire de la peine » au P. Boschet. Il
interrogea donc tout ce qu'il y avait en</p>
<p><pb/></p>
<p>Bretagne de savants hommes, parmi les survivants et les témoins de tant
de merveilles.</p>
<p>Ils se racontaient les uns aux autres, « comment saint Corentin et six
autres évêques avaient rendu chrétienne.</p>
<p>la Basse-Bretagne, comment saint Vincent Ferrier était venu plusieurs
siècles après, renouveler l'ancienne piété »2.</p>
<p>(2) P. Boschet, op. cil., p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils nous amenaient leurs malades, écrit le P. Maunoir, et quoique nous
sussions bien qui nous étions, c'est-à-dire des hommes faibles et sans
pouvoir, il fallaitles toucher; autrement on ne nous aurait point donné
de repos. Nous les touchions donc et Dieu, pour récompenser leur foi, en
guérissait plusieurs Ils ne se refusaient que faute de temps. Dans une
mission particulièrement absorbante, « le P. Maunoir rapporte</p>
<p>(i) Boschet, op. cit., p. 99. x</p>
<p>(3) Boschet, op. cit., p. xoo.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Bosclict, op. cit., p. 154.</p>
<p>('2) n., pp. 108, 109.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans toute l'histoire des Pères du désert, je ne vois rien de plus
savoureux que cette anecdote, le bon évêque s'avouant pris, avec presque
tout son diocèse, dans le merveilleux engrenage. Après tout,
concluait-il, pourquoi s'étonner que le « Tout-Puissant sauve par de
vrais miracles ceux que le démon voulait perdre par de faux prestiges » l.</p>
<p>(1) Boschet, op. cit., pp. 225, 226.</p>
<p><pb/></p>
<p>une histoire a part, et pour la produire, lorsque la disposition des
lecteurs aura changé, je ne rapporterai rien maintenant qui puisse
choquer la délicatesse du siècle1.</p>
<p>Nous ferons comme lui, car ni le démon ni ses adeptes ne sont de notre
sujet. Nous explorons une autre montagne. Qu'il nous suffise donc
d'avoir indiqué par ces divers traits le caractère particulier des
missions de Bretagne et le milieu tout pénétré de convictions et
d'émotions surnaturelles qui a favorisé un si prodigieux développement.</p>
<p>Plus solide, plus tenace, mieux équilibré de toutes façons,</p>
<p>du P. Mauno i r, (1) Boschel, op. cit., pp. 193-195. Le récent biographe
du P. Maunoir, le P. Séjourné a eu moins de timidité. Cf. op. cit., I,
ch. xviii. ÎSIniquité de la montagne, et t. II, p. 223, où il est
question du manuscrit de Maunoir : La montagne, seu de magis. Les règles
dont parle le P. Boschet ont fait l'objet de longues discussions. La
question portée en Sorbonne fut résolue dans un sens favorable à
Maunoir, sur un rapport de L. Bail lequel a inséré dans son De triplici
examine. Paris, 1668, les règles données par Maunoir aux « confesseurs
des adeptes du démon ». Cf. Séjourné, I, 302. Le P. Rigoleuc parle dans
ses lettres d'un jésuite qui « mourut dernièrement de la vexation d'un
esprit follet qui l'empêcha de dormir six mois entiers », et il nous
apprend qu'un des grands spirituels de son Ordre, le P. A. Le Gaudier «
fut toujours persécuté d'un démon depuis qu'il l'eut chassé de la maison
d'un gentilhomme du pays de Liège qui entretenait un commerce familier
avec ce démon » La vie.</p>
<p>pp. 438,439.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un autre côté, beaucoup moins original, assez lent, Maunoir, livré à
ses inspirations personnelles, aurait sans doute suivi, soit au Canada,
soit en France des routes héroïques, mais battues. C'est Michel Le
Nobletz qui lui a préparé les voies, qui lui a révélé sa vocation et les
moyens de la 1 remplir1.</p>
<p>, Dans les Souvenirs d'enfance et de jeunesse, Renan</p>
<p>Il s'incline pourtant devant les affirmations catégoriques du P. Maunoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>résume en deux mots l'histoire des missions bretonnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cf. Séjourné, op. cit., I, p. 77, seq. Maunoir a composé plusieurs
cantiques en l'honneur de saint Corentin, et il a écrit, en vers
bretons, la vie de saint Corentin. Au même saint, il dédie son livre du
Collège de Jésus.</p>
<p>Sur la romanisation totale et profonde du catholicisme gallois. Cf.
l'ouvrage classique de Lloyd, History of Wales, le savant livre du Rév.
Hartwell Jones, Celtic Britain and the Pilgrim Movement, cités dans un
article de H. Thurston, The Ancient Church of Wales (The Month, mars 1893).</p>
<p>)</p>
<p><pb/></p>
<p>aidés en cela par un millier de prêtres bretons, ils n'ont fait
qu'appliquer et avec une entière docilité, les méthodes apostoliques,
imaginées par un breton bretonnant, s'il en fut jamais, par Michel Le
Nobletz, le dernier des bardes.</p>
<p>a) Dom Michel avait imaginé « de grandes cartes allégoriques, peintes
sans art, mais en couleurs vives, sur bois ou parchemin, et
ingénieusement composées pour l'instruction religieuse » 2. Nous avons
la liste de ces cartes dont il ne reste qu'une faible partie. « Il y en
avait au moins quarante — je cite l'aimable et savant biographe de Le
Nobletz. — On pourrait partager cette collection en deux catégories :
dans la première et la moins nombreuse,</p>
<p>Je ne trouve malheureusement rien de bien clair là-dessus dans l'ouvrage
du P. Séjourné.</p>
<p>(2) Le Gouvello, op. cit., p. 119. Il faisait peindre les cartes par des
artistes populaires, notamment par un employé du fisc, Alain Lestobec.</p>
<p>Celles qui nous restent sont des « feuilles de parchemin qui mesurent
environ 1 mètre de hauteur sur 0,60 de largeur. Mais il existait
probablement des tableaux plus grands en bois et montés sur châssis »
Ib., pp. 188, 189.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tantôt, reprend M. Le Gouvello, c'est un panorama, où l'on ne
distingue rien d'abord qu'un mélange confus d'images accumulées ; tantôt
ce sont des cercles concentriques, des rangs de cases superposées
régulièrement, une échelle de petits motifs ou des compartiments
découpés comme le dessin d'un parterre français ; il y a même une ou
deux cartes géographiques, animées par des figures qui nous donnent des
leçons de théologie. Le détail des choses n'est pas moins varié ni moins
artificiel, il est quelquefois minutieux, étrange, alambiqué; le mauvais
goût de l'époque s'y fait sentir 1. » Peu importe le goût. Toutes ces
complications devaient enchanter la foule. Résoudre des charades, saisir
des symbolismes, c'est la joie des peuples enfants. N'oublions pas du
reste, que l'auditoire des missionnaires était composé en grande partie
de marins et que les marins ont de bons yeux.</p>
<p>Muni d'une longue baguette, le missionnaire désignait</p>
<p>(1) Le Gouvello, op. cit., p. 189.</p>
<p><pb/></p>
<p>voyant qu'on l'écoutait volontiers, il produisit un de ces tableaux
mystérieux dont nous avons parlé et en montra les figurer - avec une
baguette blanche ; circonstance que je rapporte parce qu'elle causa dans
les plus considérables de l'auditoire une joie subite, dont ils ne
furent pas maîtres et qui éclata.</p>
<p>Le P. Maunoir, en sortant de chaire, demanda la cause de cette joie si
extraordinaire. On lui dit qu'un des anciens recteurs de la paroisse,
nommé Dom Briant, grand homme de bien. rebuté de ce qu'on profitait si
peu. (de ses) prédications. avait conclu de la sorte un de ses derniers
sermons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans celle des Conseils est dessinée</p>
<p>une partie de l'Amérique du Nord, l'Amérique centrale tout entière avec
le fameux isthme de Panama, l'Amérique du Sud complète. Vous remarquez
d'abord, non sans surprise, deux 1 groupes de petites bonnes gens aux
culottes courtes qui travaillent bravement, avec de larges pelles, à
creuser le canal des deux mers, dans deux endroits différents : les uns
au sud du Mexique, a travers l'isthme de Tehuantepec, les autres par
l'isthme du Panama. Des navires de toute dimension. et de toute couleur
sillonnent l'Océan atlantique et l'Océan pacifique. Ils se dirigent vers
des îles mystérieuses, inconnues en géographie, ou vers un continent
immense, où le Père éternel, en robe de pourpre, couronné d'une tiare d'or.</p>
<p>Bref creuser le canal de Panama, c'est prendre le raccourci des conseils
évangéliques : mépris de soi, pauvreté, mortification. Néanmoins Le
Nobletz ne conseille pas à</p>
<p>« (1) Boschet, op. cit., pp. 176, 177. Au point de vue style et récit, cf.</p>
<p>Séjourné, I, p. 238-241.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous de jeter l'ancre dans l'île du Haut Conseil, c'est-àdire, d'entrer
au couvent.</p>
<p>Le Chevalier errant. a suivi les grands chemins du vice où dame Volupté
lui a coupé les cheveux, comme autrefois Dalila à,Samson, et l'a
dépouillé de ses armes. Il s'est rendu a Babylone, dont les sept tours
sont les sept péchés mortels, et il. a séjourné dans le château du roi
Charnel et de la reine Sensualité, qui ont neuf filles : Libertinage,
Oisiveté, etc. Il habite aussi le château de la Prospérité mondaine où
règne le roi Amour mondain et la reine Prospérité; en compagnie de leurs
filles : Gourmandise, Avarice, Orgueil. « Leur nourrice est Négligence.
Il y a un petit chien dit Passe-temps. » Le chevalier errant est enfoncé
dans la boue du péché, mais la Grâce divine le touche d'une verge d'or
et il l'invoque. »</p>
<p>L'épreuve et l'expiation viennent pour lui. « Il tombe malade de
plusieurs fièvres, qui sont coutumes vicieuses ». Un ange le guérit, lui
découvre sa faute et le conduit au château de Pénitence, « qui est sur
une montagne fort aspre. Grâce divine l'aide pour monter, lui présentant
une couronne. Il y a une dame devant la porte, fort triste et déplorée,
dite Contrition, qui lui montre un serpent pénétrant entre deux pierres
pour quitter sa vieille peau : la porte se dit Vérité et la clef
Miséricorde. » Enfin le chevalier errant. devient le Désirant de l'Amour
de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait, disent les cahiers, un certain homme de qualité honorable,
selon le monde, dit M. Nigot, de la ville de Jéricho, qui avait acquis
de grands moyens en peu de temps, et entre autres ménageries, avait bâti
un manoir au champ dit oubli de soi-même, parce qu'il avait oublié le
devoir du chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et bientôt ce comparse, ce chétif remplit la scène. Il souffre en
silence depuis quarante ans et pour une fois qu'il ose enfin crier sa
misère, il ne s'arrêtera plus. Les exactions de M. Nigot : un simple
épisode dans cette vie</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se plaint « de son recteur, des ministres de la justice, des médecins
et de la mort » elle-même qui lui a ravi sa chère femme, et il condamne
ainsi tout le monde par ces aphorismes caustiques.</p>
<p>L'Eglise prend le vif et le mort ; La mort saisit le faible et le fort ;
La justice, le droit et le tort, Le Juge tire, L'Avocat mire, Le
procureur vise au sac, Le Greffier happe, Le Clerc attrape, Et chacun
nous mène au bissac.</p>
<p>Une foule de visiteurs ou « légats » de personnes qui ne peuvent venir,
se succèdent sans interruption dans la chambre du malade. Les uns
exigent des restitutions, les autres sollicitent des legs, les fabriques
réclament des arriérés, les fermiers leurs quittances et les domestiques
leurs salaires.</p>
<p>(1) Cf. la révolte résumée dans Lavisse, op. cit., VII, I, pp. 352-358.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'agitation générale continue autour du défunt et la chicane qu'il a
tant exercée lui-même, poursuit le procureur dans son cercueil. Deux
curés contestent ensemble au sujet de sa sépulture. Des gentilhommes
admonestent brutalement et finissent par rosser le sacristain qui a
sonné les glas avec trop de pompe. « Viens ça, coquin, pourquoi as tu
sonné les cloches en cette façon? Tu savais bien qu'il n'était pas
noble. » La veuve, hélas! se réjouit intérieurement de la mort de son
mari qui était fort violent « et prend un taffetas qui descend jusqu'au
bout du nez pour cacher la joie de son visage 1 ».</p>
<p>(1) Le Gouvello, op. cit., ch. XIX, pp. 187-109. Cf. aussi, Ib., pp. nq121.</p>
<p>(2) C'est bien Le Nobletz qui a conseillé au P. Maunoir d'établir les
processions, mais je ne crois pas qu'il en ait imaginé le détail. Cf. Le
Gouvello, op. cit.,. 325.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un prêtre, revêtu d'une robe violette, représentait le Sauveur ayant
avec lui trois ecclésiastiques qui faisaient les trois apôtres, Pierre,
Jean et Jacques, donnait.., une représentation fidèle de tout ce qui
s'était passé dans le jardin des Olives.</p>
<p>Cela bien exécuté tirait les larmes des yeux et faisait pleurer ceux-là
même qui étaient venus pour en rire.</p>
<p>Cette station finissait par la prise de Notre-Seigneur. et cependant la
procession marchait dans l'ordre suivant : Paraissaient d'abord les
Prophètes, « représentés par de</p>
<p>Le premier. portait une croix de la main droite et des balances de la
main gauche, pour avertir les assistants que leurs actions seraient
pesées au poids du sanctuaire ».</p>
<p>Puis. deux troupes de Vierges et deux troupes de Martyres.</p>
<p>Pour le P. Boschet que je cite, les voyages étaient une grande affaire.
Mais une fois parti, il sait regarder.</p>
<p>Les martyres avaient aussi de grands voiles blancs, mais le reste de
leurs habits étaient rouges et elles portaient par-dessus le voile une
couronne d'épines sur la tête, ce qui avait aussi sei grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après un quart d'heure de marche, la Véronique venait essuyer la face du
Sauveur, et ce n'était pas sans besoin.</p>
<p>Un peu plus loin, on trouvait sur le chemin la sainte Vierge et les
filles de Jérusalem.</p>
<p>(1) Boschet, op. cit., pp. 296-303. On trouvera plus de détails dans
Séjourné, I, pp. 216-231 et alibi, passim. On ne s'en tenait pas
exclusivement aux mystères de la Passion, on représentait aussi
quelquefois les mystères de l'Enfance, l'Annonciation, la Crèche, le
massacre des Innocents, la fuite en Egypte, etc. I</p>
<p><pb/></p>
<p>On donne, sur le chant des cantiques, une direction que nous aurons à
nous rappeler plus tard, quand nous étudierons la sensibilité religieuse
au xvin6 siècle : « Pourvu qu'ils ne chantent rien. de la mort, du
jugement, de l'enfer, du péché, ni d'autres semblables qui altèreraient
la joie de cette solennité et qui pourraient causer du scrupule à
quelqu'un ».</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Vierge Marie, l'apôtre du mépris du n" mant de la pauvreté et de
l'humilité, le zélateu iin.. *ble — j'ajoute, le solitai; 3, le suspect,
le persé uté -. il s'est peint lui-même bien ressemblant dans cet t
--sic bretonne d'un caractère si profondément et ~itimement religieux. »</p>
<p>J'ai choisi une Maîtresse, Une Dame et une Reine, Mon cœur est ravi En
contemplant sa beauté.</p>
<p>C'est la sainte Vierge.</p>
<p>Mon Dieu, mon Sauveur béni, Pardonnez-moi ma jeunesse, Car je vous ai
offensé gravement.</p>
<p>Seigneur Dieu, regardez-moi, Et donnez-moi ce que je désire; Donnez-moi
la grâce du mépris du monde Et la grâce de vous aimer parfaitement.</p>
<p>Pour entendre médire de moi Je ne suis pas contristé.</p>
<p>Parmi tous les hommes en ce monde, Je demande seulement Un homme pour
prêcher le monde, Dieu veuille en donner toujours !</p>
<p>Plusieurs sont étonnés Parce qu'ils ne peuvent pas dire, Parce qu'ils ne
peuvent pas comprendre Quelle vie est la mienne.</p>
<p>La vie que j'ai choisie, C'est catéchiser le monde, Et la vie de tous
les apôtres Amis du Roi céleste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et toi pécheur endurci et obstiné Sors de la fange de ton péché, Sors
bien vite de ta fange, De ta vie infâme et mondaine. 1</p>
<p>(1) Le Gouvello, op. cit., pp. 210-215.</p>
<p>Comme on le voit, cette imagination n'est pas moins italienne ou
française (</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui leur distribuera le pain de l'âme ?</p>
<p>que celtique. Séjourné cite le cantique du P. Martin sur la vie et la
mort de Maunoir, II, pp. 393, seq. Je ne puis juger du texte breton,
mais la traduction donne l'idée d'un pastiche, d'ailleurs assez habile.</p>
<p>(1) Boschet, op. cit., p. 136.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour lui apprendre les seconds? Le Nobletz était seul avec deux ou trois
collaborateurs d'aventure, bientôt découragés, soit par l'immensité de
la besogne, soit par l'hostilité de leurs confrères. Pourquoi ne pas
s'adjoindre quelques « honnêtes dames », ainsi qu'avait fait saint Paul?
Des religieuses? Non pas nécessairement ni de préférence. Car celles-ci,
munies d'une façon de doctorat, « ont liberté de dire ce qu'il leur
plaît ». « Si elles bronchent en quelque point », personne « qui les
puisse redresser ». -1 Il avait donc choisi pour cet office d'abord sa
propre sœur, Marguerite Le Nobletz — aimable, vaillante et sainte
figure, — puis « deux veuves recommandables », chargées de recruter à
leur tour et de prendre sous leur conduite « quelques demoiselles de
qualité ». Initiées par Le Nobletz aux mystères des cartes peintes, les
catéchistes « ont ordre d'expliquer la signification de chaque peinture,
en termes prescrits, sincères, simples, sans permission d'interposer
aucune glose ». Elles récitaient, j'imagine, les curieux cahiers dont
nous avons donné quelques extraits1.</p>
<p>(2) Le Gouvello, op. cit., p. 219.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il faut qu'il grandisse et qu'insensiblement je dispa-</p>
<p>(2) On connaît les vers délicieux de Ch. Le Goffic : Les bretonnes au
cœur tendre — Pleurent au bord de la mer — Les bretons au cœur amcrSont
trop loin pour les entendre. — Comment ne pas se rappeler ces vers,
auprès de Dom Michel entendant, du Conquet, les cantiques d'Ouessant ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On n'encourage pas la tentative de Maunoir, mais enfin on la tolère et
c'est tout ce qu'un jésuite pouvait raisonnablement demander dans les
circonstances. On le regarde faire, les uns avec un peu d'ironie, les
autres avec une</p>
<p><pb/></p>
<p>admiration confiante : parmi ceux-ci, au premier rang, le chef de notre
groupe mystique, Jean Rigoleuc et son disciple, Vincent Huby1, qui du
reste vont bientôt rejoindre le P. Maunoir et travailler avec lui,
accélérant ainsi, pour leur bonne part, l'essor prodigieux qu'allaient
prendre les missions bretonnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'il n'y avait que leurs services qui fussent agréables a Dieu et utiles
au prochain1 ».</p>
<p>le recteur de Mür, Galerne et cinq ou six prêtres se donnent au P.
Maunoir. Cf. Boschet, op. cit., p. 101 ; Séjourné, op. cit., I, pp. 317,
seq.</p>
<p>Séjourné, passim; Grandet, op. cit., I, pp. 126, seq. ; Lobineau, op.
cit., IV, pp. 4b9, seq. — De ces trois étapes, quelle est la plus
importante ?</p>
<p>Pour ma part, je n'hésite pas : c'est la première et de beaucoup. Pour
moi, Rigoleuc et Huby sont des personnages de premier plan dans
l'histoire des missions bretonnes. Telle était certainement la pensée du
P. Champion.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) La protection des évêques de Bretagne était naturellement la
condition sine qua non. Ils furent vraiment admirables, sinon dans leurs
rapports — souvent tendus — avec Le Nobletz, du moins vis-à-vis des PP.
Maunoir, Rigoleuc et Huby. Les trois principaux seraient l'évêque de
Cornouailles, René de Louët ; l'évêque de Vannes, Charles de Rosmadec,
grand ami de Rigoleuc et de V. Huby; l'évêque de Tréguier, Balthazar
Grangier, cf. Séjourné, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Boschet, op. cit., pp. 266, 267. Le P. Champion écrit de son côté :
« L'Esprit saint qui les avait liés voulut donner en leurs personnes,
aux Réguliers et aux Ecclésiastiques, un modèle de l'union qu'ils
doivent avoir ensemble et un exemple des bénédictions que cette union
attire sur leurs travaux. Cette union, qui est si rare parmi les
ouvriers de la vigne du Seigneur, la Bretagne l'a vue régner avec une
merveilleuse édification.</p>
<p>entre M. Le Nobletz et le P. Quintin.,. entre le même M. Le Nobletz et
le P. Julien Maunoir. entre le P. Maunoir et ses illustres
missionnaires, M. de Trémaria, M. de Kérisac et les autres prêtres, ses
disciples et les compagnons de leurs travaux ; entre le P. Rigoleuc et
les prêtres qu'il avait formés pour travailler au salut des âmes. Mais
j'ose dire que la liaison du P. llùby et de M. de Kerlivio a été plus
étroite et a produit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment s'étonner après cela qu'au bout de vingt ou de trente ans, les
missions aient renouvelé la Bretagne?</p>
<p>Maunoir n'était pas une intelligence supérieure. Nous savons que dans
ses discours il ne disait rien que d'assez</p>
<p>(1) Boschet, op. cit., pp. 273-285; 305, 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mieux inspiré, Maunoir a voulu faire des prêtres de paroisse autant de
missionnaires perpétuels, de la vie paroissiale une mission
ininterrompue. Au reste, il parut au bon moment. Qui fut ou sera jamais
heureux comme lui?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>JEAN RIGOLEUC ET LA BRETAGNE MYSTIQUE</p>
<p>I. Le P. Surin et le coche de Rouen. — Les mystiques bretons. —</p>
<p>Armelle Nicolas et l'école du P. Lallemant. — « Les voies intérieures ne
furent jamais si connues » qu'au XVlle siècle. — Difficultés
particulières que présentait la « spiritualisation » d'Armelle. — Les
premières places ; besoin maladif de changement. — Les Le Charpentier du
Tertre. — Première initiation. — Les rues teintes de sang. — Tentations
et càuçhemars. - La compagne d'Armelle. — Persécution. —</p>
<p>La scène du bain. - Le manoir de Roguédas. — Armelle et les jésuites de
Vannes. - La servante. — Le Seigneur de Roguédas et la Bonne Armelle.</p>
<p>II. Développement spirituel. - « Chassée d'elle-même ». — Le centre de
l'âme. — Jeanne de la Nativité. — L'esprit devenant plus fort, le corps
lui-même reçoit « moins d'incommodités ». — Présence presque habituelle
de Dieu. — Les dons naturels. — Divine solution de la controverse
quiétiste. - « Dame et maîtresse de toutes choses ».</p>
<p>III. Catherine Daniélou et Marie-Amice Picard. — L'œuvre des retraites.</p>
<p>— Les jésuites et l'évolution du sentiment religieux. — Mme du Houx et
ïtes progrès du féminisme chrétien. — Le mariage de Jeanne Pinczon.</p>
<p>- Mme du Houx et le P. Huby.</p>
<p>Au sortir de Rouen. je me trouvai placé dans le coche, auprès d'un jeune
homme, d'environ dix-huit ans, simple et fort grossier en tout son
extérieur, et particulièrement en sa</p>
<p><pb/></p>
<p>parole, qui ne savait ni lire ni écrire. mais, au reste, rempli. de dons
célestes si relevés, que je n'ai encore rien vu de pareil1.</p>
<p>De ce villageois nous ignorons tout, mais la servante nous est bien
connue et les Bretons d'aujourd'hui l'invoquent encore sous le nom que
lui avait donné l'affec-</p>
<p>(1) Lettres spirituelles du R. P. Surin., Avignon, 1721, I, pp. 1, 2.</p>
<p>(2) Voici, par exemple, une menue rencontre qui nous fait toucher du
doigt la continuité de la tradition. L'extatique Gilette de la
Cornillière (16001647), carmélite de la maison de Vannes et de Ploërmel,
est favorisée, dit Lobineau « d'une apparition du V. F. Jean de
Saint-Samson qui venait de mourir et qu'elle vit porté dans les airs,
revêtu d'une chape très blanche et bénissant le couvent ». Dom Lobineau,
op. cit., t. IV, p. 104.</p>
<p>(3) La vie., pp. 405, 406. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>tueuse vénération de leurs pères : c'est « la bonne Armelle ». Ó</p>
<p>Le P. de Lesseau écrit de son côté :</p>
<p>Cf. aussi l'excellent résumé donné par Dom Lobineau. Les vies des saints
de Bretagne (édit. Tresvaux), IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>jugeront que ce n'est pas sans raison que son Époux l'a qualifiee du
titre de Fille de l'Amour : car elle en a ressenti des effets prodigieux
et des plus nobles d'entre ceux que les Mystiques décrivent dans leurs
livres. J'en puis parler avec certitude1.</p>
<p>Guilloré, plus difficile en ces matières, ne parle pas autrement. Elle
m'a été, dit-il, « un spectacle du martyre d'amour des plus signalés que
bien des siècles aient porté.</p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 692, 693.</p>
<p>(2) Ib., pp.- 694, 695.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle sortit ainsi de trois ou quatre maisons, ne sachant pas ce qu'elle
voulait, mais cherchant autre chose1. »</p>
<p>Elle est sans doute pieuse, mais assez machinalement;</p>
<p>(1) Le Gouvello, op. cit., pp. 20, 21. Le Triomphe., pp. 13, 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, comme elle eut pris goût d'entendre les lectures et que celles
qu'on faisait le soir, ne la satisfaisaient pas pleinement, - f</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces vues des tourments de Notre-Seigneur, fut jointe une autre, très
particulière et très sensible de son sang précieux, de sorte que,
quelque part qu'elle allait, ou quoi qu'elle fit, elle se voyait
toujours comme baignée et arrosée de ce précieux sang. Quand elle
prenait sa réfection, il lui semblait que tous ses morceaux étaient
trempés dans le divin sang, quand elle buvait, c'était comme si elle eût
avalé cette précieuse liqueur, et lui semblait qu'effectivement cela se
passait de la sorte. Elle ne pouvait voir de sang, ni de couleur rouge,
qu'avec des ressentiments si vifs qu'elle en perdait presque la parole;
marchant par les rues, souvent elles lui paraissaient toutes teintes de
sang, ainsi que celles de Jérusalem, au temps de la Passion. ce qui lui
saisissait le cœur d'une telle manière qu'elle était plus mourante que
vivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 17-27.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 31-35.</p>
<p>(2) Ib., p. 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une petite ville, et vers 1630, c'est-à-dire, bien avant les missions
du P. Maunoir.</p>
<p>(1) Le Triomphe, p. 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Triomphe., p. 66. La scène se passe, dit M. Le Gouvello, sur les
bords de l'Etang-au-Duc, près de Ploërmel.</p>
<p>(2) Le Gouvello, op. cit., p. 66.</p>
<p>(3) Le Gouvello, op. cit., pp. 66-75. Dans cette même commune d'Arra-</p>
<p><pb/></p>
<p>juillet, au soleil levant, cet arehipel minuscule est un des paysages
les plus doux que je connaisse.</p>
<p>est mort. Ces Dreulin avaient leur maison de campagne, le manoir de
Truhelin, dans la commune d'Arradon. Roguédas était sans doute voisin.</p>
<p>Cf. R. P. Fages, Histoire de saint Vincent Ferrier, 2e édit., Paris,
1901, II, p. 267. Armelle avait beaucoup de dévotion pour le grand
saint. En 1657, elle obtient de lui la guérison d'une grave maladie. Cf.
Le Gouvello, op.</p>
<p>cit., p. 238.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait eue d'elle ». Il fit plus, il feignit d'avoir les mêmes sentiments.</p>
<p>(1) Le Triomphe, pp. 101,102.</p>
<p>(2) Le Gouvello, op. cit., p. 115-117.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Gouvello, op. cit., p. 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>les reliques, n'avait été longtemps pour lui qu'une vieille bonne, très
sûre, paisible et dévouée. Il ne soupçonnait guère qu'une extatique eût
ainsi vécu si longtemps sous le même toit que lui. Il avait bien
remarqué chez elle d'étranges accidents, mais sans les approfondir :</p>
<p>(1) Le Triomphe., pp, 697-700.</p>
<p>(2) Ib., pp. 701, 702.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cf. le R. P. de Grandmaison, cité dans l'Invasion mystique, p. 5yi.</p>
<p>Il ne faut pas nous lasser de le répéter ; prises en elles-mêmes, ces
manifestations pathologiques, ces à-côté de l'extase, n'ont rien de
céleste.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne s'agissait de rien moins, comme elle le dit énergiquement, que d'être
chassée d'elle-même et cela ne pouvait se faire sans des peines
incroyables; docile néanmoins et géné- reuse, elle finit par se plier,
non seulement sans résistance, mais encore avec une joyeuse souplesse, à
cette expulsion.</p>
<p>Perdant la vue d'elle-même et de toutes ses opérations, elle ne
s'envisageait plus comme agissante en aucune chose, mais seulement
pâtissante et souffrant l'opération que Dieu faisait en elle et par elle
; de sorte qu'il lui semblait bien avoir un corps, mais ce n'était que
pour être mue et gouvernée par l'esprit de Dieu.</p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 409-411.</p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquez aussi avec quelle sûreté la sœur Jeanne comprend, s'assimile
et reproduit les confidences d'Armelle.</p>
<p>Néanmoins, ceci est admirablement vu et dit,</p>
<p>comme elle allait tous les jours se perfectionnant davantage, et que
l'esprit devenait plus fort par tant de faveurs, son corps aussi en
recevait moins d'incommodité.</p>
<p><pb/></p>
<p>De sorte qu'elle ne tarda guère que cette présence de Dieu, si sublime.
ne fût habituelle, de manière qu'elle ne se détournait presque jamais.
En quelque lieu qu'elle fût, aussi bien en plein marché, au milieu des
rues, travaillant ou conversant.</p>
<p>pp. 49, 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>particulières de se conduire vers Dieu, dont quelques personnes traitent
maintenant, et que cela ne sert que pour tromper les âmes, qu'il faut
agir et opérer et non point demeurer oisif et inutile.</p>
<p>Mais le lendemain, agitée par les méchants scrupules que ce maladroit
lui avait donnés, Notre-Seigneur lui dit intérieurement ces quatre
paroles : « Ma fille, tant que tu me regarderas, tu m'aimeras ; tant que
tu me regarderas, tu me serviras ; tant que tu me regarderas, tu me
suivras, et quand tu ne me regarderas point, tu ne me suivras point. »
Et dans ce moment cette lumière divine lui pénétra l'âme, par laquelle
elle reconnut que véritablement c'était dans ce seul regard que
consistait toute sa perfection et sainteté.</p>
<p>Qu'elles viennent du ciel ou de la terre, ces « quatre paroles »
expliquent et défendent d'une manière vraiment merveilleuse la doctrine
du pur Amour.</p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 417-420.</p>
<p>(2) Ib., p. 344.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 341, 342.</p>
<p>(2) Ib., p. 315.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armelle doit nous suffire et de nouveaux épisodes nous distrairaient de
notre sujet principal. Pour le même motif, nous n'étudierons non plus ni
les Retraites d'hommes, œuvre du P. Huby et de M. de Kerlivio, ni les
Retraites de femmes, organisées sur le modèle des premières, par
Catherine de Francheville et Marguerite de Kerderf 1.</p>
<p>(1) Sur les retraites d'hommes, cf. La vie du P. Huby, par le P.
Champion, et sur les retraites de femmes, celle de Mlle de Francheville
par le P. Debuchy, citées l'une et l'autre au commencement de ce chapitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Je n'ai pu me procurer sa vie, par le chevalier d'Espay, imprimée à
Paris en 1713 et je m'en tiens au résumé, sans doute excellent, que Dom
Lobineau a fait de ce livre.</p>
<p>(2) Les vies des saints de Bretagne, IV, pp. 426, 427.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) P. Champion cité parle R. P. Debuchy, La vénérable Catherine de
Fraticheville, p. 4$.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux problèmes qu'il importe de distinguer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme du Houx au contraire, a fait une véritable enquête et qui semble
l'avoir beaucoup occupée, sans néanmoins la tirer de doute. Cf. Dom
Lobineau, op. cit., pp. 446-449.</p>
<p><pb/></p>
<p>parloirs assiégés de sorte. Ce qui suit nous surprend davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>entrèrent en retraite, où Mmo du Houx leur rendit de très grands
services. La retraite finie, elle prit congé de la communauté, où elle
avait demeuré deux mois. »</p>
<p>(1) Sur cet admirable évêque, t 1679, cf. la notice de Dom Lobineau
(Vies des saints de Bretagne, IV, pp. 464, sq.), et La vie du P. Maunoir.</p>
<p>par le P. Séjourné, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>que vous nous reveniez voir. Nous avons besoin de vos conseils et nous
savons par expérience que Dieu vous a donné grâce pour cela. Votre peu
de santé vous suffira, quand même vous n'auriez ni pieds ni mains. Nous
n'avons besoin que d'un bon sens, d'une bonne volonté et d'une langue
comme la vôtre, conduite par le Saint-Esprit. Vous pourrez demeurer dans
le lit et n'en plus sortir, comme nous savons que vous faites. Au reste,
vous ne pouvez mieux finir votre vie que dans un si saint emploi1.</p>
<p>L'aimable, la cruelle, la magnifique et sainte lettre!</p>
<p>(1) Debuchy, La vénérable C. de Francheville, p. 47.</p>
<p>(2) Les vies des saints de Bretagne, IV, pp. 421-458.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion d'une femme ; ou enfin des catholiques français — « peuple ingrat!
» - dont l'indifférence a laissé mourir une telle gloire 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV LA FORMATION ET LES DÉBUTS DU P. SURIN</p>
<p>I. Les démons ligués contre Surin, même après sa mort. - Il n'a pas
encore de biographe et ses œuvres sont introuvables. — La composition de
ses livres. — Editions subreptices et plus ou moins suspectes.</p>
<p>II. Famille pieuse et noble. — Egards particuliers qu'on aura plus tard
pour le P. Surin. — Ses villégiatures. — Un gentilhomme. — La famille du
P. Surin fascinée par le Carmel. — Sa sœur et sa mère carmélites. — Le
jeune Surin et Isabelle des Anges. — Panégyrique du Carmel. — Sainte
Thérèse et la Compagnie de Jésus. — Noviciat ; études ; troisième an. 4
III. Marennes et la Saintonge mystique. — La famille de Saujon. —</p>
<p>* Marthe de Saujon. — De l'attachement aux charges. - Marguerite de
Saint-Xavier. — Vocation mystique de Marie Baron. - « Il semblait que
son élément fût le feu ». - La boutique des Du Verger. — Le « magnifique
» M. Du Verger. — Mort et obsèques triomphales de Marie Baron. —
Madeleine Boinet et la succession mystique de Marie Baron. —</p>
<p>Sa conversion. — Institutrice. — Vie intérieure de Madeleine Boinet.</p>
<p>— La veille du départ pour Loudun.</p>
<p>I. Une étrange fatalité pèse, dirait-on, sur le P. Surin1.</p>
<p>Les démons qui ont tourmenté Ct grand homme pen-</p>
<p>(1) On trouvera dans Sommervogella bibliographie complète. J'indique
seulement les éditions dont je me suis servi.</p>
<p>Œuvres spirituelles du P. Jean-Joseph Surin., publiées par le P. Marcel
Bouix, Paris, s. d.</p>
<p>I. Traité inédit de l'Amour de Dieu.</p>
<p>Cette édition reproduit, semble-t-il, l'édition originale que je n'ai pu
me procurer.</p>
<p>Catéchisme spirituel de la perfection chrétienne, composé par le R. P.</p>
<p>J.-J. Surin. nouvellement revu et corrigé pur le P. T. B., F. de la m. c.,</p>
<p><pb/></p>
<p>(Thomas-Bernard Fellon) Paris, 1738. C'est la réimpression du
Catéchisme, modernisé. La permission du Provincial (Jean Croiset) est du
2 décembre 1729.</p>
<p>Les Fondements de la vie spirituelle, tirés du livre de l'Imitation de
Jésus-Christ, composé par J. D. S. F. P. (Jean de Sainte-Foi, prêtre),
Lyon, 1682 (réimpression de l'édition originale publiée par Cramoisy en
1667).</p>
<p>Les Fondements de la vie spirituelle, par HO. Nouvelle édition, revue
par le P. B. J. (Brignon s. j.), Paris, 1720 (réimpression du texte
modernisé, publié en 1697).</p>
<p>Cantiques spirituels de l'Amour divin., par le R. P. Surin. Nouvelle
édition, Paris, 1731. J'ai eu jadis entre les mains le recueil des mêmes
cantiques, publié en 1664. Entre les deux éditions, j'ai remarqué
certaines différences, mais assez menues. Ainsi le cantique 56° de
l'édition de 1731 servait de préface au recueil de 1664.</p>
<p>En fait d'études biographiques ou critiques, sur le P. Surin, j'utilise
surtout : Vie du P. Jean-Joseph Surin., publiée par le P. MarcelBouix,
Paris, 1876. C'est un ancien résumé d'un ouvrage de M. Boudon.</p>
<p>Sœur Jeanne des Anges. autobiographie d'une hystérique possédée.</p>
<p>d'après le manuscrit inédit de la bibliothèque de Tours, annoté et
publié par les Drs Gabriel Legué et Gilles de La Tourette, Paris, 1886.
(On connaît aussi l'ouvrage du même Dr Legué : Urbain Grandier et les
possédées de Loudun, documents inédits de Charles Barbier, Paris, 1880).
De Bonniot: Le miracle et ses contrefaçons. 5° édit., Paris, 1895, pp.
385-422.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant la première moitié du XVIIIe siècle, bien moins hostile au
mysticisme que la seconde du xvne, Surin eut</p>
<p>1660, Bossuet avait fait demander l'autorisation d'approuver cet ouvrage
a revu et remis en ordre parle Prieur de Saint-André, prêtre, conseiller
et aumônier du Roi ». Cf. Correspondance de Bossuet, Paris, 1909, I, p.
502. Les reviseurs et ordonnateurs des livres de Surin devaient se gêner
d'autant moins que l'étrange maladie de l'auteur semblait leur donner
plus de droit sur des pages dictées entre deux crises d' « extravagances
». Nous savons d'ailleurs positivement que telle lettre de Surin,
souvent recopiée, avait subi, en cours de route, des interpolations
considérables.</p>
<p>(1) Texte cité par le P. M. Bouix : Œuvres spirituelles du P. J.-J. Surin.</p>
<p>Traité inédit de l'Amour de Dieu, Paris, s. d., pp. XIV, XV.</p>
<p>(2) N'exagérons rien. Champion obtint sans peine, parait-il,
l'imprimatur de la Compagnie pour les œuvres de Lallemant et de Rigoleuc.</p>
<p><pb/></p>
<p>encore beaucoup de lecteurs. Les journalistes de Trévoux le
reconnaissent: « Il y a, disaient-ils en 1730, peu de livres de piété
qui aient été reçus du public avec un empressement aussi constant que
ceux du P. Surin 1 ».</p>
<p>Une de ces raisons se devine aisément. Dès ses pre-</p>
<p>(1) Boudon-Bouix, op. cit., p. XIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bon nombre de ces papiers traitent de la possession de Loudun et
nécessitent de ce chef une revision plus impitoyable. Surin voyait dans
toute cette affaire un des beaux triomphes de la puissance divine. Le
souvenir de ces deux années d'exorcismes le hantait. En particulier, en
public, en chaire même, il y revenait sans se lasser, comme un vétéran
aux campagnes de sa jeunesse. Dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce travail exigerait, en effet, une théologie très sûre, une sérieuse
connaissance de la médecine, une délicatesse infinie, et, sans doute
aussi, quelque expérience de l'exorcisme.</p>
<p>(1) Les disciples de Lallemant faisaient profession d'admirer beaucoup
ces deux maîtres, Canfeld et Bernières. Le P. Rigoleuc recommande le
premier aux personnes qu'il dirige (cf. La Vie., p. 388) et pour le second,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « Il est bien vrai qu'il entre dans les attributions du Saint Office
de s'occuper des matières de foi. mais il n'entre pas dans l'intention
du Souverain Pontife, quand il approuve ces opérations diverses de
prononcer un jugement ex cathedra. » Ainsi parle un des théologiens les
plus autorisés en ces matières, Mgr Baillès: La Congrégation de l'Index
mieux connue et vengée, par l'ancien évêque de Luçon, Paris 1866. Hier
encore, un rédacteur des Etudes s'exprimait ainsi : « Il faut.
abandonner le fol espoir d'innocenter les Congrégations romaines ; elles
se sont trompées en condamnant Galilée. Qu'importe encore une fois, au
point de vue doctrinal. puisque leurs sentences ne sont pas
infaillibles, irréformables », Etudes, 5 juillet 1904, p. 73. On sait
aussi que jadis l'Index prohibait, en bloc, « la lecture des ouvrages
ascétiques ou de piété, écrits en langue vulgaire ». Cf. Baillès op.
cit., pp. 535, seq.</p>
<p>(3) A ce sujet, je puis citer, me semble-t-il, la lettre que m'écrivait
récemment un savant religieux dont l'autorité, en ces matières, n'est
pas médiocre. Il y a quelques années, me dit-il, « j'étais en instance
près de</p>
<p><pb/></p>
<p>Surin est plus abondant, plus pressant, et, comme nous verrons, un peu
agressif. Il avait beaucoup souffert, non</p>
<p><pb/></p>
<p>et cette autre que nous connaissons déjà:</p>
<p>Je vois un Docteur qui s'avance, Et d'un accent plein de terreur
M'avertit, me presse, me tance, Disant que je suis en erreur :</p>
<p>(2) Cantiques spirituels, p. 76.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se forme une épaisse nue, Dont mon âme serait émue.</p>
<p>Je suis au pouvoir de l'Amour Je lui servirai nuit et jour1.</p>
<p>Ces Docteurs l'entendent bien comme il faut l'entendre.</p>
<p>, Après tout, il est docteur, lui aussi. Mais ils n'aiment pas qu'on
invite imprudemment les âmes simples a décrier le Doctorat.</p>
<p>Tout mystique avec le P. Surin, plus tard, avec le P. Bourdaloue, il se
fera prudent, jusqu'au terre-à-terre, timide, positif, et, comme ils
disent, pratique2.</p>
<p>II. Jean-Joseph Surin, « concitoyen » de saint Paulin de</p>
<p>(1) Cantiques spirituels, p. 40.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(1) Cf. Lettres spirituelles, I, p. 239. 1</p>
<p>(3) Un des frères coadjuteurs, chargé de veiller sur lui, si cela n'eût
dépendu que de moi, je l'eusse fait bâtonner et mettre en prison. On
sait d'ailleurs qu'au XVIIe siècle, les fous étaient deux fois malheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il eût été facile de le guérir beaucoup plus tôt! Néanmoins les
supérieurs ont eu pour lui des égards particuliers que son mérite seul,
hélas ! éclipsé, ne lui aurait pas obtenus. Il avait du reste les
instincts naturels d'un homme bien né. En tout, il voit noble et grand.
Sa doctrine spirituelle, quoique des plus mortifiantes, est encore d'un
gentilhomme.</p>
<p>Fils unique, Jean-Joseph n'avait que deux sœurs, dont l'une « se maria
et mourut trois semaines après ». La</p>
<p>(0 Lettres spirituelles, I, pp. 237, 238.</p>
<p>(2) Le Triomphe de l'Amour divin., pp. agi, iga.</p>
<p><pb/></p>
<p>seconde entra, fort jeune, semble-t-il, chez les carmélites de Bordeaux
1. Ce jeune Carmel fascinait toute la famille :</p>
<p>En effet, dès qu'elle en eut le pouvoir, elle alla rejoindre sa fille.</p>
<p>Au moment que mon père fut mort, ma mère me dit que toute sa vie elle
avait voulu être carmélite et qu'il lui semblait avoir une secrète
expérience que cela pouvait bien se faire.</p>
<p>Elle était « âgée de cinquante-six ans et fort infirme ».</p>
<p>Après son noviciat, elle fit sa profession, sans vouloir user d'aucune
dispense d'austérités.</p>
<p>(1) Le Triomohe., p. 345. Elle mourut en 1639. « C'était une personne de
grâce, dit l'abréviateur de Boudon, une fille d'oraison, appliquée d'une
manière extraordinaire aux trois divines Personnes. Le jour de sa
profession ayant été différé pour plusieurs raisons, le ciel ne put
souffrir ce retardement. Celui qui en est le grand roi, lui apparut. et
lui prenant les mains, lui fit faire ses vœux. Elle vécut peu de temps,
ces âmes angéliques étant plus propres pour le ciel que pour la terre ».
Boudon-Bouix, p. -2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu a voulu qu'avant sa mort, je sois tombé dans les grahds maux. (que
l'on connaît), et je n'en suis sorti qu'après son décès. Elle est morte,
âgée de 70 ans (I652). Comme elle désirait me voir dans l'extrémité de
sa maladie, j'en obtins la permission, mais j'étais trop mal, moi-même.
Ainsi, elle mourut dans la douleur de me savoir dans une extrême
calamité 1.</p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 341-346, passim.</p>
<p>(2) Cf. L'Invasion mystique. Les origines du Carmel français, passim</p>
<p>(3) Boudon-Bouix, op. cit., pp. 4, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lettres spirituelles, II. pp. 488-492. Cf. ib., pp. 492, seq., une
autre lettre, également belle sur « l'esprit de sainte Thérèse ». «
Thérèse est un feu qui ne s'éteint jamais. » -</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Boudon-Bouix, op. cit., p. 6. Cf. Le Triomphe., p. 326.</p>
<p>(a) Il aima d'abord lui aussi, la bagatelle littéraire, Balzac peut-être.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la petite ville voisine de Saujon, il visitait sou-</p>
<p>(1) Boudon-Bouix, op. cit , pp. 7, 8.</p>
<p>Mais il lui restait du temps pour le ministère extérieur. Je regrette de
ne pouvoir donner de dates plus précises, ce qui serait facile en temps
de paix. Mais présentement les archives et les anciens catalogues de la
Compagnie sont inabordables.</p>
<p>(3) Cf. Lettres spirituelles, II, p. 134.</p>
<p><pb/></p>
<p>vent « l'illustre et pieuse famille » des seigneurs du lieu.</p>
<p>Bordeaux, 16 février 1637. Visitant mes papiers, je viens de trouver une
lettre que vous eûtes la charité de m'écrire, il y a quelques années. Il
est vrai que je considérais M. et ,Mme de Saujon comme des âmes qui
m'étaient extrêmement chères.</p>
<p>Lorsque je reçus votre lettre, il y a près de neuf ans, j'eus bien du
regret de ne pouvoir y répondre. J'ai été vingt ans dans l'im puissance
d'écrire 2.</p>
<p>(2) Lettres spirituelles, II, pp. 92,93.</p>
<p>+</p>
<p><pb/></p>
<p>* fille, contre mon inclination et coutume. Mais considérant que je vous
ai vue petite, que je vous chéris tendrement en Jésus-Christ, et que je
suis assez vieux, je veux bien désormais vous appeler ma fille1.</p>
<p>Il ne la traitera pas plus mollement pour cela. Seulement, au beau
milieu d'une remontrance plutôt rude, il s'attendrira soudain au
souvenir de la toute petite fille qu'autrefois il a vue jouer dans le
salon de Mme de Saujon.</p>
<p>Votre dernière lettre, lui écrit-il, m'apprend que vous êtes déchargée
de la supériorité de votre maison, de quoi vous marquez beaucoup de
joie. Toutes les personnes qui dans une pareille rencontre, témoignent de</p>
<p>Là-dessus il reprend son sermon, mais '- désormais il peut tout dire.
Puisque l'occasion s'en présente, citons au sujet'de ces contrefaçons
dévotes, le charmant témoignage d'une des trop nombreuses saintes que
nous sommes obligés de sacrifier. Marguerite de Saint-Xavier</p>
<p>(1) Lettres spirituelles, II, p. 107.</p>
<p>(2). Ib., II, pp. 103-105.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1603-1647), ursuline de Dijon, vient d'être élue supérieure :</p>
<p>Le P. Surin écrivait de Saintes en 1632 :</p>
<p>Un jésuite éminent, le P. André Baiole qui, lui aussi, mériterait une
plus longue mention, l'avait tirée de peine.</p>
<p>Ses ténèbres se dissipèrent et depuis lors elle mena une vie toute céleste.</p>
<p>Jamais elle ne perdait de vue la Majesté de Dieu. Elle sentait Dieu qui
l'environnait comme une certaine grandeur où elle se</p>
<p>(1) La vie de la V. M. Marguerite de Saint-Xavier, religieuse ursuline
du monastère de Dijon., par le R. P. Jean-Marie (de Vernon), Paris,
1665, p. 142. L'auteur de ce livre est insupportable, mais l'héroïne,
très attachante, et comme on vient de le voir, très vraie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si elle eût perdu seulement pour quelques minutes la présence de Dieu,
il lui eut semblé, me disait-elle, que son âme se fût renversée. Ce qui
me faisait souvenir de ce que disent quelques philosophes, que si le
soleil s'absentait, pour peu que ce fût, il arriverait dans le monde de
grandes altérations.</p>
<p>Dans son domestique, la petite marchande de Marennes</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec cela « fort magnifique et libérale, incomparablement au-dessus de
l'ordinaire .des personnes de sa condition », elle donnait aux pauvres «
tout ce qu'elle pouvait donner. Elle était leur vraie mère, et l'organe
de toutes sortes de bonnes œuvres ». Aussi, et bien que la foule ne pût
qu'entrevoir le plus haut secret de cette rare mystique, « un chacun la
regardait comme une personne extraordinaire dans la grâce. Les Huguenots
même la respectaient grandement ». Son mari jouissait lui aussi de
l'estime universelle. Ici je prie le lecteur de peser tous les mots du
P. Surin ; il savait sa langue : M. du Verger était un homme des plus
signalés en piété, en zèle, en courage, en magnificence, pour tout ce
qui regardait les affaires de Dieu et de la religion. qu'il y eût
peut-être en France.</p>
<p>Surin ne fait pas l'oraison funèbre d'un grand, mais d'un homme du
commun et qu'il avait vu de près.</p>
<p>De quoi je puis rendre témoignage pour l'avoir pratiqué et pour avoir su
les sentiments que plusieurs personnes même des plus remarquables
avaient de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le baron de Saujon et madame sa femme qui désiraient passionnément la
voir (surtout depuis que le P. Surin leur parlait d'elle), avaient
instamment prié M. du Verger, son mari, de lui permettre de leur
accorder cette satisfaction, et comme il savait son monde, la
considération qu'il avait pour ces nobles personnages l'obligea de leur
mener lui-même sa chère épousé,. Mais elle ne fut presque pas plutôt
arrivée, qu'elle se trouva saisie de la maladie dont elle mourut dans
peu de jours.</p>
<p>Le plus incrédule aura senti, j'en suis assuré, la</p>
<p>(1) lettres spirituelles, 1, pp. 113-142, passim. Le P. Surin dit, dans
cette lettre-notice, qu'on préparait une vie de Marie Baron. J'ignore si
ce livre a été publié.</p>
<p><pb/></p>
<p>beauté de ce triomphe et la sobriété pathétique de ce récit.</p>
<p><pb/></p>
<p>notice n'est pas du premier venu. Le lecteur ne veut pas sans doute que
je le fatigue ainsi de mes dévotions privées, mais ces écrivains de
l'ancienne école s'annoncent si peu, y vont si bonnement et d'un tel air
de n'y pas toucher qu'il n'est pas toujours inutile de souligner leur
maîtrise.</p>
<p>« Bien qu'élevée dans l'hérésie », Madeleine Boinet « ne fut jamais
véritablement hérétique, une lumière intérieure lui fit toujours
connaître les vérités de la foi, et dans son cœur, elle les croyait,
invoquait les saints, aimait tendrement la Sainte Vierge, goûtait la
retraite et le silence et possédait la présence de Dieu dans une douce
paix.</p>
<p>Elle lui manifesta le glorieux privilège de son Immaculée Conception,
lui imprima une haute idée de l'admirable union que Dieu a faite en elle
de la virginité avec la maternité, et lui fit faire réflexion sur le peu
d'estime et d'amour que les Huguenots témoignent pour la virginité. » —
Au point où nous en sommes de nos' enquêtes, plus rien ne doit nous
surprendre. Cependant une Bernadette protestante, sous Louis XIII et à
deux pas de La Rochelle, qui l'aurait imaginé ?</p>
<p><pb/></p>
<p>On aimera sans doute ce jésuite gentilhomme, traitant une fille « de
basse condition » comme il ferait une grande dame.</p>
<p>« Elle demeurait (mais non pas encore, je le crois du moins, comme
gouvernante) dans cette illustre et pieuse maison, lorsque Mme du Verger
mourut. Elle la servit pendant sa maladie et l'assista au lit de la
mort. Ce fut pour elle une source de bénédictions. Cette sainte femme en
mourant jeta sur elle un regard ferme dont elle fut si pénétrée qu'en ce
moment elle se sentit comme toute changée, avec un attrait pour la vie
intérieure et de grands mouvements de pénitence. L'esprit de Marie Baron
passa dans l'âme de Madeleine Boinet, et celle-ci se trouva investie des
mêmes grâces et des mêmes dons que l'autre avait possédés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Il est probable que ne voulant pas l'éloigner longtemps de Marennes
elle n'aura accepté l'invitation des de Saujon que pour le printemps de
1633.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Ebrard, Denise, un hasard nous permet de saluer ces ombres pieuses.
Il y en avait d'autres et Marennes pourtant n'est pas une capitale.</p>
<p>(1) Lettres spirituelles, II, p. 160.</p>
<p>(2) Ib., II, p. 162. Denise est peut-être une des filles de Marie Baron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors le démon lançant le pied de la possédée contre lui, pour le
frapper : « C'est, dit-il, de ta Boinette ». Il n'y avait nulle
apparence que la Mère sut rien de tout cela, n'ayant jamais ouï parler
de Madeleine Boinet1. » Jamais, est-ce bien sûr? Mais quelle que soit la
puissance malfaisante qui possède Jeanne des Anges, il ne nous déplaît •
aucunement que le seul nom de Madeleine la mette en fureur.</p>
<p>(1) Letti-es spirituelles, II, pp. 142-153, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>•&gt;</p>
<p>CHAPITRE V LE PÈRE SURIN ET JEANNE DES ANGES</p>
<p>I. L'Eglise et les interventions surnaturelles. — Devoirs et droits des
historiens catholiques. — Obscurités de l'histoire de Loudun. — Erreur
manifeste des exorcistes de Loudun. — L'ancienne tradition et la
pratique moderne de l'Eglise condamne leur méthode. — Les exorcismes
publics et les dangers qu'ils présentent. — Les exorcistes au service de
l'Etat et non de l'Eglise. — Aveugle confiance donnée au « Père du
mensonge». — Excuses des exorcistes. — Nicole Aubry etla conversion des
protestants. — Evolution moderne et regrettable de l'exorcisme. —</p>
<p>Le rituel négligé. — Bavardages et interrogations curieuses. — Saint
Hilarion et saint Jérôme témoins de la tradition. — Le public admis à
conférer avec les démons. — Influence désastreuse des livres consacrés à
l'histoire des possessions. — Sébastien de Michaelis. — L'affaire de
Loudun, calquée sur l'affaire d'Aix. — Loudun et l'opinion. — Les
supercheries.</p>
<p>Prieure. — Le couvent divisé. - « Affections déréglées ». — Les
commérages du parloir. — L'affaire de Loudun et la demi-responsabilité
de Jeanne. — Christi bonus odor sumus ; Dieu jaloux de la réputation des
vrais mystiques.</p>
<p>IV. Vues du P. Surin sur la possession et sur l'exorcisme. — Possession
et vocation mystique. — Transformation de l'idée de possession.</p>
<p>— Méthode nouvelle. — La direction spirituelle du possédé, préférée à
l'exorcisme. — Jeanne des Anges peu pressée de voir la fin de sa
possession. — Lutte contre le P. Surin. — Celui-ci aura le dessus. —
Délicatesse de sa direction. — L'esprit bouffon. — Discours en latin sur
la vie intérieure. — Premiers pas dans l'oraison. —Sincérité de Jeanne</p>
<p><pb/></p>
<p>un grenier. — Suggestions mystiques. - Les supérieurs éloignent le P.
Surin.</p>
<p>- Mme du Houx et Jeanne des Anges.</p>
<p>S</p>
<p><pb/></p>
<p>Grandier fut-il magicien ? A-t-il déchaîné la possession par le moyen
d'un bouquet de roses jeté dans l'enceinte du couvent des Ursulines? Les
religieuses furent-elles de véritables possédées ou de simples
hystériques,,? Jeanne des Anges a-t-elle fait des miracles? L'Eglise
l'ignore : elle n'a pas jugé Grandier, elle n'a pas canonisé Jeanne des
Anges ; elle abandonne ces détails, après tout secondaires, aux libres
recherches des théologiens lesquels ont tout ensemble et le droit et le
devoir d'inviter au débat soit la vieille critique historique, soit la
jeune science des névroses1.</p>
<p>L'histoire n'est pas claire. Les témoins ne s'accordent</p>
<p>Histoire de Satan, Paris, 1861. pp. 380, 381.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi les théologiens d'aujourd'hui paraissent-ils peu pressés de
conclure. Ils multiplient les distinctions ; ils font de longues visites
aux docteurs de la Salpètrière.</p>
<p>(1) « Il est utile d'interroger les médecins, écrit de son côté M.
Saudreau, mais il faut bien se souvenir qu'on en rencontre un certain
nombre, même parmi les croyants, qui, a priori, veulent tout expliquer
naturellement et que leurs préjugés empêchent de porter un jugement sur
et droit ».</p>
<p>Les faits extraordinaires de la vie spirituelle, Paris, 1908, p. 368. M.
Saudreau se montre un peu plus rigoureux sur ce point que le R. P. Poulain.</p>
<p>Docti videant.</p>
<p>(2) R. P. Poulain, Les grâces d'oraison, Paris, 1906, pp. 4^7 &gt; 428. Cf.</p>
<p>le chapitre de M. Saudreau sur la possession dans Les faits
extraordinaires de la vie spirituelle, Paris, 1908, p. 341, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais celui-ci refusa ce signe, comme l'affirment catégoriquement et le
P. Surin et Jeanne. Cf. Légué, op. cit., pp. 203, 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) G. Legué, Sœur Jeanne des Anges, pp. 18, 19. L'ordonnance de Sourdis
est du 27 décembre 1632. D'Avrigny n'a pas eu cette pièce entre les
mains, mais ce qu'il dit revient au même. « L'archevêque de Bordeaux,
ayant nommé d'autres exorcistes. les démons parurent assez tranquilles.
» Mémoires chronologiques, II, p. 42.</p>
<p>(2) Les grâces d'oraison., p. 428.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au lieu de les inj urier, comme faisaient les savants incrédules d'il y
a quarante ans, ou de leur tresser des couronnes,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'évêque de Poitiers, La Rocheposay, l'ami de Saint-Cyran, y était aussi.</p>
<p>Loudun et Grandier dépendaient immédiatement de lui. Au reste, son
autorité personnelle est médiocre. Dès le début et assez étourdiment, il
avait pris parti contre Grandier, estimant donc, dit le P. d'Avrigny,
qu'un mauvais prêtre doit faire un excellent magicien. Il était, de ce
chef en délicatesse avec son métropolitain, Sourdis, de qui nous avons
dit les sentiments contraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>nomme Louis Gaufridy ou Urbain Grandier, la cause est entendue, Gaufridy
et Grandier brûlés sans retard. Le jésuite d'Avrigny l'a dit avec sa
malice ordinaire : « Grandier fut condamné sur le témoignage constant et
uniforme du père du mensonge » 1.</p>
<p>D'autres motifs, et plus spécieux, inspiraient aussi leur conduite. Une
belle possession, et brillamment vaincue, leur paraissait un moyen très
efficace de confondre et de convertir les incrédules. Le démon donné en
spectacle et sensible aux nerfs d'une foule, démontrerait la réalité du
monde invisible ; le démon, forcé d'obéir au prêtre catholique,
démontrerait la divinité de l'Eglise. Cette idée d'utiliser ainsi
l'exorcisme, un évêque du XVIe siècle l'avait eue un des premiers,
semble-t-il, et surtout, avait su la mettre en pratique et l'organiser.
En 1566, Nicole Aubry, de Vervins, priant un jour sur la tombe de son
père, croit voir</p>
<p>pp. 347-349 -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si naturelle qu'elle nous semble, cette innovation éclatante et
justifiée en apparence par les résultats, modifiait profondément ou
plutôt elle renversait les principes traditionnels en matière
d'exorcisme ; elle faussait les ressorts de cette délicate machine.
Jusque-là, en effet, ces rites, d'une antiquité si vénérable, avaient
pour fin première la délivrance du possédé. On n'attendait pas de celui-</p>
<p>(1) Peu après Laon, Soissons a ses grands exorcismes (1582),
immédiatement racontés par un chanoine de la ville, Gervais de Tournay ;
cf.</p>
<p>op. cit. pp. 460, 461. Ajoutons un joli détail : c'est dans les
relations des exorcisés de Denham que Shakespeare aurait fait
connaissance avec les fameux diablotins de son théâtre, Flibbérdigibbet,
Wilkin, Hob, Habberdidaunce, etc., etc. Un des diables de Loudun avait
pournom : Allumette.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cf. Poulain, op. cit., p. 427.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas tout. « Le rituel, écrit encore le P. Poulain, interdit aux
exorcistes « les bavardages et les interrogations curieuses, surtout sur
les choses futures ou cachées».</p>
<p>Le seul but licite de l'exorcisme est de chasser le démon.</p>
<p>Ainsi parlent l'Eglise, la théologie et le sens commun.</p>
<p>(I) Le Triomphe., p. 181. Jeanne des Anges avoue de son côté : « Ce
maudit esprit témoignait ne se soucier de rien ; car, après quatre ou
cinq heures d'exorcismes, il résistait autant qu'au commencement et même
il me jetait en de plus grandes violences ». Legué, op. cit., p. 147.</p>
<p>(3) Poulain, op. cit., pp. 428, 429.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Le Triomphe., p. 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils le laissèrent se jouer de leur bonne foi. Saint Jérôme</p>
<p>Il n'y manquera pas. Un jeune homme s'étant converti aux exorcismes, «
C'ÉTAIT UNE CHOSE ADMIRABLE DE VOIR LE SOIN QUE PRENAIT LE DÉMON
D'AFFERMIR SA CONVERSION. Après l'avoir retiré du vice et du libertinage.</p>
<p>Ces mauvais « bons livres » provoquent-ils aujourd'hui la réprobation de
tous? On voudrait le croire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont du moins un rare mérite, ils sont logiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pn avait beaucoup mieux. On avait, par exemple, les robustes
in-quarto de de l'Ancre 2. On avait surtout, on savais par cœur
l'ouvrage classiqoe de Sébastien de Michaelis, l'Histoire admirable de
la possession et conversion d'une pénitente, séduite par un magicien, la
faisant sorcière et princesse des sorciers, au pays de Provence ; c'est
l'histoire de Madeleine de Demandolx (la Palud) et de Jacques Gaufridy
(1610-1612), relatée dans tous ses détails par l'acteur principal de ce
triste drame 3.</p>
<p>Or ce livre a eu des conséquences incalculables. Composé par un
théologien de mérite, par un saint religieux, il a semé l'épouvante dans
les couvents et avec elle les ferments de ces épidémies lamentables qui
désoleront la première moitié du XVIIe siècle'. Lu, médité par nombre de</p>
<p>(1) Lecanu, op. cit., p. 371.</p>
<p><pb/></p>
<p>fameux procès, ni des trois ouvrages de Michaelis sur les démons. Au
reste, il ne faut pas croire que ces « affreux » livres aient été
unanimement approuvés par les théologiens de l'époque. Dans le 31,
Michaelis répond en effet aux difficultés qu'on lui avait faites.</p>
<p>il) Le Triomphe., p. 49. Ailleurs il écrit pourtant : « On ne saurait
dire combien de personnes sont sorties de l'exorcisme, convaincues de la</p>
<p><pb/></p>
<p>vérité de notre religion, qui y étaient venues très peu catholiques,
elles sont un nombre infini (?) qui ont pris le dessein de changer de
vie. » Ib., pp. 80, 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Triomphe., p 109.</p>
<p>(2) Ms du P. Surin (Bibl. Nat. F. Fr. 25-253) cité par Legué, Jeanne des
Anges, p. 31. De ce texte il existe diverses copies et sur une de ces</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est lui qui fit preuve de tant de tact et d'humanité dans le
traitement d'Agnès de Langeac. Sans nul doute, il aura pensé que le
supérieur de Marennes s'exagérait la faiblesse nerveuse du P. Surin.
Laubardemont lui ayant demandé ce qu'il avait de plus éminent, il avait
mis en tête de liste le nom de ce jeune Père — trente-quatre ans — déjà
célèbre par sa rare vertu et par sa connaissance des choses
surnaturelles. Et de fait, bien qu'entouré d'hommes de mérite, le P.
Surin paraît avoir été le plus en vue de toute l'équipe. On lui réserve
la part du lion, les démons supérieurs qui possèdent Jeanne des Anges.</p>
<p>(1) Legué, op. cit., pp. 30,31.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la vertu, ne souhaitant rien avec tant de passion que de déli- vrer
cette âme de la captivité du démon.</p>
<p>Comme j'avais eu ce désir fortement imprimé dans mon cœur, je m'étais
figuré cet état comme un grand bonheur qui devait me rendre semblable à
Jésus-Christ chez Hérode. L'occasion s'en étant présentée,
Notre-Seigneur m'a fait la grâce de prendre ces rebuts et ces mépris
publics avec quelque douceur, ne souhaitant rien avec tant de passion
que de délivrer cette âme de la captivité du démon1.</p>
<p>Le reste n'est pas de mon sujet. Quatre ou cinq mois après son arrivée à
Loudun (semaine sainte 1635) il eut sa première grande attaque, bientôt
suivie d'une foule d'autres.</p>
<p>(i) Le Triomphe. pp. 106,223.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il espérait que mes supérieurs, en étant avertis, me retireraient de ce
lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>il le lui défendit par le droit que sa charge lui donnait sur moi; si
bien que depuis il n'arriva rien de semblable devant le peuple.</p>
<p>C'est charmant de candeur et de foi. Mais hélas, on se hâte de couper
court aux émotions douces : , Ainsi le Père Provincial me'laissa
continuer les fonctions d'exorciste; ce qui causa aux démons un dépit
incroyable, et qu'ils firent assez paraître1.</p>
<p>III. C'est une femme, c'est une malade. Bien que la sincérité ne fut pas
sa vertu maîtresse, on ne la classerait pas, sans commettre une grave
injustice, parmi les aventurières de la vie dévote2. Elle a vécu, elle
est morte dans</p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 122-125.</p>
<p>On la croit possédée et avec elle toutes les religieuses de la maison.</p>
<p>Exorcismes ; condamnation et supplice de Grandier; nouveaux exorcismes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>promettrais en quelque manière la gloire humaine si l'on me voyait
courir d'un pas étourdi aux autels douteux.</p>
<p>(1) La pièce a été certainement revue ou par le P. Surin, ou par le P.
Saint-Jure qui a dirigé la prieure de Loudun pendant quelques années.</p>
<p>Aux critiques de l'examiner.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Légué, op. cit., p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour décourager leur tendresse, il faut qu'elle ait été singulièrement
fermée et rugueuse. Elle ignorait ses propres moyens dé séduction ou,
plutôt, elle n'en disposait pas encore, tant sa croissance fut lente.
Peu de cœur; en aura-t-elle jamais? Peu ou pas de dévotion ; sans quoi
les moniales auraient eu quelque prise sur elle. Peu de scrupules.
Laissons-la croître. C'est une enfant de qualité morale médiocre, mais
non prédestinée au mal. Elle ne manque pas de ressources : elle a de
l'intelligence, de la souplesse, de la volonté. Que la ferveur se
développe chez elle et Jeanne pourra faire une religieuse, sinon
héroïque, du moins convenable.</p>
<p>(1) Elle fit profession en 1623.</p>
<p><pb/></p>
<p>passer a l'oraison.</p>
<p>Compris comme ils doivent l'être ces aveux n'ont rien de très alarmant.
Dans le lexique des couvents, « malice », « vices », ne désignent
d'ordinaire que des fautes vénielles.</p>
<p><pb/></p>
<p>nauté qui m'étaient les plus agréables, en sorte que je ne fusse pas si
sujette aux règles extérieures. J'avais une telle estime de moi-même,
que je croyais que la plupart des autres étaient bien au-dessous de moi;
c'est pourquoi je les méprisais souvent en mon cœur. JE M'ÉTUDIAIS
AUTANT QU'IL M'ÉTAIT POSSIBLE A DONNER BONNE OPINION DE MOI-MÊME AUX
PERSONNES SPIRITUELLES avec lesquelles je pouvais avoir quelque
communication</p>
<p>En apparence du moins, le fond n'a presque pas changé.</p>
<p>(1) Légué, op. cit., pp. 55, 56.</p>
<p>(2) Ib., p. 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>la conduire. Se faire bien voir de ceux qui l'entourent, se donner les
airs d'une grande spirituelle, n'est pour elle qu'une étape, au bout de
laquelle l'attendent la pleine liberté et les autres privilèges d'une
supérieure.</p>
<p>Notre-Seigneur, dit-elle, ne m'abandonnait point. Toutes les fois que je
me présentais devant lui pour faire l'examen de ma conscience, je me
trouvais en des bouleversements si</p>
<p><pb/></p>
<p>elles ne sont pas sans excuse. De très petites choses se cachent sous
ces grands mots. Paresse, mollesse, frivolités, perfidies, tout cela
fourré de mensonges. Le sommeil du matin rafraîchit ses nerfs malades :
mais elle n'accepte qu'en minaudant, mais elle a l'air de subir très à
contre-cœur l'ordre qu'elle s'est fait donner de rester au lit. Fourmi
gourmande, elle entasse dans le carton aux agnus, les confitures que lui
glissent dextrement ses amies du monde : c'est qu'elle a souvent
grand'faim aux heures où le réfectoire n'est pas ouvert. Entre deux
phrases dévotes, elle darde le trait acéré qui la vengera de cette sœur
trop jolie ou qui ruinera le prestige d'une autre rivale. Somme toute
néanmoins, pour une religieuse sans vocation bien assurée et que fatigue
la prière, elle ne se tient pas trop mal. Surtout elle a le mérite de
n'être pas satisfaite d'elle-même. Mais, beaucoup plus que ces menues
défaillances, chez elle, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi ce désir et ces intrigues? S'il faut l'en croire, elle se
persuadait que « changeant de demeure », elle pourrait « plus aisément
se convertir » « dans une petite maison. que dans une grande ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ces entrefaites, elle fut nommée prieure (1627. ou 1628). Pour son
propre malheur et celui de beaucoup d'autres, sa tactique avait réussi.</p>
<p>(1) Légué, op. cit., pp. 58, 59.</p>
<p>(2) Ut., p. 61.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces derniers mots lui font grand honneur, mais souli- gnons aussi les
premiers. Ils nous révèlent peut-être un des ressorts du drame qui se
prépare. Pour craindre ainsi « les humeurs » de ses religieuses, Jeanne
a ses raisons.</p>
<p>En arrivant au pouvoir, elle a bien pris la « résolution.</p>
<p>(1) Légué, op. cit., pp. 62, 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>perspectives; elle ne dirige-pas notre curiosité sur les points les plus
importants. D'une part elle en dit trop et avec une éloquence trop
imitée de saint Augustin, d'autre part elle dissimule, ou, si l'on veut,
elle ignore, elle oublie le plus grave.</p>
<p>Comment celles-ci l'ont-elle déçue? Je ne le sais pas.</p>
<p>Ces humbles tragi-comédies du couvent et du parloir se</p>
<p>(1) Légué, op. cit., pp. 62, 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouent et se dénouent de tant de façons ! De sa liaison avec
l'aristocratie de Loudun, l'ambitieuse Prieure s'était promis beaucoup
pour la prospérité de son couvent.</p>
<p><pb/></p>
<p>ractère de cet « amour ». A-t-elle commis des imprudences plus graves ?
La chose manifestement n'est pas impossible, mais je la crois très peu
vraisemblable. On me dispense de dire pourquoi 1.</p>
<p>Et cet être. Grandier, Jeanne des Anges ne l'avait jamais vu, ni au
parloir, ni ailleurs. Mais alors, demandera-t-on, comment expliquer, de
la part de Jeanne, des remords si vifs et si précis ? Laissons la
vivacité qui me touche peu. Qu'elle parle en pécheresse pénitente ou
qu'elle exprime d'autres sentiments pieux, elle n'est jamais pleinement
sincère. Pour le reste, voici comme l'on pourrait se représenter la
chose. Distinguons trois périodes : soit A, celle des drames enfantins
dont je viens de parler dans le texte. Comme personnages, Jeanne, ses
sœurs et les autres « créatures » avec lesquelles on perd son temps au
parloir : soit C, la période des grandes attaques et de la possession,
qui commencent en 1632. Les « créatures » de A, ont complètement
disparu. Il n'est plus question d'elles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle savait et elle voulait ce qu'elle faisait, quand elle s'amusait au
parloir, écoutant avec une curiosité au moins imprudente, ces éternels
commérages. Ce faisant, elle</p>
<p><pb/></p>
<p>« (1) Legué, op. cit., p. 69.</p>
<p><pb/></p>
<p>exorcistes. Mais enfin Dieu n'a pas permis qu'il fut là.</p>
<p>IV. Le Pr Surin avait sur la possession diabolique des vues très belles,
très optimistes, mais que peut-être il exagérait un peu. Que les démons,
pensait-il, paraissent « une même chose » avec les personnes qu'ils
possèdent, qu'ils deviennent en quelque manière « l'âme de leur âme »,
cela ne doit pas nous troubler. Comme en effet ils n'ont aucun pouvoir
sur la volonté de l'homme pour y faire entrer le péché, on peut dire que
Dieu permet cette union, afin que le démon fasse le supplice de ces
personnes et qu'elles fassent aussi le supplice du démon. Car c'est une
conduite assez ordinaire (?) de Dieu dans les voies de la grâce de
permettre au démon de posséder ou d'obséder les âmes qu'il veut élever à
une grande sainteté. Nous en avons eu beaucoup d'exemples dans les
derniers siècles et encore dans celui-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut observer que Dieu ne met pas sous la main des démons une âme qui
lui est si chère, sans se réserver le pouvoir d'y travailler de ses
propres mains par des opérations si fortes, si insinuantes et si
ravissantes qu'on peut bien dire que cette âme est un des plus beaux
ouvrages de sa miséricorde.</p>
<p>(2) Le Triomphe., pp. 56-58.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant que d'entrer dans mon ministère d'exorciste, je voulus voir
comment s'y prenaient ceux qui l'exerçaient actuellement. La première
fois que j'y assistai, je connus clairement que la possession était
réelle, et Dieu me donna une si grande compassion de l'état de ces
possédées que je ne pus retenir mes larmes.</p>
<p>Je considérai attentivement la manière dont se faisaient les exorcismes
qui étaient extrêmement laborieux, en sorte que je</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 104. 105.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le diable, écrit-elle, me trompait souvent par un petit agrément que
j'avais aux agitations et autres choses extraordinaires qu'il faisait
dans mon corps. Je prenais un extrême plaisir d'en entendre parler et
j'étais bien aise de paraître plus travaillée que les autres.</p>
<p>(a)^ £ e Triomphe., p. 105. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Au besoin, elle aurait déterminé ou aggravé ses propres crises, ravie
qu'elle était de remplir ainsi le théâtre.</p>
<p>C'était un homme très pieux et très savant : il avait de grandes
communications avec Dieu.</p>
<p>(T) Legué, op. cil., pp. 76, 77.</p>
<p><pb/></p>
<p>sir qu'il voulût pénétrer dans mon intérieur. Plus il me parlait et plus
mon âme était troublée et. je résistais autant que je pouvais aux
mouvements que Dieu me donnait d'entrer dans les sentiments du Père.
J'évitais autant que je pouvais de lui parler 1.</p>
<p>(1) Légué, op. cit., pp. 85, 87.</p>
<p>(2) Ib., p. 80.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 117, 118.</p>
<p>(2) Légué, op. cit., pp. 115, 116.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons pas encore indiqué un des traits caracté-</p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 129, 130.</p>
<p>(2) Il)., pp. 13o, 131.</p>
<p><pb/></p>
<p>La méthode enveloppante, patiente et paisible du P. Surin favorisait
curieusement ce mimétisme. Si différents l'un de l'autre, ils
poursuivaient en réalité le même but sans s'être donné le mot. Ç'avait
été d'abord une sorte d'initiation quasi machinale, comme dans les
écoles enfantines :</p>
<p>(1) Le Triomphe., p. 110.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se rappelle que la vraie prière avait toujours été pour elle un
supplice. D'où ces premières résistances parfois très violentes.</p>
<p>(1) Le Triomphe. pp. 135-137,cf. les passages parallèles dans Legué, op.
cit., pp. 110-111. 0 -</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis sa conversion sincère. elle eut presque toujours la haire sur les
épaules; elle ne s'approcha presque jamais du feu. elle prit la
discipline presque tous les jours, et enfin elle se leva toutes les
nuits pour faire une heure d'oraison.</p>
<p>Elle fit mieux et tâcha même de vaincre son orgueil, qui était sa
passion dominante, soutenue par Léviathan. Il l'avait accoutumée à
prendre une certaine gravité d'abbesse qui veut maintenir son pouvoir.
Elle se mettait fort proprement, parlait bien, recevait toutes les
compagnies de fort bonne grâce, et contentait tout le monde. Le démon
lui avait mis aussi dans la tête des desseins de vanité sous prétexte de
quelque bien, afin de l'engager dans la complaisance et l'amour-propre 1.</p>
<p>A ces desseins qu'elle abandonna peut-être, n'en substituera-t-elle
point d'autres, plus subtils et d'apparence plus saints ? Quoi qu'il en
soit, elle acceptait d'excellente humeur</p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 150, 152.</p>
<p><pb/></p>
<p>les humiliations, souvent très pénibles, que lui proposait le P. Surin
et elle se conduisait en tout comme une excellente religieuse. Quelques
mois d'une direction douce, ferme et toute surnaturelle, avaient obtenu
ce merveilleux changement.</p>
<p>(1) Le Triomphepp. 148, 49.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sieurs personnes murmurer et dire : que peut faire ce jésuite tous les
jours avec une possédée?</p>
<p>Je leur répondais en moi-même : vous ne savez pas la grande affaire que
je traite et de quelle importance elle est. Je croyais voir clairement
le ciel et l'enfer en ardeur pour cette âme, l'un par amour, l'autre par
rage, s'efforçant chacun de l'emporter. Je contemplais les voies que
prenaient ces deux compétiteurs. Les grandes choses que je remarquais en
cette affaire me faisaient oublier toute la terre et je m'y appliquais
si sérieusement que je croyais être hors du monde.</p>
<p>Ce n'était du reste pas sans profit pour lui et pour nous : Il me
semblait aussi que ce que je voyais chaque jour des vérités éternelles
aurait suffi pour m'occuper le reste de mes jours dans un désert. Le
Seigneur a voulu dans sa bonté que A cette grande tragédie me donnât une
science extraordinaire pour instruire les âmes dans les voies intérieures2.</p>
<p>(1) Légué, op. cit., p. 87.</p>
<p>(2) Le Triomphe., pp. 162, 163.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'y faire l'oraison ensemble, chacun de son côté, nous proposant de
faire de ce lieu une demeure de prière, et une école de contemplation.</p>
<p>En effet, on ne pourrait jamais dire les grâces que nous y reçûmes ; car
c'était la maison des anges et un paradis de délices.</p>
<p>Pourquoi le dire ? Est-ce lui ou elle qu'elle veut rassurer?</p>
<p>mais mon âme y trouvait un grand appui par les sens.</p>
<p>L'état où je suis maintenant est bien meilleur et je n'ai plus envie de
pleurer; je sens. une fermeté qui me met au-dessus de toutes les
suavités passées.</p>
<p>0 Et lui, sans se douter qu'il se décrit lui-même et que ce vivant
miroir qu'il a sous les yeux ne lui renvoie que sa propre image, je
remarquai aussi moi-même en elle. un esprit plus grand, plus pur et plus
dévot. Elle recevait — et de qui? — de grandes lumières sur les
souffrances du Seigneur. Un jour, je</p>
<p><pb/></p>
<p>lui donnai pour sujet de son oraison, Jésus-Christ méprisé de tout le
monde dans sa passion, pris pour un fou. je lui faisais voir, en premier
lieu. Ensuite je lui fis comprendre.</p>
<p>Comme je disais cela avec feu, Notre-Seigneur fit tomber la Mère dans un
ravissement. Lorsqu'elle en fut revenue, elle dit qu'elle s'était
approchée de Dieu de si près qu'elle avait reçu comme un baiser de sa
bouche adorable. Cette faveur produisit de grands effets dans son âme1.</p>
<p>Il obéit, mais la mort dans l'âme et ce fut, je crois, la plus vive
douleur de toute sa vie. Dix ans, vingt ans après, il parlait encore de
cette décision avec un peu d'amertume. On ne l'avait pas compris ; on
avait gêné l'œuvre de Dieu si heureusement commencée.</p>
<p>(1) Le Triomphe., pp. 139-142.</p>
<p>(2) Ib., pp. 164, 165.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il va de soi, Jeanne des Anges ne parle pas autrement :</p>
<p>On désapprouvait bien fort la conduite qu'il tenait sur moi, et
principalement de ce qu'il ne voulait pas que je regardasse le diable
comme auteur de mes troubles et encore de ce qu'il ne me faisait pas
beaucoup d'exorcismes. Le supérieur du P. Surin fut averti que j'étais
en péril, et que la conduite qu'il tenait sur moi était extraordinaire
et dangereuse1.</p>
<p>Ils n'ont compris, ni l'un ni l'autre. Le P. Surin faisait encore assez
d'exorcismes pour satisfaire les plus exigeants.</p>
<p>Ce que les supérieurs lui reprochaient, ce n'était pas, je le crois du
moins, la méthode toute morale qu'il avait imaginée, c'était bien plutôt
les imprudences, les étrangetés où il se laissait aller dans
l'application de cette méthode.</p>
<p>(1) Légué, op. cit., p. 155.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais ouï, écrit-elle, une voix intérieure qui me marquait que je
serais délivrée au tombeau du bienheureux François de Sales, et ce même
démon avait dit qu'il ne sortirait que dans ce lieu.</p>
<p>(2) Légué, op. cit., pp. 185, 186.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lors, dit-elle, j'eus la vue d'une grande nuée qui environnait le lit où
j'étais couchée. Je vis au côté droit mon bon ange, qui était d'une rare
beauté, ayant la forme d'un jeune homme de l'âge de dix-huit ans. Il
avait une longue chevelure blonde et brillante, laquelle couvrait le
côté droit de l'épaule de mon confesseur. Cet ange avait un vêtement
blanc comme neige, tenant en main un cierge allumé.</p>
<p>Un manuscrit du P. Surin nous donne au sujet de cet ange un détail
pittoresque et troublant. Au dire de Jeanne</p>
<p>(2) Cf. Légué, op. cit., pp. 197, 198. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Grand nombre de personnes vinrent me visiter,</p>
<p>ce qui certainement ne lui déplut pas.</p>
<p>Deux jours après — il se passe beaucoup de choses en deux jours — je me
souvins que je n'avais essuyé l'onction qui m'avait guérie qu'avec ma
chemise.</p>
<p>Avant-hier, plus ou moins hypothétique, l'onction est devenu certaine.</p>
<p>J'appelai la Mère sous-prieure et la priai de venir en ma chambre pour
visiter l'endroit où l'onction avait été faite.</p>
<p>(1) Cf. Legué, op. cit., p. 196.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeanne aura, semble-t-il, amalgamé les divers incidents de cette
aventure avec une certaine bonne foi. La guérison était certaine ; très
sincèrement, Jeanne l'aura crue miraculeuse. Enjoliver de quelques
détails plus saisissants un miracle aussi manifeste, ne tirait pas à
conséquence. Que l'onction ait été faite par l'infirmière ou par la
malade, Dieu n'avait-il pas sanctifié en l'achevant cette médication
naturelle ? Familiarisée depuis cinq ans avec l'extraordinaire,
affaiblie par trois ou quatre semaines de médecines, encore toute à
l'éblouissement d'une vision magnifique, enfin encouragée par la pieuse
crédulité de son entourage, Jeanne aura vu s'évanouir assez vite les
quelques scrupules qui d'abord l'avaient assaillie. Aussi bien la
demilégende qui s'était formée presque toute seule, le ciel luimême
paraissait l'autoriser par d'autres miracles.</p>
<p>(1) Légué, op. cit., pp. 194-199-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'elle veut, elle le veut bien. Elle partit donc, un an après (avril
1638), pour le tombeau de saint François de Sales1. Son heure était
venue enfin, mais ce n'était pas l'heure de Dieu.</p>
<p>(2) Ces caractères ne se lisaient que sur la main gauche de Jeanne.</p>
<p>Quatre noms superposés : Jésus, Maria, Joseph, François de Slcs.</p>
<p>« Le nom de Jésus avait un plus grand caractère que le nom de Maria »,
et celui-ci, plus grand que celui de Joseph, plus grand lui-même que
celui de François de Sales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous connaissons le style des saints. Pas une ligne qui nous le rappelle
dans ce journal où s'épanouit béatement la vanité irrassasiée de Jeanne
des Anges.</p>
<p>A Blois, les portes de l'hôtellerie furent enfoncées par ceux qui
voulaient voir mes mains.</p>
<p>Paris, Paris enfin!</p>
<p>Grand nombre de personnes de qualité : conseillers d'Etat, maîtres des
requêtes, docteurs de Sorbonne, religieux de tous les Ordres, plusieurs
médecins, vinrent me visiter. Ces messieurs, ayant regardé attentivement
les noms imprimés sur ma main, en portèrent de divers jugements, les uns
pour et les autres contre. J'entendais tous leurs discours et j'avais
besoin d'une grande patience pour n'être pas troublée.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'étais assise, le bras sur un oreiller, hors de la fenêtre, pour être
vue du peuple. Les personnes de la première qualité ne purent entrer
dans cette salle parce que le peuple en occupait les avenues. On ne me
donnait pas le loisir d'èntendre la messe (!) ni de prendre mes repas.
Il faisait extrêmement chaud (mai-juin) et la foule. augmentait
tellement la chaleur que je tombai en défaillance et même en pâmoison
sur les carreaux.</p>
<p>Mgr le cardinal ayant été saigné ce jour-là, toutes les portes du
château de Ruel furent fermées, même aux évêques et aux maréchaux de
France. Cependant - nous fumes introduites. On</p>
<p>nous conduisit par son ordre dans une salle où le dîner était préparé.
Il était magnifique et nous fûmes servis par ses pages.</p>
<p>Sur la fin du dîner, Mgr le cardinal fit appeler M. de Laubardemont et
lui demanda s'il n'y avait point d'indécence qu'il nous saluât étant au
lit, craignant que cela nous fît de la peine.</p>
<p>Il l'assura que non ; il nous vint quérir de sa part.</p>
<p>Il lui dit mille bonnes paroles, « avec une grâce ravis-</p>
<p><pb/></p>
<p>Là-dessus, M. de Laubardemont prit la parole et parla de l'onction que
saint Joseph avait faite sur moi, dont j'avais été guérie. On lui fit
voir le morceau de la chemise sur laquelle la dite onction avait été
faite. Avant que de la prendre en ses mains, quoiqu'il fut malade, il
découvrit sa tête, il la flaira et baisa par deux fois, disant : « Cela
sent parfaitement bon ».</p>
<p>Il alla lui-même chercher dans la chambre de la Reine quelques personnes
qui s'étaient depuis longtemps déclarées</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces gens ne voulurent pas se rendre. Je n'ai jamais déclaré le nom de
ces Messieurs par un principe de charité 1</p>
<p>Plusieurs aussi « désapprouvèrent cette onction, disant qu'il ne venait
rien de sensible et de réel du côté du ciel ». A quoi l'on répondait
parl'épée de Jérémie et par la sainte ampoule. Cf. de curieux détails
sur les expériences tentées par de savants chirurgiens sur l'ordre de
Laubardemont (pp. 238239). A Lyon, le cardinal Alphonse de Richelieu «
voulut effacer les noms imprimés sur ma main avec des ciseaux. Je pris
la liberté de lui dire : « Monseigneur, vous me faites souffrir », et il
fit appeler un chirurgien pour faire raser ces noms. Je m'y opposai et
lui dis : « Monseigneur, je n'ai point ordre. de mes supérieurs de
souffrir ces é preuves ». Mgr le cardinal me demanda qui étaient ces
supérieurs. Je lui répondis : « Monseigneur, c'est M. le cardinal de
Richelieu, votre frère. », p. 243.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Prieure sut néanmoins conserver et administrer son prestige,
d'ailleurs toujours et de plus en plus discuté.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Mère des Anges, écrit-il, qui savait mon angoisse, me manda que je
devais quitter ce directeur et en prendre un autre, qu'elle avait
consulté son saint ange i.</p>
<p>Il est vrai que le Père Bastide m'a souvent voulu persuader qu'il serait
bon de rompre le commerce que vous avez avec votre saint Ange; mais je
trouve que ce bon Père. pousse dans l'excès sa doctrine de résister aux
choses extraordinaires.</p>
<p>(1) Le Triomphe., p. 313.</p>
<p>(2) Il avait bien prié Jeanne de consulter son bon ange, mais non pas de
lui demander des prophéties.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il continue, effaçant ainsi la timide observation qu'on l'avait prié
de faire. La réponse de Jeanne est d'une belle dextérité. Elle remercie
« de la grande miséricorde » qu'on lui fait de l'avertir, elle proteste
qu'elle observera fidèlement tout ce que le P. Surin daignera lui
prescrire.</p>
<p>Ce disant, elle sait bien qu'elle ne s'engage pas beaucoup.</p>
<p>Je n'ai jamais rien proposé que sous le bon plaisir de Dieu et avec un
esprit très indifférent. Je ne sache pas l'avoir fait touchant des
mariages et des procès, qu'en trois ou quatre occasions, et si vous
jugez qu'il ne le faille pas faire, je ne le ferai jamais ni pour l'un
ni pour l'autre.</p>
<p>Elle sait bien qu'il ne lui demandera jamais rien de pareil.</p>
<p>(I) Lettres spirituelles du R. P. Surin, I, pp. 346-348.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, mon bon Père, je vous assure que je suis toute disposée.</p>
<p>car mon Dieu sait que je ne veux que lui et que tout le reste ne m'est
rien.</p>
<p>qui lui parle de cela ?</p>
<p>et si je dois rompre tout commerce avec lui.</p>
<p>Avec celle-là, Jeanne eût bientôt vu qu'elle ne réussirait</p>
<p>(1) Lettres spirituelles du R. P. Surin., I, pp. 351-355.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que votre créature mourante, vous rende, ô mon Dieu, une parfaite
obéissance; qu'elle n'ait pas le moindre mouvement de vie que selon
l'ordonnance que vous avez prononcée dans votre conseil éternel. Quelque
rigoureuses que puissent être les ordonnances de Dieu, j'ai un refuge
assuré dans la personne adorable de mon sauveur Jésus-Christ.</p>
<p>Ainsi, par l'ordre de mon Créateur, je mets mon âme entre les mains de
mon Rédempteur, afin qu'ayant été lavée dans son sang, je devienne
agréable aux yeux de celui qui m'a tirée du néant. je le supplie très
humblement de ne me considérer plus - selon ce que je suis en moi-même,
ni comme revêtue de mes couleurs naturelles, mais selon ce que je suis
en son Fils unique, et comme revêtue de ses mérites, de son innocence et
de sa justice. Qu'il oublie ce que je suis et qu'il ne regarde en moi
que Jésus-Christ. C'est là, mon Seigneur et mon Dieu, le seul titre en
vertu duquel je veux paraître devant vous, n'étant de moi-même que péché
et qu'abomination et n'ayant de mon fonds que la misère et que le néant1.</p>
<p>(I) Lettres spirituelles., pp. 433, 434. Après avoir pris connaissance
de ce chapitre, un théologien très expert en matière d'exorcisme, veut
bien m'assurer que la réalité des possessions de Loudun ne fait aucun
doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI LE PÈRE SURIN ET LE MORALISME MYSTIQUE</p>
<p>I. L'agonie du P. Surin. — Les « deux âmes ». — « Dieu occupant un étage
et le démon l'autre ». — Il se croit damné. — Ses confesseurs et ses
supérieurs. — Surin et François de Sales. - « Il suffit que Dieu soit
Dieu ».</p>
<p>II. Il continue son apostolat malgré cette épreuve. — Le sermon chez les
carmélites. — Son œuvre littéraire. - La dictée du « Catéchisme ».</p>
<p>leurs « formes ». — La vraie mission du théologien et les limites de son
domaine. — Les raisonneurs et les « visites de Dieu ». — De
l'inintelligence au persiflage. — Saint Ignace et la « loi intérieure »
de charité. ,- L'obscurité et l'apparente insignifiance des ouvrages
mystiques.</p>
<p>- Non licet homini loqui. — Dabitur nosse cui dabitur experiri. Les
adversaires du P. Surin et leur excuse. —Nul homme sensé « qui ose
blâmer l'usage de la contemplation ». — Surin et l'indolence des faux
mystiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie mystique offerte aux plus humbles. - Liberté et joie du mystique.
— Surin et Saint-Cyran. — Le moralisme mystique. — La névrose et le
génie du P. Surin.</p>
<p>(I) Boudon-Bouix, op. cit., pp. 158, 159.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autre agit dans le corps comme si elle y était la maîtresse.</p>
<p>Je sens que l'esprit de Dieu et l'esprit du démon ont mon corps et mon
âme comme champ de bataille, et que chacun y fait ses impressions. De la
part du démon, ce sont des rages et des aversions de Dieu, qui me
donnent un désir impétueux de me séparer de lui pour jamais; et en même
temps, j'éprouve une grande douceur, une paix profonde, une joie
céleste. D'un côté. il me semble que je souffre la damnation et que je
suis percé des pointes d'un désespoir éternel, mais en même temps je me
trouve plein de confiance en la bonté de JésusChrist.</p>
<p>Les tremblements qui me saisissent, lorsque le Saint-Sacrement m'est
appliqué, (comme on le faisait alors pour les possédés) viennent, ce me
semble, de l'horreur de sa présence. et en même temps d'une douce et
cordiale révérence.</p>
<p>Ces deux mouvements me paraissent égaux et il est hors de mon pouvoir de
les retenir. Je ne trouve jamais l'oraison plus facile et plus
tranquille que pendant ces agitations1.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) « J'ai porté sept ou huit ans, dit-il lui-même, l'impression de me
tuer. »</p>
<p>Le Triomphe. p. 341.</p>
<p><pb/></p>
<p>vertu ou d'une vertu commune, mais, ce qui est une des plus grandes
peines, il souffrait des plus grand s serviteurs de Dieu, qui ne
connaissaient pas ses états 1 ».</p>
<p>J'étais toujours après mes supérieurs et les autres jésuites, écrit-il
lui-même, pour leur rebattre les oreilles de ce que j'avais dans l'âme
et j'éprouvais la vérité de ce que dit sainte Thérèse, qu'il n'y a point
de peine plus grande ni plus insupportable que celle de tomber entre les
mains d'un confesseur timide et trop prudent2.</p>
<p>(I) Boudon-Bouix, op. cit., pp. 159-163.</p>
<p>(2) Le Triomphe. p. 257.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les élites jugent de la sorte, et le plus innocemment du monde, que
sera-ce de la foule ? Ainsi va, constamment hâtée par l'esprit divin,
constamment retardée par la sottise des hommes, cette lamentable et
merveilleuse chose que nous appelons le progrès. Paraisse aujourd'hui un</p>
<p>(I) Le Triomphe. pp. 257-209.</p>
<p>(2) Ib., p. 263.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouveau Père Surin, il ne se trouverait plus, je l'espère, qu'un nombre
infiniment petit de directeurs, capables de rudoyer ce pauvre malade et
de condamner ce vrai saint.</p>
<p>D'autres Pères, plus sensés mais d'une égale maladresse, le fatiguaient
de leurs arguments :</p>
<p>Quand le Père Martinot me disait qu'il avait prouvé dans ses écrits
qu'on ne peut être damné dans cette vie, ou que quelque autre docteur me
le soutenait, toutes leurs raisons me semblaient de paille1.</p>
<p>(I) Le Triomphe. p. 251.</p>
<p>(2) Cf. Humanisme dévot, pp. 86-91. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Boudon-Bouix, op. cit., pp. 119, 120.</p>
<p>(2) Bouix, préface du Traité inédit.</p>
<p>(3) Bossuet-Lachat, t. XIX, pp. 448, 449.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce moment, il se trouva dans une grande dilatation de cœur et
rempli de grands desseins et d'une abondance de pensées animées par
quantité de mouvements.</p>
<p>Lorsque (celui-ci) devait monter en chaire, il manda qu'il ne pouvait
prêcher. On achevait vêpres ; les carmélites, l'ayant appris par une
tourière du dehors, se trou-</p>
<p>(I) Lettres spirituelles,II, 4.</p>
<p>(2) Boudon-Bouix, p. 11S.</p>
<p><pb/></p>
<p>coup rempli du dessein de faire voir la petitesse des grands et
l'abaissement qu'ils doivent porter aux pieds du saint Enfant Jésus. Il
fit un sermon admirable, dont la princesse fut très édifiée, ainsi que
le reste de l'auditoire 1. »</p>
<p>Il n'avait, assure-t-il, aucun dessein de publier cet ouvrage, et du
reste, aucun espoir d'obtenir les approbations nécessaires.</p>
<p>(I) Boudon-Bouix, op. cit., pp. 126, 128</p>
<p>(2) Bouix, préface du Traité inédit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Activité sublime et douloureuse. On imagine sans peine la banale
psychologie du prédicateur ou de l'écrivain religieux qui ne croient pas
ce qu'ils enseignent. A celui-ci, plein de foi, manquait l'espérance.
Comment, se demande M. Boudon, « comment un homme, tout obsédé du démon,
qui lui liait l'imagination, et n'étant rempli que de pensées noires de
l'enfer et de sentiments qu'il était damné, a-t-il pu parler si
dignement des peines surnaturelles et donner des avis si judicieux à
ceux qui les souffrent?</p>
<p>(1) Boudon-Bouix, op. cit., pp. 128, 129.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces différents ouvrages ont dû être écrits ou dictés entre 1652 et 1658
ou 1659, date approximative de sa délivrance définitive2. Celle-ci fut
immédiatement précédée par une singulière expérience que le P. Surin a
fort bien décrite :</p>
<p>Entre les grandes faveurs que j'ai reçues de la divine bonté après mon
état de peine, je compte celle de l'état de la sainte enfance. Car
Jésus-Christ m'a donné cette impression d'innocence et de simplicité
chrétienne, avec tant d'abondance, qu'ayant plus de (cinquante) ans,
j'avais toutes les manières d'un enfant de trois ans. J'agissais envers
Dieu comme un enfant agit avec son père. 0 J'avais surtout une si grande
tendresse pour l'image de l'enfant Jésus que, quand j'en rencontrais de
celles que l'on</p>
<p>(I) Le Triomphe. pp. 284, 287.</p>
<p>(2) Les dates précises nous manquent. Il y en a bien quelques-unes dans
la correspondance, mais discutables. Ou l'éditeur n'a pas su lire tous
les chiffres du manuscrit, ou l'imprimeur s'est permis plusieurs coquilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Chez les oratoriens de Londres et notamment chez le P. Faber, il y
eut, pendant les premières années de leur conversion, une crise
analogue. Réaction contre le froid et la sécheresse de l'anglicanisme de
ce temps-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le P. Surin oubliait jadis ce grand principe, lorsqu'il encourageait les
folles exhibitions de Jeanne des Anges.</p>
<p>Mais ce bien, encore un coup, est un de ceux qu'on doit le plus cacher,
conservant toujours au dehors une sagesse divine et humaine1.</p>
<p>(I) Le Triôinohe pp. 353-355.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Boudon-Bouix, pp. 172-175. Pour être complet je devrais étudier ici
les principaux correspondants du P. Surin et, entre autres, la première
présidente de Pontac. Mais ceci nous divertirait trop de l'essentiel de
notre sujet. Je crois néanmoins devoir donner quelques renseignements
sur les relations entre le P. Surin et le prince de Conti, lequel
encombre, en quelque manière, l'histoire religieuse de ce temps-là.</p>
<p>On nous dit expressement que les conjurés avaient un autre local pour
leurs réunions. Alors pourquoi ce parloir ? Mme Surin aimait les jésuites.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>montre Surin au mieux avec le petit monde qui gravite autour de Conti.
Il dirigeait plusieurs de ces Messieurs, entre autre, le marquis de
Fénelon.</p>
<p>(Lettres, I, p. 269). Si je me suis permis cette longue note, c'est pour
montrer qu'en dehors de l'histoire de Loudun, une étude critique sur la
vie du P. Surin présenterait beaucoup d'intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Dieu ne plaise que je lui reproche quoi que ce soit. Nous montrerons
bientôt que dans l'ensemble il reste merveilleusement sage. Il ne faut
pas néanmoins que la sympathie que nous inspirent sa personne et ses
idées, nous cache les menues imperfections de son œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>la censure des jésuites. On ne les trouve que dans les éditions
subreptices publiées du vivant du P. Surin et sans l'aveu de la Compagnie.</p>
<p>Vous diriez que cest comme quand un animal a aperçu Vabreuvoir : il
redouble le pas et y étant arrivé, il se plonge dedans jusqu'aux yeux.
Cette avidité si grande ne peut qu'ôter du cœur l'actuelle présence et
goût de Dieu 1.</p>
<p>Nous voici au vif du débat.</p>
<p>Il arrive souvent que plusieurs, même des plus doctes, parce qu'ils SE
SONT ACCOUTUMÉS A CONNAITRE LA VERITE PLUS PAR 'L'EF- FORT DE
L'ENTENDEMENT QUE PAR LA VOIE DE L'AMOUR, il arrive,</p>
<p>(I) Catéchisme, II, pp. 364, 375. Cf. édition corrigée par le P. Fellon.</p>
<p>drait la théologie mystique.</p>
<p><pb/></p>
<p>dis-je, qu'ils soupçonnent et tiennent pour imagination les instincts de
la grâce et les touches du Saint-Esprit. Mais ils devraient considérer
que c'est le Saint-Esprit qui conduit les cœurs, non tant par le
raisonnement que par les simples lumières et instincts qu'il ne veut (du
reste) pas être pris sur leur simple autorité mais. accompagnés
d'humilité et de dépendance.</p>
<p>Il prévoit naturellement l'objection que des jésuites ne pourraient
manquer de lui faire : que deviendra l'autorité des supérieurs
ecclésiastiques ou religieux?</p>
<p>Mais nonobstant qu'il les soumette, il demeure au dedans le PRINCIPAL
DIRECTEUR RÉGISSANT L'AME PAR SES MOUVEMENTS 1.</p>
<p>Oui ou non, croyez-vous au Saint-Esprit? Ou mieux</p>
<p>Pour entendre ceci, il faut savoir qu'il y a deux voies pour parvenir à
la connaissance des choses que l'on appelle science.</p>
<p>La première voie est l'étude. Lire beaucoup, écouter les maîtres,
prendre grand travail, par ce moyen les hommes se rendent véritablement
savants. L'autre voie est en délaissant et se séparant de toute
affection aux choses créées, s'approchant de Dieu et s'adonnant à
l'oraison. Par là, insensiblement, l'âme.</p>
<p>(I) Traité inédit., pp. 188, 189.</p>
<p>(2) Il dit ailleurs : « Il y a quatre moyens, suivant la doctrine de
saint Ignace, pour savoir la volonté de Dieu en ce monde. Le premier est
la foi ; le second, l'obéissance ; le troisième, l'inspiration ; le
quatrième la raison. L'inspiration est la lumière du Saint-Esprit.
Lavoie de l'inspi- ration est plus noble que celle du raisonnement ». Il
parle ici de la connaissance pratique, c'est-à-dire des différentes
lumières qui peuvent nous</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « D. Comment se fait cette communication dans l'entendement ?</p>
<p>(2) L'adaptateur des Fondements, le P. Brignon, fait ici, me semble-t-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, par exemple, les saints docteurs, Bonaventure, Thomas et
peut-être Albert le Grand, ont plus pénétré dans le secret des sciences,
au pied du Crucifix et par la dilatation surnaturelle de leur
entendement, que pour avoir feuilleté les livres : car quoiqu'ils les
lisent, ils ont, par l'infusion de la grâce, une intelligence plus forte
que celle que la nature leur pourrait donner.</p>
<p>En revanche, le pur « intellectuel », j'allais dire le rationaliste,
n'aura pas pour le regard des choses de Dieu la vraie lumière qu'il faut
avoir. Il dira bien ce que l'école en dit et fera plusieurs discours qui
donneront de l'admiration : mais il ne goûtera jamais les vérités. Pour
les choses relevées et mystiques de la grâce, il les prendra à
contre-sens et jugera bas et extravagant ce qui est très haut et très
divin. Il appellera erreur tout ce qui ne peut entrer dans son
intelligence.</p>
<p>Ainsi, quoique nous ne blâmions pas la philosophie, qui est très bonne,
ni les philosophes, qui font fort bien de l'enseigner, néanmoins nous
disons que, s'ils prétendent enfermer dans leurs formes tous les
sentiments que le Saint-Esprit met dans les âmes saintes, ils se
trouveront trompés1.</p>
<p>(2) Ib., p. 295.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, hors de là, le jugement de chaque docteur en particulier, quand il
est question des choses de spiritualité, n'a pas grand fond pour
illuminer et conseiller les âmes,</p>
<p>ce que « la science seule » donne en ces matières étant « fort peu de
chose. au prix de l'intelligence donnée par les dons du Saint-Esprit ».</p>
<p>Cependant nous voyons que plusieurs savants prétendent qu'en vertu de
leur science acquise, ils sont juges nés de toutes les choses
spirituelles et mystiques et que ce qu'ils ne comprennent pas par leur
science, ne peut être que des chimères1.</p>
<p>Ces gens de qui nous parlons, un peu trop, je le répète,</p>
<p>(I) Les Fondements., pp. 295-297. Le P. Surin ne dit pas assez nettement
que toutes les formules employées par les mystiques, restent soumises au
jugement des théologiens, experts jurés en matière de foi. Mais autre
chose est telle ou telle formule, prise en soi, autre chose l'expérience
que cette formule tâche de traduire. De l'inexactitude, même grave, de
la formule, il ne suit pas nécessairement que l'expérience soit illusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui en découlent2. Ayant mis le doigt sur le point sensible, il va
débrider la plaie. Avant de ridiculiser les contemplatifs, que leurs
adversaires s'examinent euxmêmes :</p>
<p>(2) Les Fondements., pp. 273, 274. Au lieu de ce magnifique : « Ils se
trompent prodigieusement », le P. Brignon écrit : « Il y a en cela bien
de l'erreur et de l'ignorance », p. 311.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le duel devient pàthétique, jésuites contre jésuites.</p>
<p>Vieux compagnons de piété, d'étude tel: d'apostolat, ils se connaissent
de part en part.</p>
<p>D'où vient donc que ces théologiens n'ont point de pareilles visites?
C'est qu'ils n'en font pas assez d'estime. Ils se plaignent quelquefois
et disent : notre métier est misérable. Nous traitons toujours des
choses spéculatives et cela dessèche notre affection.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aucun de ces traits n'est imaginaire : tout cela lui a été dit.</p>
<p>Cela les fait parler définitivement, en prononçant des oracles sur tout.
C'est ce qui empêche que l'âme ne reçoive des visites célestes et, faute
de telles visites, on tombe dans des aveuglements, on dispute pour des
charges, on montre des passions honteuses, on se rit des opérations de
Dieu exprimées par les saints. en termes vénérables qu'on traduit
bassement pour en faire des moqueries.</p>
<p>Jeu facile qu'on est en train d'inventer et qui aura la vogue trente ans
plus tard, lorsque les chansons ou les calembours du gros public
accompagneront la retraite des mystiques.</p>
<p>Cela est vraiment avoir confiance en soi-même, attaquer des docteurs et
des saints dignes de respect, pour rendre méprisables et ridicules des
objets qui donnent piété et sentiments de Dieu aux hommes. On ne voit
jamais ces choses partir des personnes que l'esprit de Dieu gouverne.
mais seulement de celles qui mettent leur force dans leur science. Les
hommes saints font autrement1.</p>
<p>T (1) Les Fondements., pp. 134,137.</p>
<p><pb/></p>
<p>poids sur cette attention et sujétion que l'âme doit rendre aux
mouvements de Dieu. Mais plusieurs doctes rejettent cela et mettent les
mouvements intérieurs au rang des chimères, ne voulant rien que leurs
raisonnements. Mais je leur demande l'explication de ce que saint
Ignace. a mis au commencement de ses Constitutions : « que la loi
intérieure de la Charité que le Saint-Esprit a coutume d'écrire et de
graver dans les cœurs, doit aider la Compagnie plus que les règlements
extérieurs » ; je leur demande quelle est cette loi intérieure de
Charité et en quoi elle consiste? N'est-ce pas dans les mouvements
intérieurs de la grâce et dans les touches du Saint-Esprit, auquel tous
les saints ont déféré après les avoir légitimement examinés? Or c'est
souvent ce qu'ignorent ceux qui ne suivent que la route des sens et de
la raison pure. Cette loi est perpétuellement parlante ; mais comme elle
est fort douce et fort profonde, elle est écoutée de bien peu. Ceux-là
seuls qui sont intérieurs, dégagés et mortifiés, qui sont habitués à
chercher Dieu en tout, l'écoutent, l'estiment et se conduisent par elle,
1 sans aucun préjudice de l'obéissance l.</p>
<p>(1) Traité inédit., pp. 189, 190.</p>
<p><pb/></p>
<p>distinguer de l'autre, ait en soi-même une grande étendue. Ainsi pour
les choses surnaturelles. Non licet homini loqui. C'est pourquoi sainte
Thérèse, en parlant des choses qu'elle expérimentait, s'indignait de la
faiblesse des termes, n'y voyant aucune proportion avec ce qu'elle
voulait dire 1.</p>
<p>C'est pourquoi quelques-uns font des. risées de leurs discours.</p>
<p>(1) Catéchisme., I, pp. 320, 321 (IV, VII). Au lieu des Indes,
l'adaptaeur parle « d'un pays éloigné ». Il supprime les fruits de France</p>
<p>2) Traité inédit., pp. 295, 297.</p>
<p><pb/></p>
<p>Concluons donc, non pas seulement avec Surin, mais avec tous les Pères,
mais avec Pascal et Newman : C'est quelque chose étrange quand on va
dans la vie spirituelle par raisonnement. La spiritualité s'en peut bien
servir, mais la plus grande partie et la principale de la vie
spirituelle se gouverne plus par impétuosité d'amour ou par les lumières
que donne cet amour, que par ce qu'Aristote enseigne en ses trois
figures. Ce n'est pas que l'Amour divin ne soit très sage et savant
quand il faut, mais c'est qu'il est simple, fervent et ardent. &lt; Et
quelle est cette science propre des saints ? C'est de surpasser par
ardeur leur intelligence, et concevoir que l'amour, en ce qui est de
Dieu, passe notre entendement et ses raisonnements1.</p>
<p>(1) Traité inédit., pp. 242, 243.</p>
<p><pb/></p>
<p>des fainéants, qui, pour se dispenser du travail, se font un sommeil
mystérieux d'une oisiveté naturelle et font reposer leurs passions, au
lieu de les combattre et de les détruire ».</p>
<p>Mais quand tout est dit, continue le spirituel éminent que je viens de
citer, le P. Grasset, avec qui nous ferons bientôt connaissance, Je ne
crois pas qu'il y ait un homme sur la terre, pour peu qu'il ait de bon
sens et de raison, qui ose. blâmer l'usage de la contemplation, puisque
les philosophes même païens se la sont proposée pour le dernier terme de
la raison et le comble de la félicité humaine. Les saints Pères et les
Docteurs de l'Eglise en ont parlé comme de l'état le plus parfait et le
plus heureux de la religion. Les théologiens la défendent et
l'autorisent dans leurs écrits. Tous les saints, ou l'ont connue par
leur expérience, ou ont désiré passionnément de la connaître.</p>
<p>Toutes les personnes dévotes la recherchent avec ardeur.</p>
<p>S'il y a des savants qui s'emportent contre ces sortes d'oraisons et qui
les traitent d'illusions ou d'oisivetés criminelles, ce n'est pas la
véritable contemplation qu'ils condamnent, mais la fausse,. celle qui
cherche le repos sans avoir travaillé et qui endort ses vices au lieu de
les combattre et de les mor- tifier 1.</p>
<p>(1) Crasset, La vie de Madame Hélyot, 2e édition, Paris, 1683, pp. 108,
112.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fidèle, en cela, comme en tout le reste, aux principes du P. Lallemant,
ce grand mystique est aussi le plus impitoyable des moralistes et le
plus crucifiant des ascètes.</p>
<p>Nous l'aurons bientôt montré.</p>
<p>(1) Avertissement du Catéchisme spirituel, pp. VIII, IX,</p>
<p><pb/></p>
<p>Soit par exemple, écrit le P. Surin, saint Alexis qui a demeuré chez son
père, méprisant le monde et domptant sa nature propre. Au lieu de dire
cela en termes ordinaires. (on) dira que ce saint a perdu son être
propre dans l'être divin1.</p>
<p>(1) Catéchisme, I, p. 356.</p>
<p>(2) Lettres spirituelles, I, p. 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de même, ce sublime état d'union que sainte Thérèse appelle mariage
spirituel de l'âme avec Dieu n'est autre chose qu'une application
perpétuelle sur les attraits de grâce qui émanent de la vue des
personnes divines'.</p>
<p>D'où vient que telles âmes prennent un essor et un vent si haut, que la
teinture de la présomption est toute visible.</p>
<p>Ces âmes folles, avec plus de jeunesse que de vérité, ne parlent que
d'amour, que tout est amour ; sont comme oublieuses de toutes choses,
donnant prise au diable de les élever en complaisance et en mépris
d'autrui et autres sottises, dont se garantissent celles qui marchent
avec la défiance et chaste crainte de Dieu, qui n'empêchent jamais les
saintes élévations que l'Esprit divin peut faire en elles, mais les
rendent plus solides, plus pures et plus véritables2.</p>
<p>Commençons par les vertus les plus humbles, par</p>
<p>(1) Lettres spirituelles, II,p. 3gi.</p>
<p>2) Catéchisme, II, pp. 117, Ils (III, II).</p>
<p><pb/></p>
<p>celles qu'un directeur superficiel ne croirait pas d'ordre mystique: D.
A (quelle vertu) spécialement entre toutes faut-il que s'applique une
personne spirituelle? -</p>
<p>(1) Catéchisme, I, pp. 141, 142 (II, IV). Au lieu de « bénignité », le
P. Fellon met « douceur ».</p>
<p>(2) Lettres, I, pp. 87, 88. Ni. janséniste, ni même rigoriste. Il s'agit
uniquement 0 de ne perdre jamais la VUE CONFUSE de ses péchés » jh p. 89.</p>
<p>(3) Traité inédit,., pp. 207,208.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 en va de même pour les autres vertus que propose l'ascétisme
chrétien. D'aucune d'elles le P. Surin ne dispense qui que ce soit. Mais
bien que pratiquées avec le dernier scrupule, il entend qu'on les
dépasse, qu'on les sublimise, pour ainsi parler, et qu'on les pousse à
un degré d'héroïsme qu'elles n'exigeraient point d'elles1 mêmes.</p>
<p>(1) Traité inédit. pp. 208, 209.</p>
<p>(2) Ib., p. 213.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non que je n'avoue qu'il y a d'autres intentions bonnes et louables qui
ne sont pas si relevées ; ni que je sois de l'opinion de ceux qui
veulent que, hors de ce pur regard de Dieu, tout soit mauvais: je
prétends seulement parler ici du parfait service de Dieu, auquel les
actes de vertu les moins parfaits ne laissent pas de servir de
disposition, et je dis que la perfection demande qu'on agisse par le
motif pur et désintéressé que je propose3.</p>
<p>(1) Traité inédit., p. 172.</p>
<p>(2) Lettres spirituelles, I, p. 58.</p>
<p>(3) Ib., 1, pp. 58, 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'eusse jamais pensé, écrivait-il en 1634, c'est-à-dire</p>
<p>(1) Traité inédit. pp. 172, 174. Cf. Lettres, I, pp. 74, 7^&gt;-</p>
<p>(2) Ib., p. 239.</p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p>(i) Lettres spirituelles, I, pp. 118, 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>par soi-même » ni pour soi-même ; en un mot, il se quitte et Dieu prend
sa place2.</p>
<p>Vous devez, ma chère sœur, pour le regard de tout ce qui vous touche,
revenir en quelque manière dans votre néant.</p>
<p>Dès le moment que vous vous sentirez vous-même, et votre être corrompu,
vous serez comme une damnée. Perdez-vous donc entièrement.</p>
<p>(1) Traité inédit. p. 218.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. Et cette vie mystique, repos apparent, est elle-même toute
abnégation. Nous touchons ici aux derniers abîmes et si je n'écoutais
que mon incompétence personnelle, je ne m'aventurerais pas dans la
carrière vertigineuse que nous ouvre le P. Surin. Je dois néanmoins aux
philosophes les beaux textes qu'on va lire et qui les enchanteront. Au
reste la métaphysique sublime qu'exposent ces textes n'est pas nouvelle.
Le P. Surin ne fait que traduire le maître des maîtres, l'aigle,
l'Aréopagite légendaire, le pseudo-Denis.</p>
<p>Mais, en le traduisant, il le transforme et l'enrichit, et peut-être, il
le corrige. Sur cette vénérable tige, il greffe d'une part la tradition
ascétique de la Compagnie de Jésus, et d'autre part lh philosophie de
l'humanisme dévot.</p>
<p>D'où résulte une synthèse étonnante, séduisante, éblouissante, que je
n'ai pas le droit de juger, mais qu'ont approuvée certainement nombre de
théologièns, Bossuet entre autres.</p>
<p>(1) Lettres spirituelles, II, pp. 9, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'agit d'expliquer l'inexplicable, de décrire l'indescriptible, à
savoir l'acte mystique par excellence, la contemplation.</p>
<p>La contemplation est une opération par laquelle l'âme regarde
l'universelle vérité. Le propre de cette opération est d'être fort
simple, fort peu distincte, mais qui repose avec paix en quelque chose
qui est beaucoup plus inconnue et cachée que découverte et connue. Plus
elle est haute, plus elle est confuse ; et quand même par des notions
surnaturelles l'âme connaît des choses distinctes et clairement
manifestées, il y reste quelque chose d'inconnu et de caché, dont elle
fait plus de cas et qui est le meilleur objet de ce qui la touche.</p>
<p>(1) Catéchisme, I, pp. 107, 109 (II; II). Et un peu plus bas (p. 110).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rien au prix de ce qu'on ne connaît pas. Et ainsi l'esprit, par la
contemplation et par l'action, cherche ce qui est par dessus sa portée
et se perd dans un admirable chaos 1.</p>
<p>C'est pourquoi.</p>
<p>/A s</p>
<p>w (1) Catéchisme, I, pp. 110-112 (II, II). Chose extraordinaire, le
traducteur a maintenu ce « chaos » !</p>
<p>A la page 296, on parle deux fois de M. et Mme de Pontac c'est
probablement Pontchat qu'il faut lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici intervient brusquement, impérieusement, la logique de l'humanisme
dévot : l'oraison étant nécessaire au plein épanouissement de l'âme,
doit être facile.</p>
<p>C'est pourquoi ce saint exercice, étant un des points qui sont de
nécessité de bienséance. il importe extrêmement de se le rendre aisé. Et
puisque c'est la nourriture de l'âme, il faut que l'usage ne nous en
soit pas plus difficile que celui de la nourriture du corps.</p>
<p>'- C&gt; ',," ■</p>
<p>C'est, comme on le voit, la formule même de l'humanisme dévot.</p>
<p>On trouve l'oraison aisée quand on la regarde, non comme.</p>
<p><pb/></p>
<p>de fausses idées la paix et la douceur qui se rencontrent dans la
conversation divine.</p>
<p>* A ce point, comment ne pas froncer le sourcil? Où nous mène-t-il ?
N'a-t-il pas l'air de préparer un coup d'état?</p>
<p>Or je dis que cela se peut faire, parce que Dieu est un être universel,
le créateur et le principe de tous les êtres, qui nous a mis en ce monde
au milieu d'une infinité d'objets, dans lesquels il est par essénce, par
puissance et par présence.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui serait devant nos yeux, tout ce qui se présenterait à</p>
<p>Les gens d'esprit, les fidèles de Platon et de Male- branche, avoueront
qu'ils ont rarement rencontré un pareil et si aimable mélange de'
subtilité et de candeur; les sots diront qu'il canonise la distraction ;
les amis de Dieu reconnaîtront qu'il n'y a qu'un saint pour parler ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Il avoue néanmoins « qu'au commencement il faudra un peu se
contraindre, pour empêcher les extravagances de l'imagination », mais,
ajoute-t-il, « cette peine et ce travail passera insensiblement ».</p>
<p>(2) « Je connais des personnes fort sujettes au mal de tête qui trouvent
du soulagement dans l'oraison. (Lui-même sans doute). C'est cette )lOn
universelle de Dieu qui produit le bon effet, portant avec elle la paix,
la joie, la consolation de toutes sortes de bien. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son intérieur : car telle occupation véhémente met et laisse.</p>
<p>une obscurité dans l'âme, qui émousse la pointe du SaintEsprit.</p>
<p>La seconde est de se garder de multiplicité ou connaissances distinctes
et particulières des choses, autant qu'il est possible.</p>
<p>Régler, pacifier notre activité, la tendre vers de beaux objets dignes
d'elles, tout cela est bon. Encore faut-il des objets clairs et solides
qui rassasient notre besoin et de connaître et d'aimer. Étrange
renversement que condamnent les épithètes péjoratives que force vous est
bien d'employer. Indistinct ! Confus! Vous nous parlez aussi de
brouillard, de nuée obscure. Divina caligo! Pour exalter le privilège de
vos parfaits, vous avez recours aux mots, aux images qui nous servent à
dépeindre les com- mençants. Telle est la grande, l'éternelle objection
que les non-mystiques font aux mystiques, redoutable en appa-</p>
<p>(1) Catéchisme, I, p, 97, 98 (II, II)..</p>
<p><pb/></p>
<p>rence, enfantine en réalité, puisqu'elle repose sur un jeu de mots. Leur
« universel », Dieu lui-même, l'être des êtres, celui qui est, n'a rien
de commun avec nos « universaux », et nos « distinctions » les plus
nettes sont confuses auprès de leurs « confusions ».</p>
<p>?</p>
<p><pb/></p>
<p>les beaux textes que nous venons de transcrire, trouvet-on que le P.
Surin ait l'air d'un pense-petit..</p>
<p>Je dis encore que vous, âme qui lisez ceci et qui vous sentez toute
pleine du monde et de vous-même, pouvez par l'étude et par la
correspondance de votre volonté, vous trouver dans quelques années si
différente de vous-même et si élevée au-dessus de ce que vous êtes, que
cela serait capable de vous faire pâmer d'étonnement, tant la
coopération de la' grâce est pressante quand l'âme s'y détermine tout de
bon l.</p>
<p>Il suffit de « franchir le pas » comme disait le P. Lallemant.</p>
<p>Mais bien qu'ils ne constituent pas une famille de surhommes, une caste
fermée, celui que sa propre médiocrité empêche de les rejoindre n'a pas
le droit de traiter avec les mystiques sur le pied d'égalité ni encore
moins de les protéger comme d'inoffensifs visionnaires. Dans la cité de
Dieu, ce n'est pas nous qui sommes les princes ; dans l'école du ciel,
ce n'est pas nous qui sommes les maîtres.</p>
<p>S'ils avaient moins d'indulgence, nous leur paraîtrions encore plus
ridicules qu'injustes, quand nous nous permettons de les censurer. Même
dans l'ordre moral, ils</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi bien, que leur importeraient nos critiques ? Ils n'en soùffrent
que pour nous, eux qui savent seuls par une expérience bienheureuse ce
que c'est que la véritable paix.</p>
<p>« Quand l'âme a été longtemps dans les peines. Dieu la fonde dans la
paix. Cette paix vient comme un fleuve dont le cours allait dans un pays
et qui est détourné dans l'autre, comme par la rupture d'une chaussée.
Cette paix entrant fait</p>
<p>(1) Catéchisme, I, p. 529-530 (VIII, VII).</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est elle seule qui peut marcher en cet équipage, comme le bruit de la
mer qui vient, non pour ravager la terre, mais pour remplir l'espace du
lit que Dieu lui a donné. Cette mer vient comme farouche avec
rugissement, quoiqu'elle soit tranquille ; l'abondance des eaux fait
seule ce bruit et non pas leur fureur.</p>
<p>Mais l'espace nous manque et Port-Royal nous surveille.</p>
<p>Il ne permet pas que l'on donne au plus grand des mystiques de la
Compagnie en France, plus de place qu'à</p>
<p>, (1) Traité inédit., p. 281, 282.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Saint-Cyran. Nous , n'affligerons pas non plus les jansénistes par
une comparaison entre ces deux malades.</p>
<p>J'avoue qu'il faut beaucoup de patience avec eux, car ils tranchent et
coupent avec une liberté entière, comme s'ils étaient</p>
<p><pb/></p>
<p>tout-puissants. Je crois que ce mal durera dans l'Église jusqu'au
jugement. Dieu veuille leur ouvrir les yeux et leur faire goûter combien
il est bon ! C'est le seul moyen de les tirer de leurs erreurs. Si une
fois ils avaient la connaissance et l'expérience des voies intérieures
et qu'avec leur science, ils fussent hommes d'oraison, comme sainte
Thérèse le souhaite. la moitié du monde se convertirait par leurs
exemples et leurs prédications et toute la terre s'en ressentirait1.</p>
<p>(1) Le Triomphe., p. 364. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>là, dis-je, qui ne partagent pas notre foi. « L'hypothèse pathologique
explique-t-elle la totalité ou du moins l'essentiel des états mystiques
» ? se demande M. Delacroix. Et il répond : « Il nous paraît
incontestable que l'hypothèse pathologique explique beaucoup de choses.
D'abord, parmi les mystiques d'ordre inférieur (entendez, parmi les faux
mystiques). beaucoup ne sont guère que des malades qui groupent leurs
symptômes autour d'une idée religieuse et que leur entourage voit au
faux jour d'un merveilleux théologique : bonnes âmes, peut-être, mais
dont les convulsions sont banales, comme est banal leur esprit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tique1 ; elle n'est pas exhaustive. Car s'il n'y avait pas sous la
névrose un état mental particulier, il n'y aurait pas de génie
artistique pas plus que de génie religieux.</p>
<p>(1) Il va sans dire que, du point de vue chrétien, le mot d'invention
mystique est impropre. Le mystique reçoit, il n'invente pas. D'où il
suit que l'assimilation que M. Delacroix semble établir entre génie
littéraire et génie mystique n'est pour nous qu'un simple rapprochement.</p>
<p>(2) Delacroix, Etudes d'histoire et de psychologie du mysticisme, Paris,
1908, p. 342, 343. M. Delacroix qui n'est pas des nôtres, mais qui n'a
certes rien d'un sectaire, voudra bien me pardonner si je me suis permis
d'orthodoxiser son texte.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII LES HELYOT ET LE PÈRE JEAN CRASSET</p>
<p>I. Le portrait de Mme Helyot. — « La plus aimable personne du monde. »</p>
<p>— Jean Crasset. — Une femme de qualité et sa maîtresse de lecture.</p>
<p>— Mariage de Marie Hérinx. — La famille Helyot. - Ménage mondain. —
Conversion de la jeune femme. — Un ballet au Louvre. Excès de ferveur. —
Complaisance de M. Helyot.</p>
<p>voyait l'être de Dieu », — « Dieu seul, dans l'anéantissement de toutes
les conceptions ». — Le coup de sifflet du berger. — Critique des
biographies religieuses. — Beaucoup de paroles, peu d'actions. — Coutre
les autobiographies. — Les années de silence. — L'apostolat. - Les
mouches. — Chez les pauvres. — Les bouquetières du vieux Paris. —</p>
<p>« Appuyez-moi de fleurs. parce que je languis d'amour ».</p>
<p>III. Le mari d'une sainte. — Un ménage mystique. — M. Helyot imite sa
femme et la « surpasse ». — « Travesti en gueux ». — Inventions
charitables de M. Helyot. — Les petits ramoneurs. — A l'enterrement d'un
homme de métier. — Encore la contemplation et l'état passif. —</p>
<p>Ecrits de M. Helyot. — « L'aurore de la grâce » et le cantique du jeune
amour. — Les silences de l'amour. — Le pur amour. — M. et Mme Helyot. —
Le portrait de Mme Helyot.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) La vie., pp. 26, 27.</p>
<p>(3) Ib., p. 81. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>devint trop dévote ; car elle était très bien faite et ils la</p>
<p>Elle reçut. le nom de Marie. et fut élevée partie dans la maison de ses
parents, partie dans un couvent de SainteClaire, nommé vulgairement les
Petites Cordelières, près l'hôtel d'Angoulême3. » Je transcris
volontiers ces jolis riens. Avec le P. Crasset, nous ne sommes jamais
dans les nuages, nous ne quittons pas le terrain solide du vieux Paris.
Sachez du reste qu'aux Petites Cordelières, on ne formait pas de futures
« femmes savantes ». Plus tard</p>
<p>(1) La p. 85.</p>
<p>(2) Ib., p. 2.</p>
<p>(3) Ib., pp. 1, 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La vie., pp. 199, 200.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tantæ molis erat. Au reste Claude Helyot était-il peutêtre de ceux qui
ne se pressent jamais. Son portrait nous manque. Je l'entrevois bonhomme
et placide, plein d'attentions pour la délicieuse enfant qu'il vénérera
bientôt comme une sainte. Nous lui reviendrons quand elle ne sera plus
là. 1 Ils aimaient tous deux le luxe. Ce « tous deux » chiffonnerait le
P. Crabset qui la veut parfaite depuis toujours.</p>
<p>« Comme les femmes, dit-il, se font un devoir de plaire à</p>
<p>(1) Les œuvres spirituelles de M. Helyot, Conseiller du Roi en la Cour
es Aides de Paris avec un abrégé de sa vie, Paris, 1710, pp. 1-4.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs maris, Mme Helyot prit tous les ajustements qu'elle crut pouvoir
être agréables au sien, mais avec une.</p>
<p>(1) La vie., p. 9.</p>
<p>(2) Ib., p. 6S.</p>
<p><pb/></p>
<p>pittoresque et que je n'ai pas le droit d'abréger. Je ne sais pourquoi,
ceux qui nous parlent d'elle ne sont jamais ennuyeux. Hélas, toutes nos
saintes n'ont pas eu le même bonheur ! Dieu lui a fait la grâce de
mettre en fuite les</p>
<p>démons du lieu commun.</p>
<p>Nous nous liâmes d'amitié. Nous avions été mariées toutes deux presque
en même âge et en même temps et la ressemblance a une vertu secrète de
lier les cœurs.</p>
<p>Sa convertisseuse est toute jeune comme elle. Une dévote d'âge mûr nous
aurait un peu gâté le tableau.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est toujours le même sérieux profond, voilé par une grâce enfantine ;
nul effort apparent, nulle grimace. On n'imagine pas plus de droiture,
plus d'allégresse.</p>
<p>(1) La vie., pp. 9-13.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. La vocation mystique d'une âme aussi merveilleusement souple aux
mouvements de la grâce, aussi fraîche, aussi dégagée, était assez
évidente. Un disciple du P. Lal-</p>
<p>(1) La vie., pp. 15-17.</p>
<p><pb/></p>
<p>lemant ne pouvait pas s'y tromper. Mme Helyot avait alors vingt-quatre
ans, mais on lui en aurait donné quinze. Bien que pieuse, elle ignorait
tout ou presque tout de la vie intérieure. Avec elle, comme avec tout le
monde, il fallait commencer par le rudiment, je veux dire par les
Exercices de saint Ignace : il fallait aider le travail divin sans le
prévenir. Le P. Surin lui-même n'agissait pas autre- ment.</p>
<p>(1) La vie., p. 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourrais-je souligner davantage l'importance exceptionnelle du texte que
je vais transcrire.</p>
<p>Dès lors qu'elle commençait son oraison, elle s'élevait par une vue
transcendante au-dessus de tout ce qui est créé et contemplait la
Divinité sans forme et sans figure, sachant bien</p>
<p><pb/></p>
<p>Un fleuve est toujours fleuve, tandis qu'il est resserré et bordé de
deux rivages; mais dès lors qu'il a quitté ce lit de terre et qu'il
s'est déchargé dans la mer, il cesse d'être fleuve et devient mer.par le
mélange et la confusion de ses eaux avec celles de l'océan. Il en est de
même de notre âme; elle se resserre et se rétrécit en quelque façon dans
elle-même, tant qu'elle est bornée par ces espèces créées et ces images
sensibles, mais dès lors qu'elle s'est plongée dans Dieu. elle se
transforme en quelque manière en lui, non pas par la perte de son être
qu'elle conserve toujours, mais par un écoulement dans celui de Dieu et
une union sacrée qui des deux n'en fait qu'un 1.</p>
<p>(1) Voici, et toujours du P. Crasset quelques précisions techniques : «
Quelqu'un me dira : comment est-ce qu'elle pouvait aimer, si elle ne
voyait rien, puisque l'amour dépend de la connaissance ? Pour répondre.</p>
<p>il faudrait examiner cette grande question qui est entre les théologiens
scolastiques et mystiques, si la volonté peut aimer sans connaissance.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>cette sainte âme, qu'en représentant un homme qui serait tout d'un coup
transporté dans ces espaces infinis qu'on s'imagine être au-dessus des
cieux et qu'on appelle pour cela imaginaires.</p>
<p>Quelquefois Dieu ramassait toutes ses puissances intellectuelles autour
de son âme, comme un berger d'un coup de sifflet ramasse ses brebis
autour de soi. Ce qui se fait ou par une voix intérieure, ou par un doux
attrait, ou par le souffle du Saint-Esprit, ou par une odeur de paradis
qui pénétrant les sens intérieurs et extérieurs, fait fondre l'âme en
douceur et la fait tomber en défaillance.</p>
<p>Il hésite encore : il connaît son siècle moqueur, prude avec Dieu seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était du reste sa pratique ordinaire au confessionnal. Il écrit
excellemment :</p>
<p>La vie des saintes femmes qu'on met au jour en ce temps, est plutôt un
récit de ce qu'elles ont dit que de ce qu'elles ont fait; car' elle est
remplie ou de visions et de révélations qu'on ne peut apprendre que de
leur bouche, ou d'entretiens de dévotion qu'on aura eus avec elles ; ou
c'est un ramas de leurs lettres et de leurs écrits, qui contiennent les
grâces que Dieu leur a faites et qu'on les a obligées de mettre sur le
papier.</p>
<p>(1) La vie., pp. 114-124.</p>
<p>(2) Ib., p. 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>être que c'est le profit et la satisfaction que reçoit le public, •
d'apprendre des personnes saintes les voies que Dieu a tenues sur elles.</p>
<p>(1) Discours général sur la vie de Mme Helyot, La vie., pp. I,ij ;
I,iij. Cf. le P. Guilloré, dont les écrits, si je ne me trompe, ont fait
une grande impression sur le P. Crasset. Maximes spirituelles (Paris
1858) max. IX du livre VI : « Il ne faut pas facilement permettre aux
personnes éclairées d'écrire leurs lumières. »</p>
<p><pb/></p>
<p>En revanche « son plaisir était d'être parmi les pauvres.</p>
<p>(1) La vie., pp. 28, 29.</p>
<p>(2) Ib., p. 82.</p>
<p>(3) Ib., p. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La vie., p. 18.</p>
<p>(2) Tb" p. 19.</p>
<p>(3) Ib., 203.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Elle ne laissait échapper aucune occasion d'exercer son zèle. Elle
faisait entrer dans son logis des laitières, des bouquetières et autres
femmes de très vile condition, et après avoir acheté leur marchandise
qu'elle payait au</p>
<p>(1) La vie., pp. 208, 209.</p>
<p>(2) Ib., pp. 96, 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La vie., pp. 100, 101. Voici un autre détail sur le vieux Paris.</p>
<p>une femme boiteuse. qui la pria de lui donner la main et de la conduire
chez elle. A son retour, elle sentit des douleurs extraordinaires dans
le bras » et mourut peu après, empoisonnée par cette boiteuse, laquelle
serait « la du Faux qui était la grande confidente de Coton » et qu'on
arrêta peu après comme empoisonneuse. Cf. La vie., pp. 369-371.</p>
<p>Le P. Crasset raconte, et avec force détails curieux, d'autres miracles
attribués aux prières de Mme Helyot.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. Ce que le mari d'une sainte peut faire de mieux, après tout, c'est
de l'imiter. Bien que certains et M. Acarie par exemple s'en dispensent
volontiers, plusieurs prennent ce parti. La chose, en petit du moins, se
voit tous les jours,</p>
<p>mais depuis le temps lointain de saint Elzéar de Sabran et de sainte
Delphine, l'histoire de Mme et de M. Helyot nous offre l'exemple le plus
signalé que je connaisse d'un ménage tout mystique, je dis mystique au
sens propre de ce mot.</p>
<p>N'en croyez pas son humilité. Au dire du P. Crasset, du P. Crasset
lui-même, M. Helyot n'a pas seulement</p>
<p>(1) La vie., pp. 273, 274.</p>
<p><pb/></p>
<p>imité sa femme « dans toutes ses actions héroïques,.</p>
<p>mais il l'a encore surpassée »1. Quoi qu'il en soit de cet éloge dont
nous ne pouvons contrôler la justesse, l'intéressant pour nous est de
savoir que ces deux époux ont suivi la même voie spirituelle, et qu'ils
ont vécu dans une intimité parfaite, se communiquant tous leurs secrets.</p>
<p>Très honnête homme, sans doute, mais peu fervent, sa conversion avait
suivi de près celle de sa femme (1669).</p>
<p>(1) Les oeuvi-es., p. 2.</p>
<p>(2) Ib., p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pleinement d'accord avec sa femme, il avait rompu, lui aussi, avec tous
les préjugés de leur caste. Il écrivait un jour par exemple, au P.
Crasset : Le monde ne m'étonne presque plus et le respect humain ne fait
plus qu'une légère impression sur mon esprit. Il y a</p>
<p>(1) Les oeuvres., pp. 14-26.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aurais passé sous silence une action si légère qui passera aux yeux
des hommes pour folie et devant Dieu tout au plus pour une puérilité et
un trait d'enfance spirituelle, n'était qu'ayant besoin de votre
conseil, je ne dois pas omettre les moindres choses 1.</p>
<p>Il m'ariva quelque temps après cette grâce sensible dont</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Les œuvres., pp. 15-17. « Il est difficile, écrit encore le
P.,Crasset d'excuser la témérité de quelques personnes qui osent blâmer
ces voies, dont ils n'ont point, disent-ils, l'expérience », p. 17.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand une âme a reçu ces premières blessures, grand Dieu, que de
soupirs, que de sanglots!.. Elle gémit, elle soupire, elle croit qu'il
n'y a point ni de pénitence assez longue, ni de ruisseaux de larmes
suffisants pour les effacer. mais la grâce sanctifiante ayant pris
possession de cette âme. Dieu change incontinent tous ces regrets en des
chants d'allégresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi chante le jeune amour. Laissez-le croître et vous ne l'entendrez
plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'âme après sa conversion est comme une jeune fiancée, curieuse de
connaître les rares qualités de son Amant, ses perfections adorables,
les secrets de sa Providence, les ouvrages admirables de sa main
toute-puissante, les conduites de sa grâce, les secrets de sa science.
Bref, elle n'a point de repos, elle est dans un mouvement perpétuel.
Mais Dieu lui ayant ouvert les yeux, elle voit clairement que c'est
témérité de le vouloir comprendre, qu'il vaut mieux en être compris ; se
perdre dans cet abîme et s'y ensevelir que d'en sonder le fonds.</p>
<p>Elle s'écoule donc dans un océan de perfections pour y garder un silence
profond. C'est ainsi que le ruisseau murmure contre les cailloux; mais
ce bruit cesse et ne s'entend plus, dès qu'il est entré dans la mer. O
Dieu, quelle suavité dans le cœur, lorsque les créatures ne font plus de
bruit ! Secret, amour, silence, c'est la devise de l'Epoux.</p>
<p>Il n'y a pas de mouvement plus vif ni plus inquiet que celui d'un petit
ruisseau qui bat le pays. Ce sont des eaux qui roulent par la campagne,
qui arrosent les prairies ou qui bondissent contre les rochers. Enfin,
étant las de courir, il entre dans les eaux plus s pacieuses et plus
étendues, où il demeure en</p>
<p><pb/></p>
<p>paix, n'ayant plus de mouvement que le cours majestueux d'une grande
rivière. 0 l'heureux état que celui d'une âme qui s'écoule de la sorte,
qui calme ses désirs et qui les fait reposer dans le sein de la
Providence ! Elle s'y éclaircit aussitôt, elle y perd toutes ses
ordures. Enfin, ce n'est plus elle qui agit, mais Dieu seul, qui en a
pris possession, comme ce n'est plus ce petit ruisseau qui dispose de
lui-même, mais un grand fleuve qui s'en est rendu le maître.</p>
<p>Citons encore un billet de trois lignes que l'on a trouvé dans ses
papiers. Il est moins travaillé et, par suite, je ne dirai c.ertes pas
plus vrai, mais plus émouvant.</p>
<p>Vues. Dans une oraison du matin, j'ai vu l'amour écrit sur toutes les
créatures ; les hommes le portaient sur le front, les arbres sur leurs
feuilles, les maisons sur leurs murailles ; de quelque côté que je me
tournasse, je ne voyais qu'amour, amour, amour. Voyant l'amour dans
toutes les créatures, je les aimais toutes dans l'amour 2.</p>
<p>(1) Les oeuvres., pp. 110, 1 II.</p>
<p>(2) Ib., pp. 18, (9.</p>
<p>(3) La vie de Mmo Helyot, p. 337.</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux que personne, aussi essayait-il de retoucher cette gravure, de la
rendre un peu moins indigne du modèle. « Il gagna sa (dernière) maladie,
étant chez un graveur où il prenait soin de faire tirer des images de
Mme Helyot.</p>
<p>i.</p>
<p>(1) Les œuvres., p. 32.</p>
<p>(2) Ib., pp. 35, 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>LOUISE DU NÉANT ET LE PÈRE FRANÇOIS GUILLORE</p>
<p>I. Louise du Tronchay et l'école du P. Lallemant. — Histoire ou roman.</p>
<p>— Les de Bellère du Tronchay. — Hérédité morbide. — Premières épreuves
et première solitude. — Eclosion tardive, mais éclatante. —</p>
<p>Les adorateurs de Louise. — Etrangetés de ses parents. — Crise de
mondanité. — Rêves héroïques. — Départ pour l'inconnu. - Louise du Néant.</p>
<p>II. La communauté de Charonne. — Délire et extravagances. - La
Salpêtrière. - Le grand siècle et le traitement des fous. — Les cachots. —</p>
<p>« Frère l'âne ». — Restes d'exaltation. - Les cris. — Madeleine. — « Je
le tiens aussi bien que vous ! »</p>
<p>III. Mort de M. Guilloire. -. Le P. Guilloré et M. Briard le remplacent.</p>
<p>— Des directeurs qui se laissent éblouir par leurs pénitents et qui les
montrent comme « des pièces de ciabinet ». — Le mépris, unique moyen de
discernement. — Indulgence aux « âmes communes ». — Direction «
impitoyable ». — « Il ne faut point de consolation sur la terre.
Périssez ». — Critique de cette direction.</p>
<p>IV. Louise quitte la Salpêtrière, mais garde ses habits de folle. —
Attitude étrange de ses directeurs. — Indépendance et docilité de Louise.</p>
<p>V. Chez les pénitentes du P. Guilloré. — Mlle de Ténery. — Louise à
l'hôpital de Loudun. — Via media entre le couvent et le monde. —</p>
<p>L'hôpital de Parthenay. — La journée d'une hospitalière. — Paix et</p>
<p><pb/></p>
<p>silence. — « Saint-Paul défend aux filles de prêcher ». — Le don des
miracles. — Mort de Louise. — La publication de sa vie et de ses lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce une histoire, est-ce un roman ? Le biographe de sœur Louise, le
jésuite Jean Maillard, a bien senti que cette question viendrait à
l'esprit de plusieurs et qu'il devait y répondre dès les premières
lignes de son livre1.</p>
<p>(1) Jean Maillard (1618-1702). C'est l'un des mystiques les plus
convaincus de la compagnie. Il a traduit les œuvres de saint Jean de la
Croix. Signalons aussi un autre de ses ouvrages : La vie de la Mère
Marie Bon, religieuse ursuline de Saint-Marcellin en Dauphiné où l'on
trouve les profonds secrets de la conduite de Jésus-Christ sur les âmes
et de la voie intérieure, Paris, 1686. Curieux livre et que sa date rend
plus curieux encore. Il est fâcheux que Fénelon ne l'ait pas connu. A
vrai dire, Marie Bon (1636-1680), telle que le P. Maillard, nous la
présente, n'est qu'un fantôme voilé. Elle est la contemplation même, la
vivante réalisation de ce que les théoriciens de la mystique ont décrit
de plus sublime. De son côté, le P. Maillard n'essaie aucunement de
réduire les expériences ou d'atténuer les expressions de cette âme trois
fois éminente. Dieu, écrit-il par exemple, a l'obligea de garder le
silence intérieur, c'est-à-dire de ne plus faire d'actes formels,
exprimés au long et avec des sentiments différents. et voulut qu'elle
l'écoutât sans interruption, puisqu'il lui parlait sans cesse et c'est
ce qu'elle appelle sa contemplation ou oraison passive.</p>
<p>Il est (d'ailleurs) certain, continue-t-il, que la personne qui est
ainsi prévenue et occupée de Dieu exerce plusieurs vertus d'une manière
simple.</p>
<p>Car elle regarde Dieu toujours présent et ce regard est un acte de foi.</p>
<p>On en sera persuadé lorsqu'on lui demandera ses dispositions ou ses
sentiments : elle avouera qu'elle sent actuellement en son cœur toutes
ces sortes de vertus et d'actes, quoiqu'elles ne les développe pas et ne
les explique pas d'une manière sensible et continue ». Jésus-Christ «
lui ordonne de n'aimer pas les dons de Dieu afin qu'elle aime Dieu plus
pure-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment » (p. 185, 187). « Dans l'état de ce dépouillement, elle ne sentai
aucun désir formel et distinct de la perfection » (pp. 195-196). « Elle
aimait Dieu et le servait d'une manière désintéressée et sans regarder
nulle récompense» (p. 16). Voici plus délicat : Je pourrais,,
écrivait-elle, me représenter Jésus-Christ « par l'effort de
l'imagination, mais je m'éloignerais aussi de la pureté avec laquelle
Dieu veut que je reçoive sa grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>la sacrée Congrégation permit qu'on l'imprimât en italien ') (pp. 262,
264).</p>
<p>Fureur du prédicateur. Lui et ses amis « firent courir des feuilles
volantes où ils avaient marqué plus de vingt hérésies ». De son côté,
l'archevêque de Vienne fait examiner sa doctrine et l'approuve tout à
fait. La persécution ne continua pas moins pour cela.</p>
<p>Voici encore une belle anecdote : « Un jour Notre-Seigneur lui montra un
pasteur qui gardait ses brebis dans une prairie le long d'un ruisseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Elle) était fille de messire Pierre de Bellère, écuyer, seigneur de la
Ragoterie et du Tronchay, et de Marguerite de Sarausseau, fille de
Messire Guy de Sarausseau, seigneur de la Roche-de-Luseau, près de
Thouars en Poitou.</p>
<p>(1) Chamard, op. cit., pp. 331, 332.</p>
<p><pb/></p>
<p>reconnaître dans le milieu plus que singulier où s'est formée notre
héroïne et sur lequel on nous a donné de curieux détails.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'aperçut bientôt qu'elle avait l'esprit vif et pénétrant.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui lui plairaient le plus ; des demoiselles, trop curieuses en ces
matières, lui enseignaient aussi des pactes avec le malin esprit, pour
connaître celui qui lui devait faire un établissement considérable. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de cette dissipation qu'elle exagère sans doute, elle donnait
encore d'assez longues heures, — prières ou rêverie — au recueillement :
Ah ! Chère solitude que j'ai aimée toute ma vie, écrira-t-elle plus
tard, ne te posséderai-je jamais ? Non, malheureuse Louise.</p>
<p>tu en as fait un trop mauvai s usage. Souviens-toi que tu la cherchais
autrefois pour t'y divertir avec quelque instrument</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Triomphe., p. 208 (Lettre écrite de la Salpêtrière en 1680).</p>
<p>(2) Je ne trouve mentionnée nulle autre part cette communauté de l'Union
chrétienne fondée par le P. Guilloré. Cette maison de Tours dépendait
probablement de l'Union chrétienne, fondée par Anne de Croze et M. Le
Vacher. A cette dernière congrégation appartenait la maison de Charonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour moi, il me semble que la question ne se pose pas.</p>
<p>(2) Le Triomphepp. 197, 198.</p>
<p><pb/></p>
<p>tomba par malheur entre les mains d'un prêtre qu'on soupçonne de
jansénisme, mais qui peut-être manquait seulement d'intelligence et
d'humanité. Dès sa première confession générale, elle fut perdue 1.</p>
<p>Il se trouva même une fois dans cette mêlée un laquais qui avait demeuré
chez M. son père et qui avait toujours du ressentiment contre elle, de
ce qu'elle s'était opposée au dessein qu'il avait de débaucher une
servante; de sorte que, ravi d'avoir trouvé occasion de s'en venger, il
assembla d'autres laquais qui vinrent avec lui danser autour d'elle ; et
le refrain de ces chansons était : « Tu seras brûlée, sor-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>allaient en foule voir cette sorcière quifaisait tant de bruit.</p>
<p>Elle lui parlait toujours de Dieu, et toujours elle la trouvait en
prières, ce qui la ravissait. Elle disait : «Cette âme &gt; est une vraie
prédestinée et moi, hélas,. une réprouvée.</p>
<p>Si je pouvais prier Dieu comme elle, je serais ravie ».</p>
<p><pb/></p>
<p>On le vit au travers de la porte qu'il avait fermée, pros-</p>
<p>(1) Et le P. Maillard, et Dom Chamard lui-même écrivent : Guillouard.</p>
<p>C'est Guilloire qu'il faut lire, comme me l'apprennent MM. Levesque et
Urbain, qui seront une fois encore toute mon érudition. Les registres du
chapitre de Notre-Dame (Archives nationales LL 242) nous révèlent
l'existence de Charles Guilloire, prêtre du diocèse de Paris, qui occupa
la stalle auparavant possédée par un ami de Richelieu, Michel Le Masle,
prieur des Roches. Ce chanoine Guilloire (ou Guilloyre) avait une sœur â
Sainte-Catherine et deux frères, dont l'un, Claude, fut contrôleur
général de l'extraordinaire des guerres et épousa Françoise de la
Chaize, et l'autre fut secrétaire de la Grande Mademoiselle (et non son
médecin, comme le disent les annotateurs de Mme de Sévigné et de
Bussy-Rabutin)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais, ma sœur, n'y a-t-il que cela?. Voulez-vous me croire ? Vous
n'êtes ni sorcière, ni magicienne, vous ne serez pas brûlée, je vous en
réponds et l'on a tort de vous en avoir donné l'alarme.</p>
<p>(2) Triomphe., pp. 53, 84, passim.</p>
<p>(4) Triomphe., p. 94.</p>
<p>(5) Ib., p. 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaucoup de gens qui m'estimaient fort lorsque j'étais dans la salle
Sainte-Hélène, ayant changé de sentiment, disent main-</p>
<p><pb/></p>
<p>tenant que je suis encore folle. On observe mes actions pour juger de
mon état 1.</p>
<p>(1) Triomphe., p. 244.</p>
<p>(2), Ib., p. 238.</p>
<p>(3) Ib., p. 259.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans la moindre application, elle écrit fort bien. Très humble et très
déférente avec ses directeurs, elle garde néanmoins une ingéniosité
vive, un primesaut, un sansfaçon qui ne sont pas d'une servante.</p>
<p>(1) Triomphe., pp. 109-115; pp. 128, 129.</p>
<p>(2) Ib., p. 312.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dors souvent trop longtemps et qui est-ce qui prie et qui loue mon
Epoux pour moi pendant mon sommeil. Vous m'avez permis de me lever la
nuit pour faire une heure et demie d'oraison. Donnez m'en, s'il vous
plaît, deux heures et demie ; cela ne vous coûtera rien et n'ayez pas
peur que frère l'âne perde sa part. Le pauvre animal a trop soin de
lui-même. Il faut vous faire rire, il a été battu et a reçu beaucoup
d'injures</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle se donne d'autres noms que notre délicatesse a plus de peine à
écrire. Un jour, « de bonnes servantes de Dieu.</p>
<p>Ah ! mon Dieu, ne m'épargnez pas. Je suis une chienne qui mérite bien
d'autres peines ; vengez-vous de cette infâme.</p>
<p>(1) Triomphe., pp. 306-308.</p>
<p>(2) Ib., pp. 270, 271.</p>
<p>(3) Ce mot de « chienne » qu'on vient de citer m'autorise et m'invite à
faire ici une observation, assez délicate et plus encore pénible à
formuler mais utile. Aussi bien un historien n'a-t-il pas le droit
d'escamoter si j'ose dire, les difficultés de son sujet. Non sans
avertir discrètement de cette suppression, j'ai dû taire une des
mortifications ordinaires de Louise</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous me demandez compte de mon oraison, mon cher Père.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles pleurent lorsque je leur parle des choses divines ; elles courent
après moi ou elles viennent dans ma cellule pour s'instruire de leur
devoir ; elles font chaque jour une demiheure de méditation sur la venue
du Saint-Esprit 1.</p>
<p>Trouve-t-on qu'elle excède ? Elle-même nous a préve- nus :</p>
<p>Elle sent bien que son confesseur n'approuve pas ces démonstrations, qui
d'ailleurs ne dépendent pas de sa volonté</p>
<p>Ou encore :</p>
<p>Je ne sais, mon cher Père, si vous ne vous fâcherez point de ce que je
tombe dans ces ravissements, mais je n'en suis pas la maîtresse et je
sens bien qu'il n'y a pas du mien 4.</p>
<p>(1) Triomphe., pp. 230-232.</p>
<p>(2) Ib., p. 3o8.</p>
<p>(3) Ib., p. 254.</p>
<p>(4) Ib., p. 301.</p>
<p><pb/></p>
<p>En septembre 1680, elle tâche de fixer ses impressions d'une retraite
qu'elle vient de faire dans son cachot.</p>
<p>J'en fus surprise, car je pensais qu'il n'y avait plus de créatures sur
la terre et qu'il n'y avait que mon divin Epoux et moi.</p>
<p>Je ne pus répondre que ces trois paroles : je ne veux que mon Epoux, je
ne connais que mon Epoux. Je demeurai seule avec lui dans un abîme où je
ne voyais ni fond ni rive.</p>
<p>Et elle continue sa lettre:</p>
<p>Mais, mon bon Père, je suis souvent interrompue en vous écrivant et je
ne puis dire avec aucun ordre mes petites affaires ; cependant l'amour
de mon Jésus me presse et me brûle et il est. cause en partie de ce
quéje ne sais ce que je vous écris.</p>
<p>et je dis : Ah! mon cher Epoux, cessez pour un peu de temps ; donnez-moi
un peu de relâche ! Mais il ne m'écoute pas et il faut que je crie :
Amour, amour.</p>
<p>Après plusieurs élancements de cette sorte, je reprends mon papier pour
écrire promptement, pendant que l'Amour divin me laisse un petit moment
libre.</p>
<p>On ne peut imaginer une représentation plus vive, ni surtout plus vraie,
plus ingénue de ces divines poursuites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! mon bon Père, où suis-je et qu'est-ce que je vous puis écrire dans
les transports où je suis. Ah ! que mon Epoux est aimable!. Dites-moi
donc ce que je ferai pour lui plaire.</p>
<p>Aimez-le donc, mon bon Père, et criez incessamment partout qu'il est
aimable, qu'il est plein d'amour pour les pécheurs. Ah !</p>
<p>je n'en puis plus. Permettez-moi d'aller crier par les rues et d'amasser
tout le monde pour leur parler de mon Epoux sacré.</p>
<p>A quoi sert ma langue, si ce n'est pour publier ses divines perfections?
Allumons donc dans tous les cœurs l'amour de mon Jésus.</p>
<p>(1) Triomphe., pp. 298-305.</p>
<p>(2) Ib., pp. 306-308.</p>
<p><pb/></p>
<p>Caprice ? Cruauté involontaire? Non; système, et ceci n'est pas le trait
le moins singulier de notre mémorable aventure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est parmi les folles, voulant passer pour telle et. dans un trou
beaucoup plus incommode que celui de saint Alexis. Vous auriez été
surprise de voir les excès de son amour. Jamais les Catherines de Sienne
et de Gênes ne m'ont paru plus enflammées de l'amour de leur Epoux que
cette grande âme ; et au moment que je lui promettais des humiliations
et des souffrances, vous eussiez été ravie de voir les transports de
joie où elle entrait2.</p>
<p>On ne pourrait souhaiter un témoignage plus décisif.</p>
<p>Guilloré néanmoins dira, ou plutôt il fera mieux encore.</p>
<p>Lui, qui malmène dans ses livres les dévotes qui se</p>
<p>(1) M. Briard mourut en 1693. Cf. Triomphe., pp. 379, 380.</p>
<p>(2) Triomphe., p. 154.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Triomphe., pp. 266, 267.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le P. Guilloré, et avec lui les autres mystiques de son école, avaient
pour maxime que « plus une âme est visitée des faveurs de Dieu, plus
elle doit être éprouvée » par son directeur. Il n'est pas ici question
de ces « fausses précieuses, parmi les spirituelles », comme le XVIIe
siècle « et les siècles passés n'en ont que trop vu ». De celles-ci les</p>
<p>lumières n'ont que de l'éclat qui éblouit l'esprit et qui donne de faux
jours pour de véritables; et cela vient de ce que leur imagination est
ordinairement le lieu où se forment toutes ces faussetés qu'elles
relèvent et qu'elles embellissent d'une si juste expression, qu'elles
colorent de si belles circonstances, qu'elles soutiennent par tant
d'austérités, qu'elles couvrent d'une si douce modestie, qu'elles
autorisent d'une humilité si bien contrefaite, qu'elles rendent si
plausibles par une obéissance affectée, que souvent les yeux les plus
éclairés n'en peuvent découvrir le défaut et la tromperie. Ah ! qu'il
est pitoyable de voir les abus qui se glissent dans la vie de l'esprit !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, par exemple, Louise du Tronchay, comme nous l'avons dit tantôt.</p>
<p>Oh ! que ces directeurs n'ont garde de les éprouver ! Le goût qu'ils ont
pour les choses rares veut se conserver cette nourriture délicate, par
la haute estime qu'ils en font et par la favorable audience qu'ils leur
donnent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela étant, dites maintenant que ce bienheureux aveuglement s'opère avec
beaucoup d'avantages par les dures épreuves ; car. une âme qui est
durement exercée est tout occupée et de la peine qui lui est faite et de
l'abaissement où on la met.</p>
<p>Cette occupation lui jette. devant les yeux comme un nuage, pour ne pas
voir la grandeur de ses biens. Comment voudriezvous quelle pensât être
riche de quelques biens considérables lorsqu'elle se voit dans le mépris
et traitée rudement</p>
<p>par son confesseur. Vous prendrez donc le contrepied de l'action divine
sur cette âme. « Comptez exactement</p>
<p><pb/></p>
<p>Et voilà, soit dit en passant, de quoi justifier le scandale de
Port-Royal. Qu'y faire ? Ils sont tous les mêmes.</p>
<p>La parabole du Bon Pasteur les obsède. Vous ne les corrigerez pas.</p>
<p>Surtout « ne manquez pas de (les) traiter souvent avec mépris ». (</p>
<p>Mais aussi, faites. réflexion. que, quand vous éprouverez</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, la pire humiliation sera de la conduire tout comme vos
pénitents du commun. Oh ! que vous la prendrez bien ainsi par où il
faut, si vous pouvez faire que cette pensée lui entre dans l'esprit. Car
croiriez-vous bien que ces âmes favorisées de grands dons, ont une
secrète et maligne inclination d'être cultivées plus que les autres?</p>
<p>Et, pour la même raison, gardez-vous de leur imposer des choses difficiles.</p>
<p>(1) Maximes spirituelles pour la conduite des âmes, Paris 1858 pp. 585-
599. Cf. aussi dans les OEuvres complètes du P. Guilloré: Paris: 1684,
pp. 897,910.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Les progrès de la vie spirituelle, Lyon, 1687, pp. 261, 262.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 S'il vous semble encore « dur et cruel. c'est qu'il fait si peu de cas
de tout ce qui passe en un moment de vie.</p>
<p>IV. Louise avait enfin quitté la Salpêtrière dans le cou-</p>
<p>(1) Maximes., p. 251.</p>
<p>(2) Les progrès de la vie spirituelle, p. 299.</p>
<p><pb/></p>
<p>rant de 1681 1. Elle gardait néanmoins et gardera longtemps ses habits
de folle.</p>
<p>Ses directeurs la laissaient faire, ce qui nous étonne et nous peine
quelque peu. Ils ne semblent pas non plus s'être inquiétés de lui
organiser une existence régulière.</p>
<p>Ce n'était peut-être pas négligence, ni manque de sens. ;</p>
<p>(1) Et M. Briard et le P. Guilloré auraient voulu qu'elle restât dans
cette maison : en quoi il nous paraît difficile de les approuver. Cf.</p>
<p>(2) Triomphe., p. 326.</p>
<p><pb/></p>
<p>trière. Enfin puisqu'on la voyait toute sainte, pourquoi ne pas
l'abandonner aux inspirations de la grâce. Toutefois on se promettait de
ne pas la perdre de vue : elle rendrait compte de tous ses pas ; au
besoin, l'on interviendrait pour la ramener dans le droit chemin.</p>
<p>Aumatinelle la conduisaitsous la porte del'Hôtel-Dieupour demander
l'aumône; sur le midi, elle la ramenait au logis; l'après-diner et le
soir elle lui rendait le même office et dans les entre-temps, elle
faisait son ménage et préparait ses repas ». Les amateurs deParis et de
l'histoire vraie ne mépriseront pas cet humble détail qui du reste n'est
pas</p>
<p><pb/></p>
<p>sans nous renseigner sur la vie intérieure de ce temps-là.</p>
<p>Comme tantôt le P. Grasset avec les Helyot, voicileP. Mail- lard qui se
fait, si j'ose dire, le Rodenbach de nos béguinages parisiens sous le
grand Roi. Au centre de ce petit monde se dressent la maison et l'église
des jésuites. La vivent et confessent le P. Crasset, le P. Guilloré, le
P. Mail- lard, tous mystiques et le P. Bourdaloue qui l'est beaucoup
moins et notre ami, le P. Bouhours qui ne l'est pas du tout, Bouhours à
qui Jean Racine vient soumettre ses tragédies.</p>
<p>Le Louvre n'est pas très loin, Versailles non plus.</p>
<p>suivre. Mais on avait d'autres vues sur elle et pendant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au meurtre, on m'assassine. Le P. Guilloré étant touché de sa peine, lui
fit donner un cabinet dans la communauté des filles qu'il gouvernait.
mais ce bon directeur.</p>
<p>Quelque jugement que l'on fasse d'un tel directeur, on ne lui reprochera
pas de vouloir médiocrement ce qu'il veut.</p>
<p>fiance absolue et il se promettait beaucoup de son zèle.</p>
<p>(1) Triomphe., pp. 143-170.</p>
<p><pb/></p>
<p>rétabliraient la balance ; un excès corrigerait l'autre. Tel est le
système.</p>
<p>Dans ce cas particulier, des conditions exceptionnelles en facilitaient,
en justifiaient peut-être l'application, je veux dire, les mérites
éminents de Louise et la dextérité consommée du vieux praticien qui
tenta cette expérience.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louise le sentait mieux que personne. Elle parlera plus tard dans ses
lettres, et avec une exagération manifeste du « gouffre du monde » où
elle allait se jeter.</p>
<p>(1) Triomphe., pp. 172, 173.</p>
<p>(2) Ib., p. 431 (Lettre de 1690).</p>
<p>(3) Ib., p. 336.</p>
<p>(4) Ib., p. 337.</p>
<p><pb/></p>
<p>éclatante, moins extraordinaire, plus normale en un mot et qui n'en
serait que plus sainte.</p>
<p>(2) Il y eut pendant la route plusieurs aventures, A la première halte
après Orléans, raconte Louise, « m'étant mise dans une cabane avec un</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour observer vos ordres, mon très Révérend Père, je tâche de marcher
toujours dans une grande modestie et dans un continuel recueillement ;
et par la grâce de mon Dieu, je perds peu sa sainte présence. Je tâche
aussi de faire mes actions pour lui plaire, n'en désirant aucune
récompense, ni de lui, ni des créatures. Il me fait encore la grâce de
me donner l'esprit de douceur avec le prochain et avec moi-même. Cela
fait que je suis fort importunée de tout le monde. J'ai pourtant encore</p>
<p>abbé, des Pères capucins et deux filles d'Angers qui venaient de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre d'imperfections, mais je ne m'en inquiète pas et je m'en humilie
devant le Seigneur, qui me fait la grâce de ne faire ,/ aucune faute
avec vue 1.</p>
<p>Je reconnais présentement toutes les peines que je vous ai faites. Je
fais de grandes réflexions sur tout ce que vous m'avez dit de mes
activités, de mes paroles superflues, de mes actions inutiles, de mes
vanteries. Mes occupations croissent tous les jours et je suis très
souvent avec les malades de notre hôpi-</p>
<p>( (1) Triomphe., pp. 353, 354.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel était le charme, le prestige extraordinaire de cette femme : au bout
de peu de mois, Loudun ne la vénérait</p>
<p>pas moins que Paris. Mais elle se trouvait désormais dans des conditions
plus régulières, et nous préférons cela pour elle. La voici dans son
cadre naturel :</p>
<p>Cependant, la petite colonie de ces infirmières bénévoles était dirigée
sur l'hôpital de Parthenay. Louise écrit &lt;&gt;' de cette ville au P.
Maillard une lettre pleine de détails curieux et touchants :</p>
<p>(1) Triomphe., pp. 362-367.</p>
<p>(2) Ib., pp. 370, 371.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et encore, le Ier juillet 1693 : M. le duc de Mazarin a été un mois en
cette ville dont il est</p>
<p>(1) Triomphe., pp. 374-378. Cet hôpital de Parthenay avait été fondé ou
réorganisé par la marquise Davoir. Mais celle-ci, n'ayant avec elle que</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Maurice de la Meilleraye, qui avait épousé Hortense Mancini. et pris
le nom et les armes de Mazarin.</p>
<p>(3) Triomphe., p. 389.</p>
<p>(4) Ib., p. 383.</p>
<p>(5) Ib., p. 386.</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>(1) Triomphe., p. 392.</p>
<p>(2) Ib., p. 386.</p>
<p>(3) Ib., p. 173.</p>
<p><pb/></p>
<p>que lui attirait son merveilleux privilège ; maintenant elle ne fait
plus qu'en souffrir1.</p>
<p>Jeanne des Anges avait d'autres sentiments. Louise mourut peu après
avoir écrit cette lettre (1er juillet 1694).</p>
<p>(1) Il ne faut pas oublier que son confesseur lui avait fait une
obligation rigoureuse de tout dire, fautes, mortifications, tentations,
actes de vertu, etc.</p>
<p>(2) Triomphe., pp. 398-400.</p>
<p>(3) Ib., pp. 193-195.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le P. Maillard qui devait lui-même disparaître en 1702, se hâta de
recueillir les lettres et de composer la vie de Louise. Mais l'heure
n'était pas bonne pour un ouvrage de ce genre, qui aurait ou précédé ou
suivi de peu la Relation sur le quiétisme. Les jésuites ne voulurent pas
exposer la</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>t.</p>
<p>I. — Lallemant et Rodriguez.</p>
<p>Je donnerai d'abord la lettre d'un saint et savant jésuite, récemment
décédé et qui avait été, pendant de longues années, maître des novices
ou père spirituel des jeunes religieux, dans la province de Lyon. Je
puis le nommer sans inconvénient: c'est le R. P. Joseph Petit.</p>
<p><pb/></p>
<p>loin d'être blâmée par les supérieurs de la Compagnie, elle a été très
appréciée par eux.</p>
<p>Voici encore et toujours sur le texte de notre premier cha-</p>
<p><pb/></p>
<p>pitre les observations qu'a bien voulu faire un autre spirituel de la
Compagnie.</p>
<p>Si j'ai trop « opposé » ces deux « méthodes », j'ai eu tort.</p>
<p>Cette remarque n'est pas seulement très juste, elle est encore très
précieuse.</p>
<p>II. — Loudun et les possessions diaboliques au XVII* siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Que si parfois le diable parlait. soit en raillant, comme il fait
d'ordinaire. pour insinuer dans les esprits son instinct malin de
bouffonner parmi les choses les plus sérieuses.</p>
<p>soit en disant des choses rares et sublimes pour exciter la curiosité.,
il prévenait tous ces desseins en lui imposant silence. et, en le
tançant, il ne lui permettait pas de dire mot. »</p>
<p>En d'autres termes, il prenait exactement le contre-pied du P. Surin et
des exorcistes de Loudun. Qui l'en blâmera?</p>
<p>« Nous devons, disait-il, regarder le diable comme un excommunié, avec
lequel il ne faut jamais avoir de commerce.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Après avoir fait quelques exorcismes, pendant lesquels, quoi que le
diable dît, il ne lui répliquait jamais que ces mots : « Tais-toi », il
se mettait en oraison.</p>
<p>+ *</p>
<p>Ici, quelques autres détails que j'ai recueillis dans des livres peu
communs. - La mère Gautron, prieure des bénédictines de Saumur, ne
voulut « jamais permettre que les exorcismes se fissent dans l'église du
monastère. Plusieurs rencontres ont fait connaître que cette sorte de
maladie est quelquefois contagieuse. Quand il se trouve des imaginations
trop fortes, ces spectacles les troublent et peuvent les tourner presque
comme des possédées ».</p>
<p>(La vie de la Révérende Mère Madeleine Gautron. (par le P. Jean
Passavant, oratorien), Saumur, 1689, curieux livre et excellent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au bout de quelques jours, le monastère se trouva infecté d'une
fourmilière de démons, qui avaient pris possession des corps de la plus
grande partie de ces saintes âmes ». La Vie de Monseigneur D. Juste
Guérin, religieux barnabite., évêque et prince de Genève, composée par
le R. P. Dom Maurice Argrand, religieux du même ordre, Annecy, 1678, pp.
45-47.</p>
<p>Ce livre est aussi plein d'intérêt, Dom Juste Guérin ayant joué un rôle
important dans l'histoire posthume de François de Sales. Saint homme et
très attachant (1578-1645).</p>
<p>En 1644, ayant obtenu les bulles pour Charles Auguste, dont il voulait
faire son coadjuteur, il lui écrit : « Monseigneur, très digne évêque
d'Ebron et coadjuteur de Genève et vrai neveu de saint François de
Sales. —. Benedictus Deus et Pater Domini nostri Jesu Christi, Pater
misericordiæ et Deus totius consolationis, qui consolatur nos in omni
tribulatione nostra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur les fameuses possessions de Louviers, j'ai trouvé d'inté- ressants
détails dans la Vie de la Vénérable Mère Francoise de la Croix,
institutrice des religieuses hospitalières de la charité de Notre-Dame,
ordre de saint Augustin (par le P. Pin, génovéfain), Paris, 1745. Qu'on
remarque la date. Comme plus haut, je note diverses indications à
l'adresse des historiens.</p>
<p>« Ardente passion pour la vie religieuse et l'hospitalité ».</p>
<p><pb/></p>
<p>On se rappelle leur première tentative de Louviers. Les aneiennes
compagnes de la Mère Françoise, toujours sous la conduite de M. David,
s'étaient établies dans un autre endroit de la ville. Monastère de saint
Louis et de sainte Elizabeth.</p>
<p>Or « il arriva, peu après (cette) fondation, des événements tristes et
scandaleux., soit que le sieur David ait eu le malheur, après avoir
commencé avec zèle, de s'en départir dans la suite, — quoiqu'il y ait
plus d'apparence qu'il a été calomnié après sa mort — soit plutôt que le
désordre soit arrivé immédiatement après sa direction, pendant la
supériorité de ses successeurs, — les sieurs Mathurin Picard, curé du
Mesnil-Jourdain et son vicaire, Thomas Boulle — la nouvelle communauté
de Louviers, en tout ou en partie, dégénéra absolument des devoirs les
plus communs de filles chrétiennes et religieuses.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>mations et rendit, en 1643, sa sentence par laquelle il ordonna que le
corps de Mathurin Picard. serait. porté .dans un lieu profane et la Sœur
Madeleine Bavent. renfermée. dans les cachots. de l'officialité. » Appel
ayant été fait par les héritiers dudit Picard, le Parlement de Rouen
confirma et aggrava la sentence de l'évêque, ordonnant « que le cadavre
de ce prêtre qui avait été déterré et Thomas Boulle, son complice,
seraient traînés sur la claie, pour être le dit vicaire, brûlé vif.</p>
<p>et le cadavre de Picard, jeté dans le même bûcher. ; le jugement de la
Sœur Bavent différé ».</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES lVIA TIERES</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LA DOCTRINE SPIRITUELLE DE LOUIS LALLEMANT</p>
<p>I. Lallemant et son école. - Pierre Champion et la tradition de l'école. —</p>
<p>Louis Lallemant. — Son curriculum vitœ. — Ses épreuves. — Lallemant et
les supérieurs de la Compagnie. — Ses disciples et leurs premières
résistances. — « Pas d'autre maitre que le Saint-Esprit ». —Lallemant,
Balthazar Alvarez et les mystiques dans la Compagnie. — Principaux
caractères de l'école 3 II. A. La seconde conversion. — La troisième
année de noviciat chez les jésuites. — Trop de bon sens. — Les deux
conversions. — Le salut dépend de la seconde. — Le « bon Père » des
Provinciales. — Prétendues infiltrations jansénistes dans la Compagnie.
— Les non-convertis. —</p>
<p><pb/></p>
<p>D. La conduite du Saint-Esprit. — Principe fondamental et clef de tout
le système. — S'abandonner, « se lier » au Saint-Esprit. — « Dieu
l'instruit lui-même ». — « A peu près comme nous avons la lumière du
soleil ». — Le P. Lallemant et « l'esprit intérieur » des calvinistes. —</p>
<p>Et le vœu d'obéissance. — « Prudence humaine » des supérieurs qui
traitent cette doctrine d'illusion. — L'obéissance ne dirige que « pour
le regard de l'extérieur ». — La direction du Saint-Esprit et les cas de
conscience. — Et la vie spirituelle. — Et les divers ministères, —
L'oraison est « la principale préparation pour la chaire ». — Les dons
du Saint-Esprit. — Lallemant et Newman. — Don d'intelligence ou de
réalisation. — Sagesse et science. — Le discernement des esprits. —</p>
<p>Revanche des mystiques sur les moralistes. — Casuistique surnaturelle.</p>
<p>— « L'intérieur qui est sans bornes ». —« Après l'Incarnation, nous ne
devons rien admirer» , , , , , , , 46</p>
<p>CHAPITRE II JEAN RIGOLE UC, JULIEN MAUNOIR ET LES MISSIONS BRETONNES</p>
<p>I. La parole vivante du P. Lallemant. — Ses principaux disciples. —</p>
<p>Propagande mystique dans les couvents et parmi les jésuites. - Barthélémy
 de Fumechon et « la vraie spiritualité »., , 72 III. La
reévangélisation de la Bretagne au xyue siècle. — Caractère particulier
de ces missions bretonnes. — Le biographe du P. Maunoir.</p>
<p>— La peur du miracle. — Voyage du P. Boschet en Bretagne. — Les missions
bretonnes et l'Eglise primitive. — Les miracles. — « L'Iniquité de la
Montagne.» — Génie des deux fondateurs des missions, Le Nobletz et
Maunoir. — Renan, les missions bretonnes et la centralisation
catholique, , , , , , , , , 82 IV. Entreprise essentiellement
catéchétique. — Les « cartes peintes » de le Nobletz. — La baguette
blanche. — La carte des conseils et le canal de Panama. ,— La carte du
chevalier errant. — La bouline. - Les cahiers de le Nobletz. —
L'Humanisme dévot et Bunyan. - La carte</p>
<p><pb/></p>
<p>des malades. — M. Nigot et les doléances du Vilain. — Les tableaux
vivants et la grande procession. — Les cantiques de le Nobletz et de
Maunoir. — Le Nobletz et les cantiques de l'île d'Ouessant. — Les femmes
catéchistes. — Utilité de cette innovation et opposition qu'elle
soulève. — Grandeur et faiblesse de Michel le Nobletz 93 V. Maunoir,
moins original, peut-être plus grand. — Il organise la légende et le
culte de le Nobletz. — Les supérieurs de Maunoir. — La « Confédération »
des missionnaires. — La mission dans la mission. — Les missions
bretonnes et la renaissance mystique. 109</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>JEAN RIGOLEUC ET LA BRETAGNE MYSTIQUE</p>
<p>I. Le P. Surin et le coche de Rouen. — Les mystiques bretons. Armelle
Nicolas et l'école du P. Lallemant. — « Les voies intérieures ne furent
jamais si connues » qu'au XVIIe siècle. — Difficultés particulières que
présentait la « spiritualisation » d'Armelle. — Les premières places ;
besoin maladif de changement. — Les Le Charpentier du Tertre. — Première
initiation. — Les rues teintes de sang. — Tenta tions et cauchemars. —
La compagne d'Armelle. — Persécution. —</p>
<p>La scène du bain. — Le manoir de Roguédas. — Armelle et les jésuites de
Vannes. — La servante. — Le Seigneur de Roguédas et la Bonne Armelle, ,
, ., 118 II. Développement spirituel. — « Chassée d'elle-même ». — Le
centre de l'âme. — Jeanne de la Nativité. — L'esprit devenant plus fort,
le corps lui-même reçoit « moins d'incommodités ». — Présence presque
habituelle de Dieu. — Les dons naturels. — Divine solution de la
controverse quiétiste. — « Dame et maîtresse de toutes choses ». 133
III. Catherine Daniélou et Marie-Amice Picard. — L'œuvre des retraites.</p>
<p>— Les jésuites et l'évolution du sentiment religieux. — Mme du Houx et
les progrès du féminisme chrétien. — Le mariage de Jeanne Pinczon.</p>
<p>- Mme du Houx et le P. Huby. 138</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LA FORMATION ET LES DÉBUTS DU P. SURIN</p>
<p>I. Les démons ligués contre Surin, même après sa mort. - Il n'a pas
encore de biographe et ses œuvres sont introuvables. — La composition de
ses livres. — Editions subreptices et plus ou moins suspectes.</p>
<p>— Le P. Champion. — Le P. Surin au XVIIIe et au XIXe siècles. - Sous le
boisseau. — Possession et aliénation mentale du P. Surin. - Que</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa conversion. — Institutrice. — Vie intérieure de Madeleine Boinet.</p>
<p>— La veille du départ pour Loudun 165 CHAPITRE V LE PÈRE SURIN ET JEANNE
DES ANGES</p>
<p>I. L'Eglise et les interventions surnaturelles. — Devoirs et droits des
historiens catholiques. Obscurités de l'histoire de Loudun. — Erreur
manifeste des exorcistes de Loudun. — L'ancienne tradition et la
pratique moderne de l'Eglise condamne leur méthode. — Les exorcismes
publics et les dangers qu'ils présentent. — Les exorcistes au service de
l'Etat et non de l'Eglise. — Aveugle confiance donnée au « Père du
mensonge » — Excuses des exorcistes. - Nicole Aubry et la conversion des
protestants. — Evolution moderne et regrettable de l'exorcisme. —</p>
<p>Prieure. — Le couvent divisé. — « Affections déréglées ». — Les
commérages du parloir. — L'affaire de Loudun et la demi-responsabilité
de Jeanne. — Christi bonus odor sumus ; Dieu jaloux de la réputation des
vrais mystiques. , , , , , , 201</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. Vues du P. Surin sur la possession et sur l'exorcisme. — Possession
et vocation mystique. — Transformation de l'idée de possession.</p>
<p>- Mms du Houx et Jeanne des Anges. 237</p>
<p>CHAPITRE VI LE PÈRE SURIN ET LE MORALISME MYSTIQUE</p>
<p>I. L'agonie du P. Surin. — Les « deux âmes ». - « Dieu occupant un étage
et le démon l'autre H. — Il sé croit damné. - Ses confesseurs et ses
supérieurs. — Surin et François de Sales. — « Il suffit que Dieu soit
Dieu ». 253 1 II. Il continue son apostolat malgré cette épreuve. — Le
sermon chez • les carmélites. — Son œuvre littéraire. — Ladictée du «
Catéchisme ».</p>
<p>- Non licet homini loqui. - Dabitur nosse cui dabitur experiri. -</p>
<p>Les advensaircs du P. Surin et leur excuse. - Nul homme sensé « qui</p>
<p>ose blâmer l'usage de la contemplation ». — Surin et l'indolence des
faux mystiques 267 IV. Surin et le style jésuite. — Emploi constant des
termes les plus « ordinaires ». - Dangers du phébus prétendu mystique. —
La pra-</p>
<p><pb/></p>
<p>tique des vertus. — La bénignité. — La crainte et « le style de Dieu ». —</p>
<p>La vie mystique offerte aux plus humbles. - Liberté et joie du mystique.
— Surin et Saint-Cyran. — Le moralisme mystique. — La névrose et le
génie du P. Surin 291</p>
<p>CHAPITRE VII LES HELYOT ET LE PÈRE JEAN CRASSET</p>
<p>I. Le portrait de Mme Helyot. — « La plus aimable personne du monde. »</p>
<p>— Jean Crasset. — Une femme de qualité et sa maîtresse de lecture.</p>
<p>« Appuyez-moi de fleurs. parce que je languis d'amour ». 319 III. Le
mari d'une sainte. - Un ménage mystique. - M. Helyot imite sa femme et
la « surpasse ». — « Travesti en gueux ». — Inventions charitables de M.
Helyot. — Les petits ramoneurs. - A l'enterrement d'un homme de métier.
— Encore la contemplation et l'état passif. —</p>
<p>Ecrits de M. Helyot. — « L'aurore de la grâce » et le cantique du jeune
amour. — Les silences de l'amour. — Le pur amour. — M. et Mme Helyot. -
Le portrait de Mme Hclyot. , , , 33o</p>
<p>CHAPITRE VIII LOUISE DU NÉANT ET LE PÈRE FRANÇOIS GUILLORÉ I. Louise du
Tronchay et l'école du P. Lallemant. — Histoire ou roman?</p>
<p>- Les de Bellère du Tronchay. - Hérédité morbide. — Premières</p>
<p><pb/></p>
<p>épreuves et première solitude. — Eclosion tardive, mais éclatante. Les
adorateurs de Louise. — Etrangetés de ses parents. — Crise de mondanité.
— Rêves héroïques. — Départ pour l'inconnu. — Louise du Néant 341 II. La
communauté de Charonne. — Délire et extravagances. — La Salpêtrière. —
Le grand siècle et le traitement des fous. — Les cachots. —</p>
<p>« Frère Fane a. — Restes d'exaltation. — Les cris. — Madeleine. — « Je
le tiens aussi bien que vous !». 351 III. Mort de M. Guilloire. — Le P.
Guilloré et M. Briard le remplacent.</p>
<p>- Des directeurs qui se laissent éblouir par leurs pénitents et qui les
montrent comme « des pièces de cabinet ». — Le mépris, unique moyen de
discernement. — Indulgence aux « âmes communes ». — Direction «
impitoyable ». — « Il ne faut point de consolation sur la terre.
Périssez ». — Critique de cette direction 368 'IV. Louise quitte la
Salpêtrière, mais garde ses habits de folle. — Attitude étrange de ses
directeurs. — Indépendance et docilité de Louise.</p>
<p>L'hôpital de Parthenay. — La journée d'une hospitalière. — Paix et
silence. — « Saint-Paul défend aux filles de prêcher ». — Le don des
miracles. — Mort de Louise. — La publication de sa vie et de ses
lettres. 385</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Lallemant et Rodriguez. — Le XVIIe siècle et les possessions
diaboliques. , , , , , , , , , , , , 395</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HENRI BREMOND</p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>DU</p>
<p>SENTIMENT RELIGIEUX ENF TI A NeE DEPUIS LA FIN DES GUERRES DE RELIGION
JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>•* • =---=--== PREMIERE SERIE =-==-c=---= TOJIi". 1. — L IIUMANISME DEVOT.</p>
<p>Un volume in-8" illustré, 8 IVan1"-;.</p>
<p>TOME II. -- L'INVASION MYSTIQUE.</p>
<p>lu volume in-8" illustré, 8 francs.</p>
<p>TOJIi: III. — LA CONQUÊTE MYSTIQUE.</p>
<p>* /,'( 'OLE l'RAXCA/SE. | Pou r pa ra i l.ro proilia inomcn Ij</p>
<p>TOME IV. - LA CONQUÊTE MYSTIQUE.</p>
<p>** L'ÉCOLE DE l'O/{T-IlOYA/" Un volume in-8° illustré, 10 Iranes.</p>
<p>TOME V. - LA CONQUÊTE M YST1QUK.</p>
<p>**-: L'ECOLE Ill' l'i'IU,' LA L LE M A SE &lt;•( In tradition mystique
tlanp la Cdmpnnme ti c Jcsus.</p>
<p>Un volume in-8" i II usl ré. 10 t'i'iuics.</p>
<p>EN PRÉPARATION :</p>
<p>TOME VI. — LA CONQUÊTE MYSTIQUE.</p>
<p>-îr-SM'r* Al TOIR DE JE A A DE HE RM ERES.</p>
<p>TOME VII.'- - LA PENSÉE ET LA VIE CHRÉTIENNE PENDANT LA SECOND H
iWOITllt l) U V VIE S. ECL E Tome VIII. - LA RETRAITE DES MYSTIQUES TOME
IX. - DU xnr AU XVIII" SIÈCLE.</p>
<p>TOME X. - INDEX DE LA PREMIÈRE SÉRIE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
