<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Tailhade, Laurent (1854-1919)">Laurent Tailhade</author>
<title>Les livres et les hommes (1916-1917) / Laurent Tailhade</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Tailhade, Laurent (1854-1919)</author>, <title>Les livres et les hommes (1916-1917) / Laurent Tailhade</title>, <date>1917</date>,description :,291 pages
</bibl>
<publisher>G. Crès (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54538802</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1917">1917</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>LES LIVRES 7 ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR : (Editions Georges Crès et Clt)</p>
<p>Le Satyricon de Pétrone. Traduction de Laurent TAILIIADE (Les Maîtres du
Livre). Epuisé,</p>
<p>Les Commérages de Tybalt. Petits Mémoires de la Vie, 1903-1913.
Frontispice de Sacha GUITRY,</p>
<p>Les Saisons et les Jours.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LAURENT TAILHAQE</p>
<p>kiES LIVRES</p>
<p>ET</p>
<p>LES HOMMES</p>
<p>(1916-1917)</p>
<p>ÉDITIONS GEORGES CRÈS ET G"</p>
<p>116, BOULEVARD SAINT-GERMAIN. PARIS 5, RAMISTRASSB, ZURICH</p>
<p>M CM XVII</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGK</p>
<p>?5 exemplaires vélin de Rives</p>
<p>(dont S hors commerce)</p>
<p>COPTKIGHT BT G. GftSS ET G", 1917.</p>
<p>Tous droits de traduction, de reproduction et d'adaptation réservés pour
tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>A</p>
<p>EMILE VITTA</p>
<p>Ces pages</p>
<p>dont quelques-unes</p>
<p>célèbrent son héroïsme</p>
<p>et son dévouement</p>
<p>A la quête des abandonnés.</p>
<p>EN SOUVENIR D'AMICALE GRATITUDE. L. T.</p>
<p>21 mars 1917.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE DROIT DES BLESSÉS</p>
<p>-\Par M, Paul MEUNIER</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>le pire des forfaits, celui pour lequel furent institués, de la prison
Mamertine aux cachots de la Bastille, toutes les sortes de geôles,
d'mpacet d'ergastules, de culs-de-basse-fosse, et les piombi de Venise,
et le carcere duro où Silvio Pellico bêla son inepte résignation !
Ajoutez la ciguë artistique d'Athènes, le bûcher moins élégant du
Saint-Office, la question ordinaire, l'estrapade, l'essorillement, le
pilori, toutes les sortes de peines fortes et dures qui furent, du
Ponant au Levant, du Midi aux SeptBoeufs, l'ornement des peuples civilisés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LB DROIT DES BLESSÉS 0</p>
<p>[censuré]</p>
<p>il est généreux, et fier d'attester les Droits de l'Homme contre les
bourreurs de crânes.</p>
<p>[censure]</p>
<p>11 faut admire!* sans réserve M. Paul Meunier d'avoir choisi un pauvre,
un humble, un déshérité, le premier venu, pour affirmer les principes
indestructibles sur quoi repose toute civilisation, pour en paroles
harmonieuses défendre l'égalité de chaque citoyen devant la Loi. Son
plaidoyer pour le zouave Descharaps restera une des plus belles pages de
l'éloquence judiciaire, digne de ces grands avocats do Rome</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DROIT DES BLESSÉS 11</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>M. Paul Meunier assuma sa défense. Chefd'oeuvre de composition, de
clarté, de mesure et d'ordre, son plaidoyer dégage merveilleusement le
point de « droit humain », la loi éternelle qui grandit si démesurément
ce médiocre litige, cette affaire, au début, si petite. Dans une langue
sobre, sèche, mais ardente, avec des phrases qui tendent au but et non à
l'effet, des phrases qui, suivant la bonne doctrine de Port-Royal, ont
rejeté les vaines parures oratoires, il pose devant la conscience du
monde le problème suscité par les malencontres de son client. La liberté
individuelle, principe générateur de la Déclaration des Droits de V
Homme % existe-t-elle de nos jours?</p>
<p>Même blessé par l'ennemi, l'homme, le citoyen peut-il encore disposer
librement de la propriété par excellence, la propriété do sa personne ?
fin conséquence, peut-il accepter ou refuser n'importe quel traitement?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DROIT DES BLESSÉS 13</p>
<p>Le Docteur Clovis Vincent se prétend honnête homme. Soit 1 Néanmoins, le
grand Doyen l'a, devant les juges, taxé d'ignorance, de présomption et
de férocité. En effet, il ressort des débats, qu'il « s'acharnait » sur
les malades avec peu de douceur et de ménagement.</p>
<p>Les horreurs de la torpille étaient familières au zouave Deschamps. Il
avait pu voir ses camarades nus, se sauvant dans les cours de l'hôpital
pour échapper au supplice, les cris épouvantables des victimes, les
supplications, qu'on entendait do la rue, des blessés se traînant à
genoux dans l'amphithéâtre, demandant, avec des sanglots, grâce et
pitié, les vociférations et les injures du Docteur Vincent répondant aux
plaintes déchirantes des victimes, les coups de torpifle redoublant avec
plus de violence sur les corps meurtris de ces malheureux : « Salaud,
cochon, lâche, tu marcheras! » et les rires et les plaisanteries des
spectateurs que le D* Vincent a coutume df inviter k ces scènes
horribles et dégoûtantes,</p>
<p>que le député Manoury, autre marchand de clystôres, dépeint comme un
scientifique amusement, avec une bassesse d'arriviste ou, peutêtre, avec
uneinec ascience digne do Jack l'Eventreur ou de Caligula.</p>
<p>Cette vérité— dit M. Paul Meunier—que tous les malades, tous les
blessés, quels qu'ils soient, ont les mêmes droits, que tous les
médecins, quels qu'ils soient, ont les mêmes devoirs (primum non nocere,</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DROIT DES BLESSÉS 1&amp;</p>
<p>et protection contre les feux du « seigneur don Jupiter ».</p>
<p>« Petit poisson deviendra grand, « Pourvu que L'ON lui prête vie »</p>
<p>Quand il était sur le front, il ne trouvait pas qu'un pied gelé fût
suffisant pour évacuer un homme. 11 exigeait les deux. En outre, il lui
fallait qu'un pauvre bougre fût atteint de caquesàngue (révérence
parler!)pour admettre l'entérite et lui donner son éxeat. S'il ne cha-</p>
<p><pb/></p>
<p>H) LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DROIT DES BLESSÉS 17</p>
<p>bignô oii qu'un chancelier de l'Hôpital. Parmi les coeurs de lièvre et
les esprits do renard, il a maintenu, devant tous, la haute franchise
d'un libre citoyen. Il a dressé aux tourmenteurs un pilori, dans la
conscience des justes. Il a démasqué le faux savant, le délirant
plausible,en même temps que le bourreau certain. Il a rendu Vincent,
l'ogre et le fantoche, aux maisons d'aliénés où sa place est toute
prête. Il a, sans crainte, sans violence ni reproche, fait service au
Bon Droit et vengé la Liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GUERRES D'ENFER</p>
<p>Par M* Adolphe SÉCHÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GUERRES D'ENFER 19</p>
<p>rait, ici, donner d'un nA ouvrage une idée approximative.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GUERRES D'ENFER 2l</p>
<p>fèrent les apports de la chimie et de la balistique :</p>
<p>Les obusiers monstrueux et los avions semeurs do bombes ressusciteront
le paysage accidenté, replanté, reverdi, coupé de tranchées bétonnées,
de coupoles blindées, de tours métalliques, cependant que le ciel,
jusqu'ici inviolé, s'animera d'ailes géantes et de feux resplendissants.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>cotto place, un tômoignago do vôridique admiration.</p>
<p>Heureux si quelques noblos intelligences, quelques esprits attontifs et
libérés des triviales idoles pressentent dans Les Guerres d'Enfer,
nonobstant les aridités de co compendium trop succinct, un novum organum
de la philosophie historique, une somme, un bréviaire de la sagesso
moderne qui vaut qu'on l'étudio et qu'on s'en imprègne, autant pour la
diction et le beau style que pour l'imprévu, la force, le courage de la
pensée. Après, on effet, l'avoir étudié, c'est un des livres quo l'on
relit encore et que l'on aime toujours, après l'avoir fréquenté.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU-DESSUS DE LA MÊLÉE</p>
<p>Par M. Romain ROLLAND</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>AU-DESSUS DE LA MÊLÉE 28</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>AU-DESSUS DE LA MÊLÉE 27</p>
<p>cardinale, soit ! Mais, pour quoique tomps du moins, ils oubliont quo la
Justice en est une aussi.</p>
<p>La guerre, disait-il, n'eut en aucun temps d'autre but que le pillage.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>AU-DESSUS DE LA MELÉB 20</p>
<p>M. Rolland aimo la musique. Il en dissorte pertinemment. Sa Vie de
Beethoven, quelque peu lourde, quelque peu maussade, mais très
honnêtement poussée, apporte une contribution digne d'estime à
l'enseignement primaire des Beaux-Arts.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>L'homme cultive los vices qui lui sont profitables, mais il éprouve lo
besoin do les légitimer ;</p>
<p>Ce « bleu Buloz », de même, l'accent du marquis de Posa (qui mêle aux
déclamations de Jean-Jacques un ton de nez fort dévot et protestant), je
le retrouve partout dans M. Romain Rolland. Esprit appliqué, ce
philosophe apporte</p>
<p><pb/></p>
<p>AU'DESSIJS DK LA MÊLÉE 31</p>
<p>Cela, au surplus, no diminue en rien les mérites do M. Romain Rolland.</p>
<p>C'est un littérateur vertueux, un estimable musicographe. C'est aussi
(et malgré ce que les sports chers aux générations nouvelles ont jeté de
discrédit sur l'emploi) c'est un penseur.</p>
<p>11 n'ouvre la bouche que pour émettre des apophtegmes décisifs. Chaque
fois qu'il prend la parole ou s'approche de son écritoire, il se
délibère afin d'instruire l'Univers.</p>
<p>Quelle que soit, au demeurant, l'opinion que l'on professe touchant sa
littérature, on ne peut nier la bravoure dont il a fait preuve, naguère,
en soutenant le choc des animosités furieuses, de la calomnie et du
mensonge ameutés sur ses pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>3$ LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>L'oeuvre héroïque de Beethoven, dont il fait son étude préférée, a formé
son entendement. Ayant bu le vin des forts, il a conquis cette noblesse,
l'énergie et le pouvoir de résister aux foules méchantes, do défendre
ses dieux, envers et contre tous.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE</p>
<p>VOIX DE FEMME DANS LA. MÊLÉE</p>
<p>Marcelle GAPY</p>
<p>Romain Rolland, si bien exécuté par William Vogt dans sa plaquette : A
propos du moins 'omain..., désertant les papiers laorymatoires,</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE VOIX DE FEMME DANS LA MÊLÉE 35</p>
<p>ment, où la ponsée amicale d'un grand coeur a suscité, on peu de mois,
un mondo prospôro et vivace, où dans la paix, la concorde et le travail,
s'élabore la France de domain.</p>
<p>Rien du couvent aux règles étroites, de la pension revêcho, de
laglacialo Assistance. Sous la poussée des événements, dans la tragique
dislocation de tous les rêves, alors que les peuples déments so
précipitent les uns contre les autres, il est né soudainement quelque
chose qui no s'était jamais vu, quelque chose qui est la plus belle
gloiro de la guerre : la solidarité...</p>
<p>Cette manière de sentir est fréquente chez Marcelle Capy. Enthousiaste,
vibrante, éprise de charité, sinon de justice (car la conception de la
justice n'est guère possible dans un milieu où domine l'émotivité),
Marcelle Capy a le sentiment des disparates. Elle voit naturellement les
grotesques (c'est une division de son ouvrage); La caricature naît de sa
plume, tout armée. Esprit, vaillance, belle humeur,</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>compassion envers ceux que Dostoïewski nommait « les offensés », voilà
certes de quoi porter un écrivain jusqu'aux plus hautes cimes. Pourquoi
cependant M"* Gapy écrit-elle : « Je lis sur le journal » ? ce qui
constitue une terrible inadvertance, pire qu'un solécisme, puisque c'est
une façon triviale de parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALLEMAGNE CASQUÉE</p>
<p>Par Victor TISSOT</p>
<p>Quand M. Victor Tissot, peu de temps après la guerre de 1870 et la
Commune, publia, chez Dentu, son Voyage au pays des milliards, ce fut
une émotion profonde, une curiosité sans bornes, que des tirages infinis
ne contentèrent pas. Le public redemandait encore des impressions
d'Allemagne. Cependant, M. Victor Tissot, avec le triomphe, comme on
disait alors, « fracassant » du premier voyage, avait épuisé le meilleur
de sa veine. On n'obtient pas deux fois un succès de librairie. Aussi
bien que La Vie de Jésus, l'Assommoir ou La France juive, le Voyage au
pays des milliards n'eut pas de lendemain aussi fructueux. L'auteur, qui
sait voir, qui sait écrire, publia d'autres volumes</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Le jeune Barrés, en 1885, dans Les Taches d'encre) essaya, sur M. Victor
Tissot, le venin de ses premières fausses dents. Un mauvais Français /
il nommait ainsi — avec une clair-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALLEMAGNE CASQUÉE 39</p>
<p>voyance de petite envergure — le ferme et lucide visiteur de l'Allemagne
après la victoire, l'auteur de ce Voyage prophétique où la haine, la
cupidité, le délire sanguinaire du vainqueur sont clairement pressentis
et fortement analysés. Combien paraissent faibles, incohérentes et
naïves, les pages de Mirbcau (dans La 258 E8)f malgré leur éloquence,
leur fantaisie et leur éclat !</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>verbe : cacatum non picturh, qu'excuse son latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU PAYS DES MAITRES CHANTEURS</p>
<p>Par Marc HENRY</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Elle sent bien plus fort mais moins bon que les roses.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU PAYS DES MAÎTRES CHANTEURS 43</p>
<p>férieures, il a vu de près, dans des milieux où les conventions
mondaines et la politesse n'existent guère, l'Allemagne telle que l'ont
faite ses victoires de 1870. Gomme Octave Mirbeau (dans La 628-2? 8), il
a discerné le caractère « parvenu », les goûts voyants dont elle est
infatuée et cette mégalomanie, après fortune faite, qui gâte jusqu'aux
meilleurs sentiments. L'âpre mercantilisme, la rapacité du Goth, resté
pillard, éclate dans les moindres gestes de l'Allemand. La conquête
n'est pour lui qu'une entreprise financière. 11 nomme culture
l'organisation du pillage. « Cotte guerre pour de l'argent... », disait
Flaubert indigné, on 1870, cette guerre pour de l'argent est la seule
que comprenne l'homme de proie, éduquô par les méthodes germaniques. 11
n'est pas moins vorace en temps de paix, que sous les armes, comme en
fait foi l'historiette que voici :</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>L'argent n'a pas d'odeur 1</p>
<p><pb/></p>
<p>AU PAYS DES MAÎTRES CHANTEURS 45</p>
<p><pb/></p>
<p>4G LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>M. Richard Strauss, les danses grotesques d'Isadora Duncan, les drames
de Shakespeare sur la piste d'un manège, les éclats de Danny Gurtler ou
les plagiats de Fritz Schlomp, l'Allemagne obéit avant tout au besoin
grégaire de faire sensation, de tenir boutique dans la foire aux vanités.</p>
<p>Mais le primttm movens de l'Allemagne, le ferment qui l'anime et lui
communique une vie ardente, une activité supérieure, c'est le juif. «
Vous êtes le sol de la terreI » Et,dofait,ces êtres volontaires,
industrieux, affamés de suc-</p>
<p><pb/></p>
<p>AU PAYS DES MAÎTRES CHANTEURS 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>conteur si empli d'agrément. Que M. Marc Henry veuille bien se rappeler
cette chose : « fortuné » ne signifie « ayant de la fortune » que chez
Mm* Pipelet et chez M"' Gibou.</p>
<p><pb/></p>
<p>GUILLAUME II ET SES ANCÊTRES</p>
<p>Par M. Jean DE BONNEFON</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>00 LE3 LIVÏIFS ET LES HOMMES</p>
<p>innombrables qui s'irisent un instant, puis, comme des méduses, fondent
au soleil. Quand les hostilités auront pris fin, quand parmi ces
paporasscs et co fatras, les humanistes s'efforceront de choisir ce qui
vaut qu'on le garde, quo rcstcra-t-il ? Quelquos phrasos nettes, sans
doute, le témoignage discret et sûr des esprits clairvoyants qui,
familiers avec les temps révolus, peuvent confronter au passé les
événements contemporains, les juger d'ensemble et voir do haut les
hommes aussi bien quo les faits.</p>
<p><pb/></p>
<p>GUILLAUME II ET SES ANCÊTnES 81</p>
<p>campo sous vos youx. Tallomant, cortes, mais un ïallemant érudit, vorsô
dans les bonnes lottres et portant ses regards plus haut que lo gazetier
do l'hôtel Rambouillet. Ses recherches embrassent les objets les plus
divers. Il dissorte avec uno égalo aisanco do n'importe quelle chose
connuo, oxport en blason, profôs en architecture, plus versé dans l'art
do monter toutes les sortes do harpes qu'un luthier d'Krard ou de Ployel.</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>M. de Bonnefon joue avec une maîtrise incomparable de ces menus faits,
de ces légères anecdotes qui, narrés sur un autre mode, et par un autre
que lui, pourraient aisément se transformer en commérages.</p>
<p>Guillaume If et ses ancêtres. Ce vigoureux chapitre d'histoire fut
d'abord présenté sous la forme conférence par M. de Bonnefon. Lu</p>
<p><pb/></p>
<p>GUILLAUME II ET SES ANCÊTRES 53</p>
<p>La mégalomanie atroce de l'empereur allemand provient de ses ancêtres.
Hérédité, péché originel, de quelque nom quo se nomme la fatalité qui
pèse sur Guillaume, il n'est, comme lui-même en fait l'aveu, que le
total d'une addition. Fourbes, avares, sanguinaires, despotes, avec un
goût d'ivrognerie et de crapule qui broche sur le tout, les Hohenzollern
préparent, d'âge en âge, leur sanglant héritier. Electeur, simple
marquis de Brandebourg, reçu comme tel par Louis XVIII, au commencement
du siècle dernier, le roi de Prusse, en 1870, se proclama l'héritier de
Gharlemagne. Il assuma la pourpre impériale, afin de préparer la voie au
sinistre baladin par qui s'achèvera, sans dout&amp;, l'ère des Hohenzollern.</p>
<p>Les portraits devant lesquels M. Jean de</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LUS LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Scrofuleux, épileptique, le fils du second Frédéric n'eut pas d'enfants.
Mais il avait un frère, homme charmant qui « poivrait de ver-</p>
<p><pb/></p>
<p>GUILLAUME II ET SES ANCÊTRES 59</p>
<p>Les Hohedzollern se succèdent et se ressemblent, toujours extravagants,
féroces et parjures* Le bèau-frère de Gustave-Adolphe boit. Son filsj le
Grâfld^Electeur, « sale de mains et</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>GUILLAUME II ET SES ANCÊTRES 57</p>
<p>La haine dont le pèro du grand Frédéric accabla son fils ferait oncore
l'ôtonnement du monde civilisé si les aliénistes ne réclamaient ce
lunatique furibond.</p>
<p>La margravo do Bayreuth partagea cette haine avec son frère. Elle
raconte, dans ses mémoires, quelques traits de la brutalité paternelle
qui ne laissent pas do confondre l'entendement. Les deux enfants,
Wilhelmino et Frédéric, étaient coupables, en effet, du goût le plus bas
pour la musique et la littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;8 tfeS LIVRES ET Lfis HOMMES</p>
<p>laumo H, on so domando comment ce barbare, plus sauvago que les Huns
d'Attila, sous leur peau do loup, put avoir pour fils un homme tel que
Frédéric II.</p>
<p>Les petits Hohenzollern — dit M. de Bonnefon — le roi dément, Guillaume
IV, et les deux roisempereurs donnent leur contribution au total que
prétend être Guillaume.</p>
<p>Cet empereur, dont la pourpre est teinte de sang humain, cet égorgeur de
femmes, d'enfants, ce fils d'intention parricide, ce chef d'armée,
acceptant les moyens que la science donne de rendre la guerre cruelle,
malgré tant d'horreurs, de ruines, d'incendie, après cinq millions de
jeunes hommes égorgés par sa ténébreuse volante^ reste, d'dbbrd et
malgré tout*</p>
<p><pb/></p>
<p>GUILLAUME H ET SES ANCÊTRES 811</p>
<p>Lunatiques ou malfaisants, les César gardent un reflet de la majesté
romaine. Au regard do Néron, Wilhclm II semble un pitre de campagne
C'est pourquoi les seules Erynnies qui l'attendent, ce sont moins encore
des imprécations que des sifflets.</p>
<p>Glanant les menus faits, relatant la biographie et les moindres gestes
de l'horrible empereur, M. Jean de Bonnefon Fa dépouillé même de ce
prestige d'horreur qui s'attache aux grands</p>
<p><pb/></p>
<p>GO LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES] DÉBRIS DE IA GUERRE</p>
<p>Par M. Maurice MAETERLINCK</p>
<p>Hector Berlioz disait de Meyerbeer, maître de l'Opéra commercial, que ce
musicien « outre le bonheur d'avoir du talent, possédait le talent
d'avoir du bonheur ».</p>
<p>M. Maurice Maeterlinck eut le bonheur de</p>
<p><pb/></p>
<p>02 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBRIS DE LA GUERRE 63</p>
<p><pb/></p>
<p>04 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBRIS DE LA GUERRE 05</p>
<p><pb/></p>
<p>00 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>J'ai essayé de m'élovor au-dessus de la mêlée — atteste M, Maurice
Maeterlinck — mais, plus je m'élevais, plus j'entendais ses cris et
mieux j'apercevais sa démence et son horreur, la justice de notre cause
et l'infamie de l'autre. Il est probable • qu'un jour, lorsque le temps
aura lassé les souvenirs ot réparé les ruines, dos sages affirmeront que
nous nous sommes trompée et n'avons pas regardé d'assez haut, qu'on peut
tout oublier, tout expliquer et qu'il faut tout comprendre ; c'est
qu'ils ne sauront plus ce que nous savons aujourd'hui et qu'ils n'auront
pas vu ce que nous avons vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBRIS DE LA GUERRE 07</p>
<p>xxe siècle et prophète de l'avenir, quoique chose du vieux Ballancho, du
lointain Edgard Quinet. Son éloquence, un peu sourde, monto, grandit, se
déchaîne lorsqu'elle parvient aux cimes, pour notifier au Monde quelque
destin meilleur. La guerre do violonce et de rapine qui bouleverse,
aujourd'hui, la face de l'Europe semble paralyser pour jamais les forces
vives des peuples occidentaux. Cependant, Maurice Maeterlinck trouve
dans les massacres et les deuils mêmes un espoir de renaissance, « une
flamme immortelle » dont la vertu redescend du héros sur le peuple qu'il
a vengé.</p>
<p>La mort n'ontamo pas la vie, elle ne pout rien contre elle.</p>
<p>Qu'importent donc les ruines, les cadavres entassés ?</p>
<p>Des cités plus fécondes remplaceront les murs détruits, une race
nouvelle naîtra sur les tombeaux. A la palingénésie éternelle, au
renouveau sans fin de l'humanité, assisteront, demain, les étoiles
bienveillantes.</p>
<p>Une espérance virile, un enseignement robuste se dégage de ce livre qui
place au premier rang son auteur, parmi les philosophes et les écrivains
français. Un air pur afflue et circule dans chacun de ses feuillets.
C'est un</p>
<p><pb/></p>
<p>08</p>
<p>LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE DEPUIS 1870</p>
<p>Par M. Albert PINGAUD</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE DEPUIS 1870 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>en ferait une patrie et, do nouveau, la reine des nations.</p>
<p>Malgré sa haine de la « Louve » papale, Dante paraît avoir pressenti les
inconvénients de la suzeraineté germanique. Trois siècles avant Luther,
il ne se livre pas sans quelques restrictions aux fourhes pesants de qui
viendra La Réforme, cette « plaie des Téuèhres » qu'est le
Protestantisme, source de toute hypocrisie et de toute laideur.</p>
<p>l.Ccci fut écrit avant l'intronisation de Benoit XV, complice avoué de
l'Autriche et de la coalition allemande contro le monde latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE DEPUIS 1870 73</p>
<p>la crédulité française. L'anticléricalisme a fait son temps. Bien naïf
qui se lamenterait sur sa dépouille. Jamais, tant d'étroitesse d'esprit
n'a fait si bon ménage avec tant d'inintelligence et d'invidiosité.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>dia. 11 sait travailler, et ce n'est pas un faible mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE DEPUIS 1870 78</p>
<p>douco idylle qui mêlo ses primevères aux Apres lauriers do cette
campagne un peu folle, Menotti Garibaldi, naissant au bivouac, parmi les
alertes et les chevauchées d'une déroute, le triomphe de Rosas, le
retour en Italie et les amertumes d'un veuvage précoce ; enfin, les
prises d'armes sur le vieux continent,les combats, cette lutte héroïque
d'où va sortir Funitô italienne, toute jeune de gloire et d'immortalité.</p>
<p>Les remaniements que la Grando Guerre imposera, domain, àl'Europe
attentive ont pour point de départ cotte conquête de l'unité italienne,
cette conquête qui dépasse do beaucoup,</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>on résultats politiques et sociaux, les guerres puniques ou
l'asservissement des Gaules.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE DEPUIS 1870 77</p>
<p>Les deux complices, hommes politiques, néanmoins, d'une sagesse un peu
désabusée,auraient pu sauvegarder la paix du monde.</p>
<p>A présent la parole est au plus fort. Le canon gronde. La Mort plane,
comme un vautour sinistre, dans les airs. L'Occident se souvient que la
force est aussi une vertu cardinale, fonction de la sagesse, de la
raison et de la bonté.</p>
<p>Par le fer, le feu, la hache et le poignard, c'est elle qui s'efforce
d'accoucher un monde près de naître.</p>
<p>Sera-t-il plus doux, plus humain,plus juste, ce monde où l'Humanité
future, déjà, prépare ses habitations ?</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX DATES : 1870-1914 Par M. Paul DE LÉONI</p>
<p>Aujourd'hui, certes, les plumes grincent du levant au ponant ; elles
grincent môme plus que</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX DATES : 1870-1914 70</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Voici les enquêtes des esprits lucides qui, dans le choc des armes de
cette effroyable destruction d'hommes, recherchent les nécessités
économiques, la loi d'airain qui motive de tels massacres et de tels
bouleversements. Les invectives ou les récriminations et les
rodomontades, les braves lieux communs dont se délecte la sentimentalité
du vulgaire n'auront ici qu'une petite place, la place ouverte à
l'humour, aux dessinateurs de la guerre. Ceux-là, du moins,</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX DATES : 1870-1914 81</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>M. Paul de Léoni débuta, fort jeune apparemment, dans le journalisme de
province, et la clientèle de feu Paul de Cassagnac. Il rédigeait, à
Tarbes, au temps do l'Ordre Moral, un journal bonapartiste, l'Ere
Nouvelle, dont ses articles véhéments, brutaux et forts en gueule
corsait agréablement le ron-ron patriarcal. De ces débuts M. Paul de
Léoni garde quelques façons un peu brutales de discuter les faits et
d'exposer ses vues. Ces réserves faites, le livre do M. de Léoni mérite
d'être lu. En remettant au point quelques fanfaronnades, après avoir
échenillô ces pages des basses invectives qui déshonorent tout d'abord
celui qui les profère, on y trouvera un exposé limpide et savoureux des
causes qui, en 1870, ont suscité la défaite, ainsi que des raisons
permettant d'espérer, en 1916, une victoire définitive sur l'Allemagne,
la fin du cauchemar dont elle oppressait, depuis quarante-quatre ans,
l'Europe et le monde civilisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX DATES : 1870-1014 83</p>
<p>1. La brutale fortune de l'Allemagne ou plus exactement de la vieille
Confédération Germanique annexée au domaine prussien, l'enflure d'un
peuple voraco, débordant hors des</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>pas, certes, les grâces du modèle, mais fut aussi rusé, aussi implacable
que lui. Pour les intelfrontières</p>
<p>Sadowa marque, en effet, le premier pas de la Prusse vers l'hégémonie
allemande et la reconstitution d'un empire d'Occident. Ce pauvre et
mince Etat, sur le morne rivage de la Baltique, dans les sables du
Brandebourg, les frimas de la Poméranie, avec sa noblesse arrogante et
famélique, son peuple de « pantins pédants », a pu, en moins d'un
siècle, réaliser l'unité nationale, créer le pangermanisme, donner une
figure inattendue aux séculaires ambitions du Goth civilisé.</p>
<p>Malfaisant prodige 1 Un homme est apparu au moment favorable, dont
l'astucieux et brutal génie hasarda une entreprise que les politiques
d'alors tenaient pour insensée ou dérisoire. Tantôt par la vio'ence,
tantôt par la ruse, il déjoua les calculs adverses, écarta les
obstacles, sut atteindre le but. Sans scrupule, vergogne ni pitié, le
verbe rude et l'intelligence adroite, cynique et profond, scélérat et
cauteleux, Machiavel de caserne, attendant son heure, utilisant les
moindres fautes de l'ennemi, le comte do Bismarck prépara longuement le
triomphe do la Prusse et fonda la gran-</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX DATES : 1870-1914 88</p>
<p>ligences ouvertes anx choses de l'Allemagne, Bismarck est l'homme
représentatif de la nadcur</p>
<p>Bismarck l'enivre de mensonges, d'illusions, le traîne de mirage en
mirage, le conduit par un chemin de fleurs vers</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>tion, Maurice Ardnt, le pédagogue sanguinaire, le capitaine Scharponort,
von Bernhardi, les</p>
<p>« La Prusse — écrivait le comte de Beust, peu après les événements de
1870, — est une création de la haine antifrançaise. » Or les peuples qui
favorisèrent cette dangereuse création eurent lieu de s'en repentir,
chacun selon sa part de responsabilité. Mais le monstre, dès que ses forces</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX DATES : 1870-1014 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LES LlVflES ET LES HOMMES</p>
<p>des Hohenzollern,le fils odieux et quasi-parricide qui pourra continuer
la tradition des Bismarck. C'est pourquoi le monde cessera bientôt de
vivre « sous le régime d'une paix armée pire que la guerre, dans un
énervement, une inquiétude, plus funestes que l'action décisive ».</p>
<p>A la production allemande — quelle qu'en puisse être la qualité — il
est, avant tout, urgent de donner des frontières. Vainqueurs sur le
champ de bataille, il importera.aux Alliés de ne se laisser vaincre dans
leurs banques ni dans leurs comptoirs 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPABLES</p>
<p>Par M. Charles RICHET</p>
<p><pb/></p>
<p>OQ IU MVIIM ET LB8 HOMME*</p>
<p>Or, M. Charles Richot — qui se fait honneur do maintenir sa philosophie
au diapason du plus grand nombre — ne prétend pas excuser quoi que ce
soit. Il ne tombe certes point dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPABLES 01</p>
<p><pb/></p>
<p>02 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>do méchanceté, d'avarico et do médiocres désirs ; l'autro, volontaire,
changeant, capricieux, gonflé d'un rôvo impérial au-dessus des forces
humaines,pacifique, sans doute, au fond do luimême ot déchaînant la plus
effroyable gucrro qui, depuis le Moyen Age, ait ensanglanté le monde
européen.</p>
<p>Sans doute, il y aura encore, en apparence, le même monde que jadis.
Nous reverrons des expositions de peinture, nous relirons des romans,
nous retiendrons des sonates, des opéras et des comédies... Mais la foi
n'y sera plus. Pour qu'un artiste invente, pour qu'un poète rêve, pour
qu'un savant cherche, il faut un peu plus que de l'application; il faut
que l'artiste, le poète, le savant aient gardé quelque espoir dans
l'utilité de leur pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COUPADLES 93</p>
<p>banqueroute peut-être, M. Charles Richet conclut — sans optimisme — au
règne des vaches inaigres. 11 consoillo aux Français do prendre leurs
mesures, quand un si long carême se prépare. Du moins, les prédicateurs
éloquents ne font pas défaut pour en préconiser les austérités. M.
Charles Richet occupo une place d'élite parmi ces professeurs d'énergie
et ces prophètes de malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET LA GUERRE</p>
<p>Par M. Albert SARRAUT</p>
<p>En un seul jour, il a vu partir — humbles ou superbes — trente mille
maîtres, qui, « sur la tranchée, allaient donner aux enfants de France
la haute, la suprême leçon de leur</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET LA GUERRE OU</p>
<p>Il a vu les dépositaires de la tradition française vaquer aux multiplos
dovoirs quo leur imposait 1* « indioible tourmento », assistant les
blessés, combattant sur lo front ot, par un magnanimo effort, « assurant
au pays la permanence de la vie scolaire ».</p>
<p>11 se défend, néanmoins, d'avoir fait un livre. Car « le livre est un
acte du Moi, dans lequel la personnalité tente de se produire et
cherche, on quelque manière, les modèles de son relief». Lo recueil
d'aujourd'hui — oes pages toutes vibrantes d'enthousiasme et d'idéalité
— ne serait autre chose qu'une contribution offerte aux historiens
futurs des corps enseignants pendant la grande guerre. Mais ces
restrictions trop modeste», le rôle secondaire qu'il attribue a son
recueil n'empêchent, en aucune façon, M. Albert Savraut d'affirmer ici
un talent vi-</p>
<p><pb/></p>
<p>06 LÈS LIVRES ET t'.ES HOMMES</p>
<p>goureux et pur. C'est un écrivain. 11 possède au plus haut point la
clarté, le sens de l'ordro, la concision, la mesure, cet art Jo
distribuer la lumière dans chaque partie ot de mettre en place les
moindres éléments d'une composition littéraire qui fut si longtemps, le
propre do la France, le juste orgueil des auteurs que sa mémoire a
consacrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET LA GUERRE 97</p>
<p>fêï.\ r«\€\ 7</p>
<p><pb/></p>
<p>08 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET LA GUERRE 00</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Cette question n'est pas la moindre que soulève M. Albert Sarraut. En
effet, rien de plus juste que de proportionner l'instruction aux
facultés de l'élève, d'empêcher que tant de</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INSTRUCTION PUBLIOUE ET LA GUERRE 101</p>
<p>Une solution immédiato se présente, au moins touchant l'une des
questions quo propose, avec une si juste clairvoyance, M. Albert Sarraut.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Imbibés de sève classique, ils parlaient net et voyaient juste. La
droiture de leur esprit se reflétait dans leurs moeurs En un mol,
l'éducation d'autrefois avait créé 1' a honnête homme », expression
charmante de la Franoe dans ce qu'elle a de plus généreux et de meilleur. •</p>
<p>Le temps est advenu, ainsi parlait Frédéric Nietzsche, de
méditorranéiser l'instruction publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET LA GUERRE 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>La minutio ot l'application do lours études historiques avaient sidéré
la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET LA GUERRE 105</p>
<p>Montesquieu, ces grandes et superbes qualités no contredisent en rien
une scrupuleuso information, des renseignements attentifs.</p>
<p>L'érudition fournit la charponte que lo goût traditionnel dérobait, chez
nous, avec raison, tandis que les Allemands la pronnent pour l'édifice
mémo.</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INSTRUCTION PUBLIQUE ET LA GUERRE 107</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AU SECOURS DES ENFANTS SERBES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AU SECOURS DÈS ENFANTS SERBES</p>
<p>Voici — brève, forte et pleitiô —la relation d'un acte héroïque, du
geste le plus beau sans doute que la guerre franco-allemande ait provoqué.</p>
<p>Rien d'émouvant â l'égal de ces notes au jour le jour, prises par les
témoins, par les acteurs eux-mêmes des faits surprenants qui, demain,
serviront de matériaux â l'histoire. Ce qui donne aux mémorialistes leur
attrait sans pareil, c'est qu'ils ont pris une part directe aux choses
qu'ils rapportent.</p>
<p>Nulle amplification ne vaut 1' « impériale brièveté » d'un général
déduisant ses campa-</p>
<p><pb/></p>
<p>112 IFS LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>AU SECOURS DES ENFANTS SERBES 113</p>
<p>Les feuillets de son journal, expédiés par des moyens de fortune,
commémorent, d'étape en étape, la magnanime traversée.</p>
<p>Qu'importe ce que peut un nuage des airs Epancher, en passant, de
tonnerre et d'éclairs ?</p>
<p>M. Emile Vitta, délégué général de l'Asso-</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Tout simplement, comme pour un voyage de pur tourisme, ces braves
partiront d'un coeur léger au pourohas des infortunes qu'ils allaient
secourir.</p>
<p>Dès les premiers pas, néanmoins, un présage qui aurait mis en fuite les
Romains, en face de « l'inquiète Adriatique », les attendait</p>
<p><pb/></p>
<p>AU SECOURS DES ENFANTS SERBES 115</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>De jour en jour, il se poursuit, au milieu de difficultés sans nombre,
d'obstacles incessamment renouvelés.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU SECOURS DES ENFANTS SERBES 117</p>
<p>L'aventure, contée avec une précision un peu froide, sur le ton détaché
d'un rapport administratif ou de quelque note diplomatique, gagne, à
cette froideur même, plus d'intérêt et de vérité. Nulle déclamation,
nulle recherche du pittoresque. Une langue précise, nerveuse, une phrase
drue, exempte d'adjectifs, mais dont l'éloquence émeut d'autant plus
profondément qu'elle est plus sobre. D'ailleurs, une suite de</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LES LIVRES ET LES HOMMES *</p>
<p>Les divisions du Timok et de la Morava n'ont presque plus d'enfants.
Cette dernière, toutefois, a sauvé un orphelin do huit ans, le petit
caporal Milivoïe Stanimilovich.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU SECOURS DES ENFANTS SERBES 119</p>
<p>L'orpheline Kosana, les jumeaux Radomir ot Radoïô, transportés dans un
panier sur le dos d'une âncsse, bien d'autros encore sont venus enrichir
la famille que M. Emile Yitta fonda aux quatre coins de la France, afin
do réparer dans la mesure du possible tant do pertes lamentables et de
faire moins amers les deuils inconsolés.</p>
<p>Nourrissons perdus, mères en détresse, veuves que la mort d'tiû être
chéri laisse le coeur en deuil et la huobe vide, trouvent, chez les
Orphelins de la Ôuerrè, un asile toujours prêt, une table toujours mise,
un port d'attache. Leurs yeux pourront, désormais, regarder sans effroi
les vagues moutonnantes et les flots déchaînés.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Les enfants croîtront. Le Temps cicatrisera la plaie intérieure. Il
séchera les larmes de leurs mères. Sûres du présent, confiantes dans
l'nvenir, ces plébéiennes au grand coeur, d'un élan unanime,- béniront
l'homme généreux, le grand citoyen qui, pour elles et pour leur
descendance ouvre, pendant la tempête, un lieu d'asile, un refuge, à
l'ombre du Bonheur et de la Paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE ALLEMANDE A LA COUR DE FRANCE Par le D' CABANES</p>
<p>Le Dr Cabanes est un homme de poids, d'érudition et de fantaisie, expert
en médecine, pourvu de bonnes lettres</p>
<p>Il a quelque français et sait mal plusieurs choses</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LF.&amp; MVRE8 ET LES HOMMES</p>
<p>Rol-Soloil. Nulle choso no lui demeure ôtrangôro de la médecine pôriméo
et décorative d'au» trofois. 11 n'ignore ni la décoction do vipères, ni
l'huile do renard, ni la poudre magistralo d'écrovisscs, ni lo bézoard
do Goa, ni l'orviétan, ni lo tilium do Paracolso, ni lo baumo thôriaquo
d'Andromachus, ni les trochisques do magnanimité, ni les crottes do
chien on pilules, ni les cataplasmos légués par Ezéohiol au roi Ubu.
C'est un fort grand savant dont le bagago s'accroît de saison en saison.
Cabinets secrets, légendes, indiscrétions, curiosités, verbiage
hippocratique, il entasse matériaux sur matériaux. 11 prend autant
dénotes que,jadis,l'abbé Trublet. Jo no serais pas étonné qu'il méprisât
un pou Mummsen. A force do faire, comme disait Rivarol, des commissions
dans l'Histoire, le Dr Cabanes a conquis une place fort enviable. Pas un
médecin qui ne le tienne pour lo plus insigne dos lettrés, pas un lettré
qui no le réputé lo plus exquis dos médecins.</p>
<p>A la tête d'une gloire si fortement assise, l'auteur à'Une allemande à
la cour de France ne peut que s'agrandir, monter jusqu'au faîte et,
quelque jour, atteindre l'empyrée académique où les talents de tout
repos trouvent leur juste récompense. Sa dernière compilation, pleine de
fac-similés, de portraits, d'estampes</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE ALLEMANDE A LA COUR DE FRANCE 123</p>
<p>Le D' Cabanes aurait pu, semble-t-il, avoir la main plus heureuse, ne
pas faire un choix si révoltant. Il est juste néanmoins do dire que, la
lecture do sa clientèlo ne remontant pas fort loin dans lo passé, il a
beau jeu pour calomnier cette auguste mémoire qu'il tente do noircir. De
môme, il a pu, sans trop de gêne, démarquer le travail de Brunet sur la
duohesso</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LES LIVRES ET LES IIOMMER</p>
<p>d'Orléans, rédiger une partio importante do son texte avec les notos
dont cet érudit accompagna la correspondance do Madame.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE ALLEMANDE A LA COUR DE FRANCE 125</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LES LWRKS ET LES HOMMES</p>
<p>femme la Mtardo do Louis XIV. Elle exécuta, dans les jardins do
Vorsaillos, les fausses comtosses palatines que M"* do Maintenon avait
fait venir do Strasbourg dans lo but do moloster la Dauphine do Bavière,
et cela si drument que Tune des drôlessos on mourut. Elle no perdit
jamais une occasion de morigéner ses nobles cousins quand ils
regardaient de trop près les belles filles de Paris. Do mémo, ses
cousines, lorsqu'elles avaient, pour les hommes do leur suite, un excès
de bontés.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNK ALLEMANDE A LA COUR DE FRANCK 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE ALLEMANDE A LA COUR DE FRANCE 120</p>
<p>sin do Latono ot sous los voûtos do l'Orangerie, flottent dos émanationR
qui rappellent, assez souvent, l'esprit aux plus humiliantes réalités,
pour que l'épistolior, écrivant, ainsi que Madamo,les fenôtros ouvortes,
nomme tout net l'encens qui flotte sur les charmillos ot les jardins
épanouis.</p>
<p>La mort de Madame fut laïque et sublime. À une dame d'honneur qui lui
baisait la main :</p>
<p>lîmbrassez-moi — dit-elle — car je vais clans un endroit où nous sommes
tous égaux.</p>
<p>C'est elle qui, une somaino auparavant, comme on la détournait de
partir, malado, pour le sacre de Louis XV, répondit :</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE SAMUEL BEftNAKD ET DE SA FAMILLE</p>
<p>Par M" 9 de CLERMONT-TONNERRE</p>
<p>Est-ce amour, idolâtrie ? Est-ce fétichisme héréditaire pour la personne
do Louis XIV ? Est-ce gratitude envers le Soleil de Marly que deux
siècles n'ont pas exténuée encore dans le sang du banquier Samuel
Bernard? Est-ce, tout uniment, erreur typographique (erreur, au
demeurant, peu probable dans cette merveille d'Edouard Champion) qui
défigure un texte notoire de Saint-Simon ?</p>
<p>Toujours est-il cpe M"* E. do GlermontrTonnerre, substituant, une prose
de fantaisie au ferme langage de yh.istprf ep, lui prête — dans un récit
connu de tous — la phrase que voici :</p>
<p><pb/></p>
<p>SAMUEf. BERNARD ET SA FAMUJ-E 131</p>
<p>Si j'ai débuté par UPe querelle touchant les respects dus aux maîtres du
Verbe et de l'Histoire (il faut nommer Tacite pour trouver un. égal au
duc do Saint-Simon), co n'est pas en humeur dénigrante, encore moins
ayec le propos de rabaisser la bellp étude que M°" de Qlermont-Tonnerre
a consacrée au grand aïeul de son mari(Gaspard-Paulin 4e
Clermont-Tonnerre ayant épousé Anne-Marie-Louise de Boulainvilliers,
petite-fille du « richpmme n qui soutint de ses deniers la monarchie en
danger de banqueroute), étude où revivent, comme daps les toiles
d'iiyacipthe Rigaud, de Lebrun pu de Largilliere, les visages
d'autrefois. C'est avec</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>SAMUEL BERNARD KT SA FAMILLE 1311</p>
<p>Une de ses parties de jeu est restée mémorable.</p>
<p>, donnait Mme de Tallard. Le duc d'Hyen l'amena, et</p>
<p>l'hôtesse de pousser de petits cris, de dire qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>SAMUEL BERNARD ET SA FAMILLE^ 135</p>
<p>il plonge son autre main dans la gorge de Mme de Flamarens on lui
disant: «iVfa belle, qu'en pensezvous ? Va tout! »</p>
<p>Une fontaine jaillissante imitait les armes do Bernard par.les savants
caprices do ses eaux. Son intarissable abondance figurait les flots d'or
par lui versés pour les besoins do l'Etat. Une inscription latine
précisait le symbole :In palriam populumque fluxit..</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>Ml PIÈCE</p>
<p>Par Paul LIMIER</p>
<p>Au moment où nous achevions d'imprimer les dernières pages de ce livre,
l'auteur, maréchal des logis Paul Lintier, mourait pour la France dans
la vingt-troisième année de son âge, le 15 mars 1916, frappé par un
éclat d'obus sur le front do Lorraine.</p>
<p>Ce n'est pas sans émotion que l'on déroule un volume si noblement taché,
dès son premier feuillet, par le sang jeune et pur d'un héros emporté
dans cette horrible tourmente</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>MA PIÈCE 139</p>
<p>Ma Pièce est, au jour le jour, l'histoire do la vie intime que mènent,
autour do leur engin homicide, les canonniers d'un pièce de tir.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 * LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>cesse. Ils préparent l'aliment terrible dont elle se nourrit. Ils
gorgent ses entrailles d'acier et d'explosifs. Un brigadier au-dessus
d'eux, et le maréchal des logis, chef de la pièce. Par surcroît, celle
dont Paul Lintier fut le maître comptait, outre le chef de section, un
brigadier do tir, un trompette et l'ordonnance du capitaine, avec ses
deux chevaux : en tout dixhuit hommes et dix-neuf bêtes.</p>
<p><pb/></p>
<p>MA PIÈCE 141</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Do jour en j our et, peut-on dire même, d'h^i;: e en heure, se déroule,
comme une fresque ou, mieux, comme les plans hâtifs (l'un
cinématographe, la marche héroïque des guerriers vers la Marne, soldats
moins beaux sans doute, mais non moins sublimes que les héros de
l'épopée antique. Ils vivent VJliade et YE?ie"ide, ils vivent la Chanson
de Roland, au xxa siècle, siècle de la guerre impitoyable et
scientifique, ces « poilus » dôbués, fangeux, couverts de boue et
grouillants de vermine, qui répondent par les éclats d'un rire sublime
aux éclats des shrapnells et des obus.</p>
<p><pb/></p>
<p>MA PIÈCE 143</p>
<p>que ne. remplacent, ni les combinaisons savantes, ni l'art épuré des
écrivains émérites.</p>
<p>Voici une page, entre plusieurs autres, d'une valeur égale, une page
dont l'émotion va loin dans « la terreur et la pitié ».</p>
<p>J'ai faim. Sans arrière-pensée, je m'attable. Le déjeuner est bon,
quoique froid.</p>
<p>Près d'Attichy, tandis que les batteries, françaises prennent
positionnes échelons s'arrêtent, le 13 septembre, près d'un bois de
féerie aux verdures profondes, tout humide et odorant encore de la pluie
de la voillo... Lintier va</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Un conducteur arrive sans képi, la face sanglante :</p>
<p>— Venez... là-bas, c'est tombé..., c'est tombé sur la route. Tout est
bousillé, les chovaux sont en travers... Ah 1 bon Dieu !</p>
<p>— Tu es blessé ?</p>
<p>— Où? demande-t-il.</p>
<p>— Ta joue...</p>
<p>— Rian,c'est un cheval,mon sous-verge... Venez.</p>
<p>Ded obus sifflent, passent. On court. Brusquement, au détour du chemin,
une vision atroce m'immobilise une seconde, sans souffle.</p>
<p><pb/></p>
<p>r.fA PIÈCE 145</p>
<p>vants sont étendus la face contre terre, au milieu de la route. D'autres
se traînent sur les mains parmi les chevaux de selle abattus. Dans les
fossés, des blessés bougent.</p>
<p>Un fantassin, mort, tend sa poitrine béante. Ses yeux grands ouverts ont
un regard droit, trouble, un regard bleu qui m'entre dans la poitrine.
Un artilleur a été cloué au talus. Il est resté là, presque debout, le
ventre ouvert ; sur ses bottes, un cheval blessé, immobile, saigne des
naseaux.</p>
<p>Lorsque, par instants, les râles et les plaintes</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>MA PIÈCE 147</p>
<p><pb/></p>
<p>CARNET DE ROUTE</p>
<p>Par M. Jacques ROUJON</p>
<p>Voici, toi que, loin du front et dans les perspectives déformantes de la
rêverie, au civil retenu hors de la bataille quotidienne, par la maladie
ou par l'âge, apparaît celui qui, malgré le tumulte, l'alerte soutenue
et le « gardeà-vous ! » perpétuel, conserve la présence d'esprit et la
fermeté nécessaires pour noter des paysages, mettre au point des
dialogues et définir des émotions.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAIINËT DE ROUTE 149</p>
<p>Ses compagnons fumont, chantent, soupont vaille quo vaille L'explosion
déchirante des obus, le bruissement des ballos et, parfois, le sourd
éclat des mitrailleuses, incandescentes comme un rubis d'enfer, tonnent
ou grincent dans le crépuscule. Cependant, l'homme no se môle point aux
jeux, aux rires, aux héroïques enfantillages do la tranchée II écrit. A
grand renfort do crayons ou de stylographes, il peuple de signes
expressifs toutes les espèces do cahiers, toutes les sortes d'agendas.
C'est un carnet, c'est un journal, un recueil d'éphômôrides. C'est une
lettre, uno simple noto. Mais c'est, en môme temps, de l'Histoire,
l'Histoire la plus exacte et la plus vivante, l'Histoire écrite, au jour
le jour, par un de ceux qui la font. C'est le témoignage d'autant plus
vôridique des hauts et des menus faits que, demain peut-être, une
signature de sang, au bas do la page, en garantira l'authenticité.</p>
<p><pb/></p>
<p>JBO LES LIVRES LT LES HOMMES</p>
<p>C'est l'art du mémorialiste. Go « poilu » qui griffonne sous l'averse,
apportera, demain, une contribution incomparable aux annales de la
Grande Guerre.</p>
<p>Que, par surcroît, il ait le sens du décor, la vision du monde, une
sensibilité vibrante, l'attention en éveil et le jugement pondéré, son
livre — livre qu'il aura fait, presque sans le vouloir, tandis que
hurlent 4 la mort les canons, dogues de la bataille, et que sifflent
comme des vipères, les Causer de l'ennemi — ce livre, libellé d'un coeur
intrépide et fier, dans la sombre taupinière où descend la Fau-</p>
<p><pb/></p>
<p>CAllNET PS ROUTE lttl</p>
<p><pb/></p>
<p>loi LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Les épisodes ricochent, se suivent, s'enchevêtrent, comme une farandole,
comme une</p>
<p><pb/></p>
<p>CARNBT DR ROUTE 153</p>
<p>Anniversaire do Reymond. Il a trente ans aujourd'hui. Ce n'est pas si
commun d'arriver a trente ans, cette année.</p>
<p>Le 2 novembre 1914, M. Roujon écrit en marge de son calepin :</p>
<p>Aujourd'hui, trois mois depuis la mobilisation. // faut compter au moins
autant avant la paix.</p>
<p>Tout cela brièvement indiqué, dans les narrations du Carnet. Les
opérations guerrières</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LES LIVRAS ET LES HOMMES</p>
<p>ollos-mêmos y sont déduites sur co modo cursif. Voici un tableautin qui,
dans sa conoision ot malgré IGS raccourcis, permettra de juger la
manière sobro, vivanto et directe do M. Roujon. G'ost, on plein hivor
(lo décembro), la visite des malades ;</p>
<p>Une longue suito de croquis par M, Carlos Reymond enguirlande le carnet
de route d'illustrations véridiques et primesautières. « Poilus », ou «
pépères », conscrits au port d'armes, dans la tranchée, attendant le
vaguemestre, les uns chantant le Nocturne de Fauré :</p>
<p><pb/></p>
<p>CABNBT PB ROUTE J88</p>
<p>Au calme Plflir do luno, tristo ot beau..,</p>
<p>We hâve no more house nor home!</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURGUIGNOTTES ET POMPONS ROUGES</p>
<p>Par Charles LE GOFFIC</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURQUIQNOTTES ET POMPONS ROUGES 157</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Le Gofflc n'a pas connu la tentation de subs*</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURGUlGNOTTES ET POMPONS ROUGES 159</p>
<p>L'un n'a-t-il pas sa barque et l'autre, sa charrue ?</p>
<p>Comme Ferdinand Fabre, les presbytères minervois, Eugène Demolder et
Georges Eekhotid, les kermesses des Flandres, Valère Bernard, la</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LES L1VHE8 ET LES HOMMES</p>
<p>Il était quatre heures et demi environ. Sur Perro3,dans l'éloignement,
une cloche tinta : 'os coups,</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURGUIGNOTTES ET POMPONS ROUGES 101</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURGUIQNOTTBS ET POMPONS ROUQES 163</p>
<p>son église, par les obus, qui, « sa dernière illusion évanouie et dans
la simplicité de son âme, tourna ses yeux, désormais, vers la cathédrale
céleste qui brave tous les bombardements ».</p>
<p>Ainsi, de la Bretagne au front de Belgique ou d'Artois, M. Le Goffic a
retrouvé ses compatriotes, dignes de leur vieille gloire, pareils aux
marins de Surcouf, de Duquesne et du bailli Suffren. Les innocents,
eux-mêmes, ont suivi le flot vengeur dressé contre l'invasion germanique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VIEUX DIEU ALLEMAND</p>
<p>Par M. Flavien BRENIER</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VIEUX DIEU ALLEMAND 1G5</p>
<p><pb/></p>
<p>166 . LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>De même, Erda (Nerthus} dans Tacite) incarne primitivement la terre. Ou
plutôt, c'est la terre elle-même. Ensuite, elle devient la Parque,
véridique (Norne) ordonnant le destin des hommes et des dieux. C'est
enfin, chez Goethe, l'Esprit de la terre, VErdgeist, en qui Faust rêve
de « saisir la nature » dans sa plénitude et sa réalité.</p>
<p>Mais ce n'est pas un livre d'érudition que M. Flavien Brenier a prétendu
écrire. C'est un pamphlet, une machine de guerre dressée au pied
duWalhalla.</p>
<p>M. Grenier, en effet, parait avoir une lecture</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VIEUX DIEU ALLEMAND 167</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>k L'OMBRE D'ÀNGKOR</p>
<p>Par Georges GROSLIER</p>
<p>Favorisé par le ministère des beaux-arts d'une mission au Cambodge, M.
Georges Groslier a rapporté de son voyage un livre qui, pour la qualité
du style aussi bien que pour l'excellence de la vision, dépasse
hautement le commun des rapports officiels. M. Groslier sait remarquer
les sites apparus, choisir le détail opportun, noter, en une phrase
courte et lumineuse, le trait caractéristique, le schéma d'un paysage ou
d'une architecture. C'est un coloriste qui, dans cette exploration de
monuments séculaires et de temples déchus, ne s'attarde point à
épiloguer sur la ruine des empires ou l'essence des dieux. Il fixe, pour
nos mémoires, les contours dont la forme s'atténue</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'OMBRE D'ANGKOR 171</p>
<p>Où les fils de Raghû, beaux de fard et de gloire,</p>
<p>luttent, sur la montagne sainte, contre les embûches de Ravana et les
artifices du démon. La nature exubérante se reflète dans la multitude et
le pullulement des êtres surnaturels, dans leurs destructions et leurs
amours. La végétation mythique a son type éternel dans la végétation
forcenée et la flore excessive d'un climat que la chaleur humide
transmue en terre chaude,sibienquo tous lesouvragesde l'homme, les
édifices robustes et les colosses de granit, sont noyés, tôt ou tard,
sous un océan de feuilles et de fleurs.</p>
<p>De Vat-Phu, première étape au sortir du Laos, de Vat-Phu « où les
pierres de grès lavées par les pluies, brûlées de soleil, ont pris, de
siècle en siècle, des tons gris, d'une finesse infinie », emporté sur le
Tonlé-Repou, dans le sampan qu'ont prêté au voyageur des bonzes de
Kompong Sralao et que décore Nag le serpent noir, le cobra aux replis
hiératiques, M. Georges Groslier s'avance dans l'ombre d'Angkor, vers le
temple mystérieux où</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'OMBRE D'ANGKOR 173</p>
<p>Quand Cologne et Strasbourg, Notre-Dame et Saint[Picrre,</p>
<p>Saint[Picrre, agenouillés dans leurs robos de pierre, Sur l'orgue
universel des peuples prosternés Entonnaient l'hosannah des siècles
nouveau-nés.</p>
<p>Transparents et pensifs, de grands sphinx, des grif[fons,</p>
<p>grif[fons, dos regards longs et mélancoliques Sur des dieux monstrueux
aux costumes bouffons.</p>
<p>L'encens fume dans les cassolettes de bronze. L'eucalyptus, le santal,
d'une couche aromatique et résineuse, patinent le calme visage des
Bouddhas accroupis sur le lotus hiératique. Les bâtonnets de parfums
s'allument dans la pénombre des sanctuaires où Pâme des fleurs mourantes
se mêle aux acres senteurs des baumes incendiés. Les monastères de
bonzes abritent les saints richis en robe safranée. Au bord des
réservoirs, où les gazelles domestiques viennent boire, les pénitents
s'immobilisent dans quelque supplice ineffable, d'où Pâme</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LES LIVRES ET LES HOMMES.</p>
<p>Bientôt, l'envahisseur quitte le pays qu'il a civilisé. Les temples à
l'abandon ne reçoivent plus, aux jours de fêtes, les pèlerins venus des
quatre vents du ciel. Bientôt, dans les cours désertes, sous les
portiques silencieux, les bonzes décharnés, pareils aux ombres des
aïeux, errent sur les dalles de marbre, plus tristes et funèbres que le
vieux prêtre de Louis Bouilhet, apportant</p>
<p>Sur le dernier autel la dernière hécatombe.</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'OMBRK D'ANGKOR 175</p>
<p>L'air était lourd do résine, do bétel, de fumée et de nourriture.</p>
<p>Une autre fois, il a contemplé cinq petites bayadères formées par une
vieille danseuse de Norodom, exécutant leurs contorsions mignardes,
leurs gestes d'une si véhémente et calme lubricité. Mais ces nymphes à
la peau d'orange ne dansont plus que pour les touristes, adeptes
suprêmes d'un art évanoui ! La conscience du rythme s'en est allée avec
le sens des proportions harmonieuses. Les filles de la</p>
<p><pb/></p>
<p>17G LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Quelques buissons rabougris, quelques chênes moribonds couvrent les
demeures d'Assaracus. Les racines opiniâtres font éclater le palais des
dieux. Pergame tout entière est couverte de broussailles. Même, les
ruines ont péri.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SAISONS DE IA MORT</p>
<p>Par M. AUREL</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 IjES LIVflES ET tES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SAISONS DE LA MORT 179</p>
<p>d'ailleurs, en aucune manière, le jugement porté plus haut.</p>
<p>Ils se battent contre l'Allemand et contre les météores, mouillés et
repérés, sous une averse permanente d'eau et de plomb. Mettez-vous à
leur place. La médiocrité des histoires cessera de vous étonner, Et vous
garderez votre stupeur tout entière pour les écrits — badins ou
apocalyptiques — des académiciens qui « remontent le moral » de
l'Arrière ou de l'Avant 1</p>
<p>La guerre — selon un mot do Gourmont qu'il est permis do citer deux fois
— « aiguise la sensibilité au détriment de l'intolligoncc ».</p>
<p><pb/></p>
<p>480 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SAISONS DE LA MORT 181</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LES LIVRES Et LES HOMMES</p>
<p>intimes ; elle pleure, en beau langage, la perte d'une mère qu'elle aima.</p>
<p>Ces sortes de tristesses, pour le commun des hommes, se compliquent
d'une certaine pudeur.</p>
<p>Alfred âo Musset qui, malgré toute sa piaffe, malgré l'ostentation de sa
désinvolture, avait des parties de bourgeois (bourgeois contemporain de
Louis-Philippe I) a exprimé quelque chose do ce genre :</p>
<p>Les morts dorment en paix dans le sein de la (erre , Ainsi doivent
dormir nos souvenirs éteints Ces reliques du coeur ont aussi leur
poussière. Sur leurs restes sacrés ne portons pas les mains I</p>
<p><pb/></p>
<p>. LES SAISONS DE LA MORT 183</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SAISONS DE LA MORT 185</p>
<p>Dans l'arche de tes yeux, ta jeunesse pensait. Qu'avait«on fait de toi ?
La terre n'avait donc pas besoin de beauté?</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LES LIVRÉS ET LES HOMMES .</p>
<p>De quelle argile divine étais-tu faite, toi sur qui le malheur absolu,
révolu, n'osait se poser qu'en tendresse? Toi dont les supplices n'ont
pu qu'approfondir tes grâces.</p>
<p>Ayant franchi les ronces de la terre, tu retrouvais les champs
d'amandiers de ton rêve. Et j'entrais avec toi au Printemps de ta mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL CÉZANNE</p>
<p>Par Ambroise VOLLÀÎID</p>
<p>« Ce qui entend le plus de bêtises au monde, c'est un tableau de musée.
» Au temps où les GoncoUrt, virtuoses du verbe peint et de la phrase
machicotée, émirent cet apophtegme irréfragable, on ne voyait pas, comme
au temps où nous sommes, provigtter, du premier janvier au trente-et-un
décembre, les salons de peinture. On ne voyait pas les exhibitions
intimes de la Salle Jaunindion, ou de la Galerie Outremer occuper, tous
les jours, un territoire plus vaste, sur la place de Paris. Même, pour
s'accointer aux chefs-d'oeuvre admis par feu Gérôme, il fallait quelque
effort. Le Louvre, le Luxembourg servaient d'asile contre les météores
aux adultères sans logis» aux</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Les bêtises que, seuls, autrefois, entendaient les tableaux des musées,
temples et cimetières de l'art, s'épanouissent librement, aujourd'hui,
en présence do n'importe quelle oeuvre suspecte de talent ou
d'originalité. Car, citons un mot encore des Goncourt, « le Beau est ce
que votre servante et votre maîtresse jugent naturellement affreux ».</p>
<p>Qu'un homme, doué pour entendre et saisir au YOI ce papillonnement de
l'ineptie, ait vécu longtemps parmi les peintres, les « connaisseurs »
et les critiques d'art ; qu'il ait fait carrière dans le subtil commerce
des tableaux ; pour peu qu'en outre il possède un tempérament d'ironiste
et d'écrivain, il rapportera — ces colloques entendus — les plus vives
représentations du monde qui s'héberge dans les ateliers, s'intéresse
aux jeunes et, pour un</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL CÉZANNE 189</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LES LIVRES ET Lr.S HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL CÉZANNE 101</p>
<p>des compositions gigantesques, tenté do « faire » du Vôronôse ou du
Rubens, Pissaro apprit le secret d'arriver, commo un enfant, devant la
nature. « La poésie, affirmait Baudelaire, n'est autre chose que
l'enfanoo retrouvée. » Et c'est pourquoi Paul Cézanne fut un si noblo
poète de la coulour. Etonnamment libre, oxonéré do toutes les routines
et do toutes les formules, son dessin réalise aveo plénitudo l'axiome de
Degas : « Le dessin n'est pas la forme (une forme abstraite et
conventionnelle) mais bien la manière dont chacun Yoit cette forme,
selon sa propre subjectivité ». C'est Vhomo qdditus naturoe de Bacon.</p>
<p>Mais, disait plaisamment lo maître, ce philosophe ne prévoyait pas 1;
plein air d'appartement.</p>
<p>Il faut — disait-il — refaire le Poussin, avec une vision et des
sentiments nouveaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Quelques pontifes du siècle dernier n'y regardaient pas de si près.
Détaille avait, dans son atelier, quelques palettes s'appropriant à
toutes les circonstances de la vie : aurores, soirs d'été, paysages
d'automne, défilés de grenadiers, soleils couchants, effets de neige. Ce
qui lui permettait, avec une « bonne photographie », une estampe
reproduisant le site, de peindre, sans quitter ses « pénates »j
n'importe quelle chose,</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL CÉZANNE J 1)3</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Cet « autre » était Barbey d'Aurevilly. Quelques froissements survenus
entre eux éloignèrent de plus en plus Zola et Cézanne, partis ensemble
pour'la conquête de Paris. Passant</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL CÊZANNR 108</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>ses personnages de « magots peints avec do la boue, pour no pas diro
pire ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LECONTE DE LISLE</p>
<p>Esquisse d'une biographie intellectuelle Par M. D. TOUPANCE *</p>
<p>L'étude sur Leconte de Lislc (Jouve et C°, éditeurs), que M. Désiré
Toupance, avec une foi généreuse dans l'Art impérissablement</p>
<p>HOMHACB</p>
<p>Parce qu'il faut saluer où qu'ils se trouvent le talent et la flamme.</p>
<p>Limoges, le 7 septembre 1916.</p>
<p>Désiré-J. TOUPANCE. »</p>
<p>Ceci est la manière forte. J'imagine, là-bas, sous les chàtaignîM de son
pays, M. J. Toupance, rêvant au moyen de</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Dans ce lourd tintemont do balancier, dans le marteau d'Héphaïstos
retombant pesamment sur l'enclume, avec un rythme toujours le môme, dans
le bruit un pou sourd du dodécasyllabe monotone dont fut engoué le
Parnasse,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;ECONTE DFj M3LE 109</p>
<p>Gautier parmi ces joailliers Fst prince. Leconto do Lislo Forge l'or
dans ses aleliors...</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>que tous les jounes hommes dégurgitent l'excès do leurs lectures et de
leur ômotivitô.</p>
<p>La bête se ruant d'un bond involontaire, Oublieuse des chants, lampait
le sang humain</p>
<p><pb/></p>
<p>LKCONTB DE L1SLB 201</p>
<p>marquent la date do Sully-Prudhommo, dénotent l'estampille de Leconte do
Lislo. On la chovehorait vainement dans la poôsio achromatique do M.
Paul Dourget.</p>
<p>Est-elle en marbre ou non, la Vénus de Milo ? ... Ainsi que Çavitrî,
faisons-nous impassibles : Mais, comme elle,dans l'âme ayons un haut
dessein</p>
<p>Ce lut tout. L'épithalame de La bonne chanson mêla dos sanglots et des
cantiques humains aux chants compassés, aux orgues fallacieuses devant
quoi les émules du divin Lélian s'étaient, d'abord, pâmés.</p>
<p>« Horace, avec deux mots, en dit plus long que vous»,</p>
<p>retorque Agnès au triste Arnolphe. Bientôt, le public fut de l'avis
d'Agnès. Verlaine, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>deux mots, on disait plus que lo Parnasse tout entier.</p>
<p><pb/></p>
<p>LECONTB DE LISLE 203</p>
<p>« Bête comme l'Himalaya » restera parmi</p>
<p><pb/></p>
<p>20 i LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Victor Hugo se promenait dans son jardin avec cetle altitude olympienne
qui ne l'abandonnait jamais, lorsque survint l'impeccable ciseleur des
Poèmes antiques.</p>
<p>— A quoique oeuvre nouvelle, maître...</p>
<p>— Vous lui direz : Mon cher confrère...</p>
<p><pb/></p>
<p>LECONTE DE LTSLR 203</p>
<p>Seul, un critique, versé dans l'Histoire des hommes aussi bien que des
lettres peut— et c'est le cas de M. Désiré Toupance — aborder, sans
choir en léthargie, une oeuvre comme Les paraboles de Dont Guy ou même
Le Runoïa, malgré quelques morceaux lyriques de premier ordre, qui
soutiennent, sans être diminués, la comparaison avec les plus belles
pièces de La légende des siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Fontaine aux lianes, Claité dé lune et cette Chute des étoiles d'une
musicalité que Verlaine lui-même n'a guère surpassée.</p>
<p>Mais quand tesprêtres, loups aux mâchoires robustes, Repus de graine
humaine et de rage maigris, Dô l'holocauste offert demanderont le prix,
Surgissant devant eux de la cendre des justes, Je les flagellerai d'un
immortel mépris.</p>
<p>Que l'auteur de cette éloquente diatribe ait été « le maître de Barrés
», cela peut offrir un</p>
<p><pb/></p>
<p>LËCOSTE DE LISLE 207</p>
<p>sujet de controverse. Gomme Aristide Briând, M. Maurice Barrés est «
beaucoup trop bien élevé » pour constrister nosseigneurs les évoques,
archevêques et prélats de toute robe, quand il discute avec eux.</p>
<p>C'est avec un sentiment très vif de l'Histoire, unesagaclté pénétrante,
que M.Toupance étudie et met en place les divers phénomènes de
l'évolution religieuse. 11 comprend fort bien, pat exemple, que 1' «
hlérogénle » acariâtre de la bourgeoisie parisienne, au xvii» siècle,
que le jansénisme aussi bien que la morne tristesse des couvents
jésuites, n'ont rien de commun avec la foi jeune, allègre et vivace qui
emportait le « moyen âge énorme et délicat » sur les ailes de ses folles
cathédrales.</p>
<p>Non, la mysticité (liste n'est pas du Moyen Age, elle date vraiment do
la ftéforme et des Guerres de religion.</p>
<p>Au risque de faire crier au paradoxe, je dirai que le siècle le plus
mystique fut le plus brillant, celui</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Le siècle mystique fut beaucoup moins celui des flagellants que celui
des convulsionnaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>LECONTE DE LISLE 209</p>
<p>de Montgeron a noté, si ingénument, les divagations hystériques.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>GERMANOPHILE</p>
<p>Par M. Camille SAINT-SAISISS, de l'Institut</p>
<p><pb/></p>
<p>GERMANOPHILIE 211</p>
<p>il n'est pas de petite économie; Or, ayant dépendule pèlerinage de
Bayreuth, l'auteur du Jardin de Bérénice en voulait tirer de la copie,
afin de rentrer dans ses débours* Et puisque le snobisme était, en ce
moment, infatué do Wagner, Barrés wagnérisa comme le roi de Bavière
lui-même ou comme Edouard Dujardin. Ce fut alors que M. Camille
Saint-Saëns nj#-' nifesta les premiers Symptômes do l'étrange maladie à
laquelle nous devons quelques-uns de ses « bons mots » avec le plus
notable de ses méchants écrits.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>La haine serait excusable, par ce temps de folie où le plus flasque
bourgeois se croit tenu de raisonner en énergumène. Mais ici la haine
manque de sincérité.</p>
<p>Une odeur, non de patriotisme ulcéré, mais de boutique émane de ce
pasquil. A travers les redites, les vagissements critiques, les griefs
ineptes, on entend clairement la voix criarde et fausse de l'Envie. Au
lieu de confesser la gloire do Wagner, de reconnaître en lui un do ces «
fils atnés de Dieu », porte-parole des fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>GERMANOPHILIE 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LES LIVRES) ET LES HOMMES</p>
<p>esprit bien fait en voit flotter les. lambeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>apRMANQP«IUB 2Jft</p>
<p>et le talent «'évoluent pas la petitesse, Wagner a signé Une
Capitulation, M. ImmilJe Saint-Saëns avoue, hélas ! Germanophilie. En
quelque lieu qu'il regarde la folie humaine, s'il existe un Etre
distribuant aux Ephémères les dons supérieurs de l'intelligence, quels
doivent être sa compassion et son dédain, quand il assiste au carnaval
de ses élus 1 Qui dat nivem sicut lanam !</p>
<p><pb/></p>
<p>DON QUICHOTTE A PARIS ET DANS LES TRANCHÉES</p>
<p>Par M. Ventura GARCIA CALDERON</p>
<p><pb/></p>
<p>DON QUICHOTTE A PARIS 217</p>
<p>La devise des Glermont-Tonnerre : etiamsi omnes, ego non pourrait être
celle de Don Quichotte. Un monde s'écroule. Une société nouvelle surgit,
autour de lui, sur les décombres du passé. Qu'importe ? Ferme dans sa
foi, il ne déserte pas le rêve chevaleresque dont s'enivrèrent, jadis,
les grandes âmes. Le clôt-</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>C'est, en effet, une des sottises inhérentes aux philistins quo de
prétendre amuser leur descendance avec ces grands livres d'amertume,
tels que Don Quichotte ou Gulliver.</p>
<p><pb/></p>
<p>DON QUICHOTTE A P4W8 310</p>
<p>La plupart dos correspondants que s'est donné M, Calderon affirment
préjudiciellement que Don Quichotte « est un des grands livres du mondo
». J,Q formule n'est pas neuve- Mais puisque c'est un grand livre, il ne
messierait aucunement de le relire avec d'autres besicles</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Qui no lo voit, do prime-abord ? Sancho n'est pas moins fou que Don
Quichotte. La contagion ne l'a pas épargné. Au contact du chevalier, il
a pris sa maladie aussi aisément communicable que la peste noire, lo
typhus pourpre, la malubec ou lo trousse-galant. Toute la différence est
quo le maître a des visions de paladin, l'écuyer, des hantises do
manant. L'un rêve de conquérir l'empire de Trébizondc, quelque damo
captive sous un lac de feu, d'établir, du levant au ponant, le règne de
la justice et de la bonté : car ce patricien est le plus véhément des
anarchistes. L'autre aspire au gouvernement d'une lie où nul Dr Pedro
Recip n'interdira la déglutition du puchero, des perdrix fumantes, et ne
fera crever respectueusement de faim el seflor gobernador. En vérité,
lequel des deux, laboureur ou gentilhomme, déraisonne avec plus
d'entrain, de fantaisie et d'un timbre plus fêlé ? Avant son</p>
<p><pb/></p>
<p>DON QUICHOTTE A PARIS 221</p>
<p><pb/></p>
<p>882 LES LIVRES Et LES HOMMES</p>
<p>nobles soigneurs non moins sordides qu'elle. Ainsi font lo mystique ou
le porsôcutô,</p>
<p>Cette peinture si cruelle, Bi vôraco et lumineuse de la folio
intelligente a, plusieurs fois, tenté l'esprit de Cervantes. Lé licencié
Virideria, dans les novellas ejemplares, la longue historiette sur le
maniaque de Séville, (préface du deuxième Don Quichotte) montrent quelle
place les lunatiques tenaient dans les méditations do Cervantes. En tout
cas, ces trois études gardent encore une valeur clinique dont lo temps
n'a diminué la force ni le poids.</p>
<p><pb/></p>
<p>DON QUICHOTTE A PARI8 223</p>
<p>qu'un grand d'Espagno ne recule pas inômo dovant l'enfer, entroprond do
se damner. Don Quichotte, sur les routes do la Manche, dans les ventas
do muletiers, parmi les gardeurs d'ouailles et les Esacalantas,
recommence la prouesse do Galaor, d'Esplandian ou do Pcrcoval. Voilà
bien le trait do race, la caractéristique d'un peuple « dont
l'imagination, étroite et haute, déborde comme un torrent trop durement
encaissé » (Taino).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IN MEMORIAM</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE DOCTEUR E. DOYEN</p>
<p>Les morts vont vite, par le frais. —Je suis gorgé do cadavres comme un
vieux cimetière.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Grand, souple, robuste, avec une carrure d'athlète, des mains fortes et
fines,— les mains de Liszt — des traits harmonieux, des gestes</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DOCTEUR E. DOYEN 229</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DOCTEUR E. DOYEN 231</p>
<p>L'évidence ne désarme pas la haine. Elle no fait taire la sottise ni
l'envie. En dépit de sa bonne foi, de sa loyauté, de sa franchise écla»
tante et brutale, Doyen vécut dans un conflit</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>permanent avec la science officielle. Car les gens en place ne
pardonnent jamais aux indépendants de faire autre chose et de faire plus
qu'eux. Or, Doyen fut un indépendant ; mieux que cela même, un révolté.</p>
<p>Toujours, il se refusa au respect des étiquettes, des distinctions, des
académies et des corps constitués. Il jugea les hommes d'après leur
mérite, non d'après leur place. Il n'accorda son estime qu'à
l'intelligence et au travail. Faut-il s'étonner, après cela, qu'il eut
presque autant d'ennemis que de fidèles et d'admirateurs ?</p>
<p>Il reçut d'eux la consécration dernière, sans cesse refusée aux
médiocres, aux arrivistes, aux pieds plats. Il fut honni, calomnié.</p>
<p>C'est — disait le vieil Hugo — des aboiements de l'Envie que la Gloi»3
est faite.</p>
<p>C'est elle qui rayonne, aujourd'hui, sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DOCTEUR E. DOYEN 233</p>
<p><pb/></p>
<p>« PAPUS »</p>
<p>Papus, comme tant d'autres, est mort, sinon sur le champ de bataille, du
moins victime de la grande tuerie, emporté par la guerre dont il soigna
les blessés, avec un fidèle et généreux dévouement.</p>
<p><pb/></p>
<p>« PAPUS » 238</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LUS LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>« PAPUS » 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LES LIVRES Et LES HOMMES</p>
<p>Lia persuasion émanait de ses discours. Il n'«st pas rare do trouver des
orateurs plus éloquents. Il n'en fut jamais de plus efficace.</p>
<p><pb/></p>
<p>« PAÏ&gt;US » 230</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Chaque jour emporte quelqu'un de ceux que nous aimâmes. Comme si ce
n'était pas assez de la guerre frappant au coeur tant d'êtres</p>
<p><pb/></p>
<p>« PAPUS » 211</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES TOCIIÉ</p>
<p>Ce fut, et j'en revois, comme d'hier, le décor trentenaire ! pendant un
de ces aprèsdéjeuner où le Maître essayait complaisamment sur ses
convives les historiettes de haute graisse, chères aux lecteurs du
premier Gil Blas, que Silves,tre. ma présenta le décorateur de
Chenonceaux, rajnené £ Paris par la déconfiture de M"' Pelouze et qu'uni
article de celui qu'on nommait encore le bel Armand venait porter aux
étoiles, M. Charles Toché. Grand, solide, vigoureux et découplé, c'était
un homme large d'épaules, haut sur pattes, avec des mains aux doigts
effilés et robustes, des pieds longs et délicats. Jeune encore, voisin
cependant do la quarantaine, mais plutôt en deçà, malgré</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAULES TOCHÉ 243</p>
<p>quelques blanches rayures dans la barbo frisottante et l'épaisseur noire
des cheveux, le regard limpido, le nez court ot sensuel, aux narines
mobiles, sou teint, comme disait lo cher valier de Grammont, avait ce
coloris que l'on prend au buffet, U riait d'un air enfantin, spirituel
et débonnaire. Lo timbre do sa voix était l'un des plus charmants que
j'aie entendus, après celui de Mallarmé. D'uno érudition prodigieuse, il
discourait familièrement sur tous les ohjets de la connaissance humaine
que l'on évoquait devant lui. Soiencos, lettres, voyages n'ftvaiout pour
son entendement jardins fermés ni territoires inconnus. U se plaisait
aux recherches de la Cabale, aux arcanes de l'Occultisme. U
dôcainéronnait avec la Spbynge. M"* de Thèbes ne lit pas dans le creux
d'une main plus couramment qu'il ne faisait. Chose alors peu commune,
c'était un peintre do la plus haute culturo et des meilleures façons.</p>
<p>Or, ce jour-lft&gt; tandis que, par la fenêtre ouvorte de la salle à
manger, montaient les bruits contrastés de l'avenue Mac-Mahon : tapages
de ferrailles, claquement do fouets, vacarme des omnibus ot dans les
marronniers en fleurs, le pépiement des moineaux, le trille coléreux dos
pinsons auxquels répondait, souventofois,</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES TOCHÉ 245</p>
<p>ce bourgeois intraitable sur les choses de la respectabilité.</p>
<p>A l'époque où Toché fit le portrait de moi que l'on peut voir dans le
Larousse illustré, ses fils étaient des garçonnets remuants et
délicieux. Je ne les ai pas revus dopuis, si bien que ma condoléance
véridique et profonde s'achemine vers des inconnus.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>lato, sans doute, un peu désemparé, encore qu'il portât beau et connût
des coins non paroils pour le petit vin blanc, fondait sttrla Vente do
cet ouvrage les plus grandes espérances, le meilleur de sa cuisine.</p>
<p>A part quelques toiles éparses datts dos musées de province, je ne crois
pas que le nom de tochô soit inscrit dans le catalogue d'aucune
collection tjui vaille la peiné qu'on la nomme.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES ïOCilfi 247</p>
<p>Hautes dames coiffées du hennin médiéval, héroïnes de Brafatôme, faisant
chatoyer les satins, les brocarts, les velours de Gênes, les émaux de
Limoges et léS riiitfs de l'Indoustan, danseuses garditaines,
patriciennes de Venise,</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>EMILE VERHAEREN</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>Je l'étudierai prochainement, de soir, le coeur</p>
<p><pb/></p>
<p>EMILE VEtUIABREN 251</p>
<p>éniu, les yeux encore embués, do l'atroce nouvelle, je île saurais
trouver d'autros paroles que do lamentation» do révolte et d'adieu,
accomplir d'autre gesto quo do saluer du drapeau lo héros sanglant et
trépassé.</p>
<p>Le poète est mort. Le pays saigne par vingt blessures. Mais l'orgueil de
son oeuvre, survivant</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSÉLIA ROUSSEIL</p>
<p><pb/></p>
<p>%H LE8 MYRE3 ET LES HOMMES</p>
<p>De sa grande semaine, Quet avait gardé quelques amis : le candide
Barbey, qui venait, costumé en carême-prenant, aux symposiums que, dans
son appartement du boulevard des Invalides, l'auteur du Prêtre donnait,
chaque mer-</p>
<p><pb/></p>
<p>HOSÉHA ROUSSElfc $85</p>
<p>credi. 11 repavait, do môme, François Coppêe, utile, encore quo moins
décoratif, puis quelques jeunes d'alors : Paul et Victor Margueritte,
Jean Lorraint Stanislas de Guaita, Maurice Bar» rôs, Paul Adam et
Moréas, dans la première fleur de sa ridiculité.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LES LIVRAS ET LES I10MMBS</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSÉLTA ROUSSE1L 257</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME JEANNE DIEULAFOY</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME JEANNR DIF.ULAFOV 259</p>
<p>démiques. Môme, elle paraissait dans les bals costumés en habit
écarlato, mais n'allait pas, étant de complexion maigrelette, jusqu'au
bas noir issant de la culotto courte</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>ses cravates lilas, vert-nil ou zinzolin, ses chapeaux couleur de
tourterelle, son maquillage, son chrysocale et tout ce qui s'ensuit. Car
c'était une fantaisiste, une bohème, et la moins bourgeoise femme qui se
pût rêver.</p>
<p>Ce fut un beau jour, aussi, pour l'auteur de Pary salis, quand M.
Gastelbon de Beauxhostes fit exécuter, dans les arènes deBéziers, son
ouvrage en cinq actes, musiques assez faiblement par Camille
Saint-Saëns. Mais ce fut encore une plus belle nuit, quand, chez la
comtesse Diane, Pierre Loti, corseté, fardé, travesti en arche</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME JEANNE D1EULAF0Y 26i</p>
<p>de la frise qui porte, au Louvre, le nom de Jeanne Dieulafoy,
s'agenouilla devant elle, dans la même posture qu'on voit aux guerriers
d'Àssuérus ou de Xerxès.</p>
<p><pb/></p>
<p>26$ LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>CAROLUS DURAN</p>
<p>Un homme d'esprit disait de Carolus Duran :</p>
<p><pb/></p>
<p>£64 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>vretés, sous ce luxe de bazar. La pourpre est sale — triste, le vert
émeraude. L'ambre a perdu sa transparence et le gris sa fluidité.</p>
<p>Quelle partde véritédansceshistoriettes, anodines et malveillantes?Elles
eurent cours dans tous les ateliers, dans toutes les rédactions d'il y a
trente ans ? Une chose, hélas ! trop certaine, c'est que la peinture do
Carolus Duran a furieusement vieilli. Sa réputation (pas même viagère)
lui fut payée en avancement d'hoirie. Et le vieux « maître », adulé de
ses contem-</p>
<p><pb/></p>
<p>CAROLUS DURAN 265</p>
<p>pofains, ne trouva dans les générations montantes qu'une déférence un
peu moqueuse, d'où la foi était partie. 11 s'était cru l'égal de Titien.
Des critiques avaient flagorné de cette prodigieuse énormité. Sans
doute, son entourage, si artiste, si prévenant pour l'aïeul aimable et
toujours puéril, sauva l'illusion qui l'avait, jadis, empli d'un si fol
orgueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>l'âge. Et, comme il attendait un madrigal, bien vite je protestai,
l'assurant que, parmi tous ces jeunes hommes, peintres, sculpteurs,
musiciens, pas un n'avait sa jeunesse, pas un, son éclat ni son brio.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAR0LUS~DURAN 267</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTAVE MIRBEAU</p>
<p>Gomme si la destruction collective par les armes, les champs do
bataille, les pourrissoirs</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTAVE MIRBEAU 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTAVE M1RBBAU 271</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTAVE MIRBEAU 273</p>
<p>Passionné dans la haine comme dans l'amour, son esprit, néanmoins,
savait juger avec une clairvoyante impartialité les ouvrages dignes de
retenir son attention ou son estime. Ce révolté qui souffleta
l'hypocrisie et les vices bourgeois, ce cruel railleur qui fit Les
mémoires d'une femme de chambre, Le Calvaire et ce chefd'oeuvre digne de
Swift ou de Flaubert,L'abbé Jules, savait aimer, compatir, s'apitoyer
sur la Douleur universelle.</p>
<p>Car, même dans les plus véhémentes dôtestations, dans les sarcasmes les
plus cuisants, son oeuvre tout entière, avec ses cris, ses pleurs, ses
grincements et ses colères, son oeuvre, chaotique, fumeuse, ardente,
imprécatoire, n'est qu'un appel vers la Justice, un long cri de détresse
vers la Pitié, vers la Douceur et vers l'Amour.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES VIEILH DE BOISJOSLÏN</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES VIEILH DE BOISJOSLIN 275</p>
<p>Contemporain attardé, par une sorte de miracle, de Volney, de Cabanis,
de Destut de ïracy, de Condorcet, de Mm 9 Helvetius, dont la souriante
mémoire était présente chez les siens, Boisjoslin semblait venir do
cette époque où, d'après un mot célèbre, les Français connurent dans sa
plénitude le charme de la vie. Issu de famille parisienne, avec sans
doute une lointaine ascendance bretonne (Bois Jocelyn), élevé par un
père, fils lui-même du « poète Boisjoslin », ancien membre du Tribunat,
ami deFontanes, Jacques do Boisjoslin reçut encore vers 1845 la culture
même des collèges fondés par la Convention et le Directoire, où tout
l'enseignement de ces collèges, y compris les mathématiques, se
transformait en un cdù.'s de civisme en paraphrasant la Déclaration des
Droits do l'Homme. De cette forte éducation romaine, des études qu'il
poussa très loin, Boisjoslin apporta dans le quotidien les fermes
principes do ces idéologues que redoutait Bonaparte. Nul</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>souvenir d'enfance ne l'inclinait vers le passé, ne lui rendait chers
des fantômes. C'est pourquoi son esprit no connut jamais de défaillance,
pourquoi toujours il s'orienta vers la lumière et la liberté. Gela sans
pédantisme, sans aucune hargne démocratique. Du xvin* siècle, Boisjoslin
conserva l'urbanité, la courtoisie. Il se maintenait aisément au
diapason de la causerie en exposant même les doctrines les plus neuves,
les concepts les plus hardis.</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES YIE1LH DE B0ISJ0SL1N 277</p>
<p>•courtoise, ne l'avait pas conquis. Ses belles mains, ses mains de
femme, de violoniste ou de prélat, ne connurent jamais le contact du
cigare ou du papelito. Il parlait aux femmes avec une élégance qui,tout
d'abord, subjuguait. 11 en obtenait l'audience. Il pouvait, sans
effaroucher leurs cervelles d'oiseaux, tenir devant elles des discours
érudits.</p>
<p>Dans les derniers jours de sa carrière, jours assombris par la mort
d'une soeur tendrement aimée, il ne sortait guère. On le trouvait chez
lui, rue de Fleurus, parmi des livres entassés aux quatre coins d'un
bureau sans luxe, qu'attristait encore la fumeuse cheminée et la
tremblotante lumière des bougies; car il exécrait le violent éclairago
moderne, toutes les sortes de becs Atier et de lampes Edison.</p>
<p>Survivant du xvin* siècle, égaré dans la société démocratique de
l'Empire et du Septennal, Jacques de Boisjoslin se glorifiait d'avoir
compté parmi les « irréconciliables » de 1867.</p>
<p>Ami de Clémence Royer, de M"" AckermaDn, plus tard, aussi, d'Arvède
Barine, il apparte-</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>De trop bonne compagnie et de manières trop élégantes pour tomber dans
la polémique, il abandonnait volontiers la propagande aux aigrefins ou
aux benêts.</p>
<p>Il fuyait la discussion, impertinente et vaine, les controverses, toutes
les sortes de fatras, les redresseurs de torts.</p>
<p>Les belles âmes professionnelles n'obtenaient de ce patricien qu'un
vague et dédaigneux sourire. Au demeurant, la calme politesse dont il
usait envers tous « permettait au croyant de ne pas craindre son
athéisme », au politique de ne pas redouter ses opinions anarchistes.</p>
<p>Jumeau spirituel des Rivarol, des Chamfort, des lucides esprits qui «
mettaient la substance d'un livre dans chacun do leurs propos », Jacques
de Boisjoslin écrivit peu. Ses manuscrits, dont parle M. Accolas, que
sont-ils devenus? Je ne sais. Admirable causeur, il pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES VIEJLH DE BOISJOSLIN 279</p>
<p>Les conservateurs nomment « sectaire » ceux de leurs ennemis qui ne
veulent plus de secte,</p>
<p>et quelques images impartiales des divers pugilistes en compétition de
pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LES LIVRES ET LES HOMMES</p>
<p>donne les faits, situe heureusement les individus et les races. La magie
opère. Gomme ces ombres, évoquées par Odusseus, près de la fosse
qu'humecte le sang des troupeaux, surgissent et passent devant nos yeux
les auteurs de la France, les pères morts qui, jadis, ont planté nos
vignes et semé le froment pour leurs fils inconnus.</p>
<p>Représentant de cette humanité choisie, il convenait que Boisjoslin
disparût au moment où la force, la matière brute, la science appli-</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES VIEILH DE B0ISJ0SL1N 281</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TÂBËT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>tr^BLE</p>
<p>Pages</p>
<p>Le droit des blessés (Paul MEUNIER). ... 7</p>
<p>Les guerres d'Enfer (Adolphe SÉCHÉ). ... 18</p>
<p>Au-dessus de la mêlée (Romain ROLAND) . . 23</p>
<p>Une voix de femme (Marcelle CAPY) ... 33</p>
<p>L'Allemagne casquée (Victor TISSOT) ... 37</p>
<p>Au pays des maîtres chanteurs(Marc HENRY). t 41 Guillaume II et ses
ancêtres (Jean de BONNEFON)</p>
<p>BONNEFON)</p>
<p>Les débris de la guerre (Maurice MAETERLINK). 61 L'Italie depuis 1870
(Albert PINGAUD-DE-STGYR)</p>
<p>PINGAUD-DE-STGYR)</p>
<p>Deux dates (Paul de LEONI) 78</p>
<p>Les coupables (Charles RICHET) 89</p>
<p>L'instruction publique pendant la guerre</p>
<p>(Albert SARRAUT) 94</p>
<p>AU SECOURS DES ENFANTS SERBES 111</p>
<p>Histoire de Samuel Bernard (Clesse de CLERMONT-TONNBRBE)</p>
<p>CLERMONT-TONNBRBE)</p>
<p><pb/></p>
<p>286 TABLE )'</p>
<p>Ma pièce (Paul LINTIBR) 137</p>
<p>Carnet dé route (Jacques ROUJON) .... 148 Bourguignottes et Pompons
rouges (Charles</p>
<p>Le vieux dieu allemand 164</p>
<p>A l'ombre d'Angkor (Georges GROSLIER) . . 169</p>
<p>Les saisons de la mort (AUREL). ..... 177</p>
<p>Paul Cézanne (Ambroise VOLLARD). . . . 187</p>
<p>Leconte de l'Isle (J. TOUPANCE) 197</p>
<p>(Ventura GARCIA Y CALDERON) . . . . 216</p>
<p>Le Dr E. Doyen 227</p>
<p>Papus 234</p>
<p>Charles Toché 242</p>
<p>Emile Verhaeren 249</p>
<p>Rosélia Rousseil 253</p>
<p>Jeanne Dieulafoy 258</p>
<p>Carolus Duran 263</p>
<p>Octavie Mirbeau . . ...-., 268</p>
<p>Jacques Vieilh de Bojsjoàlih •',y\ .... 274</p>
<p><pb/></p>
<p>MAVBNNB IMPRIMERIE CHARLES. COLIN</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
