<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gilbert, Pierre (1884-1914)">Pierre Gilbert</author>
<title>La forêt des cippes : essais de critique.. : avec un portrait de l'auteur. Le prince de Ligne / Pierre Gilbert ; avertissement et notes par son ami E. M [Eugène Marsan]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gilbert, Pierre (1884-1914)</author>, <title>La forêt des cippes : essais de critique.. : avec un portrait de l'auteur. Le prince de Ligne / Pierre Gilbert ; avertissement et notes par son ami E. M [Eugène Marsan]</title>, <date>1918</date>,description :,530 pages
</bibl>
<publisher>E. Champion (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611777t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1918">1918</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PIERRE GILBERT</p>
<p>La forêt des Cippes</p>
<p>ESSAIS DE CRITIQUE</p>
<p>II</p>
<p>TRÉATRE CLASSIQUE, CORNEILLÈ, RACINE, MOLIÈRE</p>
<p>MARIVAUX, JEAN MORÉAS</p>
<p>CHRONIQUE DE LA SCÈNE EN 1912</p>
<p>GÉNÉRALISATIONS</p>
<p>ALFRED CAPUS, MAURICE DONNAY, EUGÈNE BRIEUX, PAUL HERVIEU</p>
<p>HENRY BATAILLE, HENRI LAVEDAN, FRANÇOIS DE CUREL LES IDÉES DRAMATIQUES
ET L'ŒUVRE D'ALBERT GUINON</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>P.G.</p>
<p>AVEC UN FAC-SIMILE DE L'ÉCRITURE</p>
<p>Avertissement et Notes</p>
<p>par</p>
<p>SON AMI E. M.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ANCIENNE EDOUARD CHAMPION, ÉDITEUR</p>
<p>5, QUAI jtA LAQUAIS, 5</p>
<p>MCMXVHI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>La forêt des Cippes</p>
<p>ESSAIS DE CRITIQUE tome II</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE DEUX CENT CINQUANTE EXEMPLAIRES NUMÉROTÉS
SUR PAPIER DE FIL VERGÉ DES USINES D'ARCHES</p>
<p>Tous droits de traduction et de reproduction réserves.</p>
<p>Copyright by Madame Pierre Gilbert Crabos.</p>
<p>1918</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA</p>
<p>tome II</p>
<p>Page l 16, dans le titre : Pierre Veber.</p>
<p>Page 136, dans le titre : Divorçons.</p>
<p>Page 375, 3" ligne Elles datent de rgo6 (les plus anciennes pages de ce
recueil).</p>
<p>Page 382, 1" ligne : du moins.</p>
<p>Page 388, dernière ligne du second paragraphe Bartbolomé.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>LE ROI, dans le Voyage d'histoire militaire de Mgr le duc d'Orléolls en
Bohème, par Je GÉNÉRAL BONNAL, préface et conclusion de CHARLES MAURRAS
(I vol., Nouvelle Librairie nationale).</p>
<p>LA VALEUR DE LA SCIENCE SOCIALE, dans les Études sociales et pplitiqU4s
du Cercle Joseph de M^istre (i vol., Nou1.'l'lle Librairie nationale).</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE GILBERT</p>
<p>La forêt des Cippes</p>
<p>ESSAIS DE CRITIQUE</p>
<p>II</p>
<p>THÉATRE CLASSIQUE, CORNEILLE, RACINE, MOLIÈRE</p>
<p>MARIVAUX, JEAN MORÉAS</p>
<p>CHRONIQUE DE LA SCÈNE EN 1912</p>
<p>GÉNÉRALISATIONS</p>
<p>ALFRED CAPUS. MAURICE DONNA?, EUGÈNE BRIEUX, PAUL HERVIEU</p>
<p>HENRY BATAILLE, HENRI LAVEDAN, FRANÇOIS DE CUREL LES IDÉES DRAMATIQUES
ET L'ŒUVRE D'ALBERT GUINON</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Car nous aimons « raisonner, mais sur la vie...</p>
<p>P. G.</p>
<p>AVEC UN FAC-SIMILE DE L'ÉCRITURE</p>
<p>Avertissement et Notes</p>
<p>par</p>
<p>SON AMI B, M. \</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ANCIENNE ÉDOUARD CHAMPION, ÉDITEUR</p>
<p>5, QUAI MALAQUAIS, 5</p>
<p>MCMXVIII</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>Les idées dramatiques de Pierre Gilbert.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT pour le tome II</p>
<p>LES IDÉES DRAMATIQUES DE PIERRE GILBERT</p>
<p>Comme dans le premier tome, la chronologie il commandé la distribution
des éléments.</p>
<p>Il était indiqué de classer dans la première partie tout ce que Gilbert
a écrit du théâtre classique français, en groupant sous le même titre ce
qui traitait d'un même auteur. La seconde déroule 1/11 tableau de la
Scène parisienne en 1912, Otl j'ai si peu retranché qu'on y retrouvera
jusqu'au souvenir d'un été brûlant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans compter ces premiers plaisirs de l'honnête homme et du partisan
curieux de nombrer l'adversaire, d'autres raisons le mènent au théâtre :
l'amour même de l'art dramatique.</p>
<p>I. V. notamment Impression de rentrée, p. r85. - Prenant après Lucien</p>
<p>Moreau la chronique dramatique de \'Action française, Gilbert observait
que dans« la décadence avérée » du théâtre contemporain, l'extrême
misère des ouvrages et l'avilissement du goût coïncidaient avec une
publicité effrontée et la démission d'une critique oubliant les devoirs
de sa charge. Et il loue son prédécesseur de les avoir remplis avec sa
tranquille autorité, donnant au public un sentiment de sécurité
incomparable. Lucien Moreau, disait</p>
<p>Gilbert, a usé de ses qualités « avec une exquise modérafion et même
cette indulgente et narquoise ironie qui trahit une force sûre
d'elle-même. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'exemple de Gilbert prouverait que la tradition des siècles, l'autorité
de l'expérience heureuse n'enseignent pas la timidité. Personne ne tire
comme lui la langue aux idoles.</p>
<p>i. Voir notamment, pp. 264 et 265.</p>
<p>2. Jean Racine, t.I, p. 48.</p>
<p>3. Les idées dramatiques et l'oeuvre de M. Albert Guinon, p. j 7 7 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voir, au tome 1, le Plaidoyer pour Madame Bovary.</p>
<p><pb/></p>
<p>taire entendre même les « démons élémentaires » du désir, et qui peut
donc suffire aux plus subtils et raffinés.</p>
<p>Ces idées qui reviennent sous la plume de Gilbert, il pensait les
présenter au public dans le corps d'un volume où il aurait repris, et
parfois revisé, la plupart des chapitres qu'on va lire, lorsque se
précipita l'assaut ennemi2.</p>
<p>Chaque fois que Gilbert traite de l'un des chefs-d'œuvre de notre art
classique, le lecteur sentira qu'il parle en maître, rompu dans la
fréquentation des deux grands siècles et des</p>
<p>i. Voir en appendice, une analyse et un commentaire magistral du
Phaléllc de M. Bataille, notamment p. 449 et suiv.</p>
<p>2. V. Appendice XVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Anciens. Soit qu'il montre Corneille dans Nicomède affranchi par son
génie des règles ordinaires du dialogue dramatique, soit qu'il indique
un curieux parallèle de Molière et d'Euripide, soit qu'il dise des
chœurs d'Athalie « qu'ils donnent l'angoisse du dénouement et font
flotter autour du drame divin l'incertitude particulière de l'homme »,
soit que traitant deBajazet, il semble épuiser le sujet par une analyse
de l'Art unique et l'étude des caractères l, soit que nommant le théâtre
de Marivaux la Comédie des Aveux il définisse son style avec une chance
inconnue avant lui, soit enfin que menant Bérénice au bord de la rampe
il lui découvre un visage nouveau, vous verrez partout le sensible
bonheur d'un homme enivré de considérer, dans les miracles de l'art, les
images et la palpitation de la vie.</p>
<p>E. M.</p>
<p>i. Surtout de Roxane toutes les croix de 10 femme dédaignée, p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. — THÉATRE CLASSIQUE</p>
<p>II. — CHRONIQUE DE LA SCÈNE EN 1912 III. — GÉNÉRALISATIONS</p>
<p>IV. — APPENDICES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE CLASSIQUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUR CORNEILLE</p>
<p>Nicomède.</p>
<p>La Comédie-Française ayant donné cette tragédie le 6 juin 19I2, à
l'occasion du 306, anniversaire de Corneille.</p>
<p>Par exception, l'intrigue de Nicomède peut tenir en peu de lignes. La
rappellerons-nous ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un captif insolent d'avoir brisé sa chaîne ;</p>
<p>Je viens en bon sujet vous rendre le repos</p>
<p>Du grand art de régner elle suit la maxime,</p>
<p>Et son ambassadeur ne fait que son devoir</p>
<p>Quand il veut entre nous partager le pouvoir...</p>
<p>Donne-t-on plus galamment le salut des armes ? Et ce Nicomède soulageant
son grand cœur par de l'éloquence, trop amoureux peut-être du trop beau
timbre de sa voix, que fait-il, nouvel Orphée, que de charmer les
monstres par ses périodes balancées ? Ce dénouement aveuglément
optimiste, il ne faudrait pourtant pas l'imputer entièrement au prestige
de ce ténor. Corneille sentait un autre souci : la peur de compromettre
dans une sanglante intrigue la majesté du nom romain. Le père d'Horace
et de Cinna se tenait réellement pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Et demandons aux dieux, nos dignes souverains, Pour comble de bonheur
l'amitié des Romains.</p>
<p>E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR RACINE</p>
<p>Les Chœurs d'Athalie.</p>
<p>Indiquant le moment où l'émotion produite par l'espoir ou la crainte des
desseins de Dieu ne se contient plus, ils marquent comme un sommet
pathétique de l'action. Ils sont, sous leur forme vive, un état d'esprit
représenté ; état d'esprit actif, car la tension même et la ferveur des
âmes doivent mériter le triomphe final. Joint qu'ils voilent, comme d'un
brouillard de larmes, le développement un peu rectiligne de l'action,
donnent l'angoisse du dénouement et font flotter autour du drame divin
l'incertitude particulière de l'homme. Et nul</p>
<p><pb/></p>
<p>Triste reste de nos rois,</p>
<p>Chère et dernière fleur d'une tige si belle,</p>
<p>Hélas ! sous le couteau d'une mère cruelle</p>
<p>Te verrons-nous tomber</p>
<p>Sûreté de mouvement et fermeté d'accent, vivacité et variété des
rythmes, simplicité, ingénuité, fraîcheur</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'expression qui semble ainsi mieux courir, on y trouve tout ce qui
peut échauffer le sentiment.</p>
<p>Ecoutez comme cela « part » bien :</p>
<p>0 mont de Sinaï, conserve la mémoire ..................................
Dis-nous, pourquoi ces feux et ces éclairs...
.................................. Venait-il renverser l'ordre des
éléments ?</p>
<p>Sur ses antiques fondements</p>
<p>Venait-il ébranler la Terre ?</p>
<p>Et si pénible de l'aimer?</p>
<p>Les derniers vers nous rendent, en outre, la douceur de Racine, cette
douceur mouillée et pourtant traversée d'une flamme, qui lui fit
craindre d'avoir rendu trop aimables ses peintures de la passion.</p>
<p>Par instants, les nerfs des belles Israélites ont comme besoin de se
détendre et leur imagination s'accorde d'aimables repos :</p>
<p>Tel en un secret vallon,</p>
<p>Sur le bord d'une onde pure,</p>
<p>Un jeune lis, l'amour de la nature.</p>
<p>Ce qui est sans doute encore mieux senti que vu.</p>
<p>Que du Seigneur la voix se fasse entendre,</p>
<p>Est, au printemps, la fraîcheur du matin.</p>
<p>Tel est parfois le « mouvement lyrique » que certains vers ne peuvent
pas être dits. Ils chantent tout seuls, ils portent la voix. Ce début,
par exemple :</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle Jérusalem nouvelle</p>
<p>Sort du fond du désert brillante de clartés !</p>
<p>Quels beaux sujets de chants aussi ! Voyez comme l'amour de Dieu tourne
la passion en lyrisme. En même temps que, chez Racine, le sentiment
s'épurait, le rythme s'assure et se nuance. Rien de violent; mais quel
don de soi encore !</p>
<p>D'un cœur qui t'aime,</p>
<p>Mon Dieu, qui peut troubler la paix ?</p>
<p>Il cherche en tout ta volonté suprême,</p>
<p>Et ne se cherche jamais.</p>
<p>Sur la terre, dans le ciel même,</p>
<p>Est-il d'autre bonheur que la tranquille paix</p>
<p>D'un cœur qui t'aime ?</p>
<p>Voix émouvantes de Saint-Cyr, ces chœurs nous rendent vos accents !</p>
<p>Iphigénie.</p>
<p>Mais elle demande aussi la vraisemblance, l'accord de</p>
<p><pb/></p>
<p>ces termes opposés lui permettant, seul, de frapper l'imaination et
d'exciter la terreur.</p>
<p>g</p>
<p><pb/></p>
<p>degré de pathétique et d'humanité dont les plus insensibles ne peuvent
éviter la contagion ? Seulement, Racine n'a-t-il pas, en effet, obtenu
ce résultat au prix de quelque lenteur, voire de quelque complication ?
C'est une question de goût; M. René Fauchois ne la pose même pas.</p>
<p>Or, Iphigénie, au point de départ et au dénouement, oracle et miracle,
découvre bien la main des dieux immortels ; mais il n'est pas douteux
que dans la pensée de Racine, Eriphile devait aussi mériter son trépas
et que toutes les péripéties, sauf la catastrophe, sont l'œuvre des
personnages mêmes. Ainsi la source d'émotion est double; et il peut
demeurer dans l'esprit du spectateur quelque hésitation ou quelque
incertitude.</p>
<p>C'est pourquoi il est permis de placer Iphigénie un peu au-dessous des
plus parfaites tragédies de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'homme, elle traduit l'homme transfiguré et transporté par l'infortune
; elle surprend l'éclair jaillissant du choc de deux âmes orageuses,
sous la menace d'un ciel d'airain.</p>
<p>Bajazet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Racine savait tout cela, et c'est merveille de le voir rudoyer sa
matière. Tout ce qui lui manque du côté des caractères, un peu trop
entiers jusque dans la duplicité, il le regagne du côté de l'intrigue,
simple sans doute, mais étonnamment mouvementée. Suivez l'action depuis
le premier soupçon de Roxane et l'arrivée d'Orcan, porteur d'un nouvel
ordre de livrer Bajazet au supplice. Roxane éprouve Atalide par le fatal
message. Atalide se trahit :</p>
<p>Une esclave lui dérobe le billet de Bajazet qui illumine Roxane. Acomat,
averti alors par Roxane, décide de livrer en faveur de Bajazet le
suprême combat. Dernière entrevue de Roxane et de Bajazet. La mort de
Bajazet est résolue, puis celle d'Atalide. Mais</p>
<p>Le rebelle Acomat est maître du palais,</p>
<p>Orcan qui méditait ce cruel stratagème,</p>
<p>Nos bras impatients ont puni son forfait</p>
<p>Et vengé dans son sang la mort de Bajazet.</p>
<p>— Bajazet ! Que dis-tu ? — Bajazet est sans vie, L'ignoriez-vous ? — 0
ciel !...</p>
<p><pb/></p>
<p>Atalide se tue. Tout cela presque en un acte.</p>
<p>Non moins habilement, il prévient le danger du caractère de Roxane, qui
risque de refroidir la sympathie ; il le nuance assez pour laisser
l'intérêt en suspens. Car ce serait une erreur de prendre contre Roxane
le parti d'Atalide. Roxane n'est pas l'héroïne aux passions élémentaires
qu'on imagine volontiers. Toutes les croix de la femme dédaignée, elle
les porte, elle les souffre ; ses pleurs ne lui sont pas tirés par la
seule sensualité et l'excès des jouissances ; elle verse toutes les
larmes de la tendre passion et de la plus atroce douleur.</p>
<p>La sultane a suivi son penchant ordinaire,</p>
<p>A peine ai-je parlé, que sans presque m'entendre,</p>
<p>Ses pleurs précipités ont coupé mes discours.</p>
<p>Elle met dans ma main sa fortune, ses jours,</p>
<p>Et ce lamentable monologue, après la trahison découverte :</p>
<p>Avec quelle insolence et quelle cruauté</p>
<p>Ils se jouaient tous deux de ma crédulité !</p>
<p>Tu ne remportais pas une grande victoire,</p>
<p>Perfide, en abusant ce cœur préoccupé,</p>
<p>Qui lui-même craignait de se voir détrompé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi regrette-t-on peut-être de ne point assez voir en action un si bel
animal. C'est tantôt un récit, tantôt un monologue, qui trahissent le
secret de cette âme : ce n'est aucun dialogue. Et il n'y avait pas moyen
autrement parce que, sauf Roxane, tous les personnages sont fourbes et
menteurs : le dialogue n'eût rien rendu. Pourtant l'on se prend à
désirer quelque scène de séduction, où Roxane se montrât humble, féline,
caressante et flexible, et Bajazet presque touché de compassion; quelque
chose comme le</p>
<p>Bajazet, écoutez ; je sens que je vous aime,</p>
<p>mais plus poussé. Racine en eut probablement l'idée; pourtant, il
attendit, pour libérer son audacieux génie, une occasion meilleure :
Phedre, Phèdre est vertueuse, partant plus sensible que Roxane : et ses
souffrances sont aussi plus belles. Remarquez que dans tout le théâtre
de Racine, Roxane et Phèdre figurent les seules amantes méprisées qui
soient des femmes. Bajazet représente donc bien la première idée de
Phedre, A ce titre, je m'assure qu'on l'aimera doublement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Caractère de Bérénice.</p>
<p>1</p>
<p>Il court sur la reine de Palestine les idées les plus fantastiques. On
veut faire passer Bérénice pour une reine noble. Et il y a plus de cent
ans que cela dure. « Femme tendre, sans être passionnée », dit l'un.
Figure « toute de tendresse noble », dit l'autre. Et Mme Bartet
accrédite encore cette opinion par le prestige d'un talent qui s'est mis
au-dessus de la critique. Rien de terrible comme une comédienne, surtout
officielle, qui a attrapé la distinction : rien ne l'en ferait plus
sortir. Or, ici, son erreur est complète : Bérénice est une passionnée...</p>
<p>Qui ? Moi le retenir !</p>
<p>J'en dois perdre plutôt jusques au souvenir.</p>
<p>Elle n'est remplie que de son espérance, que de son égoïsme.</p>
<p>De cette nuit, Phénice, as-tu vu la splendeur ?</p>
<p>Comme Titus lui marque peu d'empressement, elle le cherche et, dans le
premier emportement, se plaint et boude (mon dieu, oui!)</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours la mort d'un père occupe votre esprit.</p>
<p>Tant d'inconscience décourage Titus, qui la quitte. Alors elle accuse
Antiochus. C'est l'injustice même, mais qu'importe ?</p>
<p>Si Titus est jaloux, Titus est amoureux.</p>
<p>Et c'est tout ce qui compte. Dans la vie, cette femme donnerait des
crispations. Mais Titus a de la vertu, il lui expédie en ambassadeur
Antiochus, qui s'entend accueillir par ces mots :</p>
<p>Hé quoi ! Seigneur, vous n'êtes point parti ?</p>
<p>La délicatesse fait hésiter Antiochus, qui, pour ce nouveau scrupule,
encourt de nouvelles rigueurs.</p>
<p>Et vos refus cruels, loin d'épargner ma peine Excitent ma douleur, ma
colère, ma haine.</p>
<p>Il parle. Bérénice l'accuse de perfidie.</p>
<p>Ce piège n'est tendu que pour nous désunir.</p>
<p>Cependant, ses nerfs prennent plus d'empire.</p>
<p>Phénice ne vient point ! Ah ! que cette longueur D'un présage funeste
épouvante mon coeur !</p>
<p>Mais Titus va venir. — Remettez-vous, Madame, demande Phénice,</p>
<p>et rentrez en vous-même.</p>
<p>Laissez-moi relever ces voiles détachés</p>
<p>Et ces cheveux épars dont vos yeux sont cachés. Souffrez que de vos
pleurs je répare l'outrage</p>
<p>— Laisse, laisse, Phénice : il verra son ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Serait-elle coquette ? Titus paraît. Il allègue la raison d'État :</p>
<p>Car enfin, ma princesse, il faut nous séparer.</p>
<p>— Ah ! cruel ! Est-il temps de me le déclarer ? Qu'avez-vous fait ?
Hélas ! je me suis crue aimée.</p>
<p>Que le jour recommence et que le jour finisse,</p>
<p>Sans que jamais Titus puisse voir Bérénice,</p>
<p>Sans que de tout le jour je puisse voir Titus ?</p>
<p>Elle touche trop au vif; car Titus fléchit. Aussitôt, ce retour offensif :</p>
<p>Ah ! Seigneur! S'il est vrai, pourquoi nous séparer?</p>
<p>Puis le grand argument :</p>
<p>Vous ne comptez pour rien les pleurs de Bérénice.</p>
<p>Et cette dernière flèche :</p>
<p>Si devant que mourir la triste Bérénice</p>
<p>Vous veut de son trépas laisser quelque vengeur,</p>
<p>Je ne le cherche, ingrat, qu'au fond de votre coeur.</p>
<p>Enfin, l'explication suprême ; résumons-la d'un mot : Bérénice n'est que
ruse inconsciente. Elle n'oublie rien</p>
<p><pb/></p>
<p>Avez-vous bien promis de me haïr toujours ?</p>
<p>Vous m'aimez, vous me le soutenez,</p>
<p>Et cependant je pars et vous me l'ordonnez ?</p>
<p>J'abandonne un ingrat qui me perd sans regret.</p>
<p>Car elle ne veut pas tant sa félicité que de sentir joie ou martyre avec
Titus. Titus excédé trouve ce qui la dompte et ce qu'elle attendait.</p>
<p>Pour sortir des tourments, dont mon âme est la proie, Il est, vous le
savez, une plus noble voie.</p>
<p>C'est tout ce que voulait la malheureuse. Elle se radoucit donc, parce
que la résolution de Titus lui ravit tout espoir : sa résignation n'a
rien d'héroïque. Enfin et surtout :</p>
<p>J'aimais, Seigneur, j'aimais. Je voulais être aimée.</p>
<p>Cela, c'est tout Bérénice : l'éternel « M'aimes-tu ? »</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>l'histoire ; et je l'ai trouvée très propre pour le théâtre, par la
violence des passions qu'elle y pouvait exciter. »</p>
<p>Aussi, dans ce premier acte, il accentue la cruauté de Bérénice qui
foulera la douleur du roi de Comagène, pressée de saisir son bonheur.
Ses raffinements sont tout simples. A peine jette-t-elle sur les cendres
de son amitié morte quelques phrases de dédain, tant elle a hâte de</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Titus paraît, il ne tait pas longtemps son parti arrêté :
Bérénice sera renvoyée ; l'arrêt a toute la rigueur de la fatalité ;
Titus l'explique au troisième acte.</p>
<p>Si le peuple demain ne voit partir la reine,</p>
<p>Demain elle entendra ce peuple furieux</p>
<p>Sauvons de cet affront mon nom, et sa mémoire.</p>
<p>Et le même Titus expose très simplement en ces termes le sujet de la
pièce (acte II, scène n) :</p>
<p>Résolu d'accomplir ce cruel sacrifice,</p>
<p>J'y voulus préparer la triste Bérénice.</p>
<p>Mais par où commencer ? Vingt fois depuis huit jours, J'ai voulu devant
elle en ouvrir le discours,</p>
<p>Et dès le premier mot ma langue embarrassée</p>
<p>Dans ma bouche vingt fois a demeuré glacée.</p>
<p><pb/></p>
<p>raient-ils, dira-t-on, au moins limiter ou endormir leurs souffrances?
Au contraire, le malheur s'aggrave par sa propre loi, et, loin de
pouvoir y mettre obstacle, l'homme, spectateur impuissant, frappé de
cette terreur dont vit la tragédie, avive encore de ses propres mains.
ses fatales douleurs.</p>
<p>Vous regrettez un père. Hélas, faibles douleurs !</p>
<p>... Moi,qui mourrais, le jour qu'on voudrait m'interdire De vous...—
Madame, hélas ! que me venez-vous dire ?</p>
<p>A partir du moment où Titus tranche dans le vif :</p>
<p>i. S'il était arrêté par l'apparente contradiction de cette idée et de
la conclusion, le lecteur reverrait la Préface. — E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas moins ses amants qu'elle-même, et Titus traduit ainsi son trouble :</p>
<p>Je suis venu vers vous sans savoir mon dessein.</p>
<p>Mon amour m'entraînait, et je venais peut-être</p>
<p>Pour me chercher moi-même, et pour me reconnaître.</p>
<p>Bérénice, en définitive, est donc bien le long embrasse- ment de deux
amants qui, même dans leurs baisers, ne peuvent se dispenser de se faire
souffrir. C'est, par excellence, la tragédie des passions humaines «
aigrissant » les douleurs de la destinée. Et il est remarquable que,
dans cette tragédie dont le dénouement proclame le triomphe de la raison
d'État, la politique ne joue guère qu'un rôle de figurante.</p>
<p>Peut-être que cela peut faire réfléchir et changer quelques idées reçues.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la représentation d'Andromaque.</p>
<p>Pour le quarantième anniversaire des débuts de Mounet-Sully.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Andromaque est, avec le Cid, la plus grande date du théâtre français,
écrit Jules Lemaitre, qu'il faudra toujours consulter avant d'écrire sur
Racine. Andromaque, c'est l'entrée, dans la tragédie, du réalisme
psychologique et de l'amour-passion, et c'est le commencement d'un
système dramatique nouveau. »</p>
<p>Pour les raciniens, il y a, en effet, trois tragédies du poète, qui leur
paraissent plus que toutes les autres émouvantes, pour des raisons
tirées de la vie même de leur héros. C'est Andromaque, son premier
chef-d'œuvre. C'est Phèdre, sa dernière œuvre avant la retraite, sa
dernière tragédie profane. C'est enfin Athalie, ou le génie recouvré et
comme en ascension nouvelle, mais aussi son tout dernier ouvrage.
Cependant comme, dans les familles, les premiers-nés obtiennent
quelquefois une préférence sur leurs cadets, il ne paraît pas douteux
que la date d'Andromaque, 1667, ne soit la plus importante de toutes
pour le culte racinien.</p>
<p>Il n'y a pas de développement d'un jet plus pur, plus hardi, ni plus
droit que celui du génie de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa tante Agnès de Sainte-Thècle, c'est qu'il s'en étonnait bien plus
qu'il n'en était incommodé.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MOLIÈRE</p>
<p>L'École des maris.</p>
<p>La Comédie-Française ayant célébré l'anniversaire du poète, en 1912, par
une représentation de cette pièce « où Mme Piérat brilla d'un éclat non
pareil ».</p>
<p><pb/></p>
<p>et c'est le génie qui créa cette image elliptique de la vie.</p>
<p>Je te bouchonnerai, baiserai, mangerai,</p>
<p>Tout comme tu voudras tu pourras te conduire,</p>
<p>Je ne m'explique point et cela c'est tout dire.</p>
<p>Aïe ! aïe ! mon petit nez, pauvre petit bouchon,</p>
<p>Tu ne languiras pas longtemps, je t'en réponds.</p>
<p>Et « mon pauvre fanfan » et « pouponne de mon âme » et « mignonnette »,
toute la mignardise du rôle y est, avec bien d'autres hardiesses encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>... Qu'ayant vu l'ardéur dont votre âme est blessée Elle vous eût plus
tôt fait savoir sa pensée</p>
<p>Si son cœur avait eu, dans son émotion,</p>
<p>A qui pouvoir donner cette commission...</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Malade imaginaire.</p>
<p>1910, et en 19II le Bourgeois gentilhomme, avec la musique de Lulli, «
dont il ne put jamais y avoir assez de représentations ».</p>
<p><pb/></p>
<p>veine dans le corps et ne vécut pas demi-heure ou trois quarts d'heure
depuis ladite veine rompue. »</p>
<p>... Je me crois bien malade,</p>
<p>Et qui croit l'être l'est...</p>
<p>Telle est l'idée qu'un contemporain malveillant croyait pouvoir sans
trop de ridicule, c'est-à-dire avec un semblant de vraisemblance,
proposer de l'auteur du Tartufe. Et il paraît difficile de soutenir que
Molière ait vraiment méprisé son mal et les remèdes. Il n'était
assurément pas malade imaginaire. Mais la pensée de son mal trop réel
lui dut être un tourment. Et plus encore que du témoignage suspect de Le
Boulanger, nous en tirons la preuve, ou l'indication, de l'analyse même
du Malade et du caractère probable de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La nature, d'elle-même, quand nous la laissons faire, se tire doucement
du désordre où elle est tombée. C'est notre inquiétude, c'est notre
impatience qui gâte tout, et presque tous les hommes meurent de leurs
remèdes, et non pas de leurs maladies.</p>
<p>A quoi Argan objecte avec une douceur où Molière dut bien mêler .quelque
regret empreint d'un peu d'amertume :</p>
<p>Mais il faut demeurer d'accord, mon frère, qu'on peut aider cette nature
par de certaines choses.</p>
<p>Béralde répond :</p>
<p>Allez, allez, Molière est un incrédule qui pleure de n'avoir pas la foi
et s'en forge une de remplacement. Est-ce pour rien que ce vrai malade a
tellement insisté sur le pouvoir de consolation de l'imposture médicale ?</p>
<p>N'est-il pas remarquable en outre que, dans cette comédie écrite dans
les souffrances et presque dans l'agonie, Molière se soit montré moins
noir qu'ailleurs, que dans l'Avare, par exemple, ou dans Tartufe, ou même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même il paraît avoir laissé son sujet se développer avec une liberté et
une fantaisie qui convenaient d'ailleurs admirablement au genre de
comédie, « mêlée de musique et de danse », que la complaisance, la
condescendance envers le goût des autres, plutôt que son démon, lui
avait cette fois désigné.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MARIVAUX</p>
<p>Joué par la Petite Scène, pour la Re/cue Critique des idées et des
livres, aux soirées d'Art français données en 19II et 1912 sous le haut
patronage de</p>
<p>S. A. R. Madame la Duchesse de Vendôme.</p>
<p>Le Jeu de l'amour et du hasard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'esprit de Dorante, est-il croyable qu'un marquis ait les façons de
Pasquin ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Tu peux te passer de me parler d'amour, je pense ?</p>
<p>— Tu pourrais bien te passer de m'en faire sentir, toi.</p>
<p>— Quitte donc ta figure.</p>
<p>— Je voudrais bien savoir comment il se fait que j'aie la bonté de
t'écouter, car, assurément, cela est singulier !</p>
<p>— Tu as raison, notre aventure est unique.</p>
<p>Pensez qu'elle a dû défendre et révéler une inclination naissante pour
un valet devant une servante qui de</p>
<p><pb/></p>
<p>son côté lui dispute le cœur du faux Dorante. Toutes ses paroles la
trahissent, la déchirent, la divisent contre elle-même. Elle ne peut
avancer ni reculer un pas qui ne la compromette, ne l'expose ou ne la
désespère. Elle va, de scène en scène, essuyant mille sournoises
attaques, impuissante et exaspérée. Voici Dorante, par exemple, dont la
douceur la touche bien plus sensiblement que les outrages de Lisette :</p>
<p>— Que peux-tu me reprocher? Je ne me propose pas de te rendre sensible.</p>
<p>— ( A part.) Il ne faudrait pas s'y fier.</p>
<p>— Et que pourrais-je espérer en tâchant de me faire aimer ?</p>
<p>Hélas ! quand même j'aurais ton cœur...</p>
<p>— Que le Ciel m'eq préserve ! Quand tu l'aurais, tu ne le saurais pas,
et je ferais si bien que je ne le saurais pas moi-mime.</p>
<p>Lève-toi donc, Bourguignon, je t'en conjure : il peut venir quelqu'un.
Je dirai ce qu'il te plaira... Je dis ce que tu veux, et tu ne te lèves
point.</p>
<p>— Sache que celui qui est avec ta maîtresse n'est pas ce qu'on pense.</p>
<p>— (Vivement.) Qui est-il donc ?</p>
<p>— Un valet.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Après ?</p>
<p>— C'est moi qui suis Dorante.</p>
<p>— (A part.) Ab ! je vois clair dans mon cœur.
..........................................</p>
<p>Parlerons-nous de sa technique ? — Ce sera pour</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne laisse pas, pour cela, de bien goûter. Ce troi- 1</p>
<p>i. V. Histoire de la Littérature française, par Lanson (avant- propos et
article Marivaux).</p>
<p><pb/></p>
<p>— Il ne changera jamais ! Savez-vous bien que vous me cbarniez, Dorante. »</p>
<p>Et nous n'avons encore rien dit de ce style si sûr de lui, si brillant,
qui entre si aisément dans toutes les complications et porte une clarté,
peut-être miroitante, dans les plus troubles sentiments. Nous n'avons
point non plus parlé de cette science exacte, dirons-nous de la
sensibilité ou de la nervosité ? qui lui permet de ne toucher même
légèrement qu'un point, mais névralgique.</p>
<p>Le Triomphe de l'amour.</p>
<p>« Le sort de cette pièce-ci a été bizarre, écrit Marivaux dans sa
préface. Je la sentais susceptible d'une chute totale, parce que le
sujet en était singulier et, par conséquent, courait risque d'être très
mal reçu; d'un grand succès, parce que je voyais que, si le sujet était
saisi, il pouvait faire beaucoup de plaisir. » Avec bonne grâce,
Marivaux rapporte d'ailleurs qu'aucune des branches de ce dilemme
n'accrocha la vérité, parce que, mésaventure</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Seigneur, dispensez-moi d'écouter le reste, je ne sais ce que c'est
que l'amour, et je .vous conseillerais mal sur ce que je n'entends point.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Que faites-vous, Seigneur?</p>
<p>— L'avis des dieux est dans votre cœur, croyez-en ce ce qu'il vous inspire.</p>
<p>— Mon coeur ! 0 ciel ! c'est peut-être l'ennemi de mon repos que vous
voulez que je consulte.</p>
<p>— En serez-vous moins tranquille, pour être généreuse ? — Ah ! Phocion,
vous aimez la vertu, dites-vous ; est-ce l'aimer que de venir la
surprendre ?</p>
<p>— Que venez-vous faire ici, Phocion ?</p>
<p>— Suis-je obligée de soutenir cette foule d'expressions passionnées qui
vous échappent? Il faudrait donc toujours combattre, toujours résister
et ne jamais vaincre ? Non, Phocion ; c'est de l'amour que vous voulez
m'inspirer, n'est-ce pas ? Ce n'est pas la douleur d'en avoir que vous
voulez que je sente, et je ne sentirais que cela : ainsi, retirez-vous,
je vous en conjure, et laissez-moi dans l'état où je suis.</p>
<p>Et si je vous transcrivais ce que la petite rouée a bien l'audace de lui
répartir ! Mais ce n'est encore pas le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je ne devrais pas vous le rendre (son portrait) ; mais tant d'amour
m'en ôte le courage.</p>
<p>— Cet amour ne vous en inspire-t-il pas un peu ?</p>
<p>— (Soupirant.) Hélas ! je n'en voulais point! mais je n'en serai
peut-être pas la maîtresse !</p>
<p>— Ah! de quelle joie vous me comblez!</p>
<p>— Est-il donc arrêté que je vous aimerai ?</p>
<p>— Ne me promettez point votre cœur'; dites que je l'ai,</p>
<p>Léontine.</p>
<p>— (Toujours émue.) Je ne dirais que trop vrai, Phocion.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IPHIGÉNIE DE MORÉAS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Souviens-toi bien du temps où tu brûlais d'envie</p>
<p>De commander les Grecs aux champs de la Phrygie, Où, sous un air
modeste, une fausse pudeur,</p>
<p>Tu n'en savais que mieux convoiter cet honneur. Dehors, dans ta maison,
tu prodiguais ta vue ;</p>
<p>A quiconque voulait ta main était tendue,</p>
<p>Ainsi sur tes rivaux enfin tu l'emportas...</p>
<p>... Ah! qu'un roi de ta sorte, et volage et rusé,</p>
<p>Qui se masque toujours d'un propos déguisé,</p>
<p>Mérite qu'on le blâme!... Et que je le déteste!</p>
<p>C'est un ouvrage, hélas ! plein de solidité</p>
<p>Que la divinité</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour notre perte tisse,</p>
<p>Et c'est un moucheron que tout notre artifice !</p>
<p>Trop épris de moi-même, et rempli du venin</p>
<p>De la présomption, qui ma faiblesse abuse,</p>
<p>Avec le ciel je ruse,</p>
<p>Je ruse et c'est en vain ;</p>
<p>Et je n'espère plus qu'un destin secourable</p>
<p>Arrête de mes maux la course infatigable !</p>
<p>S'arrête-t-il jamais, le malheur des humains ?</p>
<p>C'est l'onde du torrent qui sans cesse est enflée. Artémis, je te cède,
et la vierge immolée</p>
<p>Souillera de son sang mes paternelles mains. Pourquoi ne suis-je point
l'homme qui sur la terre</p>
<p>Passe obscur, ignoré ?</p>
<p>Pour tromper ma misère,</p>
<p>Devant tous sans rougir j'aurais du moins pleuré... ... Lorsqu'une
extrémité qui tout courage dompte</p>
<p>Me vient ainsi presser,</p>
<p>Ce le serait encore de ne les pas verser.</p>
<p><pb/></p>
<p>reconnaissait donc chez lui. Et il est donc bien vrai que, dès la fin de
ce premier acte, les stances d'Agamemnon, en faisant sentir comme le
vent de l'effroi, avertissent les hommes de l'assistance divine de
Melpomène. Ce souffle rude n'accompagne que sa grande voix. Mais combien
la reconnurent ?</p>
<p>Dès lors, quelle grandeur revêt la réconciliation des deux frères
courbés sous le dur ciel d'airain, d'où part l'oracle fatidique ! Mais
aussi quelle difficulté de soute- &lt; nir l'intérêt et l'action sur ces
cimes!</p>
<p>Pour l'action, c'était même l'impossible, et j'ai peut- être eu tort de
tracer ce mot ; virtuellement, l'action est jouée dès les stances
d'Agamemnon : Artémis, je te cède...</p>
<p><pb/></p>
<p>... 0 front candide et clair,</p>
<p>Taille, corps, corps charmant, virginale figure,</p>
<p>0 beaux yeux de ma fille, ô blonde chevelure,</p>
<p>Quel destin violent vous préparent, hélas !</p>
<p>Ce Phrygien Pâris, Hélène et Ménélas !</p>
<p>Fardeau des chars guerriers, dispensateur d'audace,</p>
<p>Arès d'airain armé,</p>
<p>Qui te plais au combat, qui roules dans l'espace</p>
<p>Sur un cercle enflammé,</p>
<p>Qui suspends un beau glaive au bout d'un bras robuste,</p>
<p>Homicide sauveur,</p>
<p>Qui pèses aux mortels, d'une balance juste,</p>
<p>Et l'affront et l'honneur ;</p>
<p>Fort par la lame, Arès toujours inexorable</p>
<p>A la rébellion,</p>
<p>Fais que j'évite, ô Roi, le destin misérable</p>
<p>Des femmes d'Ilion ;</p>
<p>Ah! laisse, laisse-moi vieillir dans ma patrie,</p>
<p>Libre parmi les miens.</p>
<p>Allié des mortels, qui répands sur leur vie</p>
<p>Et les maux et les biens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une plus haute voix et me parle et m'appelle,</p>
<p>Et je dépouille enfin ma faiblesse mortelle.</p>
<p>Pourquoi te plaindre en vain et contre ton époux Aigrir ainsi ton cœur,
ma mère ? Devons-nous,</p>
<p>Non, mais craignons plutôt qu'aggravant notre sort D'autres malheurs
plus grands ne précèdent ma mort. ... Lorsqu'Artémis ordonne, ai-je la
liberté</p>
<p>Venez, conduisez-moi, devant toute la Grèce,</p>
<p>Sur le terrible autel de la fière déesse</p>
<p>Venez, immolez-moi : je verrai sans horreur</p>
<p>Se lever le couteau du sacrificateur.</p>
<p>Qu'on répande mon sang ; la terre de Phrygie</p>
<p>De ce sang virginal sera bientôt rougie,</p>
<p>Et partout l'on verra nos guerriers triomphants</p>
<p>Ce sera mon hymen, mon époux, mes enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je ne puis me retenir, avant de quitter pour quelque temps peut-être
cette belle Iphigénie, de citer encore ces adieux cadencés :</p>
<p>0 retraites d'Aulis, ô bords, golfe profond,</p>
<p>Je vous devrai la gloire, Argos, ô ma patrie,</p>
<p>Pour un illustre exemple et ce destin, qui sont Présents des immortels,
Argos tu m'as nourrie.</p>
<p>0 Zeus ! Flambeau du jour, ô splendeur coutumière ! Mon destin me
réclame : adieu, belle lumière !</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONIQUE</p>
<p>DE</p>
<p>LA SCÈNE EN 1912</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Janvier</p>
<p>THÉATRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p>Pour vivre heureux</p>
<p>comédie de MM. RIVOIRE &amp; MIRANDE.</p>
<p>Le peintre Maucler, que MM. Rivoire et Mirande</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des personnages. — Mais, dira-t-on, le musicien Pra- doux, grand ami de
Maucler, est-ce qu'il ne devient pas riche et célèbre de son vivant ?
Alors ? — Alors, Pradoux, après des débuts difficiles, a compris qu'il
fallait, pour réussir, se tourner vers le théâtre, parce que le théâtre,
c'est la fraude et le faux-semblant et qu'on y pipe le public comme
alouettes au miroir. Cela est en toutes lettres dans la pièce.</p>
<p>Il n'est pas ordinaire, sans doute, d'écrire une comédie pour montrer au
public son béjaune et reprendre son goût pour l'art frelaté, dans le
moment qu'on lui offre un échantillon de cet art. Aussi est-il bon que
l'expérience déprenne deux jeunes auteurs d'une si funeste illusion :
MM. Rivoire et Mirande éprouveront peut-être que le mauvais goût et la
niaiserie sentimentale n'obtiennent pas toujours un meilleur succès que
l'an probe et scrupuleux. Punis, ils se trouveront, en même temps,
guéris de leurs péchés ; car c'en est un que h défiance envers son
sujet, envers son talent et enver: son public.</p>
<p>THÉATRE DE L'ODÉON</p>
<p>Le Redoutable</p>
<p>de Mlle LENÉRU.</p>
<p>Laurence Villaret qui descend de cette antique lignée de marins
illustres, les Rigaud, tous amiraux depui: cinq cents ans, a reçu avec
le jour et le sang la traditior innée et comme l'instinct de notre
honneur naval ; dan; son existence de femme de marin, elle porte cette
fami.liarité aisée que donne le long usage et ce libre enjouément, fleur
et sourire d'une société militaire. Son mari,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les premières découvertes ont réuni contre Malte un faisceau d'indices,
qui, toutefois, ne valent pas une preuve : il peut encore éluder
l'accusation. Mais pour tenter ce coup du désespoir, il veut l'amour de
Lau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, de loin, les lignes de l'ouvrage se simplifient et s'épurent, et
le dessein s'éclaircit. Dans le Redoutable comme dans les Affranchis,
M'le Marie Lenéru a porté à</p>
<p><pb/></p>
<p>la scène les défaites de la raison, de l'égoïsme épider- mique et des
idées apprises, sous l'empire du mystérieux inconscient déposé par les
générations : de l'être superficiel, elle fait émerger l'être profond et
essentiel; et la grandeur du spectacle a justement fait prononcer le mot
de tragédie.</p>
<p>THÉATRE DU VAUDEVILLE</p>
<p>Rue de la Paix</p>
<p>comédie en commandite.</p>
<p>La nouvelle comédie du théâtre du Vaudeville, n'est pas une mauvaise
pièce, ce n'est pas une bonne pièce,</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE ANTOINE</p>
<p>Les Petits</p>
<p>de M. NÉPOTY.</p>
<p>Le sujet des Petits, luttes des enfants de plusieurs lits entre eux, et
des beaux-fils contre leurs beaux-pères, porte, je ne sais pourquoi,
généralement bonheur. C'est ce sujet qui fit connaître, après les
Demi-Sœurs, le nom de M. Gaston Devore, et qui, avec le Divorce, marqua
les brillants débuts de M. Paul Bourget au théâtre. Je doute qu'il
favorise pareillement M. Lucien Népoty, et, pour l'amour de l'art, je ne
le souhaite pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Même il se retire un peu scandalisé. Car les commentaires des enfants
sur cette porte refermée des apparte-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Février</p>
<p>THÉÂTRE DES VARIÉTÉS</p>
<p>Le Bonheur sous la main</p>
<p>comédie de M. Paul GAVAULT.</p>
<p>Ce qui n'est pas nouveau, c'est le sujet de la pièce, lequel est ancien
et même noble. Quatre couples étant donnés, la désunion de l'un entraîne
celle des trois autres. Cela pourrait s'appeler les Ricochets. Racine a
préféré le titre d'Andromaque.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que la danse est un élément indispensable de ce genre
d'ouvrages. Il vient un moment kdans une comédie fantaisiste, où la
danse et le chant doivent se substituer au dialogue. Et ce serait une
erreur grave d'y voir une perversion ou bien une décadence. Pourquoi ne
souhaiterait-on pas, au contraire, la renaissance de ce genre charmant
et malheureusement désuet qu'était l'ancien vaudeville ou la vieille farce?</p>
<p>COMÉDIE-ROYALE</p>
<p>Une comédie de MM. Pierre Veber et Montrel, Pompette, a surtout permis à
Mme Charlotte Wiehe, dont on a été heureux de réentendre l'accent, de
jouer avec discrétion une amusante scène d'ivresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Zubiri, un acte de M. de Porto-Riche, est plutôt une pantomime coupée
par la récitation de quelques poèmes d'Hugo, qu'une véritable pièce : il
n'y a, en fait de dialogue, qu'une ou deux tirades trépidantes de cette
petite cabotine de Zubiri qui tue son amant de douleur, en se livrant,
sous ses yeux, aux baisers de deux autres hommes.</p>
<p>Enfin, une farce très cocasse de M. Yves Mirande, Champion de boxe (dans
sa catégorie), a été pour Mlle Polaire l'occasion de se trémousser avec
beaucoup de talent : cette, artiste devrait seulement ne pas abuser de
certains effets, un peu connus, de chevelure, si toutefois l'on ose
ainsi nommer la plus ébouriffée des crinières.</p>
<p>THÉÂTRE DU GYMNASE</p>
<p>L'Assaut</p>
<p>de M. Henry BERNSTEIN.</p>
<p>Nous étonnerons donc bien M. Bernstein en lui montrant de la gaucherie
ou du flottement dans le dévelop-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le troisième acte enfin, qui aurait tout aussi bien pu ne pas avoir
lieu, n'a d'autre raison d'être que le plaidoyer de Méritai, plaidoyer
qu'il s'est bien gardé de prononcer devant le jury. Nouvelle variation
de Renée, aussi inexplicable que les précédentes, mais requise en vue
d'un verdict d'absolution qui offrira d'autant plus d'apparences
d'impartialité qu'il sera plus inattendu.</p>
<p>Je viens de parler des variations de Renée : il me</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Visiblement, ces monologues sont tout ce qui intéresse M. Bernstein. Et
la plupart de ses pièces aussi bien sont écrites pour ces moments
d'abondance verbale, de solitaire contemplation de soi, dans lesquels
l'être, retiré du monde, se grise d'illusion dominatrice et répand ces
effusions chaleureuses qui traduisent ses impulsions profondes ou l'état
de ses nerfs.</p>
<p>M. Bernstein a été servi par une interprétation de premier ordre. Le
récit du dernier acte a été débité avec</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE L'ODÉON</p>
<p>Esther, princesse d'Israël</p>
<p>de MM. Sébastien-Charles LECONTE &amp; André DUMAS musique de M. JEHIN.</p>
<p>Il est équitable, sans doute, d'épargner aux auteurs de la nouvelle
Esther toute comparaison avec la tragédie sacrée de Racine. Cependant,
si notre mémoire ne suppléait souvent aux lacunes comme aux faiblesses
de l'œuvre nouvelle, je doute que la représentation en parût.claire, ni
très digne d'intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'amour et de sang, et ne nous présentent guère qu'une suite de
tableaux. Plus heureusement, Racine avait, par l'idée religieuse,
ordonné son action.</p>
<p>Les vers sont de deux poètes estimables, mais, pour prendre une
comparaison, c'est comme si, au lieu de décors, M. Visconti leur avait
livré des tableaux de chevalet.</p>
<p>THÉATRE DE L'AMBIGU</p>
<p>Le Mystère de la Chambre jaune</p>
<p>de M. Gaston LEROUX.</p>
<p>Il y a quelques cannées, M. Gaston Leroux publiait en feuilleton, dans
un périodique illustré, deux romans, le Mystère de la Chambre jaune, et
le Parfum de la Dame en noir, dont la célébrité balança celle même des
plus retentissantes histoires de Conan Doyle.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit que la manière de M. Gaston Leroux est bien plus relevée et plus
classique, en quelque sorte, que celle de ses grossiers prédécesseurs.
Les Aventures de Joseph Rouletabille captivaient par le seul appareil
logique.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE MICHEL</p>
<p>En Camarades</p>
<p>de Mme Colette WILLY.</p>
<p><pb/></p>
<p>La morale de cette histoire s'accorde avec la morale traditionnelle;
mais il ne siérait pas de s'en laisser imposer par une coïncidence. Mme
Colette Willy plaide pour la sincérité, c'est-à-dire pour la violence de
la passion. Une très forte santé lui tient lieu de principes. Il y a
évidemment des cas où cela suffit. Mais il y a les autres.</p>
<p>THÉATRE DES BOUFFES</p>
<p>Les Maris de Léontine</p>
<p>comédie de M. Alfred CAPCS.</p>
<p>Reprise</p>
<p><pb/></p>
<p>et avec la part de caricature qui convient, sa comédie donne une
impression de facilité et respire une bonne humeur qui n'aide pas peu au
rire.</p>
<p>Situation fertile en incidents mais que M. Capus a su tremper d'une
humanité très naturelle et très vraie. Et c'est ce qui fait l'excellence
de sa pièce : nulle part on ne sent ce déroulement mécanique qui est la
plaie du vaudeville ; les scènes sont logiquement amenées sans doute,
mais, une fois amenées, se soutiennent toutes seules. Un doux et discret
scepticisme circule caché sous le rire, sans jamais s'expliquer. Le
style est simple et franc, encore qu'on le devine surveillé. Et, suprême
merveille, il y a de l'esprit sans jeu de mots.</p>
<p>Mlle Cora Laparcerie paraissait toute heureuse de dépenser les trésors
d'une verve capiteuse, avec la conscience, pour une fois, de ne les pas
gaspiller.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE RÉJANE</p>
<p>L'Aigrette</p>
<p>comédie de M. Dario NICODEMI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, ces scènes, qui prennent pour elles tous les applaudissements,
furent, de toute évidence, écrites pour Mme Réjane. Et comme l'auteur
tenait la plume pour une</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'est Mme Réjane dans ces deux scènes, les mots ne le disent pas.</p>
<p>THÉÂTRE DE L'ATHÉNÉE</p>
<p>Le Cœur dispose</p>
<p>de M. Francis de CROISSET.</p>
<p>On est libre d'aimer ou de ne pas aimer la manière de M. Francis de
Croisset. Mais que l'on goûte ou que l'on méprise son tour précieux et
affecté, son amour du brillant, la vulgarité de son sentimentalisme et
son pastiche de Musset, je crois que ses admirateurs aussi bien que ses
contempteurs tomberont d'accord sur les évidentes imperfections de son
dernier ouvrage.</p>
<p>taire, malgré toute sa jeunesseet^auelque fantaisie</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la cervelle, n'inspire pas la sympathie. Il est pauvre, il veut
devenir riche et compte beaucoup sur son bon air, son joli esprit et un
physique avantageux. Il se donne pour un roué, c'est une raison
peut-être pour qu'il ne soit qu'un niais; nous serions mieux fixés si,
au lieu de toujours raisonner ses états d'âme devant un pâle confident,
il se contentait de vivre tout simplement devant nous, sans œillades à
la galerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup de pièces pour absoudre la convoitise du bien d'autrui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Cœur dispose est remarquablement joué par Mlle Yvonne de Bray et par
MM. André Brulé, André Dubosc et toute l'excellente troupe du théâtre de
l'Athénée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mars</p>
<p>THÉATRE DU VAUDEVILLE</p>
<p>Bel-Ami</p>
<p>Adaptation de M. NOZIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De l'interprétation de tout premier ordre, digne en tout point de
l'excellent théâtre du Vaudeville, il convient de tirer hors de pair M1
e Gabrielle Dorziat, qui a trouvé l'un de ses meilleurs rôles dans celui
de l'inquié- quiétante Madeleine Forestier.</p>
<p>THÉÂTRE MARIGNY</p>
<p>Puissance de Roi</p>
<p>drame politique de Mme KAREN BRAMSON.</p>
<p><pb/></p>
<p>plante au cours de laquelle le roi est tué au balcon de son palais.</p>
<p>Cette histoire est présentée en quatre tableaux d'un mouvement un peu
échauffé, mais clairs et intéressants. On pourrait relever des
invraisemblances et l'excessive propension qu'ont les pires intrigants à
expliquer et ■éventer leurs intrigues. Mais Mme Karen Bramson, qui
visait un public populaire, avait sans doute besoin de ce grossissement
pour marquer en caractères voyants les traits des principaux acteurs. Du
reste, son ouvrage est moins encore un drame qu'une peinture symbolique
: et la part de fiction que ce genre comporte ne paraît pas ici dépassée.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'interprétation est satisfaisante dans l'ensemble ; elle est excellente
en particulier avec M. Séverin Mars.</p>
<p>THÉÂTRE DES CAPUCINES</p>
<p>Sapho</p>
<p>opérette mythologique de MM. André BARDE &amp; Michel CARRÉ, musique de M.
CUVILLIER.</p>
<p>Après le succès très personnel de Mme Régina Badet, dans la Femme et le
Pantin, l'an passé, au Théâtre Antoine, il était inévitable que des
hommes d'esprit lui</p>
<p><pb/></p>
<p>en offrissent l'occasion nouvelle en quelque parodie qui eût pu
s'appeler la Femme ou le Pantin.</p>
<p>Les auteurs ônt conçu "l'ingénieuse idée non seulement de renverser la
situation de la comédie tirée du roman de M. Pierre Louys, mais de
choisir la poétesse Sapho comme héroïne de leur opérette licencieuse. Ce
sont les détails qui font valoir ce genre d'ouvrages.</p>
<p>Qu'elle danse, qu'elle mime ou qu'elle enseigne la plastique dans un
collège de jeunes lesbiennes, Mme Régina Badet, si elle nous charme, ne
nous surprend plus. Mais qu'elle soit devenue experte comédienne et
chanteuse très fine, c'est assez pour la remercier de réunir tant de
manières de charmer ses contemporains.</p>
<p>Dans le rôle de Phaon [le jeune garçon trottin qui fait soupirer Sapho]
auquel il imprime une note de discrète ironie, on a beaucoup applaudi M.
Armand Berthez, le directeur de cet aimable théâtre.</p>
<p>COMÉDIE ROYALE</p>
<p>Le nouveau spectacle de la Comédie-Royale se compose de trois comédies
qui se réclament de deux poétiques très différentes.</p>
<p>La Joie du Sacrifice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Visiteurs nocturnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jea1l III.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE FRANÇAIS</p>
<p>Le Ménage de Molière</p>
<p>comédie en cinq actes en vers de M. Maurice DONNAY.</p>
<p>Au cours de ses conférences sur Molière, M. Maurice Donnay témoigna
plusieurs fois de la compassion pour la douloureuse vie sentimentale de
son héros. Le conférencier crovait-il les sourires de la fortune et de
l'amour indispensables pour réchauffer le génie du poète? Et
s'étonnait-il vraiment que l'adversité, prenant le masque de la trahison
conjugale, n'ait point accablé son courage ni étouffé, en lui,
l'inspiration ? — Non, il n'est pas possible de s'y méprendre : le seul
amour des Lettres françaises eût laissé M. Donnay, comme nous tous,
assez insensible aux fécondes douleurs de son dieu, si la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un rire d'habitude, fait le fond de presque tous ses. ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE L'APOLLO</p>
<p>Le comte de Luxembou rg</p>
<p>opérette adaptée du livret de MM. Vilner et Bodanski musique de M. Franz
LEHAR.</p>
<p>THÉATRE MICHEL</p>
<p>La Cage ouverte</p>
<p>comédie de M. Édouard BOURDET.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux rôles, il est vrai, sont tenus par MIle Tho- massin et M.
Deschamps, dont la jeunesse et la discrétion ont pris une bonne part du
succès. *</p>
<p>THÉÂTRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p>En garde !</p>
<p>comédie de MM. CAP US &amp; WEBER.</p>
<p><pb/></p>
<p>..classique. Et la singulière distinction de ces trois ouvrages prouve
au surplus que le prochain renouveau de l'art dramatique ne s'attardera
guère aux balbutiements de l'enfance, mais tout de suite renouera avec
nos perfections.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'excellente troupe du théâtre de la Renaissance a recueilli une part
des applaudissements soulevés par cette fine comédie. On a fêté le
retour de Mme Marthe Régnier, qui n'en finissait plus, vraiment, de
jouer devant les Espagnols. MIle Cécile Guyon, qui est tout sourire dans
les larmes, n'attend plus qu'un grand rôle pour se classer parmi les
premières comédiennes de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DU GRAND-GUIGNOL</p>
<p>Le nouveau spectacle du Grand-Guignol le cède aux précédents autant pour
l'horreur que pour la gaieté des différentes parties de son programme.</p>
<p>Le Carnaval de Puce et de Plock</p>
<p>L'Obsédé</p>
<p>Deux autres pièces sont chargées de faire parler la terreur : d'abord,
l' Obsédé, tiré d'une nouvelle de M. André de Lorde, prince des
angoisses, par un huma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être fallait-il traiter sur le mode ironique cette histoire
passablement mystificatrice : elle n'eût presque rien perdu du côté de
la terreur et l'ouvrage eût gagné en saveur un peu âcre comme aussi en
vérité humaine. J'avoue que la dérision des aventureuses théories sur la
fatalité héréditaire ne m'eût pas tellement contristé, mais bien plutôt
cette manière de réplique parodique ou simplement sarcastique des
Revenants m'eût paru salubre et tonifiante. Dans sa forme actuelle,
cependant, l' Obsédé est un curieux petit drame, sobre et précis.</p>
<p>Le Beau Régiment</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, il me faut constater que cette peinture noire et dure n'a excité ni
le rire, ni l'indignation : le public, plutôt que de se gausser de la
rudesse teutonne, a paru davantage se soucier d'une discipline si
exactement observée. Signe des temps, sans doute : nous devions
l'enregistrer.</p>
<p>BOUFFES PARISIENS</p>
<p>Agnès, dame galante</p>
<p>comédie de MM. Henri CAIN &amp; Louis PAYEN</p>
<p>musique de M. FÉVRIER.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Cora Laparcerie a fait, une fois encore, admirer dans le rôle
d'Agnès la franchise de son sourire et le timbre de sa voix chaude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avril</p>
<p>THÉÂTRE DU VAUDEVILLE</p>
<p>Mioche</p>
<p>%</p>
<p>de M. Pierre BERTON.</p>
<p>On naît esclave</p>
<p>de MM. Tristan BERNARD &amp; Jean SCHLUMBERGER.</p>
<p><pb/></p>
<p>la monotonie de la traversée est rompue par l'irruption d'une petite
actrice française, surnommée « Mioche », qui, après une tournée en
Extrême-Orient, regagne les hauteurs natales de la Butte. La nouvelle
venue est naturellement fêtée par tous ces hommes ; elle-même se sent
charmée d'avoir des compagnons parlant français, et bientôt s'établit
entre eux une franche camaraderie ; même le jeune lord Seagrave, duc
d'Ormund, est tout de suite distingué par Mioche; enfin tout semble
donner l'impression que la sympathie aura tôt fait de fondre entre elles
ces âmes disparates.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La mise en scène enchantera quiconque fut un jour porté sur l'Océan.</p>
<p>Avec Mioche, le nouveau spectacle, presque trop copieux, du Vaudeville
comporte une comédie de</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE L'ODÉON</p>
<p>L'Honneur japonais</p>
<p>de M. Paul ANTHELME.</p>
<p>Mais c'est fini ; ce temps est passé ; depuis mercredi, un événement
s'est produit qui change toutes nos idées sur le Japon et les Japonais :
le secret de leur âme est percé et nous leur sommes devenus fraternels.
Cet événement, c'est la représentation au Théâtre national de l'Odéon
d'une pièce qui, sous le costume des anciens « samouraïs », montre
l'homme et le type d'homme le</p>
<p><pb/></p>
<p>moins complexe, le plus transparent, le plus rigide et le plus droit,
l'homme d'honneur ou le chevalier.</p>
<p>Je me doute bien que, sur le fond et l'essence de l'âme japonaise, nous
ne savons presque rien de plus qu'il y a quatre jours ; mais nous
croyons savoir, nous croyons avoir compris ; et l'on nous fâcherait
autant en nous représentant la fausseté ou la simplification de notre
idée nouvelle du caractère japonais, que nos pères du XVIIe siècle se
fussent offensés d'entendre que les héros du Cid n'étaient point
d'authentiques Espagnols.</p>
<p>Avec la même sincérité que nous avons marqué la tare indélébile de
l'Honneur japonais, nous en proclamerons les grandes qualités
dramatiques. L'action, qui roule sur la fidélité au serment juré, le
mépris de la mort et le culte des vertus guerrières, qui distinguèrent,
paraît-il, l'antique chevalerie japonaise, est simple et pourtant
fertile en péripéties ; elle est tirée, nous dit-on,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un an plus tard Gilbert rencontrera un document qui fait voir cet
honneur japonais livrant et gagnant la bataille de Tsoushima.</p>
<p>Avec quelle curiosité, avec quel frémissement il s'en empara! Voir</p>
<p>Appendice XVIII. — E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Honneur japonais est monté avec un luxe de décors et un soin de la
mise en scène qui sont une des plus remarquables réussites de M.
Antoine. Et la troupe de l'Odéon, où l'on a surtout remarqué MM.
Desjardins et Joubé, ne .mérite cette fois que des éloges.</p>
<p>THÉÂTRE FEMINA</p>
<p>revue de MM. Rip et BOUSQUET.</p>
<p>THÉATRE DES ARTS</p>
<p>Mil neuf cent àtou?e</p>
<p>de MM. Charles MULLER &amp; Régis GIGNOUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux Revues qui se jouent présentement, au Théâtre Femina et au
Théâtre des Arts, sont les premiers essais, encore bien balbutiants, de
ce genre renouvelé.</p>
<p><pb/></p>
<p>jaune qui, d'acte en acte, inévitablement, obsèdent les fils Touffe,
sont autant d'heureuses indications d'un renouveau de la fantaisie; le
reste, malheureusement, .est faible.</p>
<p><pb/></p>
<p>afflige l'esprit d'idées tristes et plates : comment, dès lors, cet
esprit pourrait-il assez se libérer des impressions physiques pour
s'adonner aux transports récréateurs de la fantaisie et du rire ?</p>
<p>THÉATRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p>reprise de Diverçons</p>
<p>De la valeur de la pièce, on nous permettra de ne point parler : cela
est cousu de ficelles, et seul le second acte est utile. Mais la pièce
est jouée dans les costumes de 1880, et cela suffira pour que, de longs
soirs, le public visite cette annexe de l'Exposition rétrospective du
Costume (quelques détails, pourtant, de la mise en scène demanderaient à
être revus).</p>
<p>THÉÂTRE DE L'AMBIGU</p>
<p>Le Coquelicot</p>
<p>de M. J.-Joseph RENAUD.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec hardiesse. Telle est la leçon de choses qu'enlumine l'amusant
ouvrage de M. Joseph Renaud : nous la recommandons.</p>
<p>NOUVEAU THÉATRE D'ART</p>
<p>Un Sans-Patrie</p>
<p>de MM. Alphonse SÉCHÉ &amp; Jules BERTAUT.</p>
<p>Appendice XIX. — E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce ne prouve donc pas grand'chose ; ce qui ne la dit pas dénuée de
signification ; c'est au juste l'aiguille d'un baromètre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mai</p>
<p>THÉÂTRE DE LA PORTE SAINT-MARTIN</p>
<p>La Crise</p>
<p>de MM. Paul BOURGET &amp; André BEAUNIER.</p>
<p>La difficulté était grande de satiriser un politicien sans écrire une
thèse politique. Au point où sont montés les esprits, nos contemporains
sont principalement avides et curieux de solutions : et il semble
malaisé aujourd'hui d'intéresser aux histoires privées d'un individu,
même représentatif de son type, un public qui a surtout lieu de
s'alarmer d'un péril général. L'analyse, même la plus poussée, d'un. cas
unique, surtout si c'est une analyse morale, risque donc de décevoir
comme par un manque d'horizon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Crise est interprétée par Mmes Jane Hading et Frévalles.et par MM.
Huguenet, Gauthier etBour. Cette énumération nous dispense d'éloges
auxquels nous ne suffirions pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CAPUCINES</p>
<p>Ce qu'ou veut dire</p>
<p>Revue de MM. Hugues DELORME &amp; Jean DERYMON.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE MICHEL</p>
<p>On purge Bébé.</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>— Laborieuses, se récriera-t-on, les productions du plus nonchalant des
hommes ?</p>
<p>Mme Cassive et M. Charles Lamy, dans les deux principaux rôles, furent
pour lui presque des collaborateurs.</p>
<p>Le tiers porteur.</p>
<p>L'opérette de MM. Kolb, de Fouquières et Claude Terrasse mérite bien le
franc succès qu'elle a remporté. Cet acte, qui roule sur une histoire
d'enjeu personnel (je ne sais si je me fais clairement comprendre), a
paru charmant, et certainement il est plein du meilleur esprit : la
musique et les couplets respirent une gaîté naturelle ; et toute
lourdeur est évitée en un sujet pourtant aussi scabreux.</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>Reprise de SaphlJ</p>
<p>d'Alphonse DAUDET &amp; d'Adolphe BELOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>du tout un couronnement académique, mais la suprême et plus ardue
épreuve, que l'œuvre d'Alphonse Daudet se trouvait bien digne
c'est-à-dire capable de surmonter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fions en elle l'aspiration au pur et tremblant amour qu'on ne cesse
d'entendre se rebeller dans la poitrine de Jean Gaussin.</p>
<p>Le vif succès que mentionnent les annales des spec- ' tacles, pour
chaque reprise de Sapho, ce rare phénomène de la survivance d'une pièce
tirée d'un roman, trouve, je crois, son application dans l'habile
construction de l'ouvrage, tout entier bâti sur le duel intérieur de
Jean Gaussin. Sapho, en effet, n'est pas du tout l'histoire d'une</p>
<p>I. Voir tome I, p. 408, et Appendice XX.</p>
<p><pb/></p>
<p>fin d'amour ni d'une difficile rupture. Dès le premier acte, nous
sommes, au contraire, clairement avertis que l'amour est ici hors de
cause et qu'il ne s'agit de rien autre que des allées et venues d'un
cœur également incapable de s'éprendre et de se déprendre. Telle est
bien l'impression que laisse, au premier acte, la scène presque muette
entre Fanny et Jean, qui, d'instinct, s'est mis en défense, mais qui ne
peut même, pour le premier soir, faire respecter son travail. Et cette
impression, d'acte en acte, se renouvelle et se fortifie. C'est d'abord
le retour humilié de Jean après sa découverte du passé de Fanny : ce
retour si prompt et soumis n'est psychologiquement intelligible que si
le pacte qui lie ces deux êtres repose bien exclusivement sur l'entente
physique : car, alors, il est naturel que Jean, faisant réflexion aux
révélations de Caoudal et de Déchelette, observe qu'elles ne modifient
en rien la nature de ce pacte d'où l'amour fut toujours exclu : quant à
sa fièvre, les images qui maintenant l'assiègent comment la
calmeraient-elles ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE ANTOINE</p>
<p>Gaspard de Besse</p>
<p>de MM. SAUVAIRE &amp; de Nus.</p>
<p>THÉATRE DE L'ODÉON</p>
<p>Hélène de Sparte</p>
<p>tragédie en quatre actes de M. Émile VERHAEREN.</p>
<p>Le sujet d'Hél¿ne de Sparte se raconte malaisément: Du moins en
donnerons-nous quelque idée par les paroles qu'Hélène prononce dans
l'instant où l'action se noue :</p>
<p>Dire que j'espérais revivre, ici, en paix</p>
<p>En revenant vers toi, belle et douce contrée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Grèce natale où tout mon cœur me précédait !</p>
<p>...Je suis chez moi depuis un jour et les blocs tombent Du haut du
fronton d'or que mon rêve a construit. Oh! qui me rendra Troie et la
rouge hécatombe.</p>
<p>Des guerriers s'égorgeant en luttant dans la nuit ? ...Car c'est ici,
dans ma patrie et dans ma race,</p>
<p>Par une vierge et par un frère, ici, chez eux,</p>
<p>Que j'ai compris jusqu'où pouvaient aller l'audace</p>
<p>Et le crime et l'effroi des amours monstrueux.</p>
<p>Je crois d'ailleurs que, dans l'intérêt même de cette philosophie, le
quatrième et dernier acte devait être retranché, de sorte que l'auteur
quittât son public au troisième acte, sur l'apothéose de Pollux, qui
figure sans aucun doute le sommet pathétique du drame, parce que la
fable et l'idée s'y épousent encore étroitement : au contraire, l'acte
suivant paraît postiche.</p>
<p><pb/></p>
<p>et d'Homère et de Ronsard pour frapper l'esprit, au moins par sa force
dénuée de charme. « Hélène porte le meurtre avec elle, vient de dire un
notable, elle est pour Sparte un danger », Pollux répond :</p>
<p>Ne parlez point ainsi et dites-vous plutôt</p>
<p>Que sans elle, la gloire et ses ailes fougueuses N'eussent touché au
front la Grèce et ses héros. L'angoisse est nécessaire aux races qui
sont fortes,</p>
<p>Et, pour grandir encor, il leur faut le danger.</p>
<p>Et qu'Hélène marchait, seule, dans la lumière,</p>
<p>Ceux qui la regardaient passer, du haut des tours, Disaient : « Que nous
importent et la mort et la guerre, Et la chute des corps sanglants sur
le sol lourd,</p>
<p>Et le fracas entre eux et des chars et des armes, Puisque rien de plus
beau sous le ciel n'a vécu</p>
<p>Que la femme qui met en nos cœurs tant d'alarmes ? » Ils raisonnaient
ainsi, et c'étaient des vaincus 1</p>
<p>Et ma sœur s'en allait sans ouïr leur louange,</p>
<p>Et vous, vous les vainqueurs, vous osez l'outrager. Mais je veux oublier
vos paroles étranges</p>
<p>Et ne voir en vos cœurs qu'un émoi passager.</p>
<p>Sparte doit ressurgir plus haute de l'Epreuve</p>
<p>Et du deuil où la plonge, hélas! la mort du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>son machiavélisme enchante ce demi-dieu d'un contentement qui serait
digne d'un sauvage. Son caractère enfin manque de cohérence, et sa
philosophie non moins.</p>
<p>Je sais conduire un peuple aux routes du bonheur.</p>
<p>Mais par quel miracle M. Émile Verhaeren prétendrait-il ensuite
identifier l'intelligente domination du pouvoir humain avec le stérile
orgueil, c'est-à-dire la plus figée des attitudes ? Quelle pierre
philosophale lui servirait bien pour cette transmutation ?</p>
<p>La fermeté, l'ardeur, la révolte et l'orgueil</p>
<p>La fortune se lève et suit mon char qui passe N'importe en quels chemins
du frémissant espace :</p>
<p>Mes plus vagues désirs deviennent de la chair</p>
<p>Réelle, et prennent corps et se meuvent dans l'air.</p>
<p>Je viens, et l'on m'écoute, et tous mes stratagèmes, Que je les voile ou
non, réussissent quand même :</p>
<p><pb/></p>
<p>J'apaise, quand je veux, la haine ou la fureur,</p>
<p>Et mes gestes distraits façonnent le bonheur.</p>
<p>Affres, sanglots et cris ne passent sur la terre</p>
<p>Qu'ainsi que des brouillards sur les ravins des monts. Ils n'entament
jamais l'immobile mystère</p>
<p>Qu'est la réalité des rocs durs et profonds.</p>
<p>Il te fallait saisir l'adversité rebelle</p>
<p>Pour en tordre la force et la suprême ardeur.</p>
<p>Mais tu n'étais que femme et si ta chair fut belle</p>
<p>Ton front n'imposa point l'orgueil de sa splendeur.</p>
<p>.On peut tout découvrir dans ce galimatias, aussi bien une doctrine de
l'impassibilité que de l'agitation frénétique : le cœur du poète semble
en effet osciller entre ces deux pôles, qui ne sont d'ailleurs pas si
distants que les mouvements de son âme ne puissent paraître étrangement
courts et guindés.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES VARIÉTÉS</p>
<p>Reprise d'Orphée aux Enfers</p>
<p>J'ai ouvert un dictionnaire qui n'est pas bien vieux, et j'ai lu, à
l'article Orphée aux Enfers, ceci : « C'est une folle parodie
mythologique, dans laquelle les dieux de V Olympe son! traités avec une
irrévérence burlesque. Le texte est d'une fantaisie inénarrable, la
musique vive, alerte, égrillarde. » Il y a reprendre dans ce jugement,
exactement tout ce qui loue le livret. Orphée aux Enfers manque de folie
comme de fantaisie aussi bien : et c'est même une question de savoir si
ces termes ne jurent pas avec celui de parodie, n'y ayant rien de plus
plat, ni de plus facile et mécanique que le procédé qui consiste à
prendre toujours le contrepied de la fable où de l'histoire, ou bien à
tourner systématiquement en dérision les grands mobiles et les
sentiments sincères.</p>
<p>Troïlus et Cressida, de Shakespeare, que l'Odéon représentait naguère,
n'est précisément pas une parodie, mais bien une « comédie » satirique
et romanesque. L'Amphitryon, de Molière, est aussi une comédie, ou plus
exactement, une féerie comique : aucune œuvre d'aucun temps ne respire
plus légèrement l'éternelle volupté mythologique : rien n'y sent
l'effort de transposition, ni la convention caricaturale, qu'il est
inévitable que à</p>
<p><pb/></p>
<p>Orphée aux Enfers a été monté par M. Samuel avec un luxe éblouissant :
le tableau de l'Olympe et, plus encore, celui des Enfers, sont des
merveilles de magni-</p>
<p><pb/></p>
<p>ficence. Quant aux acteurs, c'est sans doute faire l'éloge d'une troupe,
que de dire qu'elle comprend MM. Guy, Brasseur, Prince, Bourrillon et
Silvestre, et Mmes Méaly, Jeanne Saulier, Arlette Dorgère, Marcelle
Yrven et Ugalde.</p>
<p>*</p>
<p>THÉÂTRE DE L'ŒUVRE</p>
<p>Dernière heure</p>
<p>de M. J.-J. FRAPPA.</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>Reprise de Poil de Carotte</p>
<p>de M. Jules RENARD.</p>
<p>Il y a dans cette comédie, qu'on s'est peut-être un peu pressé de
couronner chef-d'oeuvre, une très belle et pathétique situation : c'est
la découverte d'un père et d'un fils l'un par l'autre, au moment où le
garçon devient un homme. L'émoi des premières confidences, le. lent
cheminement de la sincérité, la pudeur de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES ARTS</p>
<p>jl'l/I/Ilil/e</p>
<p>comédie de M. Pierre GRASSET.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle Dermoz a fait de l'amoureuse Jeannine une ctéation qui la mettra en
vue.</p>
<p>THÉÂTRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p>Le Feu de Saint-Jean</p>
<p>de MM. FONSON &amp; WICHELER.</p>
<p>On crut un moment (qui dura presque un acte) que la nouvelle pièce des
heureux auteurs de Mademoiselle Beulemans, allait faire fourre. Mais à
la fin du premier acte</p>
<p><pb/></p>
<p>et durant tout le second, le Feu de Saint-Jean éclata soudain comme une
bombe; et la fusée était trop bien partie et trop brillante pour qu'on
prît garde, en dernier lieu, aux carcasses noircies et fumantes qui
remplaçaient le feu éteint. Le Feu de Saint-Jean est une pièce
déconcertante par sa gaucherie, sa lourdeur, autant que par son habileté
et sa rouerie. A côté de quantité de traits de bonne comédie, on trouve
des maladresses et des bévues qu'éviterait, semble-t-il, le plus neuf
apprenti ; puis l'on fait réflexion que ces parties mal venues procèdent
de la même veine que les plus agréables du même ouvrage; en sorte que le
jugement reste suspendu. Mais la vérité, c'est que les auteurs ont
constamment tâté le pouls au public, et que tantôt leur diagnostic a
bien rencontré et tantôt mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jacque, ce comédien belge dont la renommée a si rapidement conquis
Paris, s'est chargé de prouver au public combien il avait eu tort de
sourire des prétentions de Madeleine Germond, quand cette comédienne
attribuait aux acteurs le succès des pièces.</p>
<p>LA COMÉDIE-ROYALE</p>
<p>L'orage qui, sur les dix heures, surprendra le flâneur au boulevard, lui
rendra service en le chassant vers le réduit où se donne Perdreau, de M.
Robert Dieudonné; l'Inoubliable Nuit, de MM. Grossmith et Max Dearly, et
la Petite Dernière, « fantaisie d'actualité », de M. Dieu- donné.</p>
<p>Perdreau.</p>
<p><pb/></p>
<p>gros effort d'attention, et l'ouvrage qui muse ne paraît que laborieux.</p>
<p>M. Marcel Simon et Mlle Betty Daussmond ont remarquablement interprété
cette curieuse comédie.</p>
<p>L'Inoubliable Nuit.</p>
<p>Triomphe du comique pince-sans-rire et de l'effrontée mystification. Nul
ne peut prétendre raconter cette pièce qui n'est écrite et ne se passe
que sur les traits mobiles de M. Max Dearly. Mais l'on peut dire que le
comédien a, dans sa propre pièce, surpassé l'auteur. Et encore faut- il
avoir vu l'Inoubliable Nuit pour bien saisir l'éloge renfermé dans ce
comparatif.</p>
<p>Mlle Alice Nory est toujours la joie des yeux.</p>
<p>La Petite Dernière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut avoir entendu et vu Miss Levey chanter et danser le Pas de
l'Ours pour connaître avec quelle perfection et quelle supériorité
d'émotion le corps et la voix humaine peuvent imiter l'ondulation et la
grande voix des forces de la nature, le rythme puissant, sourd,
inextinguible de la mer. des bois ou du vent ou l'appel des bêtes. C'est
triste, c'est lourd, c'est sauvage, mais c'est étrangement poignant et
langoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Juin</p>
<p>THÉÂTRE DE L'ŒUVRE</p>
<p>THÉATRE RÉJANE</p>
<p>Morituri.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ames sauvages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle Van Doren a d'ailleurs joué en très grande actrice -ce rôle
difficile, qui lui doit sans doute un peu de son . relief.</p>
<p>THÉÂTRE DU VAUDEVILLE</p>
<p>Summum</p>
<p>pantomime.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>Comediante</p>
<p>de M. Maurice MAGRE.</p>
<p>Voici l'autre situation. Rodomont abandonné, bafoué, que fera-t-il? — Il
se tuera. Et il tire son poignard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas ! C'est l'amie de carton qui lui sert au théâtre. Le symbole d'une
telle dérision n'échappe pas au comédien, qui, de désespoir, renonce à
être tragique.</p>
<p>THÉATRE DU GRAND-GUIGNOL</p>
<p>Spectacle nouveau.</p>
<p>Trois pièces gaies : le Grand Match, de MM. André Leroy et Paul Cartoux,
agréable satire du monde de la boxe ; le Sacrifice, fantaisie un peu
lourdement sca-</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux petits drames corsent le spectacle.</p>
<p>Pendant l'armistice.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Esprit souterrain.</p>
<p>1. Voir aussi dans la troisième partie de ce volume le chapitre consacré
au théâtre pathologique. — E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARÈNES DE LUTÈCE</p>
<p>AntoÍtle et C léoPdtre.</p>
<p>Il m'a pourtant semblé que le César de M. Souchon était par trop poussé
vers la neurasthénie et le haut mal. Sur le sable même de ces Arènes
romaines, il est par</p>
<p><pb/></p>
<p>Andromaque [trahie].</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le rôle du messager qui porte l'annonce du meurtre de Néoptolème,
M. Paul Mounet s'est une fois de plus montré grand artiste et peut-être
notre meilleur acteur classique. MMlles Géniat, Bovy, Maille, Lher- bay,
Even et Ducos, M. Fenoux l'ont dignement secondée Le ménage Silvain a
été lui-même, modestement.</p>
<p>THÉATRE DU VAUDEVILLE</p>
<p>Mais, jusque dans les emplois secondaires, le Dindon est certainement
interprété par la troupe de Paris la plus brillante. Citons: MMmes Betty
Daussmond, Jeanne Lion, Morgane, Mérindol, et MM. Joffre, Jean Dax,
Simon, Colombey et Hasti.</p>
<p>— Car les théâtres adoptent décidément la mode des. saisons d'été.
Alors, quand irons-nous respirer place du Tertre ?</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES VARIÉTÉS</p>
<p>Spectacles d'été.</p>
<p>Un soir de Pâques</p>
<p>L'exposition d'un Soir de Pâques a semblé tout particulièrement longue.
Et parce que l'auteur subit cette loi comme un joug, il fait retomber et
peser sur l'innocent spe tateur la charge de son embarras. Il ne fallut
pas moins, en e ffet, de trois faux départs avant qu'enfin la pièce
s'ébranlât.</p>
<p>1 Tout cela pour que nous trouvions naturel, une fois e vieux juif
demeuré seul, de voir ceci : tandis</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Amours d'Ovide</p>
<p>Les trois auteurs, MM. Mouézy-Eon, Auzanct et Faral, tenaient un assez
bon sujet de comédie, du type Don Juan joué. Par mégarde sans doute, ils
ont omis de la traiter, distraits qu'ils étaient par toutes les fleurs
du chemin. C'est toujours un danger de tirer de l'histoire, surtout de
l'histoire littéraire, ses personnages : les allusions et réminiscences
historiques fournissent aux auteurs de riches broderies qui peuvent leur
faire</p>
<p><pb/></p>
<p>L'interprétation est bonne. MMmes Bérangère, Pascal et Clador, dans
trois rôles d'esclaves amoureuses, ont montré du talent et, ce qui
valait encore mieux dans l'occurrence, de la beauté. M. Hervé n'a eu que
le tort de pousser un peu trop. au sombre le portrait d'Ovide.</p>
<p>NOUVEAU THÉATRE D'ART</p>
<p>(Salle du Palais-Royal).</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Amants de Pontoise</p>
<p>Le mystère de l'amour, qui, dans une foule, fait élire par le cœur un
seul être, souvent indigne, mais qui touche, et cet autre mystère de la
jeunesse et d'e la pureté de cœur, qui se sauve intacte de tous les
bourbiers, ce sont de beaux sujets, qui méritaient un poète. M. de
Riberolles ne les a guère élevés plus haut que la comédie de paravçnt.</p>
<p>Le Valeureux Poltron</p>
<p>Le Cachet rouge</p>
<p><pb/></p>
<p>ration avec Vigny est importante. Il n'a retenu du livre (Lauretle, dans
Grandeur et Servitude) que l'anecdote; toute la construction dramatique,
jort habile, est de lui, et je constate que son ouvrage a produit une
grosse émotion.</p>
<p>Seulement, c'est la moralité, c'est l'esprit qui m'en paraît contestable
et même odieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p>Reprise de la Petite Peste</p>
<p>comédie de M. Romain COOLUS.</p>
<p>Au fait, « tous les personnages » de M. Romain Coolus se réduisent à
deux, et son type même de « petite peste » tire sensiblement sur l'un
des deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>i .V., au tome I, le Sémitisme au théâtre, notamment p. 219 et suiv.</p>
<p>— E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRESSION DE RENTREE</p>
<p><pb/></p>
<p>Septembre</p>
<p>THÉÂTRE RÉJANE</p>
<p>Les Yeux ouverts</p>
<p>comédie de M. Camille OUDINOT.</p>
<p>Il y a beaucoup de pédanterie dans le cas de M. Oudinot. Il est assez
clair que sa comédie s'est combinée et arrangée dans sa tête comme les
pièces d'une mécanique. Les Yeux ouverts sont un produit cérébral. A</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une fois sa trame fixée sur le papier, M. Oudinot se sera dit que cela
n'est pas tout ; et, pour relever le genre de son ouvrage, en homme qui
a de la lecture, il a entrepris de broder des motifs littéraires. On
écoute beaucoup de dissertations et même de dissections psychologiques,
de citations et de paraphrases, dans ce drame brutal et vulgaire. Comme
un cordon bleu met des</p>
<p><pb/></p>
<p>La comédie les Yeux ouverts est jouée aussi bien que possible par Mlle
Polaire qui devient une comédienne vraiment intéressante, et par MM.
Arquillère et Capel- lani.</p>
<p><pb/></p>
<p>GYMNASE</p>
<p>Reprise de Château Historique</p>
<p>comédie de MM. Alexandre BISSON &amp; BERR de TURIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>moderne n'est que mécanique SOT lieu d'être humain.</p>
<p>Grande distinction un peu perdue de nos jours.</p>
<p>THÉÂTRE DE L'AMBIGU</p>
<p>Reprise de Nana</p>
<p>de ZOLA &amp; BUSNACH.</p>
<p><pb/></p>
<p>Octobre</p>
<p>THÉÂTRE DU VAUDEVILLE</p>
<p>La Prise de Berg-op-Zoom.</p>
<p>çom-édie de M. Sacha GUITRY.</p>
<p>Autrefois, on eût, sans hésitation, rangé M. Sacha Guitry dans les
auteurs du théâtre de la Foire. En effet, on retrouve chez lui beaucoup
des procédés des parades foraines, dont on peut dire tout ce qu'on
voudra, sauf qu'ils ne sont pas d'un effet infaillible. Le thème</p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait du dernier ridicule et de la plus déplaisante prétention de
vouloir rabaisser ce genre de comique. Les farces de Molière ne sont
rien autre justement que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par contre, ou par compensation, l'auteur a surchargé son intrigue d'une
machinerie de ressorts et de ficelles, dont la seule utilité apparente
est de dépenser du temps. On croirait malaisément, en effet, qu'un
esprit aussi libre et agile que M. Sacha Guitry ait eu réellement besoin
pour charpenter son intrigue de si lourdes et encombrantes combinaisons.
Il n'y a pas de proportion numérique entre les scènes utiles au sujet et
celles qui sont postiches.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMÉDIE-ROYALE</p>
<p>A la Comédie-Royale, Mme Réjane a fait devant le public parisien une
rentrée saluée d'ovations et d'applaudissements. Il n'existe pas une
autre comédienne, actuellement, qui ait autant que Mme Réjane ce don de
communication personnelle et instantanée avec le public. Quand elle
entre en scène, c'est comme si la rampe s'éteignait.</p>
<p>La nouvelle comédie de M. Bénière, Aglaïs, qui servait de prétexte à
cette rentrée, est agréable et s'entend sans fatigue ; mais elle manque
de nerf et de gaieté.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE MICHEL</p>
<p>La Bonne Maison</p>
<p>comédie de MM. GANDRAY et-CLERC.</p>
<p>Chonchette,</p>
<p>de MM. de FLERS &amp; de CAILLAVET</p>
<p>musique de Claude TERRASSE.</p>
<p>Spectacle agréable, gai, varié et digestif.</p>
<p><pb/></p>
<p>GYMNASE</p>
<p>Reprise du Détour</p>
<p>pièce de M. BERNSTEIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un pareil genre de littérature convient aussi peu que possible au
théâtre : ce qui devrait figurer le point culminant de l'action et du
pathétique, consistant par nécessité et définition en monologues où
l'acteur explique son caractère. Un si sensible défaut trahit un vice
essentiel dans la conception dramatique de M. Bernstein : elle n'a qu'un
personnage.</p>
<p>Sans doute on pourrait croire que l'auteur, avec son tempérament, ses
moyens d'esprit et de sentiment, a dû</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE L'AMBIGU</p>
<p>Cœur de Française</p>
<p>drame de MM. BERNÈDE &amp; BRUANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par conséquent, le second acte éteint tous les éléments d'intérêt
éveillés par le premier acte. Il ne reste plus d'indécis que le sort de
Marie Aubry ; mais que pèse l'existence d'une jeune fille qui d'ailleurs
s'est dévouée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le mélodrame est le genre qui se passe le moins de</p>
<p><pb/></p>
<p>moralité : il exige de la finesse et de l'inspiration, jusque dans ses
plus grossiers moyens. Cœur de Française est, dans tous les sens, un
mauvais mélo.</p>
<p>La troupe de l'Ambigu mérite cependant les plus grands éloges.</p>
<p>PORTE SAINT-MARTIN</p>
<p>Reprise de la Robe Rouge</p>
<p>pièce de M. BRIEUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Qui nous rendra le faire d'un Scribe ou d'un Dumas ? Car, enfin, le
Détour, la Robe Rouge, Cœur de Française, cela fait beaucoup de drames
ratés pour une semaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>Bagatelle</p>
<p>comédie de M. Paul HERVlEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>le genre de la comédie philosophique, dont le nouvel ouvrage de M. Paul
Hervieu est un échantillon, a des. droits interdits au poème tragique,
dont il est d'ailleurs. bien éloigné de posséder la souveraine beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa machine; — sans compter que le style torturé est lui-même un assez
beau jeu de patience qui ne permet guère de distraction. Mais le moindre
souffle de vie ferait bien mieux notre affaire...</p>
<p>Reste donc ce dernier quart d'heure d'émotion idéologique, qui rachète
l'aridité d'une exposition tirée en longueur. C'est le sommet de
l'œuvre. Je définirai la comédie de M. Hervieu un ouvrage où les
personnages se remuent par devoir dans l'attente du moment où, leur rôle
joué, ils pourront, se tournant vers le public, lui dire : « Et
maintenant, asseyons-nous et causons ! Vous avez vu ce que vous avez vu.
Et puis après? » Autrement dit, M. Hervieu écrit ses drames pour l'
épilo,o,iie.</p>
<p>L'épilogue de Bagatelle a la vertu d'émouvoir par la hauteur des
problèmes qu'il agite : je l'ai dit. Mais si les idées ne sont pas
uniquement faites pour être agitées, remuées, secouées comme des noix
dans un sac, s'il importe que ce remuement aboutisse et si seule compte
et vaut, en définitive, la conclusion, qu'est-ce que pèsent au juste les
idées de M. Hervieu ?</p>
<p>Dussions-nous montrer une humeur contrariante, il nous faut, après avoir
reproché une mortelle froideur et certain excès d'application aux
préparatifs de l'argument, exiger une rigueur extrême de l'épilogue, que
l'auteur, par contre, a surtout voulu passionné. C'est que nous aimons
bien raisonner, mais sur la vie. Et quand, d'autre part, M. Hervieu
vient nous prier de résoudre avec notre cœur je ne sais quoi d'aussi sec
qu'un problème d'algèbre, plus que jamais nous demandons de recouvrer
notre sang-froid. Permis aux données d'être sensibles, le raisonnement
ne doit point pécher. C'est le contraire dans Bagatelle.</p>
<p>Ses conclusions ne nous ébranlent pas. Elles sont, au fait, la suite
d'un vieux dédain conçu contre l'amour</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE L'ODÉON</p>
<p>L'Ombre des Statues</p>
<p>drame de M. Georges DUHAMEL.</p>
<p>L'histoire de ce fils supposé d'un grand homme, ennemi d'une gloire qui
l'écrase et l'opprime, qui découvre le secret de sa véritable naissance,
puis, après unè velléité d'émancipation, rentre « dans l'ombre de la
statue », c'est-à-dire sous l'emprise du mort qui ne lui est rien, pose
un cas assez curieux de psychologie, que M. Duhamel n'a malheureusement
pas traité. Pourquoi Robert Bailly se laisse-t-il de nouveau subjuguer ?</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p>L'Idée de Françoise</p>
<p>comédie de M. Paul GAVAULT.</p>
<p>L'Idée de Françoise est presque le modèle de la pièce qui accomplit son
type. Elle tient tout ce qu'on peut attendre de ce genre de comédie,
facile, gaie, spirituelle et attendrissante. Tous les anciens auditeurs
de la Petite Chocolatière voudront applaudir l'Idée de Françoise,
entraînant avec eux des adolescents qui n'étaient pas nés dans ce temps-là.</p>
<p>MATINÉES DE L'AMBIGU</p>
<p>Les Invisibles,</p>
<p>drame de MM. André de Lorde &amp; Alfred Binet.</p>
<p><pb/></p>
<p>gieux que l'homme porte a l'amour d'une mère fait qu'on ressent très
douloureusement cette supercherie.</p>
<p>THÉÂTRE SARAH-BERNHARDT</p>
<p>La Maison de Temperley</p>
<p>pièce de Sir Conan DOYLE,</p>
<p>adaptée par M. Eugène GUGENHEIM.</p>
<p>C'était en 1812. Pendant que sa patrie guerroyait contre Napoléon, le
jeune lord Charles dissipait dans le jeu l'antique fortune des
Temperley; aussi vint le jour où une dernière partie de cartes ruina le
jeune lord et sa Maison. « Épouse ta cousine Ellen », lui dit sa mère.
La jeune cousine était fort riche. « Fais le serment de ne plus toucher
cartes ni dés », lui dit son cadet Jack, capitaine dans l'armée de
Wellington. La tête folle promit tout. Mais la sagesse est folie et la
folie sagesse. Jugez-en : c'est un pari, c'est le jeu qui rétablira la
fortune des Temperley. Et Charles n'épousera pas Ellen parce qu'Ellen
aime Jack qui l'aime. Parents avisés, ne. menez pas vos fils prodigues
au théâtre Sarah-Bernhardt.</p>
<p>THÉATRE APOLLO</p>
<p>Le Soldat de Chocolat</p>
<p>opérette viennoise adaptée par M. Pierre VEBER, musique d'Oscar STRAUSS.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES ARTS</p>
<p>Le Grand nom -</p>
<p>pièce de MM. Victor LÉON et Léo Fm.D</p>
<p>adaptée par M. Pierre YEBER.</p>
<p>Léo Brandt et Joseph Hofer étaient camarades au Conservatoire de musique
de Vienne. Brandt avait du</p>
<p>1. Auteurs viennois.</p>
<p><pb/></p>
<p>génie, Hofer du talent. Et Brandt méprisait Hofer qui estimait,
au/contraire, le génie naissant de son camarade. Hofer gagna la fortune
et la gloire en composant des valses. Brandt ne pouvait pas payer son
marchand de charbon. Mais comme il faut quelque tempérament au plus
grand malheur, Brandt épousa la fiancée d'Hofer. Un jour, vingt ans
après, pendant une répétition, Hofer s'emporta contre un premier violon
malhabile. Le premier violon, c'était Brandt, tombé dans la misère. Et
les anciens camarades se reconnurent, s'embrassèrent, se pardonnèrent.
Alors pour que Brandt pût faire jouer sa symphonie géniale, Hofer, le
compositeur de valses, lui prêta son nom. La symphonie obtint un succès
triomphal parce qu'on la croyait d'Hofer. Alors Hofer proclama le nom du
véritable auteur, et l'orchestre joua une valse d'Hofer, qui tomba dans
les bras de sa secré taire Steffi. Ainsi les deux anciens camarades du
Conser- • vatoire eurent chacun une jolie femme et beaucoup de succès,
après s'être pris l'un la fiancée de l'autre et l'autre la symphonie de
l'un. Moralité : il n'y en a pas.</p>
<p>THÉÂTRE RÉJANE</p>
<p>Un Coup de Téléphone</p>
<p>comédie de MM. Paul GAVAULT &amp; Georges BERR.</p>
<p>C'est une partie de l'esprit comique de savoir opposer aux attitudes
apprises, aux phrases toutes faites la vérité ingénue et le ressort
infrangible des sentiments naturels.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Paul Gavault et Georges Berr sont certainement doués de cet esprit-là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE ANTOINE</p>
<p>Crédulités</p>
<p>de M. BÉNIÈRE.</p>
<p>Or, M. Bénière ne s'en prend qu'au côté grossier et le plus extérieur
des superstitions ; il organise en scène</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE L'ATHÉNÉE</p>
<p>Le Diable Ermite</p>
<p>p</p>
<p>comédie de M. Lucien BESNARD.</p>
<p>Pourquoi, en dernière analyse, Sabine Bertrand res- pecte-t-elle le chef
de son volage et adorable époux ? Pourquoi Armand Bertrand rentre-t-il à
l'ermitage conjugal, après une brève rechute de diablerie libertine ?
Pourquoi Madeleine de Cérisé, l'Ariane-Calypso de cet Armand Ber-</p>
<p><pb/></p>
<p>trand, se résigne-t-elle au bonheur de l'infidèle? A tout cela, aucune
explication plausible, hormis la volonté déclarée de l'auteur de ne pas
créer d'incident.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES VARIÉTÉS</p>
<p>L'Habit Vert</p>
<p>comédie de MM. Robert de FLERS &amp; G.-A. de CAILLAVET.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE L'ODÉON</p>
<p>Madame de Châtillon</p>
<p>drame de M. Paul VÉROLA.</p>
<p>Qu'était Mme de Châtillon ? — La fille de ce Bout- teville que Richelieu
fit exécuter parce qu'ayant, je crois, dépêché son adversaire de duel,
il n'était pas très juste &lt;}u 'il lui survécût. Elisabeth-Angélique de
Montmorency,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PORTE SAINT-MARTN</p>
<p>Les Flambeaux</p>
<p>pièce de M. Henry BATAILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bouguet a réuni plusieurs savants, ses confrères, pour leur annoncer la
découverte du bacille du cancer : demain, la nouvelle lancée par
l'Académie de médecine courra le monde et rapportera dans le petit
Institut Claude Bernard la généreuse moisson des couronnes offertes aux
bienfaiteurs de l'espèce. Et c'est sur un tumulte d'enthousiasme que
commence la tragédie des Flambeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le premier acte. Nous souhaiterions d'avoir donné même une
faible idée de la précision, de la justesse avec laquelle est présentée
cette vivante, cette passionnante mécanique psychologique. Le premier
acte des Flambeaux, malgré ce manque de nerf qui caractérise le talent
alangui de M. Bataille, peut être regardé comme une des meilleures
choses du théâtre contemporain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Dans tout cela, je ne vois d'assuré que l'avenir de l'Institut Claude
Bernard et probablement la découverte du sérum du cancer. C'est une
réussite matérielle obtenue par des moyens plus physiques encore que
spirituels. Mais le progrès de la science biologique est une chose, le
progrès moral de l'humanité en est une autre très différente. Bouguet
même mort pourra encore contribuer sans doute au premier, grâce au
souvenir de son agonie bien réglée : au demeurant, rien ne sera changé
aux ordinaires comportements de la plupart des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>SPECTACLES DIVERS</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les petits Français amoureux de belle histoire de France.</p>
<p>Le comique de MM. Vilbert, Moricey et Hamilton, la grâce acide de Mlle
Reuver les récompenseraient pardessus le marché.</p>
<p>Au Palais-Royal, la Présidente, de MM. Maurice Hennequin et Pierre
Veber, comédie-vaudeville, fine, légère, même satirique par endroits,
qui plaît autant par la joliesse du détail que par sa construction
impeccablement logique. L'esprit de finesse et l'esprit de géométrie y
trouvent donc eu même temps leur compte, agréable accord que Pascal
recommandait, mais dont l'application en l'espèce l'eût peut-être étonné.</p>
<p><pb/></p>
<p>Décembre</p>
<p>COMÉDIE-ROYALE</p>
<p>La Peau de l'Ours et les Phares Soubigou</p>
<p>comédies de M. Tristan BERNARD.</p>
<p>Dozulé</p>
<p>comédie de M. André PICARD.</p>
<p>Il a pu vous arriver d'entendre un juif raconter des' histoires de
juifs. Ce sont généralement histoires d'usure, d'escroquerie et
d'esbrouffe, dont tout le petit mérite tient dans ce qu'on pourrait
appeler le ton pouilleux. Ce n'est d'ailleurs pas bien méchant, et je ne
jurerais pas que le sentiment qui fait colporter aux juifs ces récits de
jocrisses cupides ne soit pas d'admiration secrète pour les vertus de
leur. race. Il est certain que les Français savent sur le compte de
certains juifs, non plus fripiers et marchands de lorgnettes, mais
banquiers, hommes politiques, directeurs de journaux, grands juifs
enfin, •des histoires bien autrement palpitantes; certains récits de
Barrès font encore et toujours courir le petit frisson de la mort le
long de l'échiné de Joseph Reinach. Mais jamais les juifs ne parlent de
ces histoires:là.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Phares Soubigou sont d'une inspiration un peu différente, en ce sens
que le bonneteur juif quitte ici la- scène pour la coulisse : on 'ne le
voit plus, mais on l'entend toujours; car c'est l'auteur qui tient le
rôle et tâchera de nous filer lui-même son faux « pichou ».</p>
<p>Je vous dirai donc, pour vous livrer tout de suite le secret des Phares
Soubigou, que leur exacte formule est celle-ci : trois petits actes
écrits pour deux mots. « Quand un jeune homme, pensa M. Tristan Bernard,
prie une jeune fille de devenir sa bonne amie, celle-ci proteste
généralement et demande le mariage. J'inventerai une</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Tristan Bernard sait ce qu'il fait. Ses fausses allures paradoxales
flattent l'instinct de vanité du public le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GÉNÉRALISATIONS</p>
<p>... On sentirait s'élever Cil soi une musique sourde et tumultueuse
faisant écho aux paroles cohérentes, claires et coupantes émises du haut
de la ScéIlC, et dans toute la salle, partant de mille poitrines,
Fauteiii percevrait une symphonie humaine, pathétique, intraduisible,
dont il pourrait s'enorgueillir d'être le chef d'ùrchest rI'.</p>
<p>P. G.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A PROPOS DE SERVIR</p>
<p>PIÈCES PATRIOTIQUES, PIECES MILITAIRES</p>
<p>Il ne nous semble pas mauvais qu'un asse:c grand nombre de nos
concitoyens soient allés entendre tonner le canon de la mobilisation
générale : même simple bruit de coulisse, il est salubre de l'avoir dans
l'oreille, si l'on veut vivre et sentir dans le ton des réalités,
toujours pleines de périls de guerre.</p>
<p>P. G. — i) mai 1913.</p>
<p>« Je viens du sermon. L'abbé parlait sur la charité ; vous n'imaginez
pas les choses nouvelles qu'il nous a dites. — A-t-il dit, reprend
quelqu'un, qu'il ne faut pas la faire ? »</p>
<p>La longue dispute du premier acte de Servir qui met aux prises le
colonel Eulin et son fils le lieutenant antipatriote, cause cette
impression de fausseté, qui est l'erreur et le caractère de la pièce à
thèse patriotique. — Je sais : M. Lavedan n'a pas voulu expliquer
l'anti- patriotisme d'un officier français, qu'on voit en uniforme,
autrement que par une aberration d'esprit, que</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Lavedan a donc voulu que le colonel Eulin dominât son fils par
l'ascendant personnel, par l'autorité naturelle du père et du chef. La
vraisemblance y gagne, mais tout cela ne répond pas, dans l'esprit du
spectateur,</p>
<p><pb/></p>
<p>aux mille questions que le lieutenant y a fait bruire comme une volée de
hannetons. Que la dispute d'idées tourne au duel d'hommes, c'est
peut-être mieux, mais ce n'est plus cela. Pour tant faire donc que de
rentrer en fin de compte dans le particulier, dans le drame, n'eût-il
pas été plus sage de s'y installer tout de suite, sans jamais agiter
toutes ces idées dont le tumulte laisse dans l'indécision le fondement
rationnel du patriotisme ?</p>
<p>— Comment rentrer dans le drame ? — C'est simple,</p>
<p>M. Lavedan a aperçu cela, mais trop tard, seulement par échappées, et
sans s'aviser de la contradiction, j'entends qu'entre le lieutenant
discoureur et le lieutenant au cœur faible, il n'a pas su choisir. Tout
de même il s'est rendu compte qu'il importait de représenter la part du</p>
<p>sentiment dans la folie antipatriote et il a créé le rôle de</p>
<p>Mme Eulin, la mère, tout cœur, toute affection tremblante, et ennemie
des combats ; puis il a inventé que le lieutenant tiendrait d'elle
moralement, en signe concret de cette filiation, l'erreur pacifiste
naissant d'un cœur trouble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est grand dommage que M. Lavedan n'ait pas uniquement traité ce
thème, au lieu de courir tous ses sujets, disons mieux, au lieu de
tenter la fortune par au moins trois voies, comptez : disputes de
théories, conflit de sentiments et coups de canon. Entre l'histoire</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, mais ce n'était plus une pièce patriotique. C'était un ouvrage de
théâtre comme tant d'autres. Ce n'était plus un acte de bon citoyen.</p>
<p><pb/></p>
<p>un antipatriote auquel un patriote répond; quelques événements de
complicité avec l'auteur, le plus souvent une bonne déclaration de
guerre, se chargent de justifier le second qui pour prix de sa victoire
obtient, en guise de scalp, l'abjuration de son contradicteur. Le modèle
du genre est le Sans-Patrie, de MM. Séché et Bertaut, représenté l'an
passé au théâtre Antoine, et que je voudrais qu'on reprît dans tous les
théâtres de Paris en cas de péril imminent. Avec plus de subtilité, mais
avec moins de netteté aussi dans le dessin, Servir y ressemble. Là, ce
qui frappe et se grave dans l'esprit, c'est d'abord la grande discussion
du- premier acte, puis la réconciliation du père et du fils au son du
canon. Moralité : M. Lavedan est patriote et il a écrit Servir. C'est un
acte, c'est un « geste », cela, ce n'est point une pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teur traite donc son sujet dans les règles de l'art et il lui est
loisible, ce faisant, d'escompter d'heureuses dispositions d'humeur de
son public ou la faveur des circonstances. C'est alors le triomphe de
l'allusion, du sous- entendu, voire même du calembour, mais imputable au
public. Je citais la Fille de Roland. Rédigée, je crois, avant la
guerre, elle eut la fortune d'être jouée en pleine effervescence de
l'idée de revanche. Bornier, plus heureux que les Goncourt, dont
plusieurs romans furent, au contraire, éclipsés par l'Histoire de
France, Bornier triompha pour des allusions auxquelles il n'était pas
possible qu'il eût songé.</p>
<p>Le drame historique a moins besoin de patriotisme, j'entends exprimé,
dans la pièce que dans la salle. Comme dans la tragédie antique, si l'on
veut donner un sens au drame, qui n'est jamais qu'action particulière,
diversement commentable, il faut que ce sens le chœur l'ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>prime, et le chœur en l'espèce, c'est le public, s'il vous. plaît.</p>
<p>— Qui parle de' cela ?</p>
<p>— Mais vous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tendresse humaine comme tout souci de service collectif pour ne retenir
que l'orgueilleuse excitation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, lui répond sa fille- Hélène, qu'il a abandonnée autrefois. Le
semblable se remplace par le semblable. Cette tendresse, dont son crime
a dépouillé la gloire et qui seule la lui faisait aimer, elle peut, sous
une forme humble, lui être rendue. Restent les affections primaires,
celles du sang. Qu'il rentre dans la famille pour rentrer dans la
patrie, c'est-à-dire dans l'humanité, alors ce grand vide que Michel
éprouve depuis qu'il commanda le feu sur le drapeau sera rempli et la
chaleur rentrera dans sa vie.</p>
<p>C'est cela qui est insupportable, et non l'absence de la gloire, qui a
ses substituts, dit Hélène :</p>
<p>— En vous écoutant, je me figurais être parmi les gens qui vous
acclamaient. C'est le souffle de leur amour qui vous lançait vers le
ciel... Lorsque vous allez conquérir la gloire au fond des déserts, vous
courez sans le savoir après la tendresse de l'humanité. Ne voyez-vous
pas que ma tendresse</p>
<p><pb/></p>
<p>est en tout petit ce que vous poursuivez jusqu'au bout du monde !</p>
<p>— Oui, j'ai pour la gloire une passion de désespéré ! La passion des
gens qui se donnent pour se débarrasser d'eux- mêmes, qui s'éprennent
d'une femme parce que son sourire promet l'oubli. Moi, dont les visages
de femmes se détournent avec horreur, j'adore la gloire comme un sourire
sur les lèvres de l'humanité.</p>
<p>— Vous auriez dû l'aimer il y a vingt ans !</p>
<p>Il serait certainement sans intérêt de noter quelques légers défauts
dans une œuvre de cette force. Le genre ici nous occupe bien plutôt que
l'exécution. L'auteur ne dit pas qu'il faut aimer la gloire, ni qu'il
faut la suspecter, ni que la guerre coloniale déprave, ni non plus</p>
<p><pb/></p>
<p>L'anecdote, quand elle nous mène in médias res, s'imprègne ainsi de sens
et de moralité : exactement elle prend sa perspective. Certaines
péripéties, catastrophes, transformations et revirements, même inventés,
renseignent sur les suites ou sur la durée des sentiments humains. Ils
fournissent un point de vue d'où on peut tout voir ou tout inférer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DU SECRET</p>
<p>PIÈCES PATHOLOGIQUES</p>
<p>En un an, trois échantillons du genre. — Parlons d'abord de l'Etat
second, de M. François de Nion.</p>
<p>L'état second, vous le savez peut-être, est un état hypnotique dans
lequel l'être, oubliant sa vie antérieure, acquiert une personnalité
nouvelle et mène ici-bas comme une seconde existence : les « sujets »
entrent</p>
<p>i. Nous ne parlerons pas non plus du théâtre d'horreur, genre</p>
<p>« Grand Guignol » : dans ces pièces, le Système du docteur Goudron,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Autre chose est l'emploi dont ce procédé est suscep-</p>
<p>tible dans le théâtre psychologique.</p>
<p>Le lecteur s'est rendu compte qu'outre les passes magnétiques, il y a
deux drames dans l'ouvrage de M. de Nion : un drame conjugal et un drame
de l'amour paternel.</p>
<p>Le drame conjugal me paraît banal et il ne sert que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais alors, est-ce que la beauté de cette conception du drame,
renouvelée de l'antique, ne consiste pas dans la pureté, l'émotion, la
cadence de ces gémissements r Et est-ce qu'il n'y faut pas la poésie,
avec de fréquents retours sur la condition d'homme ? Sans cela, imagine-t-on
 que l'Ajax, que le Philoctete de Sophocle, que les drames
moraux d'Euripide auraient valu de nous parvenir ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais j'avais tort : il est vrai que ce qui la rapproche de nous, c'est
que Christiane commet des crimes ayant une analogie lointaine avec les
actes d'un être sain ; cependant elle a perdu le caractère de l'homme et
l'ani-</p>
<p>l. Voir Chronique de la Scène t'Il igr2, p. 168.</p>
<p><pb/></p>
<p>mal tout seul émerge ; c'est la lie de notre être et comme nos racines
fangeuses qui sourdement se sentent rejointes et enlacées par elle.
Mieux eût valu la séparer plus franchement de nous et n'en faire qu'une
furie.</p>
<p>A part cela, Christiane du Hallier est le personnage rêvé, Satan ex
machina, pour provoquer les catastrophes. Elle communique tout de suite
au drame une impulsion, une violence qu'un maître de la scène saura
peut-être utiliser un jour.</p>
<p>M. Henry Bernstein, auteur du Secret, a pu faire ce raisonnement, mais
ce n'est pas lui que nous venons de viser.</p>
<p>Rappellerons-nous de quoi il s'agit ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur explication amène un double résultat : d'abord Mme Le Guenn et son
ancien amant découvrent qu'ils ont été les dupes de Mme Jeannelot :
jamais, comme celle-ci l'avait fait croire, Charlie n'avait abandonné
ses projets de mariage, même la douleur a failli le tuer; et jamais
Henriette n'aurait congédié Charlie sans ce malentendu. Ensuite Le
Guenn, ramené par le soupçon au beau milieu de la scène, voit son
malheur plus grand</p>
<p><pb/></p>
<p>encore qu'il ne le savait et, du coup, il va se colleter avec Ponta-Tulli.</p>
<p>Mme Jeannelot est alors démasquée, mais si la confusion de la coupable
réconcilie les époux Le Guenn, elle accable son mari, le malheureux
Constant Jeannelot, qui n'a pas été plus épargné que les autres, car les
trames de Gabrielle l'ont mis en procès avec sa famille.</p>
<p>Tel est le sujet de M. Bernstein.</p>
<p>Voulez-vous l'examiner tout de suite au point de vue scénique? Sans
aucun doute le Secret est une pièce qui ne se suit pas : chaque acte
ouvre une piste nouvelle. Premier acte : essai de rupture du mariage
Hozleur-Le Guenn, "échec. Ml11e Jeannelot se retourne en instruisant son
mari : alors tout le monde croit que cette confidence amènera un
rebondissement, comme une revanche des ruses de Gabrielle. Point. Second
acte : du mari il n'est plus question, nous le croyons hors de jeu ;
c'est Charlie Ponta-Tulli que maintenant on lance. Mais voici qu'il se
disculpe; voici qu'il est en droit de se plaindre; quelle devient la
position de son ancienne fiancée que le ressentiment avait seul écartée
? Lui ren- dra-t-elle son coeur ? Ou bien Denis Le Guenn vaincra- t-il
Ponta-Tulli irréprochable comme il l'avait défait perfide ? Le troisième
acte nous le dira bien. — Que non pas. Charlie Ponta-Tulli est éloigné
sans qu'on lui règle son dû ; des sentiments actuels de Gabrielle pour
lui, il n'est pas soufflé mot; le ménage Le Guenn se réconcilie comme si
de rien n'était; enfin partout où des nuages avaient été amoncelés, le
ciel redevient clair ; et c'est sur la tête du malheureux Constant
Jeannelot, auquel nous ne prenions pas garde, que fondent tous les
malheurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce mari, qui ne sait que demander des détails vifs</p>
<p><pb/></p>
<p>quand, sans l'ombre d'un prétexte, sa. femme lui livre l'honneur de sa
meilleure amie ! Et Henriette qui la prend en flagrant délit
d'inexactitude au sujet des prétendus soupçons de Denis Le Guenn ! Et ce
Denis Le Guenn encore, devant qui une fois de plus elle se trahit au
second acte ! Et Charlie Ponta-Tulli, ce viveur, qui ne sait pas tout de
suite mettre son étiquette sur ce masque d'entremetteuse hypocrite !
Comment concevoir pareil cas de cécité collective ?</p>
<p>D'ailleurs, c'est délibérément que l'auteur épargne Gabrielle. Pour
vous, pour presque tout le monde, cette femme est une malade, sans
contrôle sur soi,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est aussi Gabrielle, qu'il ne faudrait pas, pour si peu, appeler
un monstre. Car elle personnifie l'âme humaine. N'est-il pas symbolique,
d'ailleurs, que le titre même de la pièce puisse indifféremment viser
plusieurs personnages : Gabrielle, Henriette, et même Denis, et même
Constant, et même Charlie. Le « secret », mais nous avons tous notre
secret, désobligeant cela va de soi. Chaque cœur a son ver qui le ronge,
tout homme est secrètement gâté et chacun pourrait dire :</p>
<p>Ma vie a son secret, mon âme a son mystère.</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux, le dernier mot de l'élégance d'esprit. Ali! ces fils du désert !
quand la vanité s'en mêle !</p>
<p>Cependant il n'admet pas qu'elle soit une détraquée, mais il classe dans
une humanité équivalente sa malade qui cesse de l'être et les autres
personnages dont l'équi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a du pathétique dans ce dédoublement de l'espèce, qui est la loi du
théâtre pathologique, et puis il y faut la poésie. Il me semble que cela
suffit pour ne le point proscrire absolument.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOULOIR</p>
<p>COMÉDIE-PROVERBE</p>
<p>Ce n'est jamais uti vain précepte que celui de la distinction des
genres, et moins que jamais au théâtre. L'auteur avisé, qui écrit avec
la peur salutaire d'endor-,mir le public, sait qu'il importe
essentiellement, dès les premières répliques, de mettre au fait le
spectateur. A cet égard les lois des genres servent comme de signaux
pour empêcher que celui-ci ne prenne le change.</p>
<p>Ainsi, quand un auteur veut peindre la vie pour exciter l'émotion, on
lui demande par une exposition saisissante de nous jeter tout de suite
au vif du sujet. A plus forte raison doit-il s'expliquer lorsque, par
une convention qui a besoin qu'on la signale, l'action est placée au
service soit d'un jeu d'esprit ou de quelque moralité. La comédie
romanesque a ses lois, la satirique a les siennes, une comédie morale,
comme Vouloir, en a de différentes.</p>
<p>Le célèbre neurologiste Richard Lemas, grand guéris-</p>
<p><pb/></p>
<p>seur des maladies de la volonté, s'éprit naguère d'une jeune veuve,
Laurence Dalbois, qu'il soignait pour une affection nerveuse « due au
bouleversement provoqué chez elle par un accident d'automobile ». Il
aurait pu la demander en mariage ; au lieu de cela, il a fui, cherchant
au loin dans les expéditions la cure de son amour, et, ma foi, l'y
trouvant. Car il se croyait de ceux qu'on admire plus qu'on ne les aime,
et là-dessus il est parti, meurtrissant son pauvre cœur.</p>
<p>Pourtant le court éclair d'intérêt qu'elle a réveillé en Philippe suffit
pour provoquer chez Laurence la vocation du sauvetage. Ce qui se passe
ensuite, on nous le cache, jusqu'au moment où nous retrouvons Laurence
et Philippe mariés. Nous devinons que la bonne volonté de la jeune femme
a dû être suggestionnée constamment et comme remontée par Lemas, qu'il
ne nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce thème occupe tout juste deux ou trois scènes de Vouloir-, encore
n'est-il pas sûr que l'auteur y ait songé; son idée paraît autre, comme
nous le verrons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Résumerons-nous nos impressions ? A première vue,</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai indiqué, en passant, que tout aurait pu tant soit peu s'éclaircir
si M.. Gustave Guiches, l'auteur de Vouloir, avait pris dès le début son
parti de faire retomber sur Richard la responsabilité de toutes les
catastrophes comme pour incarner en ce grand neurologiste la présomption
scientifique elle-même. Il ne l'a pas fait : de propos délibéré, je
pense. Alors cherchons ailleurs ce qu'il a voulu dire.</p>
<p>— L'idée ! répond-il, mais il n'y en a pas !</p>
<p>— C'est vrai ?</p>
<p><pb/></p>
<p>être pleinement intelligible, qu'un titre qui l'explique et qui nous guide.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que la morte n'y est pour rien, mais seulement quelque petite-cousine :
aussitôt retournée et la fierté aidant, Laurence recouvrera, avec
l'espoir, son ardent désir de vaincre.</p>
<p>— Reprenons nos .places ! Reprenons nos volontés !</p>
<p>— Mais que ferons-nous, Philippe et moi, avec nos caractères ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Sage et modeste philosophie. Si l'on veut vivre, si l'on veut éviter
d'inutiles souffrances, la grande affaire est de trouver aux choses, aux
sentiments, un nom, une valeur, un sens en rapport avec notre bonheur ou
notre tranquillité, faire ainsi tomber les armes des mains de
l'adversité et nous tromper nous-mêmes pour tromper le destin envieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me semble qu'en ce genre périlleux de la comédie- proverbe, M. Paul
Hervieu avait mieux réussi l'an passé avec Bagatelle, dont la
philosophie cependant nous plaisait moins : par je ne sais quel tour de
présentation, il avait su, dès le préambule, nous avertir de son propos
"et qu'il allait moraliser sur un sentiment dont tous ses personnages
joueraient quelque nuance; aussi, là, nulle méprise, et l'on goûtait en
repos la saveur douce de ce genre spirituel, profond, poétique même, que
l'on dit un peu démodé mais qui semble vouloir brillamment renaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE EN 1913</p>
<p>Abondance de grands noms.</p>
<p><pb/></p>
<p>la plus favorable. MM. Feydeau, Sacha Guitry, de Flers et Caillavet,
Bernstein, Bataille ont bien obtenu tout ce qu'ils pouvaient espérer. Et
il y a eu un nombre plus que raisonnable de centièmes. Alors ! qu'est-ce
qu'il nous faut ? — Mon Dieu, autant de succès, autant de recettes,
seulement un peu plus d'art.</p>
<p>Manque général de composition.</p>
<p>J'excepte pourtant M. Paul Hervieu, qui a fréquenté chez Dumas, et M.
Gustave Guiches, qui sans aucun doute est de la même école.</p>
<p>Il n'en serait pas de même si une action toute spontanée et en apparence
capricieuse, éloquente pour l'ima-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mêle Je rire aux larmes, on peut regretter que M. Don- nay ait perdu
quelques vibrations assez belles de son sujet.</p>
<p>Le jour où ce secret aura été retrouvé, un signe clair, je vous le
confie, en avertira bientôt; il n'y aura plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Conséquences du développement matériel du théâtre.</p>
<p>L'extraordinaire développement, surtout matériel, du théâtre
contemporain, considéré dans son importance foraine corrélative de la
déchéance des salons, dans l'énormité splendide des salles de
spectacles, le luxe des décors, la frénésie de la publicité, fait qu'il
semble ne plus y avoir de place ni d avenir, du moins les inquiets et
les avides se le persuadent, sauf pour les grandes machines. On s'est
souvent plaint que certaines pièces eussent été écrites pour tel ou tel
acteur; on n'a pas assez remarqué que presque toutes sont étirées de
force aux proportions des salles. Les petits genres en sont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'¿x.elllple de M. Rostand.</p>
<p>Théâtre pour tous publics.</p>
<p>L'extension presque démesurée du public des théâtres aura encore produit
cette conséquence de brouiller défi- nitivement le théâtre et la
littérature, et d'une façon assez curieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mélodrame est mort. A l'Ambigu, on a joué Cour- teline et des revues.
Le répertoire ne fait plus recette et les directeurs de la scène du
boulevard du Temple parlent d'un théâtre régulier de comédie dramatique.</p>
<p>Il n'en était pas de même autrefois, du temps du</p>
<p>1. Concurremment avec ce drame amphibie, voici le théâtre pornographique
qui s'installe et tente la fortune par les mêmes moyens.</p>
<p>Poncifs littéraires, reconstitutions artistiques, tableaux vivants et</p>
<p>,,i avelure, il y en a pour tout le public et c'est le vrai volapuck des
classes et des nations. Le Minaret est le plus récent échantillon d'un
genre qui sait rester sale sans abdiquer toute prétention.</p>
<p><pb/></p>
<p>symbolisme et du premier théâtre libre : on avait bien alors cent
spectateurs en tout, mais on pensait aux foules de l'avenir.</p>
<p>Présentement, la foi est morte, et que ce soit Maeterlinck, Jammes ou
Claudel, chacun a nettement conscience et dessein de ne bien faire que
de la littérature de cénacle. Le plus avisé et le moins sérieux, une
fois de plus, aura été cet italien subtil, bon humaniste d'ailleurs,
Gabriele d'Annunzio, qui, pour mettre en quelque sorte les choses au
point, s'est avisé d'écrire sa Pisanelle en langage du XIIIe siècle 1.</p>
<p>CIminrs d'Wl rel/O/l'l'eau,</p>
<p>Absence particulièrement frappante en un temps de</p>
<p><pb/></p>
<p>classicisme et de renaissance, peut-on dire, générale. Le théâtre reste
absolument en dehors de tout ce qui se tente d'heureux dans l'ordre de
la critique, des idées, de la poésie, du roman. De plus en plus la
littérature affecte d'ignorer la production dramatique. Même le
dogmatisme, aujourd'hui si utilement en faveur, s'en désintéresse. Le
théâtre, ce mot seul a pris comme une sonorité fâcheuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAI DE RÉNOVATION DRAMATIQUE</p>
<p>Le Théâtre du Vieux-Colombier</p>
<p>OUVERT LE 22 OCTOBRE 1913</p>
<p>La confiance de M. Jacques Copeau, son enthousiasme n'empêche même pas
un certain scepticisme quant au résultat attendu. Il n'y a rien là
encore d'incompatible : ce scepticisme vient d'une vue exacte de la
difficulté : c'est aussi parce qu'on l'a vue que l'on ose et qu'on tente.</p>
<p>Une entreprise comme le Théâtre du Vieux-Colom- bier apparaît donc le
complément naturel et logique d'une critique générale du théâtre
contemporain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre premier souci sera de marquer une vénération particulière aux
classiques anciens et modernes, français et étrangers. Il n'est point
excessif de dire qu'ils sont ignorés du public. Nous les proposerons
comme un constant exemple, comme l'antidote du faux goût et des
engouements esthétiques, comme l'étalon du jugement critique, comme une
leçon rigoureuse pour ceux qui écrivent le théâtre d'aujourd'hui et pour
ceux qui l'interprètent. Devant ces ouvrages d'autrefois, que les
habitudes mécaniques de certains comédiens et la routine d'une prétendue
« tradition » défigurent trop souvent, nous nous efforcerons de nous
remettre en état de sensibilité.</p>
<p>Autre trait heureux : une conception plus organique du théâtre. Ce n'est
pas seulement le choix des pièces, ce n'est pas seulement le jeu des
acteurs, ni la mise en scène, ni le décor, ni l'administration qui ont
occupé M. Copeau. C'est tout cela ensemble, parce que le parfait accord
de tant d'éléments est indispensable au plaisir d'émotion esthétique
qu'on vient chercher au théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>soient d'une certaine qualité. Nous entendons : une qualité dramatique.</p>
<p>— Alors, que faire dans cette nuit ? Et comment M. Copeau ose-t-il bien
remuer s'il ne sait où il nous mène ?</p>
<p>— M. Copeau explique ainsi son mobile :</p>
<p>Si l'on veut que nous nommions plus clairement le sentiment qui nous
anime, la passion qui nous pousse, nous contraint, nous oblige, à
laquelle il faut que nous cédions enfin, c'est l'indignation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, je conteste ce déshonneur du théâtre, je ne vois pas qu'en lui-même
il apparaisse déchu. Décadence n'est pas déchéance, et sa valeur propre
comme genre littéraire n'a pas été mise en question, même par les
écrivains les plus excités contre le commercialisme -théâtral. (V.
Enquête des Marges, 1912.) En réalité, jamais le théâtre n'a eu
davantage de prestige, même c'est son auréole qui lui attire pareille
nuée de prétendants, honorables ou suspects, et il lui a fallu un
honneur assez solide pour ne pas tout le perdre après en avoir tant
prêté aux amuseurs et mercantis que fustige M. Copeau. C'est que la
dignité intrinsèque de l'expression dramatique ne peut pas dépendre des
petites fluctuations du marché théâtral, et elle n'est pas non plus en
cause.</p>
<p>Si le théâtre garde tout son crédit, alors que lui manque-t-il ? Des
auteurs ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre est la forme sociale, par excellence; de</p>
<p>i. Voir Appendice XVI. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, que dit M. Copeau ?</p>
<p>I. Par public, j'entends non pas une foule, mais un monde avec ses mœurs
et ses exigences d'esprit. Il faut, pour que la scène fleurisse,
l'existence d'un groupe, homogène, organique, d'hommes et de femmes
apport int au parterre et dans les loges des habitudes sociales et une
formation prises dans la vie en dehors de toute littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'œuvre, — enfin les interprètes ; accorder un droit d'antériorité à
l'œuvre sur le public ou aux interprètes sur l'œuvre est également une
faute. Il faut que l'œuvre « rencontre son public » avant d'être écrite,
car après, il ne serait plus temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>dit, il n'y eut rien de fait tant que manquèrent le contrôle d'un public
et les préoccupations qu'il doit créer chez l'artiste ; mais quand,
entre la société et les écrivains, des rapports habituels se furent
établis, alors l'idée prit forme et s'anima.</p>
<p>J'en vois au moins deux : au début les fervents de mélodrames et vers
1830 le public bourgeois de Scribe.</p>
<p>I. Mais le romantisme a des antécédents dans l'ancien régime, c'est donc
que celui-ci n'a pas tout entier fini en 1789. — Pierre</p>
<p>Lasserre vous expliquera (le Romantisme Français) que le romantisme
éternisa justement et déifia des modes qui sans cela ne demandaient qu'à
passer et qui, dès lors, perdirent tout caractère social.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme, de son propre aveu, le directeur du Vieux-</p>
<p>i. Voici quel était ce programme, pour la saison 1913-14. — THÉÂTRE
ANTIQUE. — ESCHYLE, Une tragédie. — EURIPIDE, Les Troyennes. — THÉATRE
FRANÇAIS. 1° Répertoire classique : MOLIÈRE, Don Juan. L'Avare.
SganarelU ou le. Cocu imaginaire' L'Amour Médecin. — RACINE :
BritantJicus. — z&amp; Pièces modernes : A. Reprises : Alfred DE MUSSET,
Barberine. — Prosper MÉRIMÉE (Théâtre de Clara Gazul), Le Carrosse du
Saint-Sacrement. L'Occasion. — Jules RENARD, Le Pain de Ménage. —
Tristan BERNARD, Daisy, et des comédies d'Henri Becque, Georges de
Porto-Riche, Georges Courteline. — B. Premières représentations :
Francis VlELÉ-GRIFFIN, Phocas le Jardinier, — Paul CLAUDEL, L'Échange. —
André SUARÈS, La Tragédie d'Électre et Oreste. — Henri GHÉON, L'Eau de
Vie. — Jean SCHLUMBERGER , Les Fifs Louverné. — Alexandre ARNOUX, Le
Lien. — Jacques COPEAU, La Maiwn natale. — THr.A TRE ÉTRANGER (ancien et
moderne) : William SHAKESPEARE, La Nuit des Rois (traduction nouvelle de
Théodore Lasca- ris). —= Thomas HEYWOOD, Une, Femme tuée par la douceur
(traduction inédite). — Henrik IBSEN, Rosmersbalm (traduction nouvelle
d'Agnès Thomjen). — Stanislas WYSPIANSKI, Les juges (traduction inédite
d'Adam de Lada et Lucien Maury). — G. Bernard SKAW, Une Comédie
(traduction d'Henriette et Augustin Harnon). — John M. SYKGE, L'Enfant
gâté du Monde oeeid&amp;ntal (traduction médite).— MATINÉES POETIQUES. — Le
Théâtre du Yieux.-Colombier donnera, le jeuli après-midi, des matinées
poétiques où'une conférence précédera: des lectures, des récitation? et,
si le sujet le comporte, des- représentations d'oeuvres tyrique?. Le
programme comprendra</p>
<p><pb/></p>
<p>savoir quelles tendances favoriser de parti-pris 11, il était naturel
qu'il composât un programme pour son goût, qui est d'ailleurs
intéressant, et que ses amitiés, ses curiosités, ses lectures,
décidassent le plus souvent du choix des pièces. C'est ce qui est arrivé.</p>
<p>Ainsi le programme du théâtre étranger classique ne comprend que des
Anglais. Pourquoi ni Calderon, ni Lope de Vega ? Serait-ce que les
lectures de M. Copeau sont plus volontiers anglaises qu'espagnoles ?</p>
<p>On reprendra Rosmersholm. A quel titre ? — Comme « date dans l'histoire
du théâtre » ? ou parce qu'Ibsen doit être dans la bibliothèque de tout
« littérateur » convaincu ?</p>
<p>vingt-quatre matinées, douze consacrées au passé, du xne au</p>
<p>2. « Si La Bruyère avait bu, si La Rochefoucaud avait chassé, si</p>
<p>Chamfort avait voyagé, si Lacy avait su les langues étrangères, si</p>
<p><pb/></p>
<p>De telles erreurs portent leur punition, c'est l'avenir de l'entreprise
qu'elles intéressent : si un jour le Théâtre du Vieux-Colombier révèle
un auteur, qu'est-ce qui arrivera, croyez-vous ? Ledit auteur passera
incontinent sur le Boulevard (ce Boulevard que vous détestez) non certes
par un vain désir de célébrité ni de lucre, mais pour trouver là, au
moins épars, ce public indispensable que vous ne lui aurez pas procuré.</p>
<p>Cela assurément ne supprime point l'intérêt de votre tentative. Un
théâtre d'essai risque toujours de provoquer une fermentation qui ne
peut pas être pire que l'apathie actuelle. Surtout, quelques-uns des
plus purs chefs- d'œuvre de la littérature dramatique vont être joués
chez vous. Mais enfin nous avions pour vous plus d'ambition.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JUIF</p>
<p>DANS LE THÉATRE DE M. BERNSTEIN</p>
<p>Essai de critique psychologique.</p>
<p>Le 12 juin 1900, le théâtre Antoine représentait h première comédie d'un
auteur inconnu, le Marché, de M. Henry Bernstein. L'ouvrage se
recommandait de la poétique du genre cruel, mis en faveur par le Théâtre
Libre ; il en avait toute la dureté, la brutalité, et surtout le
caractère d'exception, avec une simplicité presque enfantine; mais
jusque dans le grossissement et l'artificielle outrance, le Marché
montrait des qualités de fougue et comme une frénésie qui retinrent
l'attention.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui tenait le plus au cœur, sa conception essentielle de l'homme et de
la vie.</p>
<p>GERMAINE. — Gaston était votre ami le plus cher. En partant vous vous
êtes conduit en honnête homme... je n'en suis pas surprise...</p>
<p>Aux yeux de M. Bernstein, ce personnage, qui un jour a douté de soi et
s'est renoncé, c'est le lâche, c'est le damné. Il lui oppose comme le
bien au mal, le beau au laid, ce type d'homme qu'il incarna pour la
première fois dans l'ancien maquignon Forou et qui, pour appeler les
choses et les gens par leur nom, fait le rôle du juif dans les pièces de
M. Bernstein. Forou donc aime Germaine Certier; et comme il craint qu'un
certain du Prancey ne soit son amant, pour l'évincer il s'y prend de la
sorte : « Je voudrais savoir si... Il faut que je sache!... Monsieur le
Comte, êtes-vous l'amant de Mme Certier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Du FRANCE Y. — j.e ne veux pas laisser planer sur notre hôtesse, chez
qui je me trouve, au même titre que vous, l'ombre d'une suspicion...
Seulement, pour l'avenir, mon ami, sachez qu'il y a des questions
auxquelles un galant homme ne répond pas.</p>
<p>FOROU. — Oui, mais vous n'êtes pas un galant homme! — Vous cherchez une
affaire?... Alors, sortons! Pas de scandale ici !</p>
<p>— Et moi, je vous ordonne de parler !</p>
<p>— Ne criez pas ainsi 1</p>
<p>On vient de voir l'homme en action. Mais ce n'est peut-être pas ce qui
intéresse le plus M. Bernstein : le héros de son cœur, il aime surtout
le mettre en récit, le faire se raconter. Cela est si vrai qu'en général
il place</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— En vérité, je ne vous ai jamais rien demandé...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ou bien encore :</p>
<p>JACQUELINE. — Moi, je ne vous aime pas d'amour! — Parbleu ! ce serait
trop beau, alors ! Je n'ai pas pu me faire aimer d'abord ! Pensez que je
n'ai pour ainsi dire jamais quitté mon coin de province... Plus
j'essaie, en votre société, de ne pas paraître dépaysé, plus je me sens
devenir gauche et guindé... Écoutez!... je vous aime si passionnément,
si infiniment... je vous donnerai tant d'amour que vous en serez
attendrie... malgré vous... Jacqueline, n'hésitez pas!...</p>
<p>Seulement cet Armand Rousseau est le juif qui tourne mal, le juif qui ne
réussit pas.</p>
<p>— Reste! Ne pars plus!... Ne pars plus jamais.</p>
<p>— Qu'est-ce que tu dis ? »</p>
<p>— Tant pis ! j'ai assez lutté...</p>
<p>— Explique-toi !</p>
<p>— C'est clair!.., Je suis un pauvre homme, je n'ai pas</p>
<p><pb/></p>
<p>cessé de te regretter... Pour moi, tues la seule. Je cherche tes yeux
dans les yeux de toutes les femmes... Ça ne s'explique pas ! Alors,
reste ! Veux-tu?</p>
<p>— ... Et les autres ? ta famille ?</p>
<p>— Etienne, je serai l'épouse la plus tendre et la plus dévouée...</p>
<p>Dénouement qui rappelle sans doute un peu celui du</p>
<p>Marché, mais davantage annonce celui de Samson.</p>
<p>— Vous y seriez entrée tout de même !</p>
<p>— Certainement !</p>
<p><pb/></p>
<p>- Que voulez-vous ?... Sans le maire, le curé..., les contingences,
comme vous dites, je ne peux pas !... Vrai ! Je ne pose pas pour la
vertu !... C'est plus fort que moi !... C'est irraisonné !... C'est
bestial !...</p>
<p>Au dernier acte, c'est toujours la bête sans doute qui parle, mais un
autre langage :</p>
<p>— Je ne me doutais pas que je regretterais la serre 1 Par une étrange
erreur, je fuyais tout ce qui me manque aujourd'hui ; je me -croyais
insultée par le murmure dévotieux et pervers qui dans notre monde flotte
autour des femmes. Il nH: le fallait plus pur, plus solide... A présent,
je pleure la caresse de toutes ces choses que je n'ai pas appréciées!...
Comprenez-vous, j'en ai besoin pour vivre, de cette caresse et de sa
chaleur... Suis-je si coupable?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Quoi ! tu refuserais ! Tu me refuserais le bonheur de te rendre un
service...</p>
<p>— Assez ! assez ! ce sont les seuls mots que tu ne devais pas prononcer.</p>
<p>— Mais Robert, quel est ce préjugé inepte? (Il faut considérer que
l'auteur a soufflé l'esprit juif dans la tête de cette femme, C'est une
Lebourg, de la même race par conséquent que son cousin Amédée Lebourg.)
Si un péril me menaçait, moi...</p>
<p>— Je suis comme je suis 1 Et tu m'outrages ! Tu fais pire, tu me fais
honte !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Pourquoi t'ai-je voulue si ardemment?... Des femmes, il n'en manque
pas, pourtant ! Le tout est de les rencontrer... Et moi, f ai toujours
vécu une vie timide... Et puis, tu me représentais un être différent,
supérieur.</p>
<p>Ce Lebourg aura donc sa revanche, et c'est même le seul personnage de
cette pièce qui ne soit pas dupé. Il est rare en effet que M. Bernstein,
observateur ponctuel des lois du mélodrame, ne finisse pas par couronner
la vertu en la personne du juif.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je suis bien coupable de ne pas être devenue votre maîtresse, n'est-ce
pas ?</p>
<p>— Vous me prêtez une pensée mesquine. D'abord, si j'y avais tenu
par-dessus tout, vous auriez été ma maîtresse.</p>
<p>— Jamais !</p>
<p>— Ne dites jamais : « jai-nais. »</p>
<p>— Pourquoi n'avez-vous pas tenté l'aventure ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et M. Bernstein sent, lui-même, si vivement la poésie trouble de cette
âme forcenée qu'il ne peut retenir ce cri :</p>
<p>ANTOINETTE (avec élan). — Je vous comprends !</p>
<p>— Papa est ambitieux ! Vous ne le lui reprochez pas, je suppose ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'émotion de sa sauvage victoire aidant, il faut qu'il raconte sa vie
et ses histoires, car ce faux dompteur est, comme beaucoup de juifs, un
faible pressé du besoin de se regarder vivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant sa femme, il recommencera une confession peu neuve pour le
lecteur, mais qui pour l'auteur résume sans doute le dernier terme du
pathétique, car c'est sur quoi le personnage compte pour conquérir sa
femme de haute lutte.</p>
<p>Ces regards luisants, ardents, sur un passé qu'au milieu de basses
insultes on révère parce que, même délivré de lui, sa seule pensée fait
trembler, ces litanies superstitieuses de la misère et de la peur, voilà
le terme et le but des principales comédies de M. Henri Bernstein. De ce
point de vue, son œuvre prend une valeur apologétique, nationale. Elle
ne fait qu'exalter le génie, le courage d'Israël. La tendance est
surtout sensible si l'on suit</p>
<p><pb/></p>
<p>«. Oui, je suis troublée..., avoue sa femme... C'est passionné, c'est
violent... C'est grand!... je iuis troublée..., Jacques, je vous
admire... »</p>
<p>Puis Israël marque un nouveau progrès de la race patiente.</p>
<p>IRÈNE, éperdue. — Guillaume, il est parti. C'est un arrachement sans
pareil. Si tu veux de moi, en lambeaux, me voici! Si tu veux d'une chose
sanglante, amputée, tuée, emporte-moi !</p>
<p>Je vous accepte ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Bien. Je te suivrai.</p>
<p>Le dénouement de Samson, en somme, mais d'autant plus beau qu'il
favorise un « filou », comme s'expriment les héros de l'auteur juif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES IDÉES DRAMATIQUES ET L'ŒUVRE</p>
<p>DE</p>
<p>M. ALBERT GUINON</p>
<p>La conscience littéraire est un étau qui lM nous lâche pas ; mais c'est
un étau d'or pur.</p>
<p>ALBERT GUINON.</p>
<p><pb/></p>
<p>Introduire des habiletés scéniques dans l'art dramatique de forme
classique, c'est le dégrader. ri' cristal veut le moins possible de
monture.</p>
<p>La plupart du temps, dans l'art dramatique classique, c'est-à-dire l'art
par excellence, le dénouement est net comme</p>
<p><pb/></p>
<p>un tour de clef qui ferme la pièce sur hier et l'oitv;-e sur demain.</p>
<p>En France, l'humour dramatique — importation essentiellement étrangère -
n'est, bien souvent, que de l'esprit, qui, n'aboutit pas, — quelque
chose comme de l'esprit sourd- muet.</p>
<p>Dans une pièce de théâtre, la familiarité primesautière de certains
détails doit être encadrée par la rigueur volontaire de l'ensemble.</p>
<p>Dans le peuple, les différends conjugaux s'enveniment beaucoup moins que
dans le monde, parce qu'on y a moins de loisirs I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons voulu interrompre d'aucun commentaire ces citations : cette
plénitude de sens et cette perfection concise de la forme, résumant,
cueillant dans sa Heur une loyale expérience, prennent toute leur valeur
dans une marge vierge. « Le cristal veut le moins possible de monture. »
Mais est-ce, de notre part, une erreur de voir dans cette douzaine de
remarques l'essentiel de toute théorie non seulement de l'émotion, mais
du beau dramatique? Il nous a semblé qu'elles formaient, réunies, un
corps de doctrine assez explicite pour se passer d'amplification. J'en
ai réservé trois, qui ne sont pas des moindres, pour en réfléchir les
feux sur l'œuvre même de M. Albert Guinon. Les voici :</p>
<p>Au théâtre, les écrivains de passion savent passionner même le comique.</p>
<p>Dans une comédie d'observation, il peut y avoir comme un lyrisme de la
clairvoyance.</p>
<p>Quel est le but de l'art, en effet, sinon d'inventer la fiction qui
résume, stylise, passionne et poétise le réel ? Le vrai pour guide,
l'illusion pour moyen, le beau pour fin, n'est-ce pas, en définitive, le
trinôme essentiel de toute œuvre d'art ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'oeuvre dramatique de M. Albert Guinon se compose de sept pièces 1
formant en librairie une demi-douzaine de volumes dont le premier parut
il y a exactement vingt années.</p>
<p>Et d'abord quelques mots d'historique. En 1891 et en 1892, M. Albert
Guinon donnait ses deux premiers ouvrages : A qui la faute ? comédie en
un acte, et Seul, « pièce 2 » en deux actes. La première montre le péché
de la femme sortant de la jalousie du mari ; la seconde découvre les
racines égoïstes du pardon conjugal. Les deux ouvrages usent de
raccourcis violents, sommaires, mais énergiques et marquent l'intention,
consciente ou non, de rompre avec l'évangile réaliste ou vériste alors
en faveur, encore que l'un des deux, Seul, représenté sur le
Théâtre-Libre, s'apparente superficiellement aux productions de cette
école. Tous les deux, malgré l'importance encore accordée, par le second
en date, ;i certains détails physiques, tous les deux roulent sur une
donnée psychologique qui amène toute seule le</p>
<p>1. Nous laissons par force de côté une pièce écrite en collaboration
avec M. Denier et représentée sur le théâtre du Vaudeville. les Jobards,
que nous n'avons pu retrouver.</p>
<p>2. L'ouvrage suivant, le Partage, sera encore appelé « pièce » : après
quoi, et très délibérément sans doute, M. Guinon reviendra au type franc
et classique de la « comédie » pour ne le plus quitter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Partage, représenté en 1896, est le drame de la neurasthénie, de la
jalousie nerveuse, de l'inquiétude maniaque; je ne sais si l'auteur a
trop bien réalisé son idée, mais l'œuvre respire une sensibilité
maladive, frémissant au moindre écho intérieur et aussitôt contractée
comme une eau qui se ride. Le Partage est la première grande œuvre de M.
Albert Guinon. Outre ce qu'on sent de tendre et de malheureux dans
l'esprit qui l'anime, l'œuvre trahit encore de l'inexpérience : le
dernier acte tout entier n'est guère rempli que de l'agonie d'une
malheureuse cardiaque, et les personnages, même pour des névrosés, y
expliquent trop leur caractère. Il est vrai que leur regrettable
propension au bavardage psychologique nous vaut cette confession qui ne
sera pas perdue pour le lecteur :</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette même comédie du Partage, où s'entend la confession d'une
époque, M. Albert Guinon a, comme par précaution, glissé, sous une
réplique, un des principes essentiels de son art. « Malheureux! gémit
l'héroïne, tu ne parles en amour que des choses qu'on doit</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce système poétique, c'est-à-dire créateur ou plus exactement
révélateur, a d'illustres répondants dans notre littérature : c'est chez
Racine, c'est chez Marivaux et c'est aussi (du moins on voudrait le
penser) chez Stendhal que M. Albert Guinon en a découvert le principe,
ou plutôt c'est sans doute un tempérament dramatique très bien doué qui
lui en inspira la curiosité et l'idée première, comme il lui en suggéra
de neuves et libres applications.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suite que constater ceci : le temps est le protagoniste de toutes les
comédies de M. Albert Guinon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un artiste sincère et c'est un sûr théoricien de son art. Vienne
un grand sujet, la gloire lui reviendra peut-être d'écrire le
chef-d'œuvre de la nouvelle littérature dramatique. Il a dit un jour : «
Quand on veut écrire une œuvre de théâtre digne de ce nom, il faut
supposer qu'on travaille en vue d'une lointaine reprise.. » Ce mot d'un
grand artiste honnête a comme des airs de présage pour un avenir qui
même ne serait pas lointain.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRÉFACE DU PHALÈNE</p>
<p>Le Phalène paraît en volume dans la Petite Illustration, avec une
préface de M. Henry Bataille qui a toutes les allures d'un petit
manifeste l.</p>
<p>Voyons.</p>
<p>J'oubliais que M. Bataille ne veut pas dans ses pièces</p>
<p>i. Malgré l'indignité de l'occasion et la pauvreté d'une pièce tombée
au-dessous même de ce qu'on pouvait redouter, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>de personnage sympathique. Et puis, il a sa morale qui peut braver la
pudeur : c'est aussi pour cela qu'il a écrit le Phalène.</p>
<p>Disons-le tout de suite, il y a beaucoup de badaude- rie et d'innocence
dans son cas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les proportions !</p>
<p>M. Bataille explique, dans sa préface, qu'il a voulu peindre une «
pauvre âme qui croyait entrer dans la mort par une voie triomphale et
enchantée » et qui « se marquait elle-même pour une mort sans grandeur
et sans force, malgré un panthéisme apparent ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un exemple de cette mésaventure : M. Bataille croit pouvoir prendre
avantage de ce que l'histoire de Thyra, son héroïne, est, comme il dit
assez drôlement, « presque rigoureusement authentique 1 ». Or ce qui est
authentique et ce qu'il peut garantir comme réel, c'est seule-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tique qu'il vise), le droit de considérer la nature d'un point de vue
qui fût divers et un peu universel. » La vie, en effet, ou plutôt la
réalité comporte tous les extrêmes et toute la gamme des nuances, tous
les contraires et tous les entre-deux. Pour qu'une pièce reflète
l'univers, il faudra donc, pense M. Bataille, qu'elle renferme une
pareille juxtaposition de tons contrastés et laisse le jugement en
suspens sur la qualité des personnages dont les tares et les vertus se
feront équilibre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais il y a tant d'autres moyens, réclame M. Bataille, et votre
empirisme n'est pas toute l'expérience. Soit, je le veux bien, mais
faites mieux ou aussi bien ; que le succès autorise votre système.</p>
<p>Or, qu'est-ce que nous voyons ? Celle de vos pièces où vous avez le plus
abondé dans vos défauts, celle où vous avez montré le plus de
complaisance pour vous-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plus un auteur veut pénétrer dans l'étude d'un caractère ou (Tune
passion, plus il est forcé de le faire quelquefois aux dépens des mœurs,
— et plus certains spectateurs, — quand la pièce n'est pas d'un tour
fantaisiste, — se sentent atteints dans cette honorable hypocrisie qui
est une des parures de la vie en société.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE 1</p>
<p>La méditation de Parthenizza</p>
<p>tome 1, page 20</p>
<p><pb/></p>
<p>méditation de Parthenizza que de le priver du commentaire de mon ami, où
l'on goûtera d'abord un curieux rapprochement de plusieurs textes
anciens et nouveaux. — E. M.</p>
<p>DU SENTIMENT MAGISTRAL DE LA NATURE</p>
<p>Ces Réflexions. qui servent de préface aux charmants Voyages de Regnard
rappellent le début de cet autre chapitre de ses mémoires, traité en
roman, la Provençale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces textes nous revenaient en mémoire tandis que nous lisions un curieux
article d'Édouard Drumont sur le goût de la nature, qu'il dénie aux
Français, et la réponse que lui fit Criton dans l'Action Française.
Drumont avait écrit :</p>
<p>La mer est une passion toute moderne, une innovation romantique. Au
XVIIe et au XVIIIe siècle, la mer est ignorée.</p>
<p>...On pourrait m'objecter qu'il en est de même du sentiment de la nature
en général. L'Astrée, très mythologique et très confuse, aie compte pas
; Mme de Sévigné, sans doute, a décrit sa propriété .des Rochers en
phrases bien quintessenciées et bien précieuses -encore.</p>
<p>Dieu me garde de médire de ce sentiment de la nature qui nous a valu
tant de chefs-d'œuvre, qui nous a procuré tant de jouissances exquises ;
mais il est permis d'affirmer que chez le Français c'est un sentiment
venu par greffe. Rousseau, le Génevois, a été le jardinier qui a opéré
cette bouture 1.</p>
<p>Dans la-façon dont ce sentiment se traduit chez nous, il y a toujours un
je ne sais quoi qui sonne un peu creux.</p>
<p>Criton ajoutait alors pour son compte :</p>
<p>1. Exactement, Rousseau a troublé les regards purs et frais de nos
compatriotes en répandant sur la nature cette teinte de religiosité
vague qui est la cause de l'hébétement des badauds devant ses grands
spectacles. — P. G.</p>
<p><pb/></p>
<p>Là, sous d'âpres rochers, près d'une source pure,</p>
<p>Lieu respecté des vents, ignoré du Soleil...</p>
<p><pb/></p>
<p>2. V. Revue Critique des idées, 10 novembre 1911.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE II</p>
<p>M. Masson-Forestier navré</p>
<p>tome I, page 34</p>
<p>Ce véritable trait de génie délivra de la sorte de terreur que M.
Masson-Forestier commençait de répandre, car, désormais, il se tint coi.
Ainsi par cette mauvaise farce, où nous collaborions tous, chacun
raffinant sur le voisin, en même temps que la mémoire de Racine était
bien gardée, nous assurions contre la rigueur d'un texte écrit et son
interprétation littérale, pédan- tesque, individualiste, libérale —
c'est tout un — les droits du bon usage et du sens commun.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le suivant spécimen donne une idée de ce que c'était que ces neuf pages
vertes. Le nom de Racine surtout y devenait émerveil- lable. — E. M.</p>
<p>« un peu IDO n&lt;Dut)Ou sun ftaone »</p>
<p>OU IL EST PEU QUESTION DE RACINE</p>
<p>€a « Sainte » Jerte-iîlilan.</p>
<p>Ca ftrtt est le pajis b'origine bes beur apôtres qui, au bapttme be
(louis, le jour be la notl 496, assistaient l'tuequt $t tttmi, 9t bast
tt 6t bulgis. 13t foulgts, le plus rtputt bes btur, célébré jusqu'en
(orraint, auait son ermitage sur une « butte » bien connue encore a Ca
JFfrte.</p>
<p>naturellement la rite ou auaitnt resibe ces beur saints passait pour
circeptiounellement protegee be Dieu. 2lussi, autour bits beur
monastères «oues spécialement a rappeler la memoirt be ces pieux
personnagts, unt bijaine b'aKtrM maisons religieuses s'etaient serrtes
bans l'etrotte enceinte bt la cille, alors trts peuplee.</p>
<p>Somme bien on pense, elle beoint un litu be pelerinage, surtout après
qu'elle eut renbu a paris l'immense service que je conttrai tout a
récure : et be la sorte elle betnnt ricl)e, si riclje qu'elle tut tn
meme temps tt templiers et Juifs,</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE III</p>
<p>La politique de Richelieu</p>
<p>tome 1, page 69</p>
<p>Ce chapitre a paru en tête du numéro de la Revue Critique des idées et
des livres dédié</p>
<p>A LA MÉMOIRE</p>
<p>DE</p>
<p>RICHELIEU</p>
<p>Signé de la Revue Critique, personne morale, le manifeste était de la
main de Gilbert. Les premiers paragraphes, qu'on va lire, exposaient le
commun dessein des rédacteurs de la Revue et leur volonté de réparation.
— E. M.</p>
<p>POUR RÉPONDRE AU MONUMENT DE GUITON</p>
<p><pb/></p>
<p>Presque dans le même moment, et comme par une revanche de la sagesse
politique et du patriotisme, qui malheureusement n'ont leur entrée que
dans les musées, on apprenait qu'une Salle Richelieu était ouverte au
Musée de l'Armée, où l'on montrait un canon aux armes de Richelieu que
le Cardinal aurait lui-même pointé et tiré au siège de La Rochelle. Mais
cet hommage rendu par un hasard intelligent aux bienfaits de l'État
royal ne suffisait point. Il fallait 2. la mémoire de Richelieu et de
Louis XIII une réparation délibérée par la raisen et offerte par la
volonté des patriotes.</p>
<p>C'est de la raison bien plutôt que de l'éloquence sentimentale que se
sont inspirées la composition et la rédaction de ce numéro. Car elle
seule peut déjouer l'intrigue diviseuse ou oublieuse. A nous donc de
nous expliquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>la sévérité paternelle, s'il y eut nécessairement des exécutions
douloureuses, il est juste de garder au Cardinal quiy couvrant son Roi,
assuma toute la responsabilité de la répression, toute la gloire aussi
d'en avoir été le ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>aujourd'hui en son entier. Nous ne croyons pas qu'il y ait de meilleur
témoignage.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE IV</p>
<p>Sur Flaubert</p>
<p>tome 1, pages 73 &amp; 1°3</p>
<p>Vessai sur Flaubert parut àla Revue Critique des idées et des livres,
dans son numéro du 10 janvier 1912, précédé d'un avertissement qu'il
n'est pas inutile de rappeler. — E. M.</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>voudrais tenter de la diminuer par le moyen de quelques raisons et
propos crayonnés en marge de Madame Bovary.</p>
<p>. — E. M..</p>
<p>ART ET SYMBOLE</p>
<p>Il manquera toujours quelque chose au roman de Flaubert.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que M. Thibaudet appelle idéalisation, généralité ou symbole, c'est
l'expression même d'un certain ordre de réalités par un auteur (ce mot
parfait!) qui communique aux autres hommes ce fruit de l'expérience
qu'est un certain ton, c'est- à-dire un certain état de la sensibilité
fixé par la vie, la réflexion ou simplement donné par la naissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE V</p>
<p>Les manuscrits de Pierre Gilbert</p>
<p>tome 1, page 125</p>
<p>Il existe ainsi six cents grandes pages environ de papier blanc,
couvertes de sa haute écriture au trait mince et ferme.</p>
<p>I. Tome 1, page 335.</p>
<p>2. Tome II, 3e partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>évident ou d'y porter, je n'ai pas besoin de dire avec quel scrupule,
une correction dictée par quelque souvenir de ses propos.</p>
<p>Ceux qui ont foi dans la graphologie reconnaîtront dans le fac- simile
plié en tête de ce volume une écriture d'électioii : les plus beaux
signes s'y coordonnent pour révéler une intelligence lumineuse, un goût
hautain, l'esprit le plus orné, une âme toute claire. Il convient de
noter que je n'ai pas choisi la page reproduite. Il y est parlé de
Shakespeare, et par sa brièveté comme par son sujet le morceau, qui est
extrait de sa chronique dramatique du 3 1 mars, restait donc tout seul à
part et en dehors du plan de ce recueil. Le texte manuscrit est aussi
lisible que l'imprimé. — E. M.</p>
<p>TROÏLUS ET CRESSIDA</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE VI</p>
<p>Jules Lemaitre et Anatole France</p>
<p>tome I, pages 165 &amp; 378</p>
<p>CURIEUX DIALOGUE DES MAITRES</p>
<p>Dans l'hiver de 1905, M. Anatole France publia un ouvrage intitulé Sur
la Pierre blanche, qui aurait pu s'appeler aussi bien Apologie pour
l'Utopie.</p>
<p>A moins de douze mois de là, M. Jules Lemaitre, au cours d'une lecture à
l'Académie, disait :</p>
<p>Je sais bien que le passé seul existe. Ce que nous appelons le présent,
c'est du passé plus proche. Mais, naturellement, c'est du passé un peu
lointain que je veux parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quatre années ont passé. Le 28 mai 1910, après le cours sur Fénelon, M.
Anatole France, devant les Étudiants de Paris, a donné la réplique.</p>
<p>Oui, le rêve! oui, la chimère! oui, l'illusion! Sans les rêves, sans les
chimères, sans les illusions, la vie n'a plus de sens et n'offre plus
d'intérêt. Sachons construire nos rêves ; sachons leur donner une
structure scientifique. A cette condition, il est utile et bon d'être un
rêveur.</p>
<p>Mes chers camarades, ne craignez pas de passer pour utopistes, de
construire dans les nuées, de créer des républiques imaginaires, comme
Platon, Thomas Morus, Campanella, Fénelon. Utopiste ! c'est l'injure
coutumière que les esprits bornés jettent aux grands esprits et dont les
hommes politiques poursuivent les souverains de la pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Survint le grand trouble de l'Affaire. Et, pendant des années, nos
guerres civiles, qui les divisèrent, les éloignèrent aussi des lettres.
Le combat dévorait toute leur passion.</p>
<p>Puisqu'ils aiment la vérité, est-ce que M. Jules Lemaitre et</p>
<p>M. Anatole France se rencontreront un jour chez elle?</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE VII</p>
<p>Le Sémitisme au théâtre</p>
<p>tome I, page 229</p>
<p>Ces idées ne sont pas nouvelles pour nos lecteurs [les lecteurs de la
Revue Critique des idées et des livres]. Peut-être se souviennent-ils
d'une étude sur Le Sémitisme au théâtre, parue dans les premiers numéros
de cette Revue. L'étude valait ce qu'elle valait : elle est aujourd'hui
fort éloignée de nous satisfaire. Mais notre essai n'aura pas été
entièrement stérile, si d'autres aujourd'hui nous relèvent de notre
garde. Nous sommes persuadé que le point de vue était bon et digne, par
conséquent, des bons yeux de M. Gustave Téry.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE VIII</p>
<p>L'Espagne politique en 1910</p>
<p>tome I, page 283</p>
<p>1. Voir aussi, sur ce point, l'étude de M. Georges Valois, F Affaire
Ferrer eii France, dans la Revue Critique des idées du 25 novembre 1909.
— E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>amitiés pour les syndicats... Chacun tirait de son côté, suivant son
intérêt ou son idée. Mais Ferrer pourrait opérer le miracle de rallier
tant d'intérêts centrifuges et obtenir en France ce qu'il a manqué en
Espagne : il sauverait ici la République qu'il n'a pu faire là-bas
(Action Française, le 14 septembre 1909). »</p>
<p>Si Ferrer n'avait pu générer la République espagnole, l'événement
déterminait du moins la chute du ministère Maura, et l'échec de sa
réforme administrative, le plus grand essai de décentralisation que
jamais ministre constitutionnel d'un régime parleIllentaire et libéral
ait tenté au cours du XIXe siècle.</p>
<p>Vous voye^ combien Gilbert pouvait être curieux d'un tel homme et de le
voir en des circonstances t)ii l'ordre français était intéressé. Il fit
donc le voyage d'Espagne. Passant par Barcelone pour s'y instruire sur
place des journées de juillet, il y reçut les déclarations du commandant
don Valerio Ra.iO Negrini, juge instructeur du procès Ferrer (Action
Française du 24 octobre). Uli article sur la signification de la crise
ministérielle espagnole suivit cette information sensationnelle, et
Pierre Gilbert se hâta de gagner Aladrid.</p>
<p>Les Français de notre génération qui ont substitué des amitiés
italiennes el espagnoles aux influences septentrionales recherchées de
nos aillés doivent reconnaître Gilbert pour un dts leurs.</p>
<p>1. Par exemple M. Clin ho, député de Barcelone.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nations latines, certes nous 'l'OUS préférions, belles cousines
retrouvées ! Mais on ne pouvait attendre que Gilbert prît des pastels
pour peindre aucun parlementarisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>généraux. Mais il faut moins reproduire ici le portrait qu'il donnait en
manière d'épilogue le I7 janvier I9IO : on y trouve un excellent abrégé
de ses impressions d'Espagne. — E. M.</p>
<p>DON ANTONIO MAURA</p>
<p>L'Homme</p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p>la classification des espèces politiciennes, doivent appartenir aux
invertébrés. Il y a un a-rand comique dans l'insurmontable épouvante que
leur fait éprouver cet homme en qui ils ne sont pas sûrs de ne pas voir
quelque incarnation diabolique.</p>
<p>Le problème espagnol</p>
<p><pb/></p>
<p>A vrai dire, pour un démocrate, nécessairement individua-</p>
<p><pb/></p>
<p>liste, M. Maura me parut avoir un bien vif souci et une singulière
connaissance de tous les grands corps, institutions et groupements qui
constituent un Etat.</p>
<p>Les relations avec les libéraux</p>
<p>Un détour de la conversation me permet alors d'aborder la question
brûlante, celle des rapports avec les libéraux. Je me fais l'avocat du
diable et plaide un peu le faux pour savoir quelque chose de la vérité.</p>
<p>L'attitude de M. Moret, prisonnier de ceux qu'il devait conquérir,
empêche donc M. Maura d'entretenir, avec un parti qui n'est plus que
l'ombre et le nom de l'ancien parti libéral, les relations qui étaient
autrefois normales enti-e soldats de la Monarchie, distingués seulement
par la nuance de l'uniforme.</p>
<p>Et M. Maura se défend bien de vouloir la mort de tout parti libéral. Il
reconnaît au contraire la nécessité, pour un régime constitutionnel,
d'un parti monarchique de gauche ; mais ce parti, on ne le voit plus.</p>
<p>Les rapports avec les syndicats</p>
<p><pb/></p>
<p>Le régionalisme</p>
<p><pb/></p>
<p>C-e mot éclaire certaines profondeurs de la politique .espagnole.
L'attentat de Lisbonne comme celui de la rue Mayor, et même l'assassinat
de Canovas, sont d'affreux souvenirs. La grande politique demande là-bas
un courage qui la rend peut-être plus émouvante. Et comme elle exige en
outre cette vertu de l'intelligence, la prudence, elle fait vraiment un
beau spectacle, digne d'être joué par un Canovas ou un Maura.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE IX</p>
<p>Sur Jean-Jacques Rousseau</p>
<p>1</p>
<p>LA FÊTE CLANDESTINE</p>
<p>30 juin 1912.</p>
<p>tome l, page 340</p>
<p>Voici le récit d'un témoin. Il a paru le io juillet 1912 :</p>
<p><pb/></p>
<p>d'oeuvre', et nous-mêmes dans ce numéro de la Revue Critique contre la
glorification de Rousseau2. Enfin, la séance de clôture de l'Institut
d'Action Française fut presque tout entière consacrée au Genevois, dont
Jules Lemaitre, Lasserre, Dimier, Montesquiou définissaient avec autant
de nuances que de force le génie malheureux.</p>
<p>1</p>
<p>1. Jean-Jacques Rousseau on les fondements philosophiques de la démocratie.</p>
<p>2. 25 juin 1912. Au sommaire : Paul Bourget, Sur Jean-Jacques Rousseau;
— Charles Maurras, Sur les idées de Rousseau ; — Pierre Gilbert, Le
Culte embarrassant ; — Henri Clouard, Remarques sur l'écrivain; — André
du Fres- nois, Julie ou la Nouvelle Héloïse; — Pierre Lalo, Rousseau
musicien; — Collé, Bonald, Proudhon, Lemaitre, Barrés, Lasserre, Jugements.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux passants :</p>
<p>— Regardez ces mâts, ces lampions, ces guirlandes. Croyez-vous que le
gouvernement ait bien dépensé les trente mille francs du crédit?</p>
<p>— Mon Dieu au prix où l'État pave toutes choses !</p>
<p>Deux autres, marchands des quatre saisons, après avoir lu sur un
cartouche le double prénom Inconnu :</p>
<p>— Voyons la fête de ce Jacques.</p>
<p>— Quel Jacques ?</p>
<p>— Le Penseur, qui a sa statue devant le Panthéon. Il vivait il y a sept
ou huit cents ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fallières en avait bien le sentiment qui, dans sa vilenie, va signaler
cette journée d'une défaite inouïe.</p>
<p>Dans notre petit groupe, nous sommes tous trop pénétrés de l'antique
honneur du vieil État français pour en croire nos yeux. Le bon Plateau
secoue la tête :</p>
<p>— Non, ce n'est pas possible. Sans escorte. Honteusement. Ce n'était pas
lui.</p>
<p>Mais Pierre Dumoulin se lève brusquemeut :</p>
<p>Était-ce donc M. Fallières ? La question et la réponse parcourent toute
la rue, aller et retour. Nous apprenons que les grilles du Pan-</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les précautions d'ailleurs ne serviront de rien. Quand, tout à
coup, après une attente de trois quarts d'heure, une automobile apparaît
qui revient du Panthéon, toute la rue guette. Un long sifflement naît
sur les deux trottoirs, nourri, prolongé, qui gagne de vitesse le
véhicule présidentiel : jusqu'au boulevard, toute la rue siffle pour
saluer dignement le chef de l'État qui fuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>JEAN-JACQUES ROUSSEAU CITOYEN</p>
<p>tome I, page 343</p>
<p>T. A la réflexion, je me demande si l'homme n'était pas étranger. Un
Français aurait dit seulement : « A bas la réaction » La nuance n'est
pas trop subtile, je crois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suzanne Bernard citoyenne.</p>
<p>J'ai dit, je répète et je répéterai peut-être encore une chose dont je
suis tous les jours plus pénétré ; c'est que si jamais enfant reçut une
éducation raisonnable et saine, ç'a été moi. Né dans une famille que ses
mœurs distinguaient du peuple, je n'avais reçu que des leçons de sagesse
et des exemples d'honneur de tous mes parents.</p>
<p>Dans cette idée, je crus ne pouvoir rien faire de mieux que de lui faire
voir mon mémoire imprimé de M. Micheli, qui réellement était une pièce
rare ', pour lui prouver que j'appartenais Li des notables de Genève qui
savaient les secrets d'Etat.</p>
<p>(Confessions, passim.)</p>
<p>I. Il s'agissait d'un mémoire secret sur les fortifications de Gcnèvc.
Par un effet de sa « sotte vanité », Jean-Jacques avait tout bonnement
trahi son pays. Mais c'est une autre histoire. Voyez les Confessions,
première partie, livre V. — E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE X</p>
<p>Sur Alfred de Vigny</p>
<p>tome I, page 364, &amp; tome II, page 181</p>
<p>LES DEUX MOISE</p>
<p><pb/></p>
<p>Moïse clame donc sa plainte au Seigneur :</p>
<p>Hélas! je suis, Seigneur, puissant et -solitaire!</p>
<p>Sur les choses :</p>
<p>J'engloutis les cités sous les sables mouvants ;</p>
<p>Je renverse les monts sous les ailes des vents;</p>
<p>Etc., etc.</p>
<p>Sur les hommes :</p>
<p>Je suis très grand, mes pieds sont sur les nations,</p>
<p>Ma main fait et défait les générations.</p>
<p>Bossuet concevait tout autrement la puissance de Moïse :</p>
<p><pb/></p>
<p>Au contraire, Vigny dépouille son personnage de toute humanité :</p>
<p>Sitôt que votre souffle a rempli le berger,</p>
<p>Les hommes se sont dit : Il nous est étranger.</p>
<p>Et cependant, Seigneur, je ne suis pas heureux.</p>
<p>Laissez-moi m'endormir du sommeil de la terre.</p>
<p>Ainsi l'individualisme dissout l'individu.</p>
<p><pb/></p>
<p>écrasé par le fardeau du pouvoir, cet être éphémère se grandit lorsqu'il
remplit entièrement sa fonction.</p>
<p>Si la notion de l'ordre du monde semble diminuer l'individu, cet ordre
lui offre cependant ses seules chances de vivre et de transmettre sa
vie. L'antithèse entre les deux conceptions de Bossuet et de Vigny ne
représente pas une possibilité de choisir entre deux théories pures : le
choix est entre la mort certaine et les conditions permanentes de la
vie. Fonderez-vous la société sur le caprice individuel ou bien
l'organisez-vous en vue de faciliter l'exercice des fonctions essentielles?</p>
<p>Notre choix est fait. Nous voulons et nous pensons ce que pensaient et
voulaient nos pères, lorsque florissait la France royale.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE XI</p>
<p>Italie</p>
<p>tome I, page 413</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NOUVELLE CROISADE DES ENFANTS</p>
<p>Pâques, avril et mai, saison tiède où les désirs, après les cloches,
passent les monts et tendent vers les pays heureux où l'on dit que la
vie est belle. Après la montée, la joie de découvrir la fertile vallée,
la ville opulente et superbe qui s'étend dans la plaine. Le plaisir sans
nulle angoisse de descendre, comme en plein ciel, vers les fruits d'or
qui s'offrent sous la main. Léger gonflement d'amour infini au</p>
<p>&amp; g</p>
<p>11 va sans dire que cet attrait ne réside pas entièrement dans les
sensations de la route. Les grands souvenirs ne parlent pas moins à
l'esprit : il y a tous les passages fameux de ces monts historiques, les
croisades après les ruées des barbares, les guerres d'Italie qui
répandirent sur l'Europe pour trois siècles un souffle d'humanité et un
parfum de bonnes lettres, et les campagnes d'Italie, prélude de l'assombrissement
 général par le réveil des natiC?nalités;' il y a la Rome de
Tite-Live et de Tacite et la Rome des Papes, y compris la réclusion du
Pontife souverain. Un beau jour,</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques-uns de ces souvenirs mettent en route tous les enfants d'un
hameau de Savoie, sous la conduite d'un des leurs, Philibert, marqué de
l'étoile- des chefs : ils passent la montagne comme autrefois le berger
Étienne dont M. l'instituteur leur a conté l'histoire, pour aller
'délivrer le Pape qui aime les petits enfants et qu'ils ont su captif
dans Rome.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE XII</p>
<p>Criterium du jugement politique</p>
<p>tome I, page 507</p>
<p>UN ANCÊTRE DE L'ACTION FRANÇAISE 1</p>
<p>Jean Juvénal des Ursins fut un de ces hommes de notre</p>
<p>I. Sur Juvénal des Ursins, cf. Y Hérédité politique, par le vicomte de
Croy, et aussi l'article de Jean Longnon (Jean Herluison) dans la Revue
Critique des idées, le 10 décembre 1912. — E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce prélat qui sacra plusieurs rois, révérait en eux le principe du bien
public. Nul mysticisme dans sa pensée politique. L'expérience est son
guide.</p>
<p>Souvent advient, écrit-il, qu'un homme aura en son opinion ou
imagination une chose qui sera bien fondée et toutefois par expérience
il trouvera qu'elle sera inutile... Sciences qui sont de présent
écrites, ont été sues par expérience de fait et est (l'expérience) la
"1aîtrèsse des choses.</p>
<p>A l'une 'des heures les plus troubles de notre histoire, Juvénal des
Ursins montra une lucidité d'esprit politique, qui doit lui conquérir la
reconnaissance des patriotes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cet embarras, les légistes, greffiers mués en docteurs politiques,
consultaient leurs papiers comme ils eussent interrogé les astres ou les
entrailles des victimes. Un cas de politique nationale était traité par
eux suivant les règles de la chicane. Ils entendaient départager Charles
et Henri quand la France était seule en cause. •</p>
<p>A ce régime d'anarchie césarienne, Juvénal opposait l'ancienne monarchie
française qui entourait le roi de corps et</p>
<p><pb/></p>
<p>de conseils indépendants, et dont Machiavel, au siècle suivant, louera
encore les institutions.</p>
<p>Tel lui paraît le bien, telle la vérité. Exempt, autant que nous, de
l'illusion de pouvoir changer la nature des choses, il ne demande à
cette vérité nul rabais. On va entendre le langage d'un royaliste de
combat sous le règne de l'étranger :</p>
<p>Ceux qui ont tenu le parti du roi toujours sans fléchir et abandonné
leurs terres et seigneuries, les peut-on nommer bons et loyaux Français.</p>
<p>Et il rappelle que son père faisait serment « qu'il irait avant quérir
son pain en un bissac, qu'être et demeurer avec les ennemis de son
souverain seigneur ».</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE XIII</p>
<p>Le lecteur</p>
<p>•</p>
<p>On a vu par ce que j'ai dit de la Méditation de Parthenizza, du prince
de Ligne, que Pierre Gilbert était grand inventeur de textes. Il en
trouvait d'anciens, il en trouvait de nouveaux. L'odeur de l'encre
d'imprimerie dans une revue fraîchement coupée ne l'étourdissait pas :
il a cité et qualifié sans crainte, dans sa Revue des Revues, parce
qu'il y discernait les caractères de la durée des morceaux de
contemporains non célèbres, par exemple ce Souvenir d'un instant
d'émotion :</p>
<p>0 grande, grande amie, dont les yeux sont plus prenants et profonds que
ta voix elle-même, rappelle-toi, rappelle-toi ce jour charmant où sous
le ciel sans bornes nous regardions le soir tomber sur les flots assoupis.</p>
<p>Je n'avais plus voulu te voir, seulement te sentir près de moi, et la
tête dans le creux de ta robe, je regardais, au fond de la coupe
infinie, des nuages disparaître et pâlir.</p>
<p>Tendrement et très bas, comme sentant la vanité de toute passion dans un
tel paysage, de ta voix diminuée et devenue plus douce que celle d'un
enfant, tu commenças un chant dont je ne veux ici redire les paroles.</p>
<p>0 vieil, ancien, si simple et délicat, ô refrain de nourrice et de mère,
qu'étais-tu donc pour moi, battu par tant d'orages?</p>
<p>Et je sentis que mon cœur allait s'amollir et se fondre... 0 plaisir,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de si rare aujourd'hui, continuait Gilbert, &lt;yM'MM pi-ûsa-teur. Un
autre jour, dans la Revue Critique du 25 novembre I914, il reproduisait
du Mercure de France cette Rêverie de Maurice Boissard (Paul Léautaud) :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourrais intéresser, peut-être, et me faire lire ? Je ris, malgré
moi, en écrivant cela. Je vous le disais bien que je n'ai en tête que de
la rêverie... — Maurice BOISSARD.</p>
<p>LE PÈLERIN SUPPOSÉ</p>
<p>ou</p>
<p>LES VAINES AMOURS DE LA MARQUISE DE BECARELLI</p>
<p>L'agréable tâche m'incombe de vous présenter une reuvrre que sa
similitude certaine avec la comédie de Marivaux désigne pour une
réimpression, amplement justifiée d'ailleurs par son intérêt propre.</p>
<p>Cette œuvre, que nous intitulons, usant d'une liberté qu'on ne nous
contestera pas, le Pèlerin supposé ou les vaines amours de la marquise
de Becarelli, forme la dernière et meilleure partie d'un roman oublié de
la comtesse d'Aulnoy, Hippolyte, comte de Douglas. On sait peu de chose
de cette femme, qui</p>
<p>i. Voir tome II, page S3- — Voici le programme des représentations
données par la Petite Scène aux amis de la Revue Critique. 1911 MCSSET, Il</p>
<p>;ie faut jura de rien ; MARIVAUX, 1- Jeu de F Autour et du HIIS/lrd; —
1912 :</p>
<p>.NIL)LIÈ,Rl;, VImpromptu de l'ei-sailli'S ; MARIVAUX, le Triomphe de
l'Apnotir ; -</p>
<p>1913 SEDAISE, la Gageure imprévue; LA DREN'ETIÈRE DE I.'ISLE, le Faucon
et les Oies de Boc(-aci,; — 1914 DANCOURT, la Comédie des Comédiens ou
l'Amour Charlatan-, FAVART, Isabelle et Gertrude ou les Sylphes
supposés, opéra- comique. — E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'entreprendrons pas ici une étude du talent, d'ailleurs assez
inégal, de la comtesse d'Aulnoy ; l'occasion peut- être s'en retrouvera
prochaine. Nous préférons soumettre tout simplement l'important fragment
qui suit1 au jugement de notre public. C'est la comédie de Marivaux,
nous le</p>
<p>1. Il ne pouvait être question de gonfler ce recueil du texte de Mme
d'Aul- moy. Mais je crois pouvoir promettre au bibliophile qui a déjà
tressailli une telle édition du Pèlerin supposé, avec la préface
complète de Gilbert, — E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE XIV</p>
<p>La querelle d'Iphigénie en 1910</p>
<p>tome II, page 15</p>
<p>L'œuvre de Monier, ainsi que Maurras le notait dans l'Action Française,
a été surtout de direction et d'influence. Ce qui pourra ètre reconnu
dans la foule de ses épigrammes anonymes sera publié comme sera publiée
l'œuvre entière de Jean-Marc Bernard, et celle d'André Fresnois, disparu
dans les batailles d'août 19 I4, si nous devions ne le revoir jamais. —
Les survivants se partageront la tâche. — E. M.</p>
<p>NOTES D'UN TÉMOIN</p>
<p>A deux heures, le rideau se levait devant une salle silencieuse et M.
Fauchois s'avançait, le visage pâle et plein d'angoisse. On ne lui
laissait pas le temps d'ouvrir la bouche. Sifflets. Tumulte.</p>
<p>Empêché de parler, M. Fauchois tirait sa montre... C'est alors que
Graveline monta lestement sur la scène, suivi d'une dizaine des nôtres.
Antoine accourut avec les machinistes, les acteurs en costume, quelques
amis. Mêlée. Mais le rideau se baissait sur un combat dont on ne
percevait plus que le bruit et qui allait durer une dizaine de minutes
avant l'intervention de la police.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous prîtes le parti d'applaudir. Antoine, lequel disait, en bon
dreyfusien (nuance révisionniste) : M. Fauchois ne parlera qu'après la
représentation. Ainsi, ceux qui ne voudront pas l'entendre seront libres
de s'en aller, les autres resteront...</p>
<p>Le rideau se lève donc sur la première scène d'Iphigénie et le public ne
rompt plus le silence que pour applaudir.</p>
<p>Il applaudit avec à-propos et avec bonheur. Aux fins d'acte, il semblait
que les applaudissements ne dussent point finir i...</p>
<p>Des personnes timides et que notre violence étonne ont trouvé ce moyen
de marquer qu'elles ne sont pas non plus avec Fauchois. Vers la fin du
cinquième acte, nombre de ces personnes vont se lever et se retirer,
craignant ce qu'elles pensent qui doit suivre.</p>
<p>i. Intermède. Entre le troisième et le quatrième acte, il tombe des
balcons' et des galeries une neige de papillons les deux épigrammes de
René Dumaine.</p>
<p>Iphigénie ,offerte en sacrifice,</p>
<p>Sur un bûcher si le public le hisse,</p>
<p>René Fauchois, héroïque martyr,</p>
<p>Attend du ciel cette même justice :</p>
<p>Et le public n'y verra que du feu.</p>
<p>Pour Racine trahi, un vague détracteur</p>
<p>Soulevait l'autre soir des clameurs vengeresses</p>
<p>Mais du grand Beethoven bien autre est le malheur. Pensant le célébrer,
Fauchois l'a mis en pièce (s).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils n'ont pas l'air d'y songer. M. Fauchois a eu le malheur de parler
après Iphigénie. On a les belles cadences dans l'oreille et la chair
encore émue des frissons qui l'ont traversée.... M. Antoine lui a joué
un bi&lt;;n mauvais tour.</p>
<p>Il parle de son indignité : air connu après lequel un usage bien établi
veut que de tout l'auditoire s'élève un léger murmure de protestation.
Mais on applaudit.</p>
<p>Il parle d'Iphigénie, comme il parlerait d'un personnage de comédie
bourgeoise. Que penser, dit-il, d'une jeune fille qui se loue de sa mort
volontaire ?</p>
<p>— Qu'elle est une héroïne ! fait une voix de femme.</p>
<p>Il parle de l'Affaire des poisons et, croyant nous embarrasser, il
assure qu'il a trouvé dans Jules Lernaitre cette liste des noms compromis.</p>
<p>— Oui, lance quelqu'un, mais Jules Lemaitre est un critique et vous
n'êtes qu'un imbécile.</p>
<p>Il fera si bien qu'il aura bientôt toute la salle contre lui : je
n'excepte même pas ses amis gênés et qui ne seront pas quarante à
applaudir la pauvre pirouette de la fin. Et l'on s'en alla dans la
pluie, que l'on ne sentait point... — Eugène MARSAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMMENTAIRES</p>
<p>Monier avâit fait tout exprès le- voyage de Valence. — E. M.</p>
<p>MERCT ! — Maintenant que M. René Fauchois a été châtié comme il
convient, sur le lieu même de ses exploits, peut-être convient-il de lui
rendre pleinement justice. Il faut lui dire merci. Il faut le remercier
de sa franchise, le remercier d'avoir dit tout haat, nettement,
brutalement, ce que tant d'autres, plus prudents et mieux placés, plus
dangereux d'autant, pensent et « pratiquent » tout bas. Ce n'est • pas
d'hier qu'une campagne est menée, non seulement dans la littérature,
mais encore et surtout dans la haute université, contre l'esprit
classique, contre les grands maîtres du XVIIe siècle. Ce n'est pas
d'hier que M. Salomon Reinach, désireux de saboter l'enseignement
littéraire, comme il a fait du musée des antiquités, proposait au
conseil supérieur de l'enseignement de reporter aux auteurs du XVIIIe
siècle les programmes des classes de nos lycées et collèges, la langue
des auteurs des siècles précédents ne pouvant plus servir de modèle aux
élèves d'aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa pensée veut être expliquée. La vérité, c'est qu'il n'y a pas un art
classique et un art romantique, une culture classique et une culture
romantique. Il y a le classicisme, c'est-à-dire l'art, la culture en
fonction de la civilisation ; et il y a l'esprit romantique qui prétend
réaliser un art en dehors de toutes règles, de toute civilisation, de
toute culture comme l'esprit révolutionnaire prétend réaliser la vie en
société en dehors de tout organe politique, de tout ordre social.</p>
<p>Qui ne voit que nous ne donnons aux tenants de cet esprit le nom de «
Romantiqties » que parce qu'il fut arboré — sans trop de raison — par
les plus notables d'entre eux au cours du xixe siècle. Le vr-ai nom qui
leur conviendrait est beaucoup plus significatif, plus juste et plus
ancien : les Barbares.</p>
<p>Il y a des esprits assez mal faits pour n'y point voir une compensation.</p>
<p>TOUT SE TIENT. — Nous ne chicanerons pas sur leurs motifs les braves
lycéens et leb « amateurs » de l'Odéon qui, après avoir courageusement
fait leur devoir de défenseurs de la culture française, ont</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Camelots du Roi faisaient une manifestation purement littéraire dans
son objet. Elle était cependant politique aussi, du seul fait de leur
qualité. Mais — et c'est ce qu'il importe de comprendre — si cette
association politique paraissait faire pour un jour de la littérature,
elle ne sortait pas pour cela de son objet propre : sur ce terrain comme
sur les autres, elle prenait la défense de notre tradition. nationale.
Leurs deux actions — également françaises — étaient en). parfait accord,
ou mieux il n'y avait que deux -faces d'une même: action.</p>
<p>Les « amis de Racine », mais démocrates, les amateurs de pure poésie,
mais sillonnistes, sont-ils sûrs de trouver en eux un parfait accord de
leurs deux qualités ?</p>
<p>En réalité, tout se tient dans un ordre social et dans l'ordre
intellectuel qui en dépend. Qui veut un art doit vouloir aussi la
civilisation dont il est le fruit, la société où fleurit cette
civilisation, les- organes qui composent cette société, l'intégrité du
territoire où elle a pu s'établir, les institutions qui lui ont permis
de se constituer et ont protégé son développement.</p>
<p>Du point de vue démocratique et révolutionnaire, c'est René</p>
<p>Fauchois qui a raison !</p>
<p>PAULO MINORA... — Occupons-nous un peu des personnes, M. René Fauchois —
et il n'y a pas que lui dans cette affaire — nous. a révélé avoir fait
une étude approfondie de Racine et de ses œuvres ; il l'a commencée
quinze jours avant sa conférence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pas de subterfuges, s'il vous plaît! Des ennemis d'une autre taille
que M. Fauchois : Victor Hugo lui-même.</p>
<p>On peut toucher du doigt, ici, combien est intenable la position
intellectuelle des « amateurs de pure poésie », des « défenseurs d'un
grand poète français ». Attaqué au sujet de Racine, M. René Fauchois a
riposté en lisant du Hugo. C'était de bonne guerre, et celai pouvait
porter auprès de ceux pour qui tout le passé est tradition et tout grand
écrivain un maître.</p>
<p>Malhonnêteté intellectuelle :</p>
<p>M. René Fauchois lit une critique — idiote — de Hugo contre</p>
<p>Racine. On siffle. Alors, de haut :</p>
<p>— « Prenez garde ! vous sifflez l'auteur de la Légende des</p>
<p>Siècles!!... »</p>
<p>Transposons :</p>
<p>On joue le Beethoven de M. René Fauchois : c'est grandiloquent et vide.
Je siffle.</p>
<p>— « Comment, monsieur ! Vous avez le front de siffler l'auteur de la
Neuvième //... »</p>
<p>— Mais non, mais non : Fauchois !</p>
<p>Quelles excuses ! quels tuyaux !</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre temps, quelle horreur : un débordement d'influences étrangères :
l'Espagne, l'Italie, l'Angleterre 1</p>
<p>Et M. Fauchois cite avec complaisance les auteurs de son goût : les
mystères, les fabliaux, Villon, Rabelais !</p>
<p>Au fait, l'Italie et l'Espagne ont beaucoup influencé nos écrivains du
xviie siècle. Tous, ou presque tous, leur doivent une part de leur
inspiration, quelques traits de leur génie. L'exquis La Fontaine est
plein de Boccace ; les mystiques espagnols qu'il combat ont touché
Pascal. Ni Bossuet, ni l'honnête Boileau ne sont exempts.</p>
<p>Eh bien, oui, parbleu c'est Racine. Pour une fois que M. Fauchois
s'avise de faire du nationalisme littéraire, cela ne lui a pas réussi !</p>
<p>Racine n'est pas seulement l'auteur du théâtre chez la portière.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un poète courtisan écrivant pour de plats courtisans et un prince
infatué.</p>
<p>Il y a, en démocratie, une certaine façon de demander au Ministre de
l'Instruction publique de rougir votre boutonnière, qui dépasse en
délicatesse tout ce que les plus fanatiques admirateurs de Racine ont
cru découvrir de plus fin dans les pièces de cet auteur.</p>
<p>M. René Fauchois, sans musique d'accompagnement.</p>
<p>Hypothèse : Peut-être y en aura-t-il quand même !</p>
<p>Raoul MONIER.</p>
<p>(Les Guêpes, novembre 1910.)</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE XV</p>
<p>L'Iphigénie de Moréas '</p>
<p>tome II, page 59</p>
<p>1</p>
<p>26 mai rgl2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>ier juin I912</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE XVI</p>
<p>Théâtre romantique</p>
<p>' tome II, page 30I</p>
<p>1</p>
<p>SUR ALEXANDRE DUMAS</p>
<p>Autoll]</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malheur ! Car une voix qui n'a "rien de la terre</p>
<p>M'a dit : « Pour ton bonheur, c'est sa mort qu'il te faut ! »</p>
<p>Et cette voix m'a fait comprendre le mystère</p>
<p>Et du meurtre et de réchafaud...</p>
<p>Puis comme- son cerveau, tout seul avait la fièvre, il Laissa la dame
accomplir ses jo'mrs et é-crivit Antany.</p>
<p>Antony est donc une pièce tout entière construite pour son dénouement,
pour le meurtre des eimq dernières secondes. Et parce que les rapports
sentimentaux des personnages sont au début ce qu'ils resteront jusqu'à
131 fin, Aatany n'est pas une pièce psychologique. Ce. n'est pas non
plus, quoi qu'il y paraisse, une pièce d'action. En fait d'acte, il n'y
a, en définitive, que le coup de poignard d'Anto.ny au dernier tableau.
Et Dumas définit lui-même son ouvrage « une scène d'amour en cinq actes,
un développement pur et</p>
<p><pb/></p>
<p>simple de passion, jouée par deux personnages entre quatre paravents,
sans action et sans mouvement &amp;.</p>
<p>En amenant ses personnages, par d'habiles transitions, au paroxysme de
la jalousie et de l'amour, qui, par exemple, porte Oreste au crime ? Non
pas, mais en endoctrinant le public. Ce n'est pas sur la scène, c'est
dans l'esprit même du spectateur qu'il transporte le dialogue, ou plutôt
le colloque. Sa pièce est un monument d'absurdité et d'incohérence, si
on la juge d'après les bonnes règles de l'art dramatique. Elle devient
claire si on la comprend comme un long plaidoyer, en faveur de quoi ?
Des thèses sociales ou littéraires qui y sont défendues ? — Que non
point, elles ne servent que de prétexte. Mais en faveur du dénouement
bizarre qu'il s'est piqué d'imposer au crédule spectateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourrait multiplier les exemples. Ainsi la fameuse conférence
littéraire, qu'il intercale en plein quatrième acte,, persuadez-vous
bien que ce n'est rien autre qu'un morceau- de circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>SUR ALFRED DE MUSSET</p>
<p>tome II, page 62</p>
<p>La Nuit vénitienne</p>
<p>A quoi rêvent les jeunes filles</p>
<p><pb/></p>
<p>Carmashie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE XVII</p>
<p>Remarques sur la Critique dramatique</p>
<p>M. HENRI BIDOU</p>
<p><pb/></p>
<p>des Lavedan, des Hervieu, des Donnay, des Guinon, des Lemaitre.. Alors
le théâtre, si l'on peut dire, était en possesr sion de sa propre
confiance ; il sentait ses forces ; il visait hardiment. Temps propice
pour la critique qui bénéficiait de cette gloire, qu'elle publiait, et
rencontrait le succès dans la joie universelle.</p>
<p>Aujourd'hui, les conditions ne sont plus les mêmes ; nous escomptons
bien encore des œuvres isolées ; mais le théâtre lui-même, en tant que
fonction sociale, est en pleine liquidation : nécessité pour les
feuilletonistes de parler bas et de se recueillir, mais difficulté pour
la haute critique de garder ce timbre timide sans trop comprimer ses
dons généreux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE XVIII</p>
<p>La bataille navale</p>
<p>tome II, page 132.</p>
<p>Je cite un document qui a bien son intérêt propre puisqu'il révèle l'âme
du Japon militaire et naval. Je m'y arrête surtout parce qu'il a été un
jour choisi par Gilbert.</p>
<p>Je me rappelle nos communes rêveries sur ce tableau de la guerre
moderne. Nous avons vu depuis d'autres textes : celui-ci annonçait dès
lors la figure nouvelle des combats. La relation de la bataille de
Tsusbima par l'enseigne de vaisseau Ichigawa Keiji a paru dans la Revue
des Français, en mai 1913.</p>
<p>Images de la guerre, quel pressentiment... — E. M.</p>
<p>LE PREMIER COUP DE CANON DE TSUSHIMA</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>modernes, celle dont a dépendu, pour le Japon, « le salut de l'empire ».</p>
<p>Du côté des chefs :</p>
<p>On avait réuni au carré tous les officiers et sous-officiers, et le
commandant les accueillit en disant : « Nous escomptons la victoire;
buvons le saké que l'empereur nous a offert, et que ce dîner soit en
même temps un appel au triomphe et nos adieux devant la mort » et tous
ensemble nous poussâmes trois Banzaï pour l'empereur, pour la marine et
pour notre bateau.</p>
<p>Je descendis ensuite revêtir une tunique blanche que ma sœur m'avait
envoyée de Tokio pour fêter ma nomination d'aspirant (on avait teint
dessus les armes de la famille, des ailes de faucon opposées), et je
m'attachai une pancarte portant : « Aspirant Ichigawa Keiji, mort au
combat le 27e jour du se mois de la 38e année de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes préparatifs étaient terminés.</p>
<p>Enfin la bataille s'enoaoeb ZD :</p>
<p>o</p>
<p>— « Aux postes de combat. »</p>
<p>En même temps la sonnerie du combat retentit dans tout le bateau, et
tous les hommes de l'équipage, en même temps, comme se dispersent les
petits d'une araignée, regagnèrent précipitamment leurs postes.</p>
<p>Stimulé par ce chant de guerre approprié au lieu et au moment, l'esprit
enflammé des hommes bouillonnait encore plus, et puis il y avait encore
ce signal qui se transmettra lumineux jusqu'aux dernières générations,
quand bien même on aurait voulu ne pas déployer encore plus de courage,
l'aurait-on pu ?...</p>
<p>Le son aigu des transmissions d'ordre annonçait d'instant en instant : «
Bateau n° 1 de la ligne ennemie la plus rapprochée ! 10 milles... 9
milles... 8 milles... 6 milles... »</p>
<p>A mesure que la distance diminuait, le bruit du canon ennemi se faisait
de plus en plus violent.</p>
<p>— « Obus de rupture. — Chargez ! Sur la tête de l'escadre ennemie,
bateau amiral, 7 milles, FEU ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE XIX</p>
<p>L'intérêt des prolétaires</p>
<p>tome I, pages I}8 &amp; suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE v XX</p>
<p>René-Marc Ferry</p>
<p>tome I, page 408, &amp; tome II, page 149</p>
<p>MINERVA</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi notre souvenir reconnaissant se reporte vers René-Marc Ferry, qui
aura été, pour une grande part, l'ouvrier modeste mais conscient et
ardent du renouveau français. — Jean LONGNON.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE XXI</p>
<p>Le Phalène</p>
<p>tome II, page 344</p>
<p>1</p>
<p>ANALYSE ET COMMENTAIRE</p>
<p>J'admets qu'une action où la vie humaine est en cause excite toujours la
curiosité ; le spectacle de la mort ne peut non plus manquer de frapper
l'homme. Mais pour avoir sa grandeur, n'a-t-il pas besoin, je le
demande, d'être réel? La mort est notre plus tragique minute, et celle
qui par avance ennoblit tous nos jours ; n'est-ce pas un peu une
profanation d'en jouer comme d'un divertissement? Et puisque enfin la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, tout cela, pour quel effet produit ? M. Henry</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi, par exemple, en musique, le duo atteint-il les régions de
l'infini lorsque c'est Tristan et Ysolde qui le chantent ? Pourquoi, au
contraire, en poésie dramatique ou versifiée, le duo est-il généralement
une chose insipide ou ennuyeuse? C'est injuste, n'est-ce pas?</p>
<p>Nous dirons plus simplement que la formule de M. Henry Bataille est la
suivante : décomposer son action en moments</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car en somme qu'est-ce qu'il a voulu montrer ? La folie, le détraquement
que provoque l'approche de la mort? Peut- être, mais en réalité il
montre tout autre chose : Thyra, dans un instant de folie, a sacrifié
l'amour au désir, mais c'est l'amour qu'elle ne cesse de poursuivre à
travers tout. Au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>P. S. — Ayant prononcé le nom de Marie Bashkirtsef, nous croyons devoir
reproduire ici la lettre que la mère de l'artiste disparue a adressée à
l'auteur du Phalène :</p>
<p>Nice, Ier novembre igi</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Tous les journaux de Paris m'apportent le compte rendu de votre pièce,
et la plupart mêlent au nom de votre héroïne le nom de ma fille
bien-aimée, Marie Bashkirtsef. De loin, je ne puis apprécier moi-même la
véracité de ce rapprochement. Il me paraît impossible d'ores et déjà,
que vous ayez voulu, de près ou de loin, assimiler votre personnage au
caractère de Marie Bashkirtsef.</p>
<p>Recevez, monsieur, l'expression de mes sentiments distingués.</p>
<p>M. BASHKIRTSEF.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>EN MARGE DE L'HUMANITÉ</p>
<p>Vous les répéterez. — E. M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, ce n'est pas un triomphe, pas du tout. Il y a trois ans, le
public n'eût peut-être pas manifesté aussi nettement son opinion.</p>
<p>— Ne perdons pas courage. * ^ &lt;-~\</p>
<p>André , FIVESNOIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES AUTEURS CITÉS</p>
<p>ET</p>
<p>DES PRINCIPAUX NOMS DE PERSONNES</p>
<p>A</p>
<p>28} ; t. II, 106, 382. ANAXAGORE, t. I, 390.</p>
<p>ANNE de Bretagne, t. I, 383. ANNUNZIO (Gabriel d'), t. I,</p>
<p>316, 317 ; t. II, 294.</p>
<p>ANTHELME (Paul), t. II, 130 à</p>
<p>133-</p>
<p>ANTONELLI (Cardinal), 1.1, 442. ARENBERG (Prince d'), t. I, 5. ARC
(Jeanne d'), t. II, 238. 402. ARGENS(Marquis d'), t. I, 10. ARISTOPHANE,
t. II, 133. ARISTOTE, t. I, 236, 238, 275,</p>
<p>277, 280, 505 ; t. II, 403.</p>
<p>ARNAULD (Le Grand), t. II, 2 5 2. ARNOUX (Alexandre), t. II, 306 note.</p>
<p>ARNYVELDE (André), t. I, 197,</p>
<p>224 note.</p>
<p>ARTOIS (Comte d'), t. I, 10. ATHIS (Alfred Natanson, dit), t.I, 197, 214.</p>
<p>B</p>
<p>BAINVILLE (Jacques), t. I, 314 à</p>
<p>332; t. II, 444.</p>
<p>BAYREUTH (Margrave de), 1.1, 17. BALZAC, 1.1,113,152, 154, 156, 157,160,
161, 212, 304; t. II, 301, 444.</p>
<p>BARBEY D'AUREVILLY, t. 1,406.</p>
<p><pb/></p>
<p>BARTHOLOMÉ (Paul-Albert), t. II,</p>
<p>388.</p>
<p>BASHKIRTSEF (Marie), t. II, 447,</p>
<p>453.</p>
<p>BAUDELAIRE (Charles), t. II,</p>
<p>306 note.</p>
<p>BAYARD (Alfred), t. I, 401. BAYLE (Pierre), t. II, 409. BAZAILLAS
(Albert), t. I, 346,</p>
<p>349.</p>
<p>BEAUMONT (Pauline de), t. I,</p>
<p>421.</p>
<p>BEAUNIER (André), t. II, 141 à</p>
<p>143, 444.</p>
<p>BECQUE (Henri), t. II, 306 note,</p>
<p>307, 308, 343, 434.</p>
<p>BELLONCI, t. I, 411.</p>
<p>BELOT (Adolphe), t. II, 146 à</p>
<p>15 I.</p>
<p>BENEDICT, t. II, 237.</p>
<p>BENIÉRE (Alfred), t. II, 196,</p>
<p>BENOIST (Charles), t. I, p. 298. BÉRANGER, t. I, 130.</p>
<p>BÉRARD, sous-secrétaire d'État, t. II, 392.</p>
<p>BERCHEM (Comte), t. I, 324 et note, 325.</p>
<p>BERNARD (MaÍtre), t. 1, 461. BERNARD (Claude), t. I. 235. BERNARD
(Jean-Jacques), t. II,</p>
<p>107, 108.</p>
<p>BERNÈDE (Arthur), t. II, 201 à</p>
<p>205, 251.</p>
<p>BERR (Georges), 1.1, 197 ; t. II,</p>
<p>BERR DE TURIQUE (Julien), t. I,</p>
<p>197 ; t. II, 190.</p>
<p>BERT (Paul), t. I, 435. BERTAUT (Jules), t. II, 138 à</p>
<p>140, 250.</p>
<p>BERTHELOT (Marcelin), t.I, 334,</p>
<p>3 38 ; t. II, 230.</p>
<p>BEYLE (Henri), voir Stendhal. BIDAULT, procureur de la République, t.I,
460.</p>
<p>BISSON (Alexandre), t. II, 190. BOCCACE, t. II, 418. BODANSKI, t. II, 114.</p>
<p>3 5, m, 418.</p>
<p>BOINDIN (Nicolas), t. I, 136.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOISSARD, voir Léautaud. BOISSY (Gabriel), t. II, 412. BONALD (Louis
de), t. I, 359; t. II, 389 note 2.</p>
<p>BONAPARTE, voir Napoléon. BONNAL (Général), t. II, 444. BORDEAUX
(Henri), t. II, 400 à</p>
<p>401, 444.</p>
<p>BOUCHER (François), t. I, 149. BOUCHINET (Alfred), t. II, 337. BourFLERS
(Marquis de), t. I,</p>
<p>13.</p>
<p>BOUGLÉ, t. I, 477 et suiv., 481,</p>
<p>485.</p>
<p>BOURDET (Édouard), t. II, 114 à</p>
<p>116, 116.</p>
<p>BOUTMY (Émile), t. I, 235. BRAMANTE, t. I, 384. BRAMSON (Mme Karen), t. II,</p>
<p>BRAY (Comte), t. I, 322 et suiv. BRAZIER (Nicolas), t. I, 401. BRÉMOND
(Henri), t. II, 35. BRETON (Jules), t. I, 37. BRIAND (Aristide), t. I, 296,</p>
<p>343, 462.</p>
<p>BRUANT (Aristide), t. II, 201 à</p>
<p>205.</p>
<p>BUNSEN, t. I, 394.</p>
<p>BUSNACH (W.), t. II, 191. BUSSY-RABUTIN, t. II, 227. BYRON (Lord), t.
II, 426.</p>
<p>C</p>
<p>CABANIS (Georges), t. I, 160. CAILLAUX (Joseph), t. I, 460 et suiv. ; t.
II, 134.</p>
<p>CAILLAVET (de), t. I, 197 ; t. II,</p>
<p>307.</p>
<p>CALMETTE (Gaston), t. I, 463. CALVIN, t. I, 37, 344, SOI. CAMBO, député
de Barcelone, t, II, 380 note.</p>
<p>CAMPANELLA, t. II, 376. CANOVAS del Castillo, t. II, 381,</p>
<p>CAPUS (Alfred), t. II, 93 et 94,</p>
<p>CARMOUCHE (Pierre), t. I, 401. CARPEAUX (J.-B.), t. I, 37. CARRAUD
(Gaston), t. II, 444. CARRÉ (Michel), t. II, 106 et</p>
<p>107.</p>
<p>CARTOUX (Paul), t. II, 171. CASTELAR (Emilio), t. II, 385. CASTRO
(Guilhem de), 1.1, 426. CATHERINE de Russie, t. I, 7, 9, 11, 12, 16, 17
; t. II, 363.</p>
<p>CATON (M. P.), t. I, 473. CATON d'Utique, 1.1, 394. CAVOUR (Comte de),
t. I, 514. CHALLAMEL (Léon), t. II, 393 note 2.</p>
<p>CHAMBORD (Comte de), t. I, s08 et suit,.</p>
<p>CHAMBURE (Vicomte de), t. I,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAMFORT, t.I, 138; t. II, 307. CHAMPION (Edouard), t. I, 26 note, 157.</p>
<p>CHAMPION (Honoré), t. I, 425. CHAPELAIN, t. II, 35. CHAPELLE, t. II, 32,
III. CHARCOT, t. II, 168. CHARLES (Ernest), t. I, 342. CHARLES
(Etienne), t. I, 508 à</p>
<p>510.</p>
<p>CHARLES de Lorraine, t. I, 17. CHARLES V, t. II, 403. CHARLES VII, t.
II, 403. CHARLES VIII, t. I, 383. CHARLOT (Marcel), t. I, 399. CHARMAIN
(Armand), t. II, 172. CHARPENTIER (Charles), t. II,</p>
<p>393, note 2.</p>
<p>CHATILLON (Mme de), t. II, 226 et suiv.</p>
<p>CHÈ',,F-DOLLÉ (Charles-Julien-L. de), t. I, 419 et suiv.</p>
<p>CHÉNIER (André), t. I, 235. CHUQUET (Arthur), t. II, 444. CECCALDI, t.
I, 461.</p>
<p>CLAUDEL (Paul), t. II, 294, 306 note, 307.</p>
<p>CLARETIE (Jules), t. II, 420à42 3. CLA YE URES (R.-M. Ferry), t. II,</p>
<p>444.</p>
<p>CLEMENCEAU (Georges), t. I,</p>
<p>301, 479.</p>
<p>CLERC, t. II, 197.</p>
<p>CLERMONT (Camille), t. II, 166,</p>
<p>CLOUARD (Henri), t. II, 303 note, 389 note, 412.</p>
<p>COHEN, t. I, 197.</p>
<p>COIGNY (Marquise de), t. I, 12,</p>
<p>26 note ; t. II, 359, 363.</p>
<p>COLBERT, t. I, 58.</p>
<p>COLIGNY (Amiral de), t. II, 368. COLLÉ (Charles), t. II, 389 note 2.</p>
<p>COMMINES, t. I, 37.</p>
<p>COMTE (Auguste), t. I, 481,</p>
<p>490, 526; t. II, 80.</p>
<p>CONDÉ (Le Grand), t. I, 27, 34 note ; t. II, 227.</p>
<p>CONDILLAC, t. I, 160. CONDORCET, t. I, 37, 394 t. II,</p>
<p>18.</p>
<p>CORRADINI (Enrico), t. I, 411. COURBET (Amiral), t. 1, 37. COURTELINE
(Georges), t. I, 227 ; t. II, 293, 306 note, 307.</p>
<p>282 ; t. II, 444.</p>
<p>CROISET (Maurice), t. I, 268 ; t. II, 444.</p>
<p>CROŸ (Vicomte de), t. II, 402 note, 404.</p>
<p>CUVILLIER, t. II, 106 et 107.</p>
<p><pb/></p>
<p>COPEAU (Jacques), t. II, 296 à</p>
<p>308.</p>
<p>D</p>
<p>DANCOURT, t. II, 408 note. DANTON, t. 1, 37.</p>
<p>DEARLY (Max), t. II, 163 et 164,</p>
<p>225.</p>
<p>DEBRAYE (Henri), t. 1,157, 454. DELAVIGNE (Germain), t. I,</p>
<p>401.</p>
<p>DENIER (Maurice), t. II, 333 note 1.</p>
<p>DESMOULINS (Camille), t. I, 37. DEVORF. (Gaston), t. II, 77. DIDEROT, t.
I, 40, 133, 134,</p>
<p>136, 149; t. II, 407. DIDOT (A.), t. I, 77.</p>
<p>DIDOT (Pierre-François), t. I,</p>
<p>77.</p>
<p>DORAT, t. I, 102. DOSTOÏEVSKI (Fédor), t. II, 173. DOUMIC (René), t. I,
50. DOYLE (Conan), t. II, 90, 215. DREYFUS (Alfred), t. I, 255 à</p>
<p>266, 306 ; t. II, 377, 379.</p>
<p>DRUMONT (Edouard), t. I, 294 ; t. II, 361.</p>
<p>DUCLOS (Charles PINOT), t. I,</p>
<p>DUHAMEL (Georges), t. II, 213,</p>
<p>214.</p>
<p>DUKAS (Paul), t. II, 444. DUMAINE (René), t. II, 412 note. DUMAS
(André), t. II, 89 et 90. DUMAS (père), t. I, 37; t. II,</p>
<p>DUMAS (Alexandre), t. II, 206,</p>
<p>287, 289, 434.</p>
<p>DUMOULIN (Pierre), t. II, 391. DUMOURIEZ (Général), t. I, 37. DUPANLOUP
(abbé), t. I, 104. DUPIN (Jean-Henri), t. I, 401. DUPLEIX, t. I, 37.</p>
<p>DUTRAIT-CROZON (Henri), t. I,</p>
<p>DUVERNOIS (Henri), t. II, 172.</p>
<p>E</p>
<p>EISENHART (de), t. 1, 323 suiv. ÉLISABETH d'Autriche, t. II, 447.
ENFANTIN (le Père), t. I, 394. ENLART (Camille), t. II, 444. EPICTÈTE,
t. I, 391.</p>
<p>ÉPICURE, t. I, 368 et note. ÉPINAY (Mme d'), 1.1, 137, 144. ERCKMANN -
CHATRIAN , t. II,</p>
<p>407.</p>
<p>ESCHYLE, t. I, 390; t. II, 175,</p>
<p>306 note.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESTERHAZY, t. I, 261.</p>
<p>ETTE (Mlle d'), t. I, 137. EUGÈNE (Prince), t. I, 525. EURIPIDE, t. 1,
45 ; t. II, 60 et suiv., 175 et 176, 210, 265, 294 note: 306 Ilote.</p>
<p>F</p>
<p>FABRE, juge d'instruction, t. I,</p>
<p>460.</p>
<p>FAGUS, t. I, 156 note. FAIDHERBE (Général), t. I, 37. FALLIÈRES
(Armand), t. I, 295 ; t. II, 391 et suiv.</p>
<p>FAVART, t. II, 408 Ilote.</p>
<p>FERRER (Francisco), t. II, 379 et suiv., 387.</p>
<p>FEUILLET (Octave), t. II, 88. FERSEN (Axel de), t. I, 14. FÉVAL (Paul),
t. II, 293. FÉVRIER (Henry), t. II, 122 à</p>
<p>124.</p>
<p>FEYDEAU (Georges), t. II, 145,</p>
<p>146, 176, 196 et 197, 287. FIEL (Abbé), t. I, 442 et suiv. FLACH
(Jacques), t. I, 232 à</p>
<p>247.</p>
<p>FLAUBERT (Gustave), t. I, 103 à</p>
<p>FLERS (Robert de), t. II, 197,</p>
<p>FŒMINA, t. II, 56. FONSEGRIVE, t. I, 394. FONSON, t. II, 161.</p>
<p>FONTAINE (André), t. II, 444. FOREST (Louis), t. I, 197. FOUILLÉE
(Alfred), t. I, 394,</p>
<p>496, 503.</p>
<p>FRANCHEVILLE, t. II, 121 et 122,</p>
<p>25 I.</p>
<p>FRANCK (Henri), t. I, 355, 356. FRAPPA (J.-J.), t. II, 159. FRÉDÉRIC de
Prusse, t. I, 9, 25 et suiv.</p>
<p>FRENZI (Giulio de), t. I, 411. FRÉRET, t. I, 136.</p>
<p>FROISSART, t. I, 37.</p>
<p>FROUDE (J.-A.), t. I, 394. FUNCK - BRENTANO , t. I, 447 note, 448 et
note; t. II, 444.</p>
<p>FUSTEL DE COULANGES, t. I, 236, 248, 250, 274, 384 et suiv., 474.</p>
<p>G</p>
<p>GANDRAY, t. II, 197.</p>
<p>GARIN, t. II, 132.</p>
<p>GARNIER (Robert), t. II, 303. GASSENDI, t. II, 42.</p>
<p>GASTÉ, t. I, 426.</p>
<p><pb/></p>
<p>GEBHART (Émile), t. II, 444. GEEL (Henri), t. II, 393, note 2. GEIBEL
(Emmanuel de), t. I,</p>
<p>323.</p>
<p>GESVRES (Duc de), t. I, 448 et suiv.</p>
<p>GHÉON (Henri), t. II, 306 note,</p>
<p>307.</p>
<p>GIAFFERI (Paul), t. II, 172. GIGNOUX (Régis), t. II, 133,</p>
<p>135, 136.</p>
<p>GIRARDIN (Marquis de), 1.1, 386,</p>
<p>388.</p>
<p>GILBERT (Pierre), t. II, 412. GŒTHE, t. I, 6, 514; t. II, 435. GOHIER
(Urbain), t. I, 226 ; t. II,</p>
<p>315.</p>
<p>GOMPERZ (Théodore), t. I, 235,</p>
<p>242.</p>
<p>GONCOURT (les frères), t. I,</p>
<p>405 ; t. II, 130, 253.</p>
<p>GRAMONT (Duc de), t. 1, 437 et suiv.</p>
<p>GRÃSSET (Pierre), t. II, 160,</p>
<p>161.</p>
<p>GRAVELINE, t. II, 411. GREUZE, t. I, 89, 99. GRIMAREST, t. II, 40, 41.
GROSSMITH, t. II, 163, 164. GUGENHEIM (Eugène), 1.1, 197; t. II, 215.</p>
<p>GUICHES (Gustave), t. II, 276 à</p>
<p>285, 287.</p>
<p>GUILLOIS (Abbé Ambroise), 1.1,</p>
<p>116.</p>
<p>GUIZOT (François), t. I, 394. GUY - GRAND (Georges), t. I,</p>
<p>GUSTAVE III. de Suède, t. I, 9,</p>
<p>442.</p>
<p>Gyp (Comtesse de MIRABEAU-</p>
<p>MARTEL), t. II, 302.</p>
<p>H</p>
<p>HACHETTE (Jeanne), t. I, 37. HALÉVY (Daniel), 1.1, 306, 307,</p>
<p>308.</p>
<p>HALÉVY (Ludovic), t. I, 197. HAMON (Augustin et Henriette), t. II, 306
note.</p>
<p>HEGEL, t. I, 6, 394. HEMLINGER (Marcel et Robert), t. II, 393 note 2.</p>
<p>HENNECLUIN (Maurice), t. II,</p>
<p>238.</p>
<p>HENRI IV, t. I, 395.</p>
<p>HENRIOT (Emile), t. I, 13 5 à</p>
<p>150.</p>
<p>HENRY (Commandant), 1.1, 263. HERDER (Jean Gottfried von), t. 1, 394.</p>
<p>HERMANT (Abel), t. II, 77 et note, 454,455.</p>
<p><pb/></p>
<p>H£usoHf('Iieueeûamt-générâlde}, t. 1, 25.</p>
<p>!U:VW00D {Thomas), t. II, 300 mote..</p>
<p>HOHENLOHE (Prince de), t. I,</p>
<p>3.20 i8t striv.</p>
<p>HoirESZCSt^BRN {i..&amp;&gt;\pbl'd de), t. I, 438, 43%</p>
<p>HOWÈSIE,, 11:. 1, 392, 473 V 't. H-,</p>
<p>154.</p>
<p>HûffiCE, t. I, 135, 519. HOZIER (-D'&gt;, ÎT. I" 449.</p>
<p>HUGO (Victor), t. I, 45 NOTE,</p>
<p>152, 304, 394, 47^ 473; 1. 83, 301, 362, 417, 425.</p>
<p>1</p>
<p>IBSEN (Henrick), t. II, 214, 294,</p>
<p>301, '306 rnte, 307.</p>
<p>INDY (Vincent d'), t. II, 444. IGLESIAS (Pablo), t. I, 283 à</p>
<p>2'8 9.</p>
<p>J</p>
<p>JAMMES (Francis), t. II, 294. JARRY (Alfred), t. II, 135. JAUBERT, t.
II, 175, 294 ilote. JAURÈS (Jean), t. I, 292, 461,</p>
<p>462-; t. II, 142.</p>
<p>JEAN II, t. TI, 403.</p>
<p>JEHIN, t. II, 89.</p>
<p>JODELLE (Étienne), t. II, 303. JOSEPH II d'Autriche, t. I, 8, 91</p>
<p>11, 12 ; t. II, 363.</p>
<p>JuLLiAN (OamiUe), t. I, 23a,</p>
<p>K</p>
<p>KANT ,(EmltWlue1). t. I, -6, KEIJI (Ichigawa), t. II, 438.. Kelm
(Albert), t. a, Iii" i%£. ROCK (Paul de), t. II, 407,455. KQLB, t. 11, 146.</p>
<p>L</p>
<p>LA BEAUMELLE (L.-A. de), -t. I,</p>
<p>&amp;ô.</p>
<p>LA BRUYÈRE, t. I, 5°, 4^4 et suiv. ; t. H, 307, mettes</p>
<p>LACY {François, comte de), t. IL,</p>
<p>307, note 2-</p>
<p>LA DREVETIERE DE L'ISLE, t. TI,</p>
<p>408 note...</p>
<p>LA FAYETTE (Mme de), t. I,</p>
<p>LA FONTAINE, t. I, 454 184, 519; t. II, 32, 35, jjj, $6a, 3^2, 4J8, 443..</p>
<p>LAGRANGE (Le Père), 1.1,431. LAGRANGE (L'acteur), t. H, 4D. LAGRANGE
(Henri), t. I, 303 ; t. II, 393 note .2,. 413.</p>
<p>LAILIER, t. II, 251.</p>
<p>LA JEUNESSE {-Ernest), t, I, 22.3 note ; t, II, 327.</p>
<p>LALO (Pierre), t. Il, 3S9 note. LAMARCK, t. I, 37. LAMARTINE, t. I, 304,
5 L8.</p>
<p>LA METTRIE (Julienne), t. 1, I.O. LANCASTRE (Henri de), t. JI,</p>
<p>403..</p>
<p>LANCELOT (Claude), t. 1, î6. LANSON (Gustave), t. 1, 76 note, -505 et
miv...; t. Il, 52, 108, 402.</p>
<p><pb/></p>
<p>.LA ROCHEFOUCAULD, t. I, 138 ; t. II, 227, 307, note 2.</p>
<p>LASCARIS (Théodore), t. II, 121,</p>
<p>306 note.</p>
<p>LA TOUR (QUENTIN DE), t. I,</p>
<p>142.</p>
<p>LAVEDAN (Henri), t. II, 245 à</p>
<p>260, 286, 435.</p>
<p>LAVISSE (Ernest), t. I, 447 et suiv.</p>
<p>LAVOISIER, t. I, 471. LAVOLLÉE, t. I, 394.</p>
<p>LAZARE (Bernard), t. I, 308. LEAUTAUD (Paul), t. II, 407. LE BŒUF
(Maréchal), t. I, 438. LE BOULANGER DE CHALUSSAY, t. II, 41.</p>
<p>LE CHAPELIER, t. I, 335, soi. LECONTE (Sébastien-Charles), t. II, 89 et 90.</p>
<p>LECONTE DE LISLE, t. II, 301 LEFÈVRE-PONT ALlS (Germain), t. II, 403.</p>
<p>.LE GOFFIC(Charles), t. II,- 444. LEGOUVÉ (Ernest), t. 1, 400,401. LEHAR
(Franz), t. II, 114. LEIBNITZ, t. I, 6.</p>
<p>255, 259.</p>
<p>LENORMAND, t. II, 173, 180 à</p>
<p>183.</p>
<p>LÉON XIII, pape, t. I, 5 26.</p>
<p>LESCURE (M. de), t. II, 409.,. LESSING, t. I, 394. LEVAILLANT., t. II, 10.</p>
<p>LILLE (Chevalier de), t. I, 9. LOISY (Abbé), t. I, 232.. LONGNON
(Auguste), t. I, 68. LONGNON Qean), t. I, 34 note, 447 note-, t. II, 402
note, 443 et 444.</p>
<p>LONGUEVILLE (Duchesse de), t. II, 227.</p>
<p>LOPE DE VEGA, t. II, 307. LORDE (André de), t. II, 120,</p>
<p>214.</p>
<p>LORET (Jean), t. II, 227. LORIN, t. I, 495.</p>
<p>LOTI (Pierre), t. I, 299; t. II,</p>
<p>130.</p>
<p>Louis XI, t. I, 141, 184, 383. Louis XIII, t. I, 63 et suiv. ; t. II,
367 et suiv.</p>
<p>Louis XIV, t. 1, 56, 58, 225, 316, 394, 447 et suiv. ; t. 11, 363.</p>
<p>Louis XV, t. I, 137, 394, 447. Louis XVI, t. I, 16, 394. LOUVET (Jean),
t. II, 393 note 2. LOUYS (Pierre), t. II, 107. LUCIEN, 1.1, 369.</p>
<p>LUCRÈCE, t. I, 375.</p>
<p>LULLI, t. II, 40, 113. LUXEMBOURG (Maréchal de), t. 1,</p>
<p>42 note.</p>
<p><pb/></p>
<p>M</p>
<p>MAETERLINCK (Maurice), t. II,</p>
<p>44, 176, 214, 294.</p>
<p>MAINE (L'économiste), 1.1,434. MAISTRE (Joseph de), t. I, 359,</p>
<p>501 ; t. II, 355.</p>
<p>MALET (Georges), t. I, 408. MALHERBE, t. I, 57, 67; t. II,</p>
<p>362.</p>
<p>MALRIC, t. II, 393 note 2. MALLARMÉ (Stéphane), t. II,</p>
<p>307 note.</p>
<p>MARAT. 1.1, 245 ; t. II, 137. MARCK, t. I, 294. MARGUERITTE (Paul), t.
I, 473. MARIE-ANTOINETTE, t. 1,10,14. MARIE-THÉRÈSE d'Autriche, 1.1,</p>
<p>12.</p>
<p>MARMONTEL, t. I, 134, 137. MARNI (J.), t. II, 337. MAROT (Clément), t.
I, 450. MARS (Séverin), t. II, 166, 168,</p>
<p>169, 266 et 267.</p>
<p>MARSAN (Eugène), t. II, 388 à</p>
<p>MARTIN (Henri), t. I, 37. MARX (Karl), t. I, 288. MASSON-FORESTIER, t.
I, 30 à</p>
<p>48 ; t. II, 364 et 365.</p>
<p>MAUPASSANT (Guy de), t. I,</p>
<p>112; t. II, 101 et suiz,., 172.</p>
<p>MAUPERTUIS (Môreau de), t. I,</p>
<p>10.</p>
<p>MAURA (Antoine), t. I, 283 à</p>
<p>MAURY (Lucien), t. II, 306 note. MEILHAC (Henri), t. II, 158. MENDÈS
(Catulle), 1. 1, 197, 198, 201, 206 et suiv., 213, 214, 226; t. II, 315.</p>
<p>MENESVILLE (DUVEYRIER), t. I,</p>
<p>401.</p>
<p>MERCIER (Général), t. I, 259,</p>
<p>263.</p>
<p>MÉRIMÉE (Prosper), t. I, 5 17 ; t. II, 69, 301, 306 note.</p>
<p>MERLIS (Jacques de), t. II, 393 note 2.</p>
<p>MESNARD (Paul), t. II, 33, 40. MEYER (Arthur), 1.1, 406; t. II,</p>
<p>144.</p>
<p>MICHELET (Jules), 1.1,358,506; t. II, 230, 443.</p>
<p>MICHELI, t. IJ, 394.</p>
<p>MIGNET (François), t. 1, 394. MILLERAND (Alexandre), t. II,</p>
<p>392.</p>
<p>MIRABEAU, t. 1, 481.</p>
<p>83.</p>
<p>MIRBEAU (Octave), t. I, 34 note. MISTRAL (Frédéric), 1.1, 61 note. MISU
(Amiral), t. II, 438. MITHOUARD (Adrien), t. Il, 418 note.</p>
<p>MOLÉ, t. I, 128 Ilote.</p>
<p><pb/></p>
<p>437; t. II, 388, 389, 402.</p>
<p>MONTFORT (Eugène), t. I, 499. MONTLUC (Blaise de), t. I, 406.
MONTMOREKCY-BOUTTEVILLE, t.</p>
<p>II, 226.</p>
<p>MONTREL, t. II, ?2.</p>
<p>MORERI (Louis), t. II, 409. MORET, t. II, 38j.</p>
<p>MORICE (Charles), t. I, 488. MORISS, t. II, 120.</p>
<p>MORTIER (Alfred), t. II, 435. MORUS (Thomas), t. II, 376. MouEZY-EoN
(André), t. II,</p>
<p>MULLER (Charles), t. II, 133,</p>
<p>N</p>
<p>NAPOLÉON BONAPARTE, 1. l, 17,</p>
<p>26, 27, 436, 455, 481, 482.</p>
<p>NAPOLÉON III, t. 1,329 et suiv.,</p>
<p>438 et suit,.</p>
<p>NICCOIJEMI (Dario), t. II, 95 à</p>
<p>97.</p>
<p>NIETZSCHE (Frédéric), t. I, 514. NOUSSANNE (Henri de), t. I,</p>
<p>227.</p>
<p>NICOLAS de Monténégro, t. II,</p>
<p>253.</p>
<p>NION (François de), t. II, 261 à</p>
<p>265.</p>
<p>NOZIÈRE, t. I, 197, 198, 211,</p>
<p>Nus (de), t. II, 152.</p>
<p>OLLIVIER (Émile), t. I, 437 à</p>
<p>441.</p>
<p>ORLÉANS (Mgr le duc d'), t. I,</p>
<p>68 note.</p>
<p>189.</p>
<p>P</p>
<p>PAILLARD (René), t. II, 393 note 2.</p>
<p>PAINLEVÉ (P.-P.), 1. l, 337, 341 et suiv.</p>
<p>PALLIER (Alfred), t. II, 149. PALISSOT (Charles), t. I, 133. PANIZZARDI,
t. I, 259. PARFAICT (Les frères), t. II, 436. PARMENTIER, t. I, 37.</p>
<p>PARNY, t.I, 102.</p>
<p>PASCAL, t. I, 57, 255, 256, 291, 3 90, &gt;91, 496&gt; 5 0 3, )i6; t. II, 33,
238, 414, 418.</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉGUY (Charles), t. 1, 46 et vote,</p>
<p>292, 308, 513.</p>
<p>PÉRINGUEY (René), t. II, 393 note 2.</p>
<p>PÉTRONE, t. II, 455. PERRAULT (Charles), t. I, 40, 180 et siiiv.; t. II,
35, 409. PFORDTEN (Baron von der), 1.1,</p>
<p>321 et suiv.</p>
<p>PHIDIAS, t. I, 238, 390, 431. PIE VI, pape, t. I, 442.</p>
<p>PIE X, pape, t. I, 362. PICARD (André), t. I, 197, 198,</p>
<p>199, 205; t. II, 2 39, 242.</p>
<p>PICQUART (Georges), t. I, 261. PINDARE, t. I, 28. PIXÉRÉCOURT (Guilbert
de), t. II.</p>
<p>305.</p>
<p>376.</p>
<p>PLAUTE, t. II, 180.</p>
<p>PLESSIS (Frédéric), t. II, 444. POINCARÉ (Raymond), t. II, 226. POLTI
(Georges), t. II, 187. POLYBE, t. I, 238, 240, 473. PORTO-RICHE (Georges
de), t. 1, 197, 198, 202, 203, 205, 226, 227; t. II, 83, 86, 306 note,
307, 308.</p>
<p>POTTIER (Edmond), t. I, 431. POUSSIN (Nicolas), t. II, 443. PRADES (Abbé
de), t. I, 10. PRADON (Nicolas), t. I, 47. PROSPERI (de), t. I, 411.
PROUDHON (P.-J.), t. I, 406 ; t. II, 389 note 2.</p>
<p>I )4.</p>
<p>Q</p>
<p>QUINET (Edgar), t. 1, 394.</p>
<p>R</p>
<p>RABELAIS, t. I, 407 ; t. II, 124,</p>
<p>418.</p>
<p>RAso NEGRINI (Valerio), t. II,</p>
<p>380.</p>
<p>REGNARD, t. I, 230, 399; t. II,</p>
<p>360.</p>
<p>REINACH (Joseph), t. I, 264; t. 11, 226, 239, 327.</p>
<p>REINACH (Salomon), t. II, 414. REMUSAT (Charles de), 1.1, 394. RENAN
(Ernest), t. I, 104, 306, 370, 378 ; t. II, 167, 168, 445.</p>
<p>RENARD (Jules), t. II, 159 et 160,</p>
<p>306 note, 307, 508.</p>
<p>RENAUD (Joseph), t. II, 136 à</p>
<p>138.</p>
<p>REN AUDIN (Paul), 1.1, 491,493. RENIÉ (François), t. II, 368. RENOUVIER
(Charles), t. 1, 394. RETZ (Cardinal de), t. I, 406,</p>
<p>463.</p>
<p>RICHEPIN (Jean), t. I, 303 note,</p>
<p>473.</p>
<p>RIEUX (Lionel des), t. II, 444.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rip (Georges THÉNON dit), t. II,</p>
<p>IJ7.</p>
<p>ROCHEFORT (Henri), t. I, 152,</p>
<p>2.94.</p>
<p>ROCHEFORT (Mme de), t. I, 145. ROCHETTE (Henri), t. I, 459 à</p>
<p>464.</p>
<p>ROMAIN (Jules), t. I, 413. RONDEL (Auguste), t. I, 425 à</p>
<p>428.</p>
<p>RONSARD, t. I, 33 note ; t. II,</p>
<p>154, 362, 443 -</p>
<p>ROSARD (Raphaël), t. II, ;93 note 2.</p>
<p>ROSEMBERG, t. I, 461. ROSTAND (Edmond), t. I, 400 ; t. II, 286, 292.</p>
<p>ROTHSCHILD (Henri de), t. I,</p>
<p>197.</p>
<p>ROUSSEAU (Suzanne), née BER-</p>
<p>NARD, t. II, 394.</p>
<p>S</p>
<p>SABATIER (Paul), t. I, Y94. SAGASTA (Mateo), t. II, 381. SAINTE-BEUVE,
t. 1, 33 nete, 17, 49, 56, 57, 60, 104, n6, 515; t. Il, 52, 409.</p>
<p>SAINT-GEORGES nE BOUHÉLIER, t. II, 415.</p>
<p>SAINTINE (Xavier dit Boniface), t. 1, 401.</p>
<p>SAINT-jus,T, t. 1, 57. SAINT-KEAL (Abbé de), t. I,</p>
<p>463.</p>
<p>SAINT-SIMON, t. 1, 37. SAINT-SIMON (Duc de), 1.1, 37,</p>
<p>153, 448 et suiv.</p>
<p>SALANDRA, t. 11, 399.</p>
<p>SALEY (René), t. II, 393 NOte 2. SALLUSTE, t. I, 463.</p>
<p>SALOMON (Mlle), t, I, 218. SAND (George), t. I, 3)8; t. II,</p>
<p>301.</p>
<p>SANGNIER (Marc), t. I, 362. SARCEY (Francisque), t. II, 434. SARDOU
(Victorien), t. I, 401 ; t. II, 289.</p>
<p>SAUVAIRE, t. 11, 152.</p>
<p>SAVOIR (Alfred), t. 1, 197, 211. SCANTREL (Yves), t. I, 499. SCHLEGEL,
t. I, 400. SCHLUMBERGER (Jean), t. II,</p>
<p>129 et 130, 306 note.</p>
<p>SCUDÉRY (Mlle de), t. II, 15. ScHNITZLER (Arthur), t. I, 202. SÉAILLES
(Gabriel), t. I, 362. SÉCHÉ (Alphonse), t. II, 138 à</p>
<p>140, 250.</p>
<p>SEDAINE, t. II, 408 note.</p>
<p>SÉE (Edmond), t. I, 197. SÉGUR (Comte de), t. I, 7, 8, 9,</p>
<p>15.</p>
<p>SEIGNOBOS (Charles), t. 1, 270,</p>
<p>272.</p>
<p>SEM, t. II, 144.</p>
<p>SENAC DE MEILHAN, t. I, 141. SÉNARD, t. I, 103, r16 Il note. SÊNÉQUB, t.
I, 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>SERRIÈRE (Abbé), t. I, 442 et suiv.</p>
<p>SÉVERINE (Mme), t. II, 314. SÉVIGNÉ (Mme de), t. II, 361,</p>
<p>362.</p>
<p>SHAKESPEARE, t. I, 113; t. II, 157 et 158, 176, 214, 301, 306 note, 374.</p>
<p>SHAW (G.-Bernard), t. II, 306 note.</p>
<p>SILVAIN (Eugène), t. II, 175,</p>
<p>294 note.</p>
<p>SOCRATE, t. I, 90, 242. SOPHOCLE, t. I, 238; t. II, 63,</p>
<p>175, 265, 301.</p>
<p>SOREL (Georges), t. I, 231, 303. SOREL (Albert), t. II, 444. SOUCHON
(Paul), t. II, 174 à</p>
<p>175-</p>
<p>STAEL (Mme de), t. 1, 5. STANISLAS de Lorraine, t. I,</p>
<p>17.</p>
<p>STRAUSS (Oscar), t. II, 215. SUARÈS (André), t. I, 344 et suiv. ; t. II,
306 note, 307.</p>
<p>SYNGE (John M.), t. II, 306 vote.</p>
<p>T</p>
<p>TACITE, t. I, 473 ; t. II, 400. TAINE (Hippolyte), t. I, 37,</p>
<p>436, 471 ; t- II, 444. TALLEYRAND, t. I, 5.</p>
<p>TÉRY (Gustave), t. I, 227, 228 note; t. II, 378.</p>
<p>THALAMAS, t. l, 463; t. II, 415.</p>
<p>THARAUD (Jean et Jérôme), 1.1,</p>
<p>74 note, 92.</p>
<p>THÉOPHRASTE, t. II, 307 note. THIBAUDET (Albert), t. I, 429,</p>
<p>432 ; t. II, 371 et suiv.</p>
<p>419; t. II, 406 et suiv.</p>
<p>THOMSEN (Agnès), t. II, 306 note.</p>
<p>THUCYDIDE, t. I, 115, 27 5, 278. TERRASSE (Claude), t. II, 146,</p>
<p>198.</p>
<p>TILLY, t. I, 12, 22. TITE-LIVE, t. II, 400. TOEPFER (Rodolphe), t. I, 33
note.</p>
<p>TOLSTOÏ (Léon), t. I, 113, 211,</p>
<p>394; t. II, 294 note.</p>
<p>TURENNE, t. I, 27.</p>
<p>TURGOT, t. I, 394, 396 et note.</p>
<p>U</p>
<p>UDINE (Jean d'), t. I, 413. URFÉ (Honoré d'), t. I, 415 à</p>
<p>418 ; t. II, 361.</p>
<p>V</p>
<p>VAGANAY (Hugues), t. I, 417. VALABRÈGUE (Albin), t. I, 197,</p>
<p>202 ; t. II, 327.</p>
<p>VALLÈS (Jules), t. I, 406. VALOIS (Georges), t. II, 379 note.</p>
<p>VANDEREM (Fernand), t. 1; 197,</p>
<p>198, 202, 205.</p>
<p>V AUGEOIS (Henri), t. II, 370. VAUVENARGUES, t. I, 28; t. II,</p>
<p>307 note 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>VENDÔME (S. A. R. Mme la duchesse de), t. II, 46.</p>
<p>VERLAINE (Paul), t.I, 315, 317; t. II, 307 noie.</p>
<p>306 note, 307.</p>
<p>VILNER, t. II, 114.</p>
<p>VILLARS (Duc de), t. I, 525. VILLEROI (Les deux), t. I, 447 et su ii,.</p>
<p>VILLON, t. II, 418.</p>
<p>VINCI (Léonard de), t. 1, 225. VITART, t. II, 36.</p>
<p>Vico (Jean-Baptiste), t. I, 394. VISCONTI, t. II, 90.</p>
<p>VIVIANI (René), t.I, 334et uiiv. YOGELSANG, t. I, Ba.</p>
<p>VOGUÉ (Vicomte de), t. I, 357. VOLTAIRE, t. I, 19, 102, 133, 134, 136,
137, 146, 154, 243,</p>
<p>246, 264, 299, 304, 375, 394, 407, 434 ; t. II, 18, 21, 34, 124, 133.</p>
<p>W</p>
<p>WAGNER (Richard), t. I, 314; t. II, 448.</p>
<p>WEIL (Maurice), t. I, 261. WEISS (J.-J.), t. II, 434. WICHELER, t. II, 161.</p>
<p>WOLFF (Pierre), t. I, 197, 198,</p>
<p>200, 204, 211, 213, 230.</p>
<p>WYSPIANSKI (Stanislas), t. II,</p>
<p>306 note.</p>
<p>y</p>
<p>YVER (Colette), t. I, 313.</p>
<p>Z</p>
<p>ZANGWILL (Israël), t. I, 218. ZUYLEN (MME de), t. I, 197. ZOLA (Émile),
t. I, i 15 ; t. II,</p>
<p>17 5, 191.</p>
<p>ACTEURS CONTEMPORAINS</p>
<p>ET DIRECTEURS nommés dans le tome II</p>
<p>A</p>
<p>ANTOINE, 40,13 3, 2 5 , 298,309, 314, 411 et suiv., 414 et suiv.</p>
<p>ARQUILLÈRE, 189, 242.</p>
<p>B</p>
<p>BADET (Mme Régina), 106. BAUR (Harry), 223. BARON, 109, 110.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;ARTET (Mme), 22, 31, 59, 66,</p>
<p>2.10, 42r, 423.</p>
<p>BÉRANGÈRE 179- BERNHARDT (Mme Sarah), 293. BERTHEZ (Armand), 107. BouR,
14).</p>
<p>BOURRILLON, 159.</p>
<p>BOVY (Mlle), 176.</p>
<p>BRASSEUR, 159, 224, 225. BRAY (Mlle Yvonne de), 100. BRÛLÉ (André), 100.</p>
<p>C</p>
<p>GASSIVE (Mme), 146. CAPELLANI, 189, 201.</p>
<p>CARON (M- Cécile), 201. CLADOR (Mme), 179. COLOMBEY, 176.</p>
<p>D</p>
<p>DAUSSMOND (Mlle Betty), 164,</p>
<p>176.</p>
<p>DARCOURT (Mme Juliette), 201. DAX (Jean), 176.</p>
<p>DEARLY (Max), 82, 164, 198,</p>
<p>224, 225.</p>
<p>DESPRÈS (Mme Suzanne), 237. DERMOZ (Mlle), 161. DESCHAMPS, 116.</p>
<p>DESJARDINS, 133.</p>
<p>Ducos (Mlle),</p>
<p>DUBLIN, 173.</p>
<p>DUMÈKY, 201.</p>
<p>DORGÈRE (Mme Arlette), 159. DORZIAT (Mlle Gabrielle), 104,</p>
<p>223.</p>
<p>DUBOSC (André), 100, 220. DUBOSC (Gaston), 136, 220. DULUC (Mme), 1 y J .</p>
<p>E</p>
<p>EVEN (Mlle), 176.</p>
<p>0-</p>
<p>F</p>
<p>FENOUX, 176.</p>
<p>FRANCK (Alphonse), 3 1 . FRÉVALLES (Mm«), 143. FUSIER (Mme), 220.</p>
<p>G</p>
<p>GAUTHIER, 143.</p>
<p>GÉNTAT (Mlle), 176.</p>
<p>GUITRY (Le père), 89, 195. GUITRY (Sacha), 196.</p>
<p>GUY, 159, 224, 225.</p>
<p>GUYON (Mlle Cécile), 119. GRANTER (Mme Jeanne), 224,</p>
<p>225.</p>
<p>H</p>
<p>HADING (Mme Jane), 14 3 - HAMILTON, 238.</p>
<p>HASTI, 176.</p>
<p>HERVÉ, 179.</p>
<p>HUGUENET, 143, 205, 237.</p>
<p>1</p>
<p>IsoLA (Les frères), t. Il, 144.</p>
<p>J</p>
<p>JACQUE, 163.</p>
<p>JAHNE (Mme Léonie), 220 . JOFFRE, 176.</p>
<p>JOUBÉ, 133.</p>
<p>K</p>
<p>KONSTANTIN (Mlle Léopoldine),</p>
<p>169.</p>
<p>L</p>
<p>LAMY (Charles), 146. LAPARCERIE (MUe Cora), 94,</p>
<p>124.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAVALLIÈRE (Mme), 224, 225. LE BARGY, 237.</p>
<p>LE BARGY (Mme Simone), 3 15. LÉLY (Mlle Madeleine), 87, 89,</p>
<p>201.</p>
<p>LENDER (Mme Marcelle), 242. LEVEY (Mlle Ethel), 164, 165. LION (Mme
Jeanne), 176. LysÉs (Mme Charlotte), 196. LHERBAY (Mlle), 176.</p>
<p>M</p>
<p>MAILLE (Mlle), 176.</p>
<p>MARS (Séverin), 106.</p>
<p>MAX (de), 179.</p>
<p>MÉALY (Mme),</p>
<p>MÉRtNDOL (Mme), 176. MORICEY, 238.</p>
<p>MISTINGUETT (Mlle), 81. MORÉNO (Mme), 455. MOUNET (Paul), 17 6. MORGANE
(Mme), 176. MOUNET-SULLY, 31.</p>
<p>N</p>
<p>NORY (Mlle Alice), 164, 223.</p>
<p>p</p>
<p>PASCAL (Mme), 179.</p>
<p>POLIN, 197.</p>
<p>PIÉRAT (Mme), 37.</p>
<p>POLAIRE (Mlle), 83, 189. FOREL, 128.</p>
<p>PRINCE, 159.</p>
<p>R</p>
<p>RÉGNIER (Mme Marthe), 119,</p>
<p>136, 183.</p>
<p>REUVER- (Mlle), 238.</p>
<p>RÉJANE (Mme), 95, 96, 97, 196,</p>
<p>218, 220.</p>
<p>RUBINSTEIN (Mlle Ida), 156.</p>
<p>s</p>
<p>SAMUEL, 158.</p>
<p>SAULIER (Mme Jeanne), 159. SIGNORET, 89, 201.</p>
<p>SILVAIN, 10 note, 176. SILVAIN (Mme), 176, 423. SILVESTRE, 159.</p>
<p>SIMON, 176.</p>
<p>SIMON (Marcel), 164.</p>
<p>SOREL (Mlle Cécile), 151.</p>
<p>T</p>
<p>ThoMASSIN (Mlle), i 16, 242.</p>
<p>u</p>
<p>UGALDE (Mme), 159.</p>
<p>V</p>
<p>VAN DOREN (Mlle), 169. VARGAS, 89.</p>
<p>VILBERT, 238.</p>
<p>w</p>
<p>WIEHE (Mme Charlotte), 82.</p>
<p>y</p>
<p>YRVEN (Mme Marcelle), 159.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>La forêt des Cippes</p>
<p>ESSAIS DE CRITIQUE tome II</p>
<p>Les initiales portées dans les crochets disent la source des chapitres :
A. F. l' Action française, journal quotidien, édition de Paris; R. C.,
la Revue critique des idées et des livres ; A. F. r., l'Action
française, revue.</p>
<p>Page.</p>
<p>AVERTISSEMENT XI</p>
<p>Théâtre classique</p>
<p>SUR CORNEILLE.</p>
<p>Nicomède [A. F. 16 juin 19121 5</p>
<p>SUR RACINE.</p>
<p>Les chœurs d'Athalie [A. F. 4 avril 1910] II Iphigénie [A. F. 3 novembre
1910] 14 Bajazet [A. F. 14 janvier 1912] 17 Le Caractère de Bérénice [A.
F. 14 janvier &amp; 4 février 1912]. 22 Après la représentation d'Andromaque
[A. F. 14 juillet l912] .......................................... 31</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>SUR MOLIÈRE.</p>
<p>L'École des Maris [A. F. 21 janvier 1912] 37 Le Malade imaginaire [A. F.
20 octobre 1912] 40</p>
<p>SUR MARIVAUX.</p>
<p>Le Jeu de l'Amour et du hasard [R. C. io avril 1911] 46 Le triomphe de
l'Amour [A. F. 13 avril 1912] 53</p>
<p>L'IPHIGÉNIE DE MORÉAS [A. F. 2 &amp; 9 juin 1912] 59</p>
<p>Chronique de la scène en 1912</p>
<p>[A. F.]</p>
<p>JANVIER.</p>
<p>Pour vivre heureux, comédie de MM. RIVOIRE &amp; MIRANDE,</p>
<p>FÉVRIER.</p>
<p>Le bonheur sous la main, comédie de M. Paul GAVAULT,</p>
<p>aux Variétés 81</p>
<p>Pompette, de MM. Pierre VEBER &amp; MONTREL — Ztibiri,</p>
<p>CAPUS, aux Bouffes 93</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>MARS.</p>
<p>Bel-Ami, adaptation de M. NOZIÈRE, au Vaudeville 101 Puissance de Roi,
drame politique de Mme Karen BRAMSOK, au théâtre Marigny 104</p>
<p>Sapho, opérette de MM. Andrè BARDE &amp; Michel CARRÉ, musique de M.
c-uvrLiiER, aux Capucines 106</p>
<p>Le Ménage de Molière, cinq actes en vers de M. Maurice</p>
<p>DONNAY, aux Français 110</p>
<p>Le Comte de Luxembourg, opérette, musique de M. Franz</p>
<p>La Cage ouverte, comédie de M. Édouard BOURDET, au théâtre Michel 114</p>
<p>Le Carnaval de Puce et de Plock, de MM. MORIN &amp; Marcus BERNARD
-l'Obsidé, de M. André de LOR'DE - le beau Régiment, de M.
FRAî'rcHEVTLi.E ; — au GrandJGuignol.. 120</p>
<p>Ag,nês, dame galante, comédie de MM. Henry r-AiN- &amp; Louis PAYEN, musique
de M. FÉVRIER, aux Bouffes- Parisiens 122</p>
<p>AVRIL.</p>
<p>Mil neuf cent douze, de MM. Charles MULLER &amp; Régis</p>
<p>MAI.</p>
<p>Porte Saint-Martin .............................. 141</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>Ce qu'on veut dire, revue de MM. Hugues DELORME &amp; Jean</p>
<p>DERYMON, aux Capucines 144</p>
<p>Ou purge bébé, de M. FEYDEAU — Le tiers porteur, opérette de MM. KOLB,
de FOUQUIÈRES &amp; Claude TERRASSE; — au théâtre Michel 145</p>
<p>Reprise de Sapho, d'Alphonse DAUDET &amp; d'Adolphe BELOT, aux Français 146</p>
<p>Gaspard de Besse, de MM. SAUVAIRE &amp; de NUS, au théâtre</p>
<p>Antoine 152</p>
<p>Renaissance 161</p>
<p>JUIN.</p>
<p>Morituri, de M. PROZOR — Ames sauvages, de Mme Camille CLERMONT &amp; M.
Séverin MARS — au théâtre Réjane et au théâtre de l'Œuvre 166 Sumurum,
pantomime, au Vaudeville 169 Comediante, de M. Maurice MAGRE, aux
Français 170 Le grand Match, de MM. A. LEROY &amp; P. CARTOUX — le
Sacrifice, tiré de M. DUVERNOIS par M. J. d'AGUZAN — la Bienfaitrice, de
M. P. GIAFFERI — Pendant l'Armistice, tiré de MAUPASSAXT, par M. Armand
CHARPENTIER — l'Esprit Souterrain, tiré de DOSTOÏESVSKY, par M.
LENORMAND; — le tout au Grand-Guignol... 171</p>
<p>Antoine et Cléopdtre, de M. Paul SOUCHON — Andro- maque, traduite
d'EURIPIDE par MM. JAUBERT &amp; SIL- VAIN ; — aux Arènes de Lutèce 174
Reprise du Dindon, au Vaudeville 176 Un soir de Pâques, légende roumaine
traitée par MM. Albert KEIM &amp; Alfred GRAGNON — Les Amours d'Ovide, de
MM. MOUÉZY ÉON, AUZANET &amp; FARAL ; — aux Variétés. 177</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>Les Amants de Pontoise, de M. de RIBEROLLES — Le valeureux poltron,
adapté de PLAUTE par M. H. DARGEL -Le Cachet Rouge, tiré d'Alfred de
VIGNY par M. LENOR- MAND; — au Nouveau Théâtre d'Art.. .@ 179</p>
<p>Reprise d de la Petite Peste, comédie de M. Romain COOLUS,</p>
<p>IMPRESSION DE RENTRÉE 185</p>
<p>SEPTEMBRE.</p>
<p>Les Yeux ouverts, comédie de M. Camille OUDINOT, au théâtre Réjane 186</p>
<p>Reprise de Château historique, comédie de MM. Alexandre</p>
<p>BJSSON &amp; BERR de TURIQUE, au Gymnase igo Reprise de Nana, de ZOLA &amp;
BUSNACH 191</p>
<p>OCTOBRE. -</p>
<p>La Prise de Berg-op-Zoom, comédie de M. Sacha GUITRY,</p>
<p>au Vaudeville 192</p>
<p>Aglaïs, de M. BÉNIÈRE — Séance de Nuit, de M. Georges</p>
<p>La Bonne Maison, comédie de MM. GANDRAY &amp; CLERC</p>
<p>— Chonchette, de MM. de FLERS &amp; de CAILLAVET, musique de Claude
TERRASSE; — au théâtre Michel.. 197 Reprise du Détour, de M. Henry
BERNSTEIN, au Gymnase. 198 Cœur de Française, drame de MM. BERNÈDE &amp;
BRUANT,</p>
<p>Martin 205</p>
<p>NOVEMBRE.</p>
<p>Renaissance 214</p>
<p>Les Invisibles, drame de MM. André de LORDE &amp; Alfred</p>
<p>BINET, aux Matinées de l'Ambigu 214</p>
<p>La Maison de Temperlé, adaptée de Sir Conan DOYLE par</p>
<p>M. Eugène GUGENHEIM, au théâtre Sarah-Bernhardt. 215</p>
<p>Le Soldat de Chocolat, opérette viennoise adaptée par</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>Le Grand Nom, pièce viennoise de MM. Victor LÉON &amp;</p>
<p>Léo FELD, adaptée par M. Pierre VEBER, au théâtre des Arts 216 Un Coiip
de téléphone, comédie de MM. Paul GAVAULT &amp;</p>
<p>Georges BERR, au théâtre Réjane 217 Crédulités, de M. BÉNIÈRE, au
théâtre Antoine 220 Le diable Ermite, comédie de M. Lucien BESNARD, à
l'Athénée : .. 222</p>
<p>L'Habit vert, comédie de M. de FLERS &amp; de CAILLAVET,</p>
<p>aux Variétés 224</p>
<p>Martin - 230</p>
<p>La Bonne Vieille Coutume, de MM. DAVIS, DŒRMANN &amp; BÉNÉDICT, aux Bouffes
parisiens ; — Le Roi de l'Or, au Châtelet — La Présidente, de MM.
Maurice HENNEQUIN</p>
<p>&amp; Pierre VEBER, au Palais-Royal.. 237</p>
<p>DÉCEMBRE.</p>
<p>La Peau de l'Ours et les Phares Soubigou, comédies de</p>
<p>Généralisations</p>
<p>A PROPOS DE SERVIR : PIÈCES PATRIOTIQUES, PIÈCES MILI-</p>
<p>TAIRES [A. F. r-. 15 mai et 15 juin 1913J 245</p>
<p>A PROPOS DU SECRET : PIÈCES PATHOLOGIQUES [A. F. r.</p>
<p>15 juin 1915] 261</p>
<p>VOULOIR : COMÉDIE-PROVERBE [A. F. r. 15 juillet 1913] 276</p>
<p>LE THÉÂTRE EN 1913 [A. F. r. 15 août 1913] 286</p>
<p>Abondance de grands noms, manque général de -composi-</p>
<p>ESSAI DE RÉNOVATION DRAMATIQUE ; LE THÉÂTRE DU VIEUX-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages COLOMBIER [A. F. r. 15 octobre 191 }j 296</p>
<p>LE JUIF DANS LE THÉATRE DE M. BERNSTEIN. Essai de critique psychologique
[R. C. 25 février 1912] 309</p>
<p>LES IDÉES DRAMATIQUES ET L'ŒUVRE DE M. ALBERT GUI-</p>
<p>NON [R. C. 25 avril 1912] 329</p>
<p>LA PRÉFACE DU PHALÈNE [R. C. 2) février 1914] 344</p>
<p>Appendices</p>
<p>En italiques, les titres des textes cités en appendice, presque tous de
Pierre Gilbert; lorsqu'ils sont d'une autre main, le nom de l'auteur
suit entre parenthèses.</p>
<p>I. — La méditation de Parthenizza 359 Du sentiment magistral de la
nature [R. C. 10 novembre 1911]. 360</p>
<p>II. - M. Masson-Forestier navré 364</p>
<p>« Un peu de nouveau sur Racine » oÚ il est peu question de</p>
<p>Racine [R. C. 25 mars 1911] 365</p>
<p>III. — La politique de Richelieu 366 Pour répondre au monument de Guiton
[R. C. 25 octobre 19II]. 366</p>
<p>IV. — Sur Flaubert 370 Avertissement [R. C. 10 janvier 1912] 370 Art et
Symbole [R. C. 25 décembre 1912] 371</p>
<p>V. - Les manuscrits de Pierre Gilbert 373 Troïlus et tCressida [A. F. 31
mars 1912] 374</p>
<p>VI. — Jules Lemaitre et Anatole France 375 Curieux dialogue de ces
maîtres [R. C. 10 juin 1910] 375</p>
<p>VII. — Le Sémitisme au théâtre [R. C. 10 février 1911].... 378</p>
<p>VIII. — L'Espagne politique en 1910 379 Don Antonio Maura [A. F. 17
janvier 1910], .............. 382</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>IX. — Sur Jean-Jacques Rousseau.</p>
<p>I. La fête clandestine (Eugène Marsan) 388 2. Jean-Jacques Rousseau
citoyen 393</p>
<p>X. — Sur Alfred de Vigny 395 Les deux Moïse [A. F. 8 juin igio] 395</p>
<p>XI. — Italie 399 La nouvelle Croisade des Enfants [R. C. 25 avril 1914] 400</p>
<p>XII. — Critérium du Jugement politique 402</p>
<p>Un ancêtre de l' Action française, : Juvénal des Ursins [A. F.</p>
<p>8 juin 1910] 402</p>
<p>XIII. — Le lecteur 406</p>
<p>Le pèlerin supposé ou les vaines amours de la Marquise de</p>
<p>Becarelli [R. C. 10 mars 1912] 408</p>
<p>XIV. — La querelle d'Iphigénie en 19 10 411 1. Notes d'un témoin (Eugène
MARSAN) 411 2. Commentaires (Raoul MONIER) 414</p>
<p>XV. — L'Iphigénie de Moréas 420 I. Le 26 mai 1912 [A, F.] 420 2. Le 2
juin 1912 [A. F.-i 422</p>
<p>XVI. — Théâtre romantique 424 1. Sur Alexandre Dumas [A. F. 7 juillet
19x2] 424 2. Sur Alfred de Musset [A. F. 10 et 24 mars 1912] 430</p>
<p>XVII. — Remarques sur la Critique dramatique 434 Celle ile M. Henri
Bidou [R. C. 25 janvier 1912] 434</p>
<p>XVIII. — La bataille navale 438 Le premier coup de cation de Tsushima
[R. C. 25 juin 1913].. 438</p>
<p>XIX. — L'intérêt des prolétaires 442</p>
<p>XX. — René-Marc Ferrv 443 Millerl.,.1 (Jean Longnon)
........................... 443</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>XXI. — Le Phalène 445 1. Analyse et Commentaire [A. F. r. 15 novembre
1913] »' 445 2. EI/ marge de l'humanité (André du FRESNOIS) 454</p>
<p>TABLE DES AUTEURS CITÉS ET DES NOMS PRINCIPAUX ...... 459</p>
<p>FIN</p>
<p>du tome II &amp; dernier.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER</p>
<p>LE VINGT-SEPT MAI MIL NEUF CENT DIX-HUIT</p>
<p>PAR L'IMPRIMERIE PROTAT FRÈRES</p>
<p>A MAÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE ANCIENNE ÉDOUARD CHAMPION</p>
<p>5, QUAI N. ALAQLUAIS, PARIS</p>
<p>Champion (Pierre). François Villon, sa vie et son temps. Deux volumes
in-8 avec 49 pl. hors texte. Épuisé 50 fr.</p>
<p>Couronné par l'Académie française GRAND prjx Gobert.</p>
<p>Villon (F.). Le petit et le grand testament de François Villon. Les cinq
ballades en jargon et des poésies du cercle de Villon, etc. Reproduction
fac-similé du manuscrit de Stockholm avec une intro- - duction de M.
Schwob, de fac-similé. 14 X 20, sur papier vergé, dans un élégant
cartonnage de parchemin étui. Il a été tiré quelques exemplaires
seulement en dehors des souscripteurs. 100 fr.</p>
<p>Correspondance générale de Chateaubriand, publiée avec introduction,
indication des Sources, Notes et Tables doubles par L. Thomas. T. 1
(avec un portrait inédit), II, III (avec un portrait ii.édit), IV (avec
un portrait inédit), in-8. Chaque 10 fr.</p>
<p>Gazier (A.). Bossuet et Louis XIV (1662-1704). Étude historique sur le
caractère de Bossuet. In-2 avec deux similigravures. 2 fr. 5 0 Bossuet
prédicateur du roi (1662-1669). — Bossuet évêque de Condom et précepteur
du dauphin (1670-1681). — Bossuet èvèque de Meaux,</p>
<p>— Blaisè Pascal et Antoine Escobar. Étude historique et critique. 1912,
in-12, et 3 similigravures. 1 fr. 5o</p>
<p>— Les derniers jours de Blaise Pascal. 1911, in-I2, 2 pl. 1 fr. 50</p>
<p>— Les Christs prétendus jansénistes. In-4 et 16 pl. i fr. 50</p>
<p>— François Boucher et le bréviaire de 1736. 1911, m-4, 2 col., 10 pl. et
figures. 1 fr. 50</p>
<p>Gérard-Gailly (E.). Un académicien grand seigneur et libertin, au XVIIe
siècle. Bussy-Rabutin. Sa vie, ses œuvres et ses amies. 1909, in-8, ' 6 fr.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
