<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Baudelaire et la religion du dandysme / par Ernest Raynaud</title>
        <author key="Raynaud, Ernest (1864-1936)">Ernest Raynaud</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Raynaud, Ernest (1864-1936)</author>, <title>Baudelaire et la religion du dandysme / par Ernest Raynaud</title>, <date>1918</date>,description :Collection : Les Hommes et les idées ; 28,89 pages </bibl>
        <publisher>“Mercure de France” (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5452142n</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1918">1918</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LES HOMMES ET LES IDEES</p>
        <p>La Collection Les Hommes et les Idées est uiio oeuvre de vulgarisation, dirions-nous, si ce mot, t'ont on a tant abusé, n'était suspect. Cependant, il n'en est pas d'autre, peut-être,qui la qualifie exactement,pourvu qu'on le prenne dans son sens le plus élevé et le plus général.</p>
        <p>Poitiers. — Imprimerie &lt;ki MERIVRI DE FBI.NXÇ (G. Roy).</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>f / //^ÙDELAIRE</p>
        <p>ET È^EÊfclON DU DANDYSME</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DANS LA MÊME COLLECTION</p>
        <p>HENRI DE RÉGNIER ET SON OEUVRE, prr Jean de Gourmont avec un portrait et un autographe ;... i vol.</p>
        <p>LA NAISSANCE ET L'ÉVANOUISSEMENT DE LA -MATIÈRE, par le Dr Gustave</p>
        <p>Le Bon i vol.</p>
        <p>DANTE, BÉATRICE El I.A POÉSIE AMOL'RI USE. Essai SUI' l'Idéal fêltli'</p>
        <p>avec plusieurs gravures sur bois i vol.</p>
        <p>FRANÇOIS COITE E ET SON UUVRE, par Gauthier Ecrrières, avec un</p>
        <p>portrait et un autographe i vol.</p>
        <p>LES HARMONIES DE L'ÉVOLUTION TERRESTRE, par Stanislas Meunier,</p>
        <p>professeur au Muséum., i vol.</p>
        <p>LA RÉVOLUTION RUSSE ET SES RÉSULTATS, par P.-G. La Chcsnais. i vol. MAGNÉTISME ET SPIRITISME, par Gaston Danville i vol.</p>
        <p>FRANCIS JAMMES KT LE SENTIMENT DE LA NATURE, par Edmond Pilon,</p>
        <p>avec un portrait et un autographe. i vol.</p>
        <p>LF GÉNIK ET LES THÉORIES DE M. LOMitROSO, par Etienne flabaud. i vol.</p>
        <p>LA QUESTION D'HOMERE. Les Poèmes homériques, l'archéologie et la poésie populaire, par A. van Gennep, suivi d'une bibliographie critique, par A.-J. Reinach i vol.</p>
        <p>LA PENSÉE DR MAURICE BARRÈS, par Henri Massis, avec un portrait et un autographe i. ... 4 i vol.</p>
        <p>L'INTELLIGENCE ET LE CERVEAU, par Georges Matisse i vol.</p>
        <p>REMY DB GOURMONT ET SON OEUVRE, par Paul Dclior, avec un portrait et un autographe i vol.</p>
        <p>GUSTAVE LE BON ET SON OEUVRE, par Edmond Picard, avec un portrait et Un autographe. i vol.</p>
        <p>JULES RENARD ET SON OEUVRE, par Henri Bachelin, avec un portrait et un autographe i vol.</p>
        <p>CUVIER ET GEOFFROY SA1NT-HILAIRE D'APRKS LES NATURALISTES ALLEMANDS, par E.-L. Troucssart, professeur au Muséum i vol.</p>
        <p>LE SALAIRE, SES FORMES, SES LOIS, par Christian Cornélissen. i vol.</p>
        <p>I/ÉVOLUTION IDÉOLOGIQUE D'EMILE VERIIAERF.N, par Georges Buisseret, avec un portrait et un autographe. i vol.</p>
        <p>ALFRED GIARD ET SON OEUVRE, par Georges Bohn, avec un portrait et un autographe et la Bibliographie complète de son oeuvre, i vol.</p>
        <p>RENÉ QUINTON. Origines marines de la vie. Lois de constance originelles. Essai sur l'esprit scientifique, par Lucien Corpechot, avec un portrait et un autographe.</p>
        <p>HENRI POINCARÉ, par Sagerct, avec un portrait et un autographe i vol.</p>
        <p>LA PHILOSOPHIE DU uovARYSME. Jules de Gaultier, par Georges Palante, avec un portrait et un autographe i vol.</p>
        <p>L'OEUVRE DE MAURICE MAETERLINCK, par M. Escîi, avec un portrait et un autographe i vol.</p>
        <p>LA PENSÉE D'HKNBI BERGSON, par Joseph Dcsaymard, avec un portrait et un autographe i vol.</p>
        <p>LES RUINES DB L'IDÉE DE DIEU, par Georges Matisse i vol.</p>
        <p>LA GRAPHOLOGIE, par E. de Rougemont, préface de Remy de Gourmont, autographe i vol.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>Tous droits de traduction, d'adaptation et de reproduction réservés pour tous pays.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je sais que je suis de ceux que les hommes u aiment pas, mais je suis de s ;.'..:çejî3^dont ils se souviennent.</p>
        <p>t &lt; ';■■' ,SVLLKY, cité par Baudelaire</p>
        <p>Baudelaire est motèt-depuis plus d'un demisiècle et son génie reste si présent, si doué de prodigieuses qualités de vie agressive et militante, qu'il est impossible de citer son nom sans provoquer une explosion de sentiments divers où la haine et l'admiration ont part égale. Il eu fut toujours ainsi. .L'apparition des Fleurs du Mal fit se lever deux camps de thuriféraires et de détracteurs inconciliables. De son vivant, Baudelaire avait pour lui Hugo, Vigny, Banville, Flaubert. L'ennemi, c'était Pontmartiu.</p>
        <p>Hier, tandis que les symbolistes se réclamaient de Baudelaire, tandis que l'élite de la jeunesse lettrée lui donnait le pas sur Lamartine, Musset, Leconte de Lisle (quelques-uns môme sur Hugo) (i);</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■'6 V'' '■'.*; • CHARLES BAUDELAIRE V. ;'• \-;v'V-v^f</p>
        <p>Baudelaire est une pierre de touche, il déplaît invariablement aux imbéciles.</p>
        <p>« Lui, a créé le grand lyrisme immobile, le lyrisme qui est l'égal de la musique et qui a la force d'uu orchestre. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>BT tA RELIGION DU DANDYSME</p>
        <p>Paul Verlaine s'indignait qu'on ne pût s'inquiéter de Baudelaire auprès du commun des lecteurs sans essuyer cette réplique :</p>
        <p>« Baudelaire, attendez donc 1... Ah 1 oui, celui qui a chanté la Charogne. »</p>
        <p>La Charogne I ce mot suffit pour les dispenser d'entendre Je sens spirituel d'un poème qui n'est, pourtant, que la virulente paraphrase du Pulois es de l'Ecriture.</p>
        <p>Ils n'y veulent voir qu'une fantaisie macabre, comme ils s'obstinent à flairer je ne skis quel relent de sensualité égrillarde dans ces Femmes Damnées d'un pathétique si déchirant et où gronde un écho des tempêtes de la Bible.</p>
        <p>Le malentendu vient encore de ce que la foule n'aime, en Art, que ce qui flatte son goût d'ariettes et de romances et de la conception unique qu'elle se fait de la Poésie : « Un coup d'aile dans le bleu ». Baudelaire n'est pas un confiseur. Il nous présente</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>;^8~ ' CHARLES BAUDELAIRE .'. '."•• , ' i^^</p>
        <p>une éponge de fiel et, s'il connaît le chemin qui' mène aux étoiles, c'est sur les pas du Dante qu'il s'égare aux enfers.</p>
        <p>Comment la « populace des esprits frivoles » s'accommoderait-elle du poète de l'anxiété ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>BT LA RELIGION DU DANDYSME</p>
        <p>De cette heure où l'essaim des rêves malfaisants Tord sur leurs oreillers les bruos adolescents.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>j'fiÔ;■'■'•./• ';-: CflAhLBS BAUDK[.A1RE , ;|</p>
        <p>tures! Quels horizons plus larges pouvait-il espérer que ceux que le magnifique essor de la Poésie ouvrait alors sur le inonde? Il ne faut pas juger le mouvement des esprits de i83o avec nos préventions d'aujourd?hui. La bataille est terminée. Nous pouvons compter les morts. Bien des illusions se sont dissipées ; bien des prestiges évanouis. Il faut nous reporter au matin de k bataille, revivre l'enthousiasme du départ, la furie de l'attaque, quand les drapeaux se gonflaient d'un frémissement d'espoir et d'héroïsme, quand les clairons sonnaient la charge et l'assurance de la victoire.</p>
        <p>Ce voyage no m'a pas été inutile. J'avais emporté les oeuvres complètes de Balzac. J'ai eu tout loisir de les lire I</p>
        <p>Son absence avait duré du 29 juin 18/41 aux pre-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RELIGION DU DANDYSME</p>
        <p>La forme d'une ville Change plus vite, hélas 1 que le ccsur d'un mortel.</p>
        <p>L'idée de Napoléon I,r d'en faire la capitale des capitales, la ville des merveilles, était en train de se réaliser. Les événements facilitaient la tâche des gouvernants et des édiles.</p>
        <p>Le développement des chemins de fer y faisait affluer l'or. Les hautes glaces (invention nouvelle) des magasins illuminés succédant aux treillis vitrés</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHARLES BAUDELAIRE</p>
        <p>• \</p>
        <p>des échoppes noires de jadis, l'usage du macada permettant l'installation des trottoirs, l'éclairag au gaz créant la vie nocturne des théâtres et de boulevards, en avaient modifié la physionomie transformé le visage et les moeurs. Il en résultai une activité de presse, une fièvre de luxe, un élour dissement de plaisir dont aucune civilisation anté» ' rieure n'avait connu le choc si précipité.</p>
        <p>Baudelaire rentrait en pleines fêtes du Carnaval, au moment où les bals masqués faisaient fureur. I retrouva le mouvement des boulevards ou l'anglo manie sévissait. Il retrouva le quartier latin mis e émoi par l'ouverture du restaurant Magny. Il r trouva la Closerie des lilas, I3obino et la boulan gerie Crelaine.</p>
        <p>Il retrouva ses amis au moment où Pages d l'Ariège fondait la Patrie, avec Ja collaboration d Balzac, do Théophile Gautier, de Banville.</p>
        <p>Baudelaire n'en fut que plus pressé «le s'afïran 'îhir d'une vie de famille insupportable. Sa môr gardait de son éducation anglaise la religion de bienséances, un souci exagéré de « cant » et d « respectability ». Il nous dit qu'elle était capri cicuse (il faut la craindre cl lai plaire). Son beau père avait contracté, de sa double qualité d'oliieier diplomate, des habitudes rigides de disciplin militaire et de rectitude administrative auxquelle</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RELIGION DU DANDYSME ' l3</p>
        <p>e jeune homme ne pouvait s'adapter. II semble ue ce milieu gourmé l'ait exaspéré jusqu'au suplice:</p>
        <p>Il est bon, écrit-il quelque part, que chacun de nous it éprouvé, une fois dans sa vie, la pression d'une dieuse tyrannie. Combien de natures révoltées ont pris je auprès d'un cruel et ponctuel militaire de l'empire ? ^a pauvre et généreuse nature, un beau matin, fait exlosion; le charme satapique est rompu, il n'en reste ue ce qu'il faut : un souvenir de douleur, un levain our la pâte.</p>
        <p>Plein des illusions de la jeunesse, affranchi déormais (il le croyait) des soucis matériels, il penait pouvoir vivie en beauté et réaliser son rôve de )andysme. Il s'installe provisoirement quai de îéthune, puis rue Vaneau où il ne fait qu'un tour, ;t vient habiter dans ce coin, paisible et frais, de 'île St-Louis, le célèbre hôtel Pimodan, séjour élu les princes de la bohème.</p>
        <p>La bohème ne comprenait pas que des'gens beogneux. Il y avait la bohème des fils de famille, a bohème dorée; c'était celle de Gautier, Housaye, Gérard de Nerval, Nestor Roqueplan, Our-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ïA' CHARLES BAUDELAIRE ''</p>
        <p>A l'hôtel Pimodan, Baudelaire occupa, sous les combles, moyennant le prix annuel de 35o francs, un appartement un peu mansardé, composé d'une antichambre, d'une grande pièce et d'un cabinet, dit Asselineau, de plusieurs, dit Banville.</p>
        <p>La grande pièce était tendue, y compris le plafond, d'un papier à rayures, alternées, rouges et noires. Une seule fenêtre l'éclairait, sur les quais. Au dire d'Asselineau, Baudelaire avait dépoli les carreaux du bas, pour ne laisser entrer de l'extérieur que le ciel ; mais la preuve qu'il savait regarder, c'est qu'il nous dit :</p>
        <p>J'ai eu longtemps, devant ma fenêtre, un cabaret rougo et vert qui était, pour mes yeux, une douleur délicieuse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RELIGION 1&gt;U OANDT8ME l5</p>
        <p>(i) Nadar, Ch. Baudelaire intime (HIaizot édit.).</p>
        <p>ja) Théodore de Banville, Baudelaire (La Renaissance littéraire</p>
        <p>artistique, numéro du 37 avril «87a).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>IÔ CHARLES BAUDELAIRE</p>
        <p>(1) Th. de Banville, Mes souvenirs (Charpentier édit.).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA. RELIGION DU DANDYSME f]</p>
        <p>dévasté, au rictus fatal, au regard hallucinant dans son étrange fixité, la riante image de Banville ? Banville a raison pourtant. Ici son témoignage s'accorde avec celui du peintre Deroy qui nous montre le jeune Baudelaire en « lion ullra-fashionable » accoudé au fond d'une vigilante rêverie, dans une altitude délicieuse de flegme et de nonclialoir.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l8 CHARLES BAUDBLA1KE</p>
        <p>Il ne faut pas voir dans le dandysme de Baude«</p>
        <p>Baude« adviendra de ce Baudelaire ce qu'il est advenu de Pclrus Bord. On disait : Quand il paraîtra, Hugo n'existera plus. 11 a paru. Ce u'était rien. »</p>
        <p>Peut-être Gautier se vengeait-il d'avoir lu dans l'Echo des Théâ très (a5 août 1846) ces lignes signées de Baudelaire :</p>
        <p>O ironie de la destinée I ces deux hommes qui se détestaient cor dialcmcnt en arriveront, pour avoir joué, un jour, devant la galcrir la comédie de l'admiration mutuelle, a passer k la postérité, lié d'une étreinte indissoluble.</p>
        <p>Ceux qui savent lire entre les lignes ne manqueront pas de saisi cette hostilité latente sous les fleurs dont ils se couvrent reciproqu ment, tant dans la préface de Gautier que dans l'article de Uaud lairc sur Gautier • aux prunelles félines ».</p>
        <p>La diatribe de Baudelaire, VlkoU Païenne (i85a), cet dirigé contre Gautier.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>ET LK »KLIOIO.H DU DANDroUK</p>
        <p>(C'était un habit noir, très évasé du torse d'où la tête de Baudelaire sortait comme une fleur sort d'un cornet, et a basques infinitésimales (on les portait alors très larges), amenuisées en sifflet. Baudelaire se prévalait, ce jour-la, d'un pantalon noir sanglé par le sous-pied, de bottes irréprochablement vernies, d'un col de chemise et de manchettes de linge blanc, sans empois, aux apparences de mousseline, et d'une cravate rouge sang de boeuf. Il était ganté de rose pâle.</p>
        <p>La préciosité de ses gestes avait également impressionné Nadar qui nous dit :</p>
        <p>Baudelaire procédait, dans sa marche, par saccades des articulations, ainsi que les petits acteurs eu boig du sieur Séraphin, semblant choisir, pour chacun de ses pas, la place, comme s'il marchait entre des oeufs ou qu'il craignît, par ce sable innocent, do compromettre le luisant de ses chaussures.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>a a ciiAntgs BAUDELAIRI ^_</p>
        <p>Le noir du costume aidant, le geste retenu, méticu» Jeux, concassé, rappelait'les silhouettes successives du télégraphe optique qui se démantibulait alors sur les tours de Saint-Sulpice, ou mieux, la gymnastique anguleuse de l'araignéo, par temps humide, au bout de son fil... (i)A</p>
        <p>(1) Nadar, Op. cit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RBUGION DU DANDY8ME »i</p>
        <p>Daudelairo a survécu, mais une part de son génie a sombré peut-ôtre, parco que l'épanouissement de ses facultés exigeait l'indépendance et le loisir. Les poèmes culminants de l'édition primitivo des Fleurs</p>
        <p>libraires &amp; Alcnçon, d'une part, et M. Charles Baudelaire, littérateur, d'autre part,</p>
        <p>« a été convenu ce qui suit:</p>
        <p>« Chaque tirage sera de mille exemplaires.</p>
        <p>c Pour prix de cette vente M. Charles Baudelaire touchera par chaque volume tiré, vendu ou non vendu, vingt-cinq centimes, soit nn huitième du prix marqué sur le catalogué de MM. Poulet-Malassis et Eugène de Broize.</p>
        <p>« M. Charles Baudelaire s'interdit la reproduction sous quelque forme que ce soit de tout ou partie de la matière contenue dans ces deux volumes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHARLKS BAUDELAIRE</p>
        <p>du Mal étaient écrits. Dans les poèmes surajoutés il ne retrouvera plus la môme intensité d'accent.</p>
        <p>On peut dire que le Poète a donné toute sa mesure. Il a atteint son apogée.</p>
        <p>(i) Vers la fin de sa vie, lorsque Nadar obtenait la permission.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>EX LA RKUaiON DU DANDYSME j5</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aÔ</p>
        <p>CHARLES BAUPPLAIRB</p>
        <p>mort (3i août 1867), que ço juron trivial et saccadé : « Gré nom I »</p>
        <p>Plains-moi, sinon je (e maudis !</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA MLIOION DU DANDYSUB 27</p>
        <p>cine, Hugo lui étaient indispensables. C'est d'eux qu'il a reçu l'instrument docile qu'il perfectionnera encore au point d'y fixer des étals d'âme. Il suffit de lire Baudelaire pour éprouver que son vers tire ses ressources do la musique et qu'il contient, en virtualité, ce que Rimbaud et René Ghil et les symbolistes cherebaient après lui: la phrase musicale et colorée. On lit d'ailleurs, dans ses notes :</p>
        <p>— Que la poésie françaiso possède une prosodie mystérieuse et méconnuo, comme les langues latine et anglaise. ..</p>
        <p>— Quo la poésie se rattache aux arts de la peinture, de la cuisine et du cosmétique par la possibilité d'exprimer toute sonsation do suavité ou d'amertume, do béatitude ou d'horreur, par l'accouplement do tel substantif avec tel «djectif, aualogueou contraire..,</p>
        <p>Ces possibilités, personne ne les avait pressenties avec tant de clairvoyance. Pour la première fois, chez nous, le poète se double d'un esthète, heureuse conséquence du dandysme, lequel n'est réalisable, nous dit Baudelaire, qu'aux « époques transitoires, où la démocratie n'est pas encore toute puissante, où l'aristocratie n'est que partieltentent chancelante et avilie ». C'était, ici, le cas.,4'</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>38 CHARLES BAUDECAIH8</p>
        <p>des(i) enfant, je voulais être tantôt pape, mais pape militaire, tantôt comédien (Baudelaire).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RELIGION DU DANDYSME 2fj</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>30 ' CHARLES BAUDBLAIIIB</p>
        <p>les bousingots de l'impasse du Doyenné et les jeunes Franco de l'Hôtel Pimodan.</p>
        <p>Népomucène Lemercier est mort, llu^o est contesté. Le poète en faveur, c'est maintenant Casimir Delavigne.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA IXELIOION DU DANOY8MK 3l</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>32 " CHARLES &amp;AUDELAIHE - " V'</p>
        <p>mords. Il est malade, rongé de soucis ; toutes ces faces bourgeoises reluisent de santé et disent la joie de vivre. Il déborde d'amertume. L'insouciance de ces coeurs béats l'irrite* C'est pour lui « faire oeuvre pie », comme dit Aurel, que de les saccager, Il se vêt, pour les etFarer, d'accoutrements singuliers. Ou le vit se promener, un jour, avec une perruque verte. Qu'il s'entretienne avec l'un d'eux, il ne manquera pas d'émailler sa conversation de propos tels :</p>
        <p>Quand j'avais la gale... — Moi qui suis fils do prêtre!... — Le jour où j'ai jeté ma maîtresse par la fenê-&lt; tre... — i\e trouvez-vous pas que la cervelle de petit eofant a comme un arrière-goût de noisette?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■TLA RKLI6ION DU DANDYBMB 33</p>
        <p>L'homme, ivre d'une ombre qui passe, Porle toujours le châtiment D'avoir voulu chauger de place.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>34 CHARLES BAUDELAIRE ' "?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RELIGION DU DANDYSME 35</p>
        <p>c'est(i) qui souligne l'incohérence de l'heure, c'est que l'on édifie es prisons de la Kaqaelte et de Mazasavec le même entrain que l'on</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>j ' 36 CHARLES BAUDKLAIRK !</p>
        <p>plante en tous lieux les arbres de la Liberté. On trai|ae,avec la dernière rigueur, la propagande bonapartiste, mais l'on ramène les cendres de Napoléon et on leur confère l'apothéose. On dégage le centre de Paris et on aère ses rues, mais on l'étrangle d'une ceinture de fortifications.</p>
        <p>« Tes nobles jambes, rçous les volants qu'elles chassent, Tourmentent les désirs obscurs et les agacent,</p>
        <p>Comme deux sorcières qui font Tourner un philtre noir, dans un vase profond...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>HT LA RELIGION DU DANDYSkB 3f</p>
        <p>Sous une forme courtoise et le désir d'être aimable, on sent l'importance de la critique. Les fils de soie et d'or, Baudelaire les lient de son génie. Les</p>
        <p>Ta gorge qui s'avance et qui pousse la moire, Ta gorge triomphante est une belle armoire... Et le meurtre, parmi tes plus chères breloques, Sur tou ventre orgueilleux danse amoureusement... Tes hanches sont amoureuses De ton dos et de tes seins... » Nos modernes, pervertis par l'abus des épices, seront peut-être lentes d'applaudir à. ce3 incohérences comme a des trouvailles de pittoresque, mais que dire de ces incorrections? « Mon gosier de métal parle toutes les langues... Et dans ses bras ouverts que remplissent ses seins. a Et de ces platitudes</p>
        <p>« ... Saisît un pistolet qu'il étreignait encore » dont Hugo est couturaicr.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>38 i' CHAhLKS BAUDELAIRE</p>
        <p>fils de chanvre, c'est son temps qui les lui fournit, sans qu'il y songe.</p>
        <p>C'est donc par dandysme, c'est-à-dire par haine des moeurs et des institutions démagogiques, que Baudelaire affectera de railler et de blasphémer.</p>
        <p>-Baudelaire n'était ni un sceptique ni un athée» c'était un souffrant. [a Produit contradictoire » (le mot est de lui) d'un vieillard et d'une jeune femme qui s'était laissé'marier par intérêt et, probablement, non sans quelque répugnance, la dis-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA «ELIGION DU DANDYSME 3g</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>4P CHARLES BAUDELAIRE</p>
        <p>Il jouait pour lui-même d'incomparables tragédies ou, pour mieux dire, tragi-comédies.</p>
        <p>Tout Baudelaire est dans ces lignes; mais ce qui nous les rend si émouvantes, c'est leur valeur symbolique. On y saisit les symptômes du mal dont le monde se mourait, hier : vanité, désordre, impuissance. C'est le mal du siècle.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET ffX IVKLIGION DU DANDYSME 4t</p>
        <p>dont il a reçu l'héritage ! C'est leur malaise, ieur fièvre et leur cri révolté qu'il retrouve, dès qu'il sait lire, clans les vers de Lamartine, de Musset, d'Alfred de Vigny et qui feront de lui le nostalgique rêveur,</p>
        <p>De qui l'unique soin était d'approfondir Le secret douloureux qui le faisait languir.</p>
        <p>Baudelaire peut dire comme Lamennais et l'élite de ses contemporains : « Mon âme est née avec une plaie. »</p>
        <p>Sa profonde originalité, — enseigne Paul Verlaine, — c'est de représenter puissamment et essentiellement l'homme moderne tel que l'ont fait les raffinements dune civilisation excessive, l'homme moderne avec ses ■sens aiguisés et vibrants, son esprit douloureusement subtil, son cerveau saturé de tabac, son sang brûiè d'alcool. '.</p>
        <p>S</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>:T„ 4à:' ■"'•' CHARLES BAUDELAIRE</p>
        <p>Ici se manifeste la sensibilité de Baudelaire* ►Sous ses allures cinglantes de dandy, il cache un coeur compatissant. Ses lettres nous ont révélé le sentimental qu'il se défend d'être. Telle pièce des Fleurs du Mal, comme :</p>
        <p>La servante au grand coeur dont vous étiez jalouse...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RELIGION DU DANDYSME 4$ .' ' v</p>
        <p>Ah 1 Seigneur, donnez-moi la force et le courage De contempler mon coeur et mon corps sans dégoût I</p>
        <p>Ames de ceux que j'ai aimés, — s'écriait-il alors du fond de sa détresse, — âmes de ceux que j'ai chantés,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>44 ■'■' CHARLES BAUDELAIRE</p>
        <p>Il appelle la Douleur comme un moyen de purification, le salut.</p>
        <p>Soyez béni, mou Dieu, qui donnez la souffrance Comme un divin remède à nos impuretés.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>KT LArRELIGION DU DANDYSME ^b</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>46 » ' CHARLES BAUDBLAMK '</p>
        <p>T</p>
        <p>Comme de longs échos qui de loin se confondent</p>
        <p>Dans une ténébreuse et profonde unité,</p>
        <p>Vaste comme la nuit et comme la clarté,</p>
        <p>Les parfums, les couleurs elles sons se répondent.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>«T LA RELIGION DU DANDYSME ^7</p>
        <p>On s'y sent « purifié par l'air supérieur ». Nous voici parvenu au point où le poète apparaît</p>
        <p>Tel qu'en lui-même enfin l'Eternité le change,&gt;</p>
        <p>et où il va rejoindre, dans l'immortalité, le choeur des hommes saints transfigurés par la douleur ;l e choeur de ces demi-dieux qu'il a chantés, parce qu'ils éclairent nos ténèbres comme des phares et qu'ils constituent notre orgueil, étant les titres les plus éclatants de la noblesse humaine :</p>
        <p>Car c'est vraiment, Seigneur, le meilleur témoignage Que nous puissions donner de notre dignité Que cet ardent sanglot qui roule, d'âge en âge, Et vient mourir au bord de votre éternité.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>48 CHARLES BAUOILAinK</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>BT LA RELIGION DU DANDYSME 49</p>
        <p>Deux femmes comptent pourtant dans la vie du Poète : Jeanne Duval et MW 6 Sabatier.</p>
        <p>Examinons si de cette double aventure ne ressort pas un double démenti aux allégations de Rops et de Nadar.</p>
        <p>h</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>5.0 ' CHAULES BAVDBLAmr</p>
        <p>Qu'était-ce, au juste, sous sa légende empruntée d'Egeiïe, que cette Mndame Sabatier, de souche bourgeoise, entretenue par le financier Mosselt</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>HT LA BBLIQtOM DU DANDY8MB 5l</p>
        <p>A ne tenir compte que des madrigaux de poètes, c'était une créature délicieuse, spirituelle, pleine de charme et de distinction. Gautier nous dit qu'elle était « supérieure aux autres femmes ». Feydeau nous assure qu'elle portait son joli nom de' présidente « avec tout l'esprit et la bonne grâce imaginables » (i).</p>
        <p>(i) Voici les lignes pleines d'intérêt que lui consacre M°" Judith Gautier :</p>
        <p>Au lieu de fenêtres, un vitrage qui formait toute une paroi, éclairai ces chambres, sous les feuillages des stores qui les voilaient. Cet intérieur avait l'air d'une serre...</p>
        <p>La Présidente arrivait du fond de l'appartement et s'annonçait par une roulade qui s'achevait en rire perlé. Trois grâces rayonnaient d'elle au premier aspect, beauté, bonté, joie.</p>
        <p>Elle s'appelait Aglaé et aussi Apollonie. Elle était asse~ grande, de belles proportions avec des attaches très fines et des mains charmantes. Ses cheveux très soyeux,d'un châtain doré, s'arrangeaient comme d'eux-mêmes en riches ondes semées de reflets. Elle avait le teint clair et rosé, les traits réguliers, avec quelque chose de motin, et de spirituel, la bouche petite et rieuse. Son air triomphant met-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>5a CRARLKS BAUDKIAIRI</p>
        <p>Au physique, elle éuit grande, rose, dorée, toujours vêtue de toilettes opulentes qui jetaient dans l'esprit des poètes « l'image d'un ballet de fleurs ».</p>
        <p>tait autour d'elle comme de la lumière et du bonheur. » (Le second rang du Collier, Juven, édit.)</p>
        <p>M"* Sabatier connut les revers de fortune. Elle y fit face vaillamment et son fonds de gaîté n'on fut pas altéré. Les beaux jours revinrent Aie d'ailleurs avec sir Richard W...</p>
        <p>a M»' Jenny-Caroline Herbelot, née Thirecuir, dite Jenny Sabattier. »</p>
        <p>Elle avait échangé son nom de Thirecuir contre celui deSavatier, d'où Sabatier par euphonie. Elle repose au cimetière du Pèrc-Lachaise dans le tombeau de la famille Thirecuir.</p>
        <p>Alphonse Daudet qui l'a connue chez Mur Ancclot nous en parle dani? ses Trente ans de Paris.</p>
        <p>La turquoise était sa pierre de prédilection.</p>
        <p>En dehors des images d'elle que nous avons mentionnées, il nous reste un buste de Clésioger, introduit au Louvre récemment, et un marbre du même : la Femme au Serpent, aujourd'hui propriété de M. Jean de Gourmoiit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RELIGION PU DANDYSME 53</p>
        <p>d'entrain trivial, bas, populacier, une « vivandière de Faunes ». En regard des vers de Baudelaire, cette affirmation nous gêne. On voudrait l'écarter, mais il faut bien avouer que Mme Sabatier a fourni à Glésinger l'idée de sa « bacchante ». C'est en bacchante qu'il l'a vue et qu'il l'a traduite aux splendeurs du marbre. Son oeuvre témoigne, du moins, de la sculpturale beauté du modèle que tout Paris reconnut, paraît-il, ce qui déchaîna, pendant huit jours, une fureur de commentaires passionnés aux environs de la Madeleine et du Passage des Panoramas. Et il y a aussi le portrait que Meissonnier nous a laissé d'elle. Nous y retrouvons sa « face mutine et enjouée où le rire joue comme un vent frais dans un ciel clair w.Nous sommes éblouis par ce jaillissement de santé qui vient des bras et des épaules ; nous y retrouvons « les couleurs retentissantes » de ses toilettes, ces robes folles, « emblème de son esprit bariolé *» ; mais le geste a quelque chose de trivial et de dégingandé. Ce poing sur la hanche trahit la vivandière. Il cadre mal avec l'idée que nous étions en train de nous faire d'une créature de rêve.</p>
        <p>La situation irrégulière de Mme Sabatier ne lui permettait pas d'être prude. Elle était habituée aux propos cyniques. Son amant Mosselmano, carré et brutal en affaires, se souciait peu des euphémismes</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>64 CHARLES BAUDBLAIRK</p>
        <p>Sur les débris fameux des slupides orgies.</p>
        <p>Elle fut longtemps son Idéal, sa Foi, son Refuge. C'est sous ce jour seul qu'il nous platt de l'accueillir.</p>
        <p>Elle avait fait sur lui, dès le premier jour, une impression profonde. Il l'aima sans oser se déclarer. Ce fut pour lui « la très belle, la très chère, la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET Lk ftfcLîGION DU DANDYSME 55</p>
        <p>Daus la brute assoupie nu Ange se réveille,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>50 CHARLES BAUDELAIRI</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA HRUOION DU DANDYSM8 67</p>
        <p>Ainsi l'aventure se termine par un procès-verbal de carence. Ici, Rops et Nadar ont raison. Reste Jeanne Duval. Voyons ce qu'il en fut.</p>
        <p>Pour dresser l'image de Jeanne Duval, la Vénus noire, toujours même incohérence des documents. Les uns nous disent que « c'était une négresse, d'un noir d'encre ». Ernest Prarond nous parle d'une mulâtresse pas très noire, pas très belle,cheveux noirs peu crépus, poitrine assez plate, de taille assez grande, marchant mal (i). Banville, au contraire, trace ce portrait :</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>58 C»AILES BAUDELAIRE</p>
        <p>C'était une fille de couleur, de trè* 'haute taille, qui portait bien sa tête ingénue et superbe, couronnée d'une chevelure violemment crépelée et dont la démarche de reine, pleine d'une grâce farouche, avait quelque chose de divin et de bestial.</p>
        <p>îl résume ainsi son jugement:</p>
        <p>Elle était belle, rien de Phidias, mais un spécial ra* goût raffiné — des yeux grands comme des soupières — nez petit, délicat, aux ailes et narines incisées avec finesse exquise — bouche admirablement meublée, d'un beau dessin, sérieux, fier, dédaigneux — nulle trace dô</p>
        <p>« Une femme étendue sur un canapé, dite la maîtresse de Baudelaire » avec cet. détails : « La femme qui devait être une créole avait été amenée dans l'atelier de Manet par Baudelaire et elte passait pour être sa maîtresse. &gt;</p>
        <p>« C'est tout ce que j'avais pu recueillir de renseignements au moment où je dressais mon catalogue, Manet n'étant plus là. Je vois maintenant que cette femme peinte par Manet était Jeanne Du val. Je me rappelle très bien le portrait. Ce n'était pa3 uue femme nègre si même une mulâtresse, mais elle était très brune et avait-une conformation laissant deviner une part de sang nègre. Ce devait être une quarteronne.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET VA RELIGION DU DANDYSME 5Q</p>
        <p>ces dénonciations simiesquea qui poursuivent le sang de Cham (1).</p>
        <p>Jeanne Duval avait eu l'ambition des planches. Elle avait débuté au théâtre du Panthéon.</p>
        <p>(i) Nadar, Op. cit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>66 CHARLES BAUDELAIRE *</p>
        <p>On jouait un drame — je souligne, un drame — de Labiche : L'avocat Loubet, précédé d'un lever de rideau : Le Système de mon oncle. C'était une première ; la Presse avait été conviée.</p>
        <p>Toutefois, si elle n'avait pas brillé par le talent, elle avait eu le temps d'impressionner, par sa beauté étrange, un spectateur dont on ne nous dit pas le nom, que Nadar nous donne comme son ami et qui n'était peut-être que lui-même. Ce spec(i)</p>
        <p>i lieu qu'en i8'ia, àla belle saisou, et quand Baudelaire hr.bitait déjà</p>
        <p>[l'hôtel Piroodau.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>( BT LA RKLIOIÔN DU DANDY8MK . " 6l</p>
        <p>tateur eut lo désir très vif de connaître « l'étrange déité, brune comme les nuits », et se présenta chez elle.</p>
        <p>Jeanne Duval demeurait alors rue Saint-Georges, i5 ou 17, en face l'hôtel Aubert, au 2e étage sur la cour. Son appartement modeste était élégamment tapissé de perse, « étoffe alors très en faveur ». Elle vivait seule en compagnie d'une femme de chambre, jolie, blonde.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>6?J ' QHAflLES çAUPeLAIRE</p>
        <p>s'épuisait en rimailleries et, pour appuyer leurs dires» ces dames sortirent d'un tiroir une liasse de billets doux entremêlés de vers. Il suffit d'un siraw pie coup d*oeil au quidam, habitué des cénacles, pour se convaincre que le rêveur inoffensif, le doux maniaque,celui dont ces deux péronnelles se gaus* saient si fort, bien qu'elles tirassent leur bien-être de ses libéralités, c'était Baudelaire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RELIGION DU DANDYSME ' 6$</p>
        <p>La Vénus noire l'a torturé de toutes les manières.Oh ! si vous saviez ! Et que d'argent elle lai a dévoré ! Dans ses lettres, j'en ai une masse, je ne vois jamais un mot d'amour (Ï).</p>
        <p>L'ascendant de Jeanne Duval sur Baudelaire provient de ce qu'elle réalisait son idéal « fait de beauté et d'indifférence », auquel se mêlait un ragoût exotique, un piment de bizarrerie et d'étrangeté. Que cherchait-il près d'elle? D'abord une satisfaction plastique. Nous lisons dans son Journal :</p>
        <p>Tantôt, il lui demandait la permis ion de lui baiser la jambe et il profitait de la circonstance pour baiser cette belle jambe dans telle sition qu'elle dessinât nettement son contour sur le touchant.</p>
        <p>11 aimait manier sa chevelure, forêt aromatique, où dormaient</p>
        <p>La langoureuse Asie et la brûlante Afrique,</p>
        <p>(t) Eugène et Jacques Crepet : Charles Baudelaire (Messeiq),</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>• :-:t 6&amp;' , ; '■".' '•"'' CHARLES BAljDF.LÀIRE V &gt; ^;^fV</p>
        <p>qu'il avançait en âge et que l'ombre s'épaississait autour de lui.</p>
        <p>On sait que le roeu caressé de Baudelaire était de vivre auprès d'une maîtresse « comme un chai voluptueux auprès d'une reine ».</p>
        <p>J'eusse aimé, dit-il en parlant d'une géante, «voir son corps fleurir et grandir librement »,</p>
        <p>Et</p>
        <p>Ce n'est pas la le voeu d'un amant décidé. On n'imagine point le muletier de La Fontaine, se tenant au lit, près de sa partenaire,</p>
        <p>Comme au long d'un cadavre un cadavre étendu</p>
        <p>A la triste beauté dont son désir se prive.</p>
        <p>L'obsession d'une autre, c'est l'éternel prétexte que Baudelaire mettait en avant pour excuser sa froideur. On peut dire qu'il manquait tout au moins, dans ce domaine spécial, de tempérament. Sa débauche était toute cérébrale, et Jeanne Duval nous est une nouvelle preuve qu'il aimait respirer la fleur de l'Amour sans la cueillir. Etait-ce par impuissance, par « nihilisme spécial », comme le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&gt;:,i-' ;' ET LÀ RELIGION DU DANDYSME 65</p>
        <p>Amour 1 fléau du monde, exécrable folie 1</p>
        <p>C'est la bête féroce, ivre de carnage, traînant après soi, dans sa course furibonde,</p>
        <p>(i) Cette idée de réserve, d'abstention, de prudence est si naturelle à Baudelaire, si invétérée, qu'elle lui a inspiré le sonnet GIV des Fleurs du Mal, le meilleur incontestablement de toutes les pièces surajoutées :</p>
        <p>« Pendant que des mortels la multitude vile Sous le fouet du Plaisir, ce bourreau sans merci, Va cueillir des remords dans U fête s*;rvile, Ma douleur, donoe-moi la main ; viens par ici. » Ce qui prouve bien la sincérité de Baudelaire, c'est que ce sonnet, écrit en dernier lieu (il n'a paru que dans la 3« édition) jaillit d'un élan puissant d'avoir été longtemps contenu et médité et qu'il rend, aux heures de décrépitude du l'eète.l'éclio devenu si rare des be.-iux cliauts d'eul refois.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>', 6ÔV , CâAftLES BÀUÛJÎtAinE</p>
        <p>une confusion De vêlements souillés, de blessures ouvertes Et l'appareil sanglant de la destruction.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RELIGION DU DANDYSME 67</p>
        <p>C'est dans l'acte le plus irréfléchi, le plus spon-. lané, que se saisit la présence et la rotation de la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J;6Ô;; &gt; CHARLES BAUDELAIRB. '* ^ ;'; Vf^t.</p>
        <p>Nous -savons bien que Baudelaire va tout résoudre dans le sens du dogme chrétien, mais nous restons frappés de l'audace de son entreprise. Il nous a montré que le sage pouvait, sans déchoir ni démériter, dénuder la vie et assister, sans rien perdre de son prestige ni de son austère gravité, aux réflexes de l'animal humain.</p>
        <p>Qu'il descende dans le labyrinthe fangeux des cités ou dans les replis secrets du coeur, le poète est comme le soleil :</p>
        <p>Il ennoblit le sort des choses les plus viles.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET L\ RELIGION DU DANDYSME</p>
        <p>Le génie sanctifie toute chose et si ces objets étaient traités aveo le soin et le recueillement nécessaires, ils no seraient point souillés de cette obscénité révoltante qui est plutôt une fanfaronnade qu'une vérité...</p>
        <p>Leur grand défaut est de manquer de naïveté et de sincérité.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le plus clair, c'est que Baudelaire ne nous a gratifiés d'aucune dépravation neuve. Analolo France nous en assure qui nous dit :</p>
        <p>1</p>
        <p>(t) Anatole France, La Vie littéraire (Calmaon-Lcvy, &amp;lit.).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>KT &amp;A RELIGION DU DANDYSME f I</p>
        <p>Il est le Mane-Thecel-Phares qui s'inscrit aux murs du festin, et dresse dans un sursaut d'épouvante les convives gorges et repus. Il est celui qui jette l'alarme et qui, au moment où nous allions nous endormir, sonne le tocsin.</p>
        <p>Ceux qui habitent \CJ cimes glacées de l'Athéisme et que n'impressionnent plus ni les fracas de la chaire ni les diableries, ni la mise en scène et les pompes liturgiques, n'oublient pas, pourtant, que Baudelaire a payé de son désastre, comme Pascal, le geste téméraire de secouer les portes de l'Ombre et s'émeuvent encore do ses aveux désespérés.</p>
        <p>Baudelaire est si varié que les esprits les plus</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>%7a ' , * »' CHÀRLfcS BÀUbKLÏIJPlE</p>
        <p>dissemblables, s'ils l'abordent sans parti-pris, sont sûrs d'y trouver leur récompense. Il plaît « aux amoureux fervents comme aux savants austères ». S'il a les charmes de l'horreur qui n'enivrent que les forts, il a aussi le don des larmes et les attendrissements soudains qui vont droit au coeur et conquièrent les simples. 11 éblouit les néo-païens par la splendeur du Verbe et le rappel</p>
        <p>Les écrivains y reçoivent une leçon de style et de cadence. Il n'est pas jusqu'aux âmes innocentes qui n'y respirent un parfum d'églogue et qui n'y retrouvent l'image du « .vert paradis des amours enfantines ».</p>
        <p>On nous prédit, pour demain, un bouleversement général des idées et des moeurs amené par la guerre, et le rétablissement d'un état d'esprit auquel Baudelaire aura cessé de correspondre. Je le souhaite plus ardemment que tout autre, car nous aurions alors rétabli la félicité de l'Age d'or.</p>
        <p>Baudelaire vivra tant que l'humanité comptera des inquiets, des malades de spleen et des chercheurs d'infini. Son règne durera tant que nous verrons, plongées dans l'enfer luxurieux des villes, des âmes nobles mais désarmées, aussi incapables</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RELIGION DU DANDYSME 73</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>BIBLIOGnAPFIlB</p>
        <p>LES OEUVRES</p>
        <p>Salon de 1845, critique, Paris, Labitte, i845. — Salon de 1846, Paris, Michel Lévy, IS/JC. — Philosophie de l'Ameublement, Alençon, Poulet-Malassis, i854. — Histoires extraordinaires, traduites d'Edgar Poe, Paris, Michel Lévy, i856. — Nouvelles histoires extraordinaires, Paris, iMichel Lévy, 1807. — Rouvière, étude crilique, Paris, librairie théâtrale, Gio livraison. — Les Fleurs du Mal, poésies, Alençoo, Poulet-Malassis, 1867. — Les Fleurs du Mal, poésies, 28 édition, Paris, Poulet-Malassis, 1861. — Complément aux Pleurs du Mal, poésies.condamnées, Bruxelles, i85g. —Aventures d'Arthur Gordon Pym, traduction, Paris, Michel Lévy, i858. — Théophile Gautier, étude critique, Paris, Poulet-Malassis, t85rt.</p>
        <p>— Les Paradis artificiels, Paris, Poulet-Malassis, t80o.</p>
        <p>— Richard Wagner et Tannhauser, Paris, Dentu, 18G1. — Eurêka, traduit d'Edgar POP, Pari», Michel Lévv, 18G/|. — Histoires grotesques et sérieuses, Paris, AIU chel Lévy, i805. — Les Epaves, Bruxelles, Poulet*Malassis, 186O. — Curiosités esthétiques, Paris, Michel Lévy, i?fi8. — L'Art romantiquo, Paris, Michel Lévy, 18G8.— OEuvres complètes, 7 volumes, Paris, Michel Lévy, 18O8.</p>
        <p>— ÇBuvres posthumes, Paris, Queoliu, 1887. — Lettres, Paris, Mercure de France, 190G. — OEuvres posthumes, Paris, Mercure do France, 1908. — Le Spleen do Paris, poèmes en prose, Paris, Crè3, 1917. — Les Fleurs du Mal, édition revue sur les textes oiiginaux,accompagnéode notes ot do variantes, publiée par Van 13ever, Paris, Grès, 1917. — Douze poèmes do Gh. Baudelaire, publiés eu facsimilé, Paris, Grès, 1917. — Les Floura du Mal, Paris, Lcmerre, 1917. — Los Fleurs du Mal, Paris, La Renaissance du Livre, 1917. — Les Fleurs du Mal, Paris, L'Edition, 1917. — L03 Fleurs du Mal, Paris, llelleu, 1917.— Les Fleurs du Mal, Paris, Flammarion, 1917. — Lettres inédites do Charles Baudelaire, Hcuuo de Paris, août-décembre, 1917.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>76 CHARLES BAUDELAIRE</p>
        <p>A CONSULTER</p>
        <p>Guillaume Apollinaire. — Baudelaire dans le domaine public. Nord-Sud., revue, i5 mai 1917.</p>
        <p>Charles Asselineau. — Baudelaire, sa vie, son oeuvre, 1869 (Lemerre, édit.).</p>
        <p>Barbey d'Aurevilly. — Lettre en appendice aux Fleurs du Mal.</p>
        <p>Théodore do Banville. — Mes souvenirs, 1882 (Charpentier).</p>
        <p>André Barre. — Le Symbolisme. Paris, 1912 (Jouve et C«c).</p>
        <p>Maurice Barrés. — Un Homme libre. Paria, 1912 (Créa).</p>
        <p>Louis Barthou. — Le Procès des Fleurs du Mal. Paris, 1917 (Maison du Livre).</p>
        <p>Henry Bataille. — écrits sur le théâtre. Paris, 1917 (Créa).</p>
        <p>Charles Baudelaire. —Lettres. — OEuvres posthumes (Mercure de France).</p>
        <p>Ange Bénigne. — Le Gaulois, 27 septembre 1886.</p>
        <p>Jules Bertaut et Alphonse Séché. — Ch. Baudelaire (Michaud).</p>
        <p>L. de Bonnières.— Mémoires d'Aujourd'hui (Ollendorff.)</p>
        <p>Paul Bourget. — Essais de Psychologie contemporaine (Lemerre).</p>
        <p>Ferdinand Brunetière. — La statue de Baudelaire. Revue des Deux Mondes, icr septembre 1892.</p>
        <p>Albert Cassagne. — Versification et métrique de Baudelaire, 1906 (Hachette).</p>
        <p>Fernand Caussy. — Chronologie des Fleurs du Mal. Ermitage, i5 décembre 1906.</p>
        <p>Champfletiry. —Souvenirs et portraits de jeûneuse, 1872 (Deniu).</p>
        <p>Charavay. — Vigny et Baudelaire, candidats h l'Académie, 1879 (Charavay).</p>
        <p>Jules Glaretie. — Le Journal, l\ septembre 1901.</p>
        <p>Henri Cordier. ■— Notules sur Ch. Baudelaire. Par/s 1900 (Leclerc).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LA RELIGION DU DANDYSME &lt;]J</p>
        <p>Charles Cousin. — Ch. Baudelaire,Souuenirs-correspondance, Paris, 1872.</p>
        <p>Eugène Crepet et Jacques Crepet. — Charles Baudelaire. Paris, 1907 (Messein).</p>
        <p>A de Gustine. — Lettre. Appendice des Fleurs du Mal (Calmann-Lévy).</p>
        <p>Henry Dérieux. — La Plasticité de Baudelaire (Mercure de Fronce, ipr octobre 1917).</p>
        <p>Emile Deschamps. — Lettre. Appendice des Fleurs du Mal (Calmann-Lévy^.</p>
        <p>Maxime Du Camp. — Souvenirs littéraires. Paris (Hachetie).</p>
        <p>Dulamon. — Les Fleurs du Mal. Le Présent, a3 juillet 1857.</p>
        <p>Georges Duval. — H Evénement, 28 mars 1882.</p>
        <p>René Emery. — Quelques lettres inédites de Baudelaire (Mercure de France), 1er août 1917.</p>
        <p>Anatole France. — La Vie Littéraire, 1891 (CalniannLévy). t .</p>
        <p>X. Feyrnet. —Le Temps, i3 février 1869.</p>
        <p>Féli Gantier. — Ch. Baudelaire, 1908. La Plume.</p>
        <p>Judith Gautier. — Le collier des Jours. — Le second rang du Collier. Paris (Juven).</p>
        <p>Théophile Gautier. — Préface des Fleurs du Mal (Calmann-Lévy).</p>
        <p>André Gide. — Introduction aux Fleurs du Mal, 1917 (Helleu).</p>
        <p>Komy de Gourmont. — Promenades littéraires (Mercure de France).</p>
        <p>H. Hignard. — Ch. Baudelaire, sa vie, ses oeuvres. Revue des Lyonunis, juin 1892.</p>
        <p>Arthur Holitscher. — Ch. Baudelaire, 190/j. Berlin.</p>
        <p>Joris-Karl Huysmans. — A Rebours. Paris, 1884 (Charpentier).</p>
        <p>Arsène Houssayo. — Le Gaulois, 5 octobro 1897.</p>
        <p>G.-Jean Aubry. — Baudelaire et /Ion/leur, 1917 (Maison du Livre). — Baudelaire elSvoinbiirne, Mercure de France, novembre 1917.</p>
        <p>Maurice Kunel. — Baudelaire en Belgique (La Société Nouvelle), 1912.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>^8 CHAMPS BAUDELAIRE "</p>
        <p>Dr M. Laffont. ~r- Causerie du bibliophile, 1901 (oeuvreâ et image) (Maison du Livre).</p>
        <p>La Fizelière et Décaux. — Essais de biographie contemporaine, 1868.</p>
        <p>Jules Laforgue. — Entretiens politiques et littéraires, 1892.</p>
        <p>Attoni Lange. — Ch. Baudelaire, 1890 (Varsovie),</p>
        <p>Leconté de Insle.— Revue européenne, 18G1.</p>
        <p>Jules Lemaître. — Les Contemporains, tome IV, 1889 (Leccne et Oudin).</p>
        <p>Julien Lemer. — Quelques autographes de Ch. Baudelaire. Le Livre, 10 mai 1888.</p>
        <p>Jules Lepetit. — Notes sur Baudelaire. La Plume, juillet i893.</p>
        <p>Jules Levallois. — Mémoires d'un critique. Paris, 1896. Librairie illustrée.</p>
        <p>Loredan-Larchey.—Fragments de Souvenirs, 1901 (Le* clerc).</p>
        <p>André Mary. — Méditation sur Baudelaire. L'Ermitage, octobre 1903.</p>
        <p>Gilbert Maire. -- La Personnalité de Baudelaire et la critique biologique des Fleurs du Mal (Mercure de Franco).</p>
        <p>Camille Mauclair. — Ch. Baudelaire, sa vie, son oeuvre, sa légende. Paris, 1917 (Maison du Livre).</p>
        <p>Victor-Emile Michelct. —Figures d'évocalenrs. Paris, 1913 (Figuicic).</p>
        <p>Jean Moréas. — Paysages cl sentiments (Mercure de France).</p>
        <p>Nîuïar. •— Ch. Baudelaire intime. Paris, 1911 (Blaizol).</p>
        <p>Georges de Nouvion. —La famille de Ch. Baudelaire. Paria (Diuol).</p>
        <p>Anno Or.mon. — Le mouvement symboliste (Maison du Livre 1917)-</p>
        <p>Arthur Patterson. — Influenced'Edgar Poe sur Baudelaire. Thèse pour le doctorat d'Université présentée (levant la Faculté des lettres de Grenoble, 1903. Grenoble (Allier frères).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J ;,y ^" ET LA. RELIGION SU bÀNDVSME !" 79'</p>
        <p>Edmond Pilôh. ^- La Vogué) juillet igoo*</p>
        <p>Alfred Poizat. — Ch. Baudelaire. Le Correspondant, août 1917).</p>
        <p>Rastignac. — L'Illustration, 6 février 1886.</p>
        <p>Ernest Raynaud. — Baudelaire et Théophile Gautier (Mercure de France), i5 octobre 1917. — Le Cinquantenaire de Baudelaire (Maison du Livre), 1917.</p>
        <p>Henri de Régnier. — Baudelaire; Entreliens politiques et littéraires, février 190$.</p>
        <p>Georges Rency. — Physionomies littéraires, 1907, Bruxelles.</p>
        <p>Jacques Rivière. —Etudes, icfii. Paris, Nouvelle Revue française.</p>
        <p>Gaston Richart. — Ch. Baudelaire, l'homme, lé prosateur, le critique, son tombeau. (L'oeuvre et l'image). (Maisou du Livré).</p>
        <p>Geoi*ges Rodenbach. — Baudelaire. L'élite, 1899.</p>
        <p>Sainte-Beuve. — Lettre. Appendice des Fleurs du Mal.</p>
        <p>Scherer. — Eludes dé littérature contemporaine. Tome IV, iSGn.</p>
        <p>Spcelberch de Lovenjoul. —Lundis du Chercheur,i8g4 (Galmanii-Lévy).</p>
        <p>Maurice Spronck. — Les artistes littéraires, 1889.</p>
        <p>André Suarès. — Sur la vie, 1912.</p>
        <p>Swinburne. — Les Fleurs du Mal and olher sludies (éd. Edinuud Gosse). London, IQI3.</p>
        <p>Gaston SyfFert. — Portraits d'Hier. No du t5 juin 1909.</p>
        <p>Edouard Thierry. — Le Moniteur universel, i4 juillet i857.</p>
        <p>Maurice Tourneux. — Sept lettres inédites. Le Livre moderne, 10 nov. 1891.</p>
        <p>Milnes Turquet. •— The Influence of Baudelaire in France and Engljtnd, i&lt;&gt;Ï3. London (Cunstable).</p>
        <p>Ad. Van Bovor. — Les petits poèmes en prose. Paris, 1914 (Grès).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Fernànd "Vanderem.—Baudelaire et Sainte-Beuve. (Lé^i .-.;■'.. clerc)&gt; 1917. '</p>
        <p>Camille Vergniol. — Cinquante ans après Baudelaire;-■</p>
        <p>Revue de Paris, i5 août 1917. Paul Verlaine. — OEuvres complètes (Messein). Georges Vicaire. — Manuel de l'Amateur de Livres. Le Tombeau de Charles Baudelaire. — La Plume, 1896.</p>
        <p>ICONOGRAPHIE</p>
        <p>Poitiers — Imp. 0. Hov, 7, rue Victor-Hugo.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
