<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Richepin, Jean (1849-1926)">Jean Richepin</author>
<title>L'âme américaine à travers quelques-uns de ses interprètes : douze conférences, 1918-1919 / Jean Richepin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Richepin, Jean (1849-1926)</author>, <title>L'âme américaine à travers quelques-uns de ses interprètes : douze conférences, 1918-1919 / Jean Richepin,...</title>, <date>1920</date>,description :,322 pages
</bibl>
<publisher>E. Flammarion (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113363c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1920">1920</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>L'âme</p>
<p>26. Rue R.eke. 26</p>
<p>JEAN RICHE PIN</p>
<p>&lt;fc V Académie française</p>
<p>1. ,.8</p>
<p>américaine</p>
<p>PARIS</p>
<p>ERNEST FLAMMARION, ÉDITEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>l-â%e américaine</p>
<p>travers Quelques-uns DE SES INTERPRÈTES</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>CHEZ LE MÊME ÉDITEUR</p>
<p>Poèmes durant la guerre (1914-1918).</p>
<p>Proses de guerre.</p>
<p>La clique.</p>
<p>Les étapes d'un réfractaire.</p>
<p>Théâtre en vers.</p>
<p>&amp; GREV1N – IMPRUiiiUB DE LAGN*</p>
<p><pb/></p>
<p>Lame</p>
<p>JEAN RICHEPIN</p>
<p>1</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>aisnéricaine</p>
<p>A TRAVERS</p>
<p>QUELQUES-UNS DE SES INTERPRÈTES</p>
<p>DOUZE CONFÉRENCES</p>
<p>1918-1919</p>
<p>PARIS</p>
<p>ERNEST FLAMMARION, ÉDITEUR</p>
<p>26, RUS RACINE, 26</p>
<p>Tous droits de traduction, d'adaptation et de reproduction réservés
pottr tous les pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'âme américaine A TRAVERS QUELQUES-UNS DE SES INTERPRÈTES</p>
<p>1</p>
<p>LA.VÎEHXE TERRE DES PEAUX-ROUGES</p>
<p>Mesdemoiselles, Mesdames, Messieurs,</p>
<p>Notre première conférence a pour sujet la vieille terre des Peaux-Rouges.</p>
<p>D'abord, ils en étaient les aborigènes, c'est eux qu'elle a façonnés
avant tous autres. D'autre part, j'espère vous montrer plus tard que les
PeauxRouges, dont on a cherché l'origine, .sont très vraisemblablement
les derniers de la fameuse Atlantide, que connaissaient les Egyptiens et
dont il est ques-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion dans deux ouvrages de Platon. Une autre raison encore qu'ils ont de
nous intéresser, c'est que les Américains eux-mêmes se sont passionnés
pour leur histoire. Après les avoir combattus au début (car les
Américains du début n'étaient encore que des Européens venus de toutes
les races d'Europe, il n'est pas extraordinaire qu'ils aient procédé par
esprit de conquête et que les premiers pas de la civilisation aient été
faits dans le sang des gens qu'on voulait civiliser), après les avoir
combattus, les Américains s'y sont intéressés et la preuve c'est que dès
1847 le Congrès général des Etats-Unis décréta qu'une commission serait
nommée pour étudier le passé et l'état présent des tribus indiennes qui
restaient. Cette commission fit une œuvre qu'au bout de trois ans elle
publia, qui ne comporte pas moins de trois volumes in-folio représentant
2.000 pages, sur les mœurs, les coutumes, la religion, les antiquités et
même les sciences, en particulier l'astronomie, de ces aborigènes.</p>
<p>D'autre part, un livre a été publié, un très beau livre, de M. Rodman
Wanamaker, intitulé The Vanishing race, « La Race qui s'évanouit ».</p>
<p>Voici, hélas par quelles lignes il conclut « Il y a 410 ans que
Christophe Colomb vit l'homme rouge pour la première fois. Ces siècles so-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'après un des hommes qui les a le mieux étudiés, dans un livre qui
s'appelle Norlh American fndiana, les Choses Indiennes de l'Amérique,
livre qui a paru</p>
<p><pb/></p>
<p>en 1900 et qui est devenu classique aux Etats-Unis, d'après M. Georges
Catlin, voici les conclusions que tire sur l'Indien Mme Mary Mather</p>
<p>« Loyal, silencieux, honnête, d'une grande délicatesse physique et
morale. Le Peau-Rouge a les traits fiers, les membres robustes et
élégants, c'est un magnifique type humain. »</p>
<p>Quelques constatations vont vous prouver que ces paroles ne sont pas
exagérées.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai été fou de joie quand j'ai fait cette petite découverte, moi qui ai
une passion invétérée et connue:</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le tambour. Le tambour qui n'a que du rythme, avec une seule note,
le tambour exprime tous les sentiments de l'âme humaine. Vous croyez que
je plaisante? Je vous assure que c'est la vérité. Rien R'est plus gai
que le tambour; mais, pour exprimer les sentiments de la mort, du deuil,
rien n'est plus évocateur des mystères de la mort, de ce qu'il peut y
avoir dans l'au-delit, dans ce pays de ténèbres où tout le monde est
oblige d'aller, d'où, comme dit Shakespeare, no Iraveller returns (aucun
voyageur ne revient).</p>
<p><pb/></p>
<p>Minni-ha-ha, nom finissant en éclat de rire. Voici quelques autres noms
de femmes</p>
<p>« Namid-Among Etoile qui danse ».</p>
<p>« Wap-o-me Heureux oiseau ».</p>
<p>« Nyanang Etoiles jumelles » (c'est pour ses yeux).</p>
<p>« Pagwadgi Petite chose sauvage ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>The Song of Hiawatha fut publié en 1855. C'est une légende indienne où
toute l'épopée indo-américaine est comprise.</p>
<p>Hiawatha est un personnage de naissance miraculeuse, connu dans toutes
les tribus de Peaux-Rouges. Il est l'émanation du Grand-Esprit, de
Gitche-Manitou, par deux ou trois générations et, en même temps, il est
un homme, il est envoyé aux hommes pour leur faire connaître la bonté,
la justice, la paix, pour leur enseigner les arts, les sciences, pour
les débarrasser des monstres qui sont sur la terre, pour rendre enfin
l'humanité heureuse et pacifique. Vous voyez, en somme, bien que ces
Peaux-Rouges ne connussent ni la mythologie de la Grèce, ni le
christianisme qui n'était pas encore fondé, que Hiawatha est une sorte
de héros mêlant en lui Apollon et le Christ.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Gitche-Manitou le puissant, le créateur des peuples, les regardait
avec compassion, avec un amour et une pitié paternels; il regardait leur
colère et leurs luttes comme des querelles nées entre enfants, comme des
discordes et des combats d'enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sur eux il étendit sa main droite pour dompter leurs farouches
natures, pour apaiser leur soif et leur fièvre par l'ombre de sa main;
il leur parla avec une voix solennelle comme le son des eaux lointaines
qui tombent dans l'abîme profond. Les avertissant, les réprimandant, il
parla en ces termes</p>
<p>« 0 mes enfants! mes pauvres enfants! écoutez les paroles de sagesse,
écoutez les paroles de bon conseil venant des lèvres du Grand Esprit,
venant du maître de la vie, de celui qui vous a créés.</p>
<p>« Je vous ai donné des terres pour y chasser je vous ai donné des
rivières pour y pêcher je vous ai donné l'ours et le bison je vous ai
donné le chevreuil et le renne; je vous ai donné l'oie et le castor;
j'ai rempli vos marais d'oiseaux sauvages; j'ai rempli vos fleuves de
poissons, pourquoi n'êtes- vous pas satisfaits ? Pourquoi vous
chassez-vous mutuellement comme des bêtes fauves?</p>
<p>« Je suis fatigué de vos querelles, fatigué de vos guerres et de vos
meurtres sanglants, fatigué de vos demandes de vengeance, de vos
discordes, de vos dissensions. Toute votre force est dans votre union;
tous vos dangers dans la discorde. C'est pourquoi, restez en paix
dorénavant, et vivez ensemble comme des frères.</p>
<p>« Je vais vous envoyer un prophète, un libérateur des nations, il vous
guidera et vous enseignera; il travaillera et souffrira avec vous. Si
vous écoutez ses conseils, vous multiplierez et vous prospérerez. Si ses
avis sont négligés, vous languirez et vous périrez ».</p>
<p>11 faudrait maintenant vous lire tout le poème, ce qui n'est pas
possible car ceci n'en est pas la traduc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et ici va commencer la mission de Hiawatha. Je n'omettrai cependant pas
de vous dire qu'en revenant de son premier voyage, Hiawatha s'était
arrêté chez un célèbre vieux faiseur de pointes de flèches, de la tribu
des Dacothas, qui était une tribu féroce, ennemie de toutes les autres.
Or là, il avait vu, en entrant, une merveille, la fille de ce vieux
faiseur de flèches, qui s'appelait Minni-ha-ha, dont voici le portrait</p>
<p>« Sous son toit, auprès de lui, habitait sa fille aux yeux noirs,
fantasque comme la cascade, avec ses caprices d'ombre et de lumière ».</p>
<p>Or la cascade voisine s'appelait justement Minni-ha-ha.</p>
<p><pb/></p>
<p>II a, dans son voyage, deux compagnons célèbres, l'un qui s'appelle
Kwasind, qui est l'Héraklès, l'Hercule peau-rouge et l'autre qui
s'appelle Chibiabos, qui est un grand musicien.</p>
<p>Il tue ensuite un être extraordinaire, qui est un Manitou, magicien,
Megissogown, le maître des richesses cachées, gardé par les serpents de
feu qui grouillent dans un étang de ténèbres et de poix d'où s'exhalent
les fièvres et les pestes. Il va au milieu de tous ces fléaux. Plus
grand qu'Héraklès dans les écuries d'Augias, il détruit tous les
monstres, tous ces serpents de feu.</p>
<p>Il lui arrive bien d'autres aventures mais je vous lasserais peut-être
en les contant. Arrivons au cœur même du poème, c'est-à-dire à
l'histoire d'amour, sans quoi nul poème ne saurait plaire s'il veut être
humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oui, comme dans un songe, elle écoutait les paroles d'Hiawatha, alors
qu'il parlait de la vieille Nokomis, nourrice de son enfance, alors
qu'il parlait de ses compagnons, Chibiabos le musicien et Kwasind
l'horame très robuste, et du bonheur, de l'abon-</p>
<p><pb/></p>
<p>dance qui régnait dans la terre des Obiways, dans cette terre aimable et
paisible.</p>
<p>« Hiawatha conclut en disant « Après bien des années de guerre, bien des
années de lutte et de sang versé, la paix s'est faite entre les Obiways
et la tribu des Dacotahs ». Puis il ajouta, en parlant avec lenteur «
Pour que cette paix puisse durer toujours, pour que nos mains puissent
être plus étroitement serrées, et nos cceurs être plus unis, donnez-moi
pour femme cette jeune fille, Minni-ha-ha, l'Eau-qui-rit, la plus
aimable des femmes de Dacotah ».</p>
<p>« Le vieux faiseur de flèches resta un moment sans répondre, fuma
quelque temps en silence, regarda sévèrement Hiawatha, regarda
tendrement l'Eau-quirit, et fit cette grave réponse « Oui, si
Minni-ha-ha le désire; que votre cœur parle, ma fille »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il trouve que c'est bien, car c'est pourquoi le inonde dure toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>rien; mais la mort de celle qu'il aime, celle de Minni-ha-ha.</p>
<p>C'est par un effroyable hiver, un de ces hivers comme il y en a encore
maintenant dans ces pays du Nord du côté du Canada, où le froid amène la
famine, la peste, les fièvres. Et voici le récit de la mort de
Minni-ha-ha, extrêmement court, d'ailleurs, mais si tragique, si poignant</p>
<p>« Oh! la famine et la fièvre oh les ravages de la famine! oh!
l'épuisement de la fièvre! oh! les cris des enfants oh! les angoisses
des femmes Toute la terre était malade et avait faim. L'air qui
environnait les hommes était affamé le ciel qui s'étendait audessus
d'eux était affamé; et, dans le ciel, les étoiles affamées étincelaient
sur eux comme les yeux des loups.</p>
<p>« Sous le wigwam d'Hiawatha entrèrent deux hôtes, silencieux comme les
esprits qui l'avaient hanté naguère, et sombres comme eux. Ils
n'attendirent pas qu'on les invitât; ils ne dirent rien en franchissant
le seuil; mais ils s'assirent sans proférer un seul mot sur le siège de
l'Eau-qui-rit; avec un œil hagard et creux ils regardèrent en face
l'Eau-qui-rit; et le premier dit « Regarde-moi, je suis la famine »! Et
l'autre dit « Regarde-moi, je suis la fièvre » « Et l'aimable
Eau-qui-rit frissonna en voyant leurs yeux fixés sur elle, frissonna en
entendant les</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au loin, dans la forêt déserte, comme un insensé courait Hiawatha;
dans son cœur était une tristesse mortelle, sur son visage une fermeté
de marbre sur son front jaillissait la sueur de l'angoisse; mais elle
gelait et ne tombait pas.</p>
<p>« Enveloppé de fourrures et armé pour la chasse, avec son puissant arc
de frêne, avec son carquois plein de flèches, avec ses gantelets, dans
les bois vastes et solitaires, monté sur ses patins, il s'engagea à
grands pas.</p>
<p>« Gitche-Manitou! le puissant! criait-il en levant dans cette heure
d'angoisse les yeux vers le ciel; « ô mon père, donnez des aliments à
vos fils; donneznous des aliments, ou il nous faudra périr. Donneznous
des aliments, donnez-m'en pour Minni-ha-ha, pour ma Minni-ha-ha qui se
meurt »</p>
<p><pb/></p>
<p>de son cri, si ce n'est l'écho des bois Minni-ha-ha! Minni-ha-ha</p>
<p>» Dans le wigwam, avec Nokomis, avec ses deux sombres hôtes qui ne la
quittaient pas, avec la famine et la fièvre, elle gisait, la bien-aimée,
elle était mourante, Minni-ha-ha</p>
<p>« Écoutez, disait-elle j'entends comme une grande chute d'eau; j'entends
un mugissement et une chute d'eau; j'entends les cascades de Minniha-ha
qui m'appellent dans le lointain ». « Non, mon enfant, répondait la
vieille Nokomis; c'est le vent de la nuit au milieu des pins ».</p>
<p>« Regardez, disait-elle encore; je vois mon père qui se tient seul et
debout sur le seuil de sa porte. Il me fait signe, du seuil de son
wigwam. Il m'appelle dans la terre des Dacothas ». « Non, mon enfant
répondait la vieille Nokomis; c'est la fumée qui tourbillonne c'est la
fumée qui semble faire des signes ». « Ah s'écriait Minni-ha-ha, les
yeux de Panguk brillent sur moi dans les ténèbres; je sens ses doigts de
glace qui saisissent les miens dans les ténèbres. Hiawatha! Hiawatha »!</p>
<p>« Et le désespéré Hiawatha, qui se trouvait alors</p>
<p><pb/></p>
<p>« Puis ils ensevelirent Minni-ha-ha! Dans la neige, ils lui creusèrent
un tombeau; ils lui creusèrent un tombeau au milieu de la forêt profonde
et obscure, sous les pins murmurants. Ils la parèrent de ses plus riches
vêtements; ils l'enveloppèrent de ses robes d'hermine, ils la couvrirent
d'une neige pareille à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, c'est toujours vers l'Ouest qu'il avait marché, apportant le
bien avec lui. C'est toujours vers l'Ouest qu'a marché la civilisation.
11 allait retrouver son père et sa bien-aimée, et il partait pour jamais.</p>
<p>Le poème finit ainsi. On en a tiré des symboles; on a voulu l'expliquer
de toutes sortes de façons le</p>
<p><pb/></p>
<p>poème, en effet, est symbolique. Nous aussi, nous pouvons en tirer un
symbole.</p>
<p>Pauvre Hiawatha, on l'aime quand on a lu ce poème, on l'aime comme si
l'on avait vécu avec lui, comme si l'on avait été un de ses compagnons
de voyage. Alors, ne le quittons pas ainsi, et disonslui de toutes nos
forces, de tout notre coeur</p>
<p>– Non, ne va plus vers l'Ouest! Non, ne cingle plus par là, notre
Hiawatha, Enfant du Mystère, bienfaiteur des Hommes. Le cycle vers
l'Ouest est maintenant accompli. Ton œuvre est faite. Écoute! L'homme
blanc sait aussi des choses, et il va te les dire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA MÊLÉE DES RACES</p>
<p>Mesdemoiselles, Mesdames, Messieurs,</p>
<p>J'aurais voulu vous faire cette conférence avec des chiffres, avec de la
statistique, avec de la géographie, de l'ethnologie, dé la sociologie,
de l'économie politique et sociale, beaucoup de sciences très actuelles
dans lesquelles je ne suis pas très versé! Toutefois, en faisant un
effort, on peut s'assimiler même les nourritures les plus indigestes.
J'ai pensé qu'il était inutile de faire un tel effort. Non pas que je le
redoute; mais parce que le résultat n'en eût peutêtre pas été très
savoureux pour vous. Étant donné</p>
<p><pb/></p>
<p>Imaginez d'abord la quantité de races diverses qui se sont ruées depuis
trois siècles, depuis la découverte de l'Amérique, sur ce pays redevenu
un pays vierge.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, pendant la fin duxvin" siècle et pendant tout le xtxe, il y a eu
un afflux de toutes les nationalités européennes. On peut chercher un
nom de peuple en Europe, on n'en trouvera pas un qui n'ait envoyé làbas
des représentants il y a eu des Italiens, des Allemands, des Anglais,
des Écossais, des Irlandais, des Scandinaves, des Russes, des Polonais,
des Tchèques, des Bohèmes, des plus petites nationalités; il y a eu
aussi de formidables colonies d'Israélites. Bref, on eût dit que, pour
mieux garnir cette chaudière, afin d'en faire sortir un homme nouveau,
tous les échantillons d'humanités qui vivaient dans la vieille Europe
s'étaient arraché un lambeau d'euxmêmes, et avaient jeté tout cela dans
la chaudière</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au fond germain, il a été, lui, très considérable au xvne siècle,
et encore plus au xix"; mais il l'a été plus par le nombre que par la
qualité de l'apport.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si quelqu'un d'eux refuse d'obéir, c'est un homme pendu. » Puis, il fit
une proclamation disant que tout autre culte que le culte anglican
serait proscrit, et que ses ministres seraient suspendus, emprisonnés ou
exilés.</p>
<p>L'année qui suivit, plus de trois cents furent ainsi frappés. Or, leurs
lidèles les suivaient souvent, quand ils allaient en exil et c'est
l'histoire d'un petit groupe de ce genre qui est devenue l'admirable
histoire des Pères Pèlerins.</p>
<p><pb/></p>
<p>riers, ces gens qui étaient allés là-bas par amour du risque. Enfin,
après maintes péripéties ils s'embarquèrent, le 6 septembre 1620, sur un
bateau qui s'appelait le May-Flower (la Fleur-de-Mai).</p>
<p>Et voici ce que dit le commentateur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui seront jugés les plus convenables et les plus propres au bien
général de la colonie leur promettant, comme il est dû, toute soumission
et pleine obéissance. En foi de quoi nous avons ci-dessous signé nos
noms. »</p>
<p>« Au cap Cod, le 11 novembre, l'année du règne de notre souverain
maitre, le roi Jacques, sur l'Angleterre, la France et l'Irlande, la
dix-huitième année, sur l'Ecosse, la vingt-quatrième, l'an du Seigneur
1620. »</p>
<p>Suivent les signatures elles sont au nombre de quarante et une mais ces
quarante et un citoyens représentent cent personnes, nombre exact des
émigrants, hommes, femmes et enfants, qui, s'étaient embarqués à
Plymouth. C'est le Livre d'or des Pèlerins.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'ont jamais su de leur vie ce que c'était que le « fair-play ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>organisateur, dont ils ont été si fiers. C'étaient de remarquables
agriculteurs. Ils avaient de nombreuses familles, des ménagères économes
et tenant bien la, maison.</p>
<p>Pendant la première moitié du xixe siècle, ils ont été des initiateurs
aussi en industrie, en machinisme ils ont apporté en Amérique
l'architecture « kolossale », qui est une de leurs caractéristiques.</p>
<p>Comment on devient Américain quand on ne l'est pas de naissance, c'est
un problème extrêmement curieux qui a été étudia par M. Boutmy, et dont
vous allez tout de suite avoir la solution par un témoignage authentique
et, réel d'un homme qui, lui, n'est pas un Allemand, qui est un Danois,
c'est-à-dire un être plus près de la lace anglo-saxonne que ne l'est un
Germain. Ce Danois s'appelle M. Jacob-A. Riis. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>a publié, sous ce titre significatif Comment je suis devenu Américain,
un livre que M. Léon Bazalgette a eu l'excellente idée de traduire en
français.</p>
<p>Comment je suis devenu Américain. Je vous en lirai simplement les
quelques lignes dernières.</p>
<p>C'est de lui-même qu'il parle, bien entendu. « Ce fut quand je retournai
voir ma mère encore une fois, et que, parcourant le pays peuplé des
souvenirs de mon enfance, j'atteignis la ville d'Elsinore. Là, je fus
pris de fièvre et dus rester plusieurs semaines au lit, chez un ami dont
la maison s'élevait sur le rivage du magnifique Coresund.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous nous réunissons aujourd'hui dans la poursuite d'un grand but, un
but qui, en ce moment dramatique de l'histoire, est le même en ce monde
où l'on parle et où l'on comprend la langue des peuples libres.</p>
<p><pb/></p>
<p>« II va bien plus loin. L'time et la conscience du monde y sont en
cause. Il va plus loin encore que les limites des questions de race.
C'est, d'une façon fondamentale, un conllit d'ordre moral. Pour juger ce
conflit, le temps est passé, si jamais il exista, où. la race, le sang
et les affinités héréditaires pouvaient jouer un rôle.</p>
<p>« Il y a un siècle et demi, des Américains de naissance anglaise se sont
levés pour libérer ce pays de l'oppression des gouvernants de
l'Angleterre. Aujourd'hui, les Américains de naissance allemande doivent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce n'est point pour la gloire, ni pour l'argent, ni pour l'honneur,
que nous nous battons, mais pour la seule liberté qu'un homme d'honneur
ne cède qu'avec la vie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La Louisiane! Le peuplement du désert par les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que nos pionniers français aient pu et su être, après la quasi
disparition des Peaux-Rouges, les mainteneurs et les retrouveurs de ces
routes animales, qu'ils y aient semé leur esprit chevaleresque et
idéaliste, que cet esprit ait fécondé l'esprit américain plus que tout
autre, c'est la conclusion du livre du M. John Finley. Il en donne les
raisons. Nous sommes fiers de son témoignage, nous avons le droit d'en
être fiers, et vous me permettrez de vous lire ce témoignage</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA GUERRE DE L'INDÉPENDANCE. WASHINGTON</p>
<p>Mesdemoiselles, Mesdames, Messieurs,</p>
<p>Mais, en vérité, il était impossible d'entieprendre devant vous un
travail de pur historien d de vous faire, en quelque sorte, une classe.</p>
<p>Vous trouverez tous les éléments de edie étude dans un tout petit livre
que je vous recomnande. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa première éducation fut celle d'un gentlemanfarmer. Son instruction
était spécialement une instruction tgricole. C'était un planteur; il
avait même des noirs, esclaves, sur ses propriétés. Il menait sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA GUERRE DE L'INDÉPENDANCE. WASHINGTON</p>
<p>Mesdemoiselles, Mesdames, Messieurs,</p>
<p>Mais, en vérité, il était impossible d'entreprendre devant vous un
travail de pur historien et de vous faire, en quelque sorte, une classe.</p>
<p>Vous trouverez tous les éléments de cette étude dans un tout petit livre
que je vous recommande. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>tout une vie de plein air. L'homme était un athlète. Quand je vous dirai
quelle était sa taille, vous en serez stupéfaits. 11 avait six pieds six
pouces c'était presque un géant. Néanmoins, ses formes étaient
admirables, vous en jugerez dans un de ses portraits, fait par un de ses
compagnons d'armes, portrait que, vraiment, on aurait dû inscrire sur le
tombeau même de Washington. C'était aussi un cavalier admirable il
domptait et instruisait tous ses chevaux lui-même; et des amis, auxquels
il en avait prêté, étaient étoatsês de la façon dont il les avait dressés.</p>
<p>Le portrait que je voulais vous citer est du chevalier de Chastellux
(prononcer Châtelu), qui iut un de ses compagnons d'armes. Écoutez
comment un gentilhomme &lt;!o cette époque, instruit comme on l'était en
France, ayant connu et aimé des choses d'art, ayant été élevé dans les
vieilles humanités, dans l'amour de la beauté classique, dépeint
Washington « Ce qui caractérise le mieux cet homme respectable, c'est
l'accord parfait qui règne entre ses qualités physiqtws et morales. Une
seule peut faire juger des autres. Si on vous présente des médailles de
César, de Trajan ou d'Alexandre, vous ponvez, en voyant les traits de
leur visage, demander encore quelle était leur taille ou la forme de
leur corps; mais si vous découvrez parmi des ruines la tète ou quelque
membre d'un Apollon antique, ne vous inquiétez pas des autres parties,
et soyez sûrs que tout le reste est d'un dieu. »</p>
<p>N'allez pas croire que ce soit de l'exagéï&lt;ion artistique, ni même
quelque enthousiasme irréfléchi car Chastellux avait la sagacité, la
pénétration de cet esprit français qui, tout en souriant, est d'une force</p>
<p><pb/></p>
<p>« Car, ajoute-t-il, cette idée même repousserait plutôt l'enthousiasme,
puisque le propre de la proportion est de diminuer l'idée de la
grandeur. » Sur quoi il achève ainsi le portrait, moral cette fois, de
Washington.</p>
<p>Aussi, quand il mourut, dans sa retraite deMount-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Washington est mort. Ce grand homme s'est battu contre la tyrannie. Il
a consolidé la liberté de sa patrie. Sa mémoire sera toujours chère au
peuple</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, d'abord, comment John Finley nous présente ce je«ne historien,
nouveau Christophe Colomb de cette nouvelle Amérique</p>
<p>il Ce que je voudrais surtout faire comprendre ici, ce que le jeune
historien de l'Ouest, M. Hulbert, a a prouvé avec d'excellents
arguments, c'est que la France, en luttant pour conserver l'empire
conquis par sa bravoure et sa foi dans les vallées septentrionales et
occidentales de l'Amérique, a donné au monde George Washington. La
"France l'a fait sans s'en douter, évidemment, pendant la guerre; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>elle l'a ensuite sauvé consciemment, pendant la paix, du sort d'un
rebelle vaincu. »</p>
<p>Et voici comment, avec son imagination de poète, il symbolise ce
Washington nouveau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>était Legardeur de Saint-Pierre, un vétéran borgne de la guerre, qui
venait de faire une expédition dans la direction des Montagnes Rocheuses. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au printemps suivant, les deux cents canots que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>guerre de l'Indépendance eût probablement échoué et que les colonies
fussent restées anglaises. Mais il ne faut pas non plus oublier que,
sans la France de Legardeur de Saint-Pierre, il n'y aurait pas eu de
révolution. Or, par la France de Legardeur de SaintPierre j'entends
l'esprit français^ si parfaitement caractérisé par cette garde solitaire
montée par les soldats français sur les pays conquis par les pionniers
français.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voyage de 680 milles, il écrivit « Aucun esprit bien informé n'ignore
que pour réunir deux contrées par le ciment de l'intérêt, il est
nécessaire d'établir entre elles un lien indissuiuble. Or, ce lien
indissoluble, c'est une bonne route, un cours d'eau navigable où un
canal. »</p>
<p>« L'Angleterre et la France avaient restreint autant que possible
l'émigration vers l'Ouest; et la jeune République provinciale ne
semblait pas avoir l'idée de l'encourager beaucoup plus, si tant est
qu'elle sut alors quelle était son idée. Mais Washington avait des vues
plus larges et plus sages que tous les autres, exception faite de
Franklin; et encore Franklin luimême n'étail-il pas un ardent partisan
des canaux. On se dira peut-être que Washington pensait au commerce qui
suivrait ces voies de communication; et il y songeait, en effet. Mais,
au début, ce n'était pas son propre avantage qu'il avait en vue et ce
n'était pas le bien du commerce lui-même: c'était l'intérêt de cette
petite fédération d'Etats pour laquelle il avait aventuré tout ce qu'il
était et tout ce qu'il avait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des discours ou dans des livres de brillantes périodes.</p>
<p>En somme, Washington est un homme, mais il est plus encore. Comme le dit
M. Finley</p>
<p>Et c'e'st, en effet, par cela, autant que comme général et comme deux
fois président des États-Unis, qu'il les a vraiment fondés et les a
faits ce qu'ils se manifestent aujourd'hui seulement, les suprèie«s
soutiens de cette suprême Croisade dont la France a été le Pierre l'Ermite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans la France, Washington, qui a été le fondateur de la République des
États-Unis, le Père de la patrie, n'aurait pas existé. Sans les
pionniers français les États-Unis n'existeraient pas, et si les
États-Unis n'existaient pas nous ne les aurions pas sauvés, nous n'en
aurions pas fait un peuple indépendant, et ils ne seraient pas venu» a
notre secours. Vous voyez comme tout s'enchaîne par une quantité de
petits détails. Au fond, il faut bien se dire que les montagnes les plus
hautes sont des amas de grains, comme les coraux qui se sont agglutinés,
et qui ont fini par faire le mont Blanc, ou l'Himalaya, ou le Gaurisankar.</p>
<p><pb/></p>
<p>pionniers français qui allaient dans la forêt vierge des vieux
Peaux-Rouges, qui avaient repris les sentiers des buffles, des Français
qui devinrent leurs amis, de Washington dont ils ont fait un demi-dieu
de leur paradis.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'achève la citation qui conclut le livre du capitaine Merlant</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, le Nouveau Monde ne peut pas naitre tout d'un coup de rien. Ex
nilnlo nih.il. Ce n'est jamais d'un zéro que sort la force des chiffres.
Non! il a fallu tout un terreau, un terreau de souffrances humaines, un
terreau de guerres, un terreau de fléaux, un fumier même quelquefois;
c'est nous qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mesdemoiselles, mesdames, messieurs,</p>
<p>BENJAMIN FRANKUN</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>y trouverez tout l'homme, tel qu'ii est devenu plus tard, car, lorsqu'il
les a rédigés, il avait soixantecinq ans, et il a vu sa jeunesse à
travers l'expérience de sa vieillesse.</p>
<p>Nous puiserons ensuite beaucoup dans ses lettres, dans ses œuvres
humoristiques, dans ses fameux Almanachs de -Richard, du Bonhomme
Richard, dont je tâcherai de vous donner un morceau qui résume presque
tous les Almanachs de Benjamin Franklin; vous verrez qu'il y a là
quelque chose de notre La Fontaine oui, de La Fontaine, sans le baiser
de la Muse, évidemment; mais avec toute la bonhomie paysanne de La
Fontaine; et je que, dans notre bouche et dans notre cœur, ce n'est pas
faire un niince éloge de l'écrivain, que de dire qu'il est une sorte de
La Fontaine. On pourrait croire qu'il n'y a •eu qu'un homme comme La
Fontaine il y en a eu un autre qui est, celui-là, un La Fontaine en
prose. Savourons tout de suite les premières pagos de l'Autobiographie.
Voici la dédicace a son fils (il avait, je vous le répète, soixante-cinq
ans quand il entama ce travail)</p>
<p>« Mon cher fils,</p>
<p><pb/></p>
<p>donc les écrire ce sera l'agréable emploi d'une semaine de loisir non
interrompue, dont je me propose de jouir pendant ma retraite actuelle à
la campagne.</p>
<p>« Toutefois, comme une répétition de la vie ne peut avoir lieu, ce qui,
suivant moi, y ressemble le plus, c'est de s'en rappeler toutes les
circonstances; et pour en rendre le souvenir durable, il faut les
écrire. En m'occupant ainsi, je satisferai cette incli-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Itobinson Crusoé, un volume dépareillé du Speclator d'Addison (un
célèbre pamphlétaire, une espèce de Voltaire), puis Les Vies de
Plutarque, L'Entendement Humain de Locke, et, enfin, L'art de penser, de
Messieurs de Port-Royal.</p>
<p>11 débuta clandestinement comme journaliste, en faisant recevoir des
articles dans le journal qu'imprimait son frère, mais sans les signer,
car on ne les aurait pas imprimés, Son frère, plus âgé que lui, était
brutal et le malmenait. Un (le ses articles fit supprimer le journal, à
la suite de quoi il eut une violente discussion avec son frère,
discussion qui finit par une rossée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un homme partisan frénétique du mariage;</p>
<p>car, étant devenu veuf, il fit une nouvelle tentative. Faut-il vous dire
à. quel âge? Soit! A soixante-quinze ans!</p>
<p>« Je tournai au coin de la rue, et, tout en man-</p>
<p>geant mon pain, je parcourus Chesnut-Street. Après avoir fait ce tour,
je me retrouvai sur le quai de Market-Street, près du bateau qui m'avait
porté. J'y entrai pour boire de l'eau de la rivière; et comme j'étais
rassasié d'avoir mangé un pain, je donnai les. daux autres à. une femme
et son enfant qui avaient descendu la rivière dans le même bateau que
nous et attendaient l'instant de continuer leur route.</p>
<p>« Ainsi rafraichi, je regagnai la rue. Elle était</p>
<p>le côté de la rivière. J3 regardais attentivement tous</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux que je rencontrais. A la fin, j'aperçus un jeune quaker dont la
physionomie me plut. Je l'accostai et le priai de me dire où un étranger
pouvait trouver un logement. Nous étions près de l'enseigne des Tmis
Matelots.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eripuit eœlo fulmen sceptrumque tyrannis.</p>
<p>« II a arraché la foudre au ciel et le sceptre aux tyrans. » De quoi
Franklin se défendait en disant qu'il n'avait pas fait tant que cela,
qu'il avait simplement enlevé un petit cerf-volant et fait quelques
observations. H était très modeste.</p>
<p>Sur la religion</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 avait établi minutieusement la liste des vertus qu'il fallait
pratiquer et, pour les cultiver, il avait un</p>
<p><pb/></p>
<p>carnet avec Doit et Avoir. Il y marquait les erreurs qu'il commettait,
avec les jours, disant très justement « Quand on veut tenir son jardin
propre, on ne le fait pas tout en un jour; il faut commencer par un
point, puis on continue, et on finit par défricher et approprier tout le
jardin ». Il avait fait ainsi, et successivement il s'était corrigé
d'une quantité de défauts et avait acquis un certain nombre de vertus.
Il y en a de singulières, d'ailleurs! Mais, passons Eh bien oui, cet
homme qui n'avait recours qu'aux petits moyens, qui ne pensait qu'à
l'utile, qui semble n'avoir rien de chevaleresque, il a su se montrer
héroïque (il n'y a pas d'autre mot). Ce vertueux par Boit et Avoir a
trouvé l'occasion d'être un héros complet, absolu, et comme le parangon
du courage civique. Ce fut dans la fameuse question de L'Acte du Timbre.</p>
<p>Vous savez que toute la guerre de l'Indépendance d'Amérique dérive de
^eci que l'Angleterre voulait taxer les colonies qu'elle avait en
Amérique d'après des taxes édictées par le gouvernement avec
l'approbation du Parlement britannique tandis que les colons ne
voulaient payer que les taxes qu'eux-mêmes auraient reconnues comme
pouvant leur être appliquées.</p>
<p><pb/></p>
<p>nies et le pius grand agent de rapprochement entre la France et les
Etats-Unis.</p>
<p>Donc, L'Acte du Timbre, de 1764, affirmait, pour le Parlement
britannique, le droit de taxer les colonies par des impôts auxquels les
colonies n'auraient pas consenti. Franklin fut choisi par ses
compatriotes pour aller les défendre devant le gouvernement de la
métropole. C'est le but de son second voyage en Angleterre où il allait
rester dix ans, et devenir comme l'ambassadeur de toutes les colonies
auprès du gouvernement britannique. Mais la métropole resta inflexible
les colonies firent de même. Franklin sut voir alors où allait aboutir
ce duel; dès ce moment, il prit son parti, de ne plus être Anglais et de
devenir Américain. Il est un des premiers qui aient eu le sentiment et
la conscience qu'un nouveau peuple allait naitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>le mot, il a l'humour car l'humour américain n'est pas le même que
l'anglais; mais ce n'est pas le même non plus que le champenois de La
Fontaine. Vous allez en avoir ici un exemple.</p>
<p>Voici la fin de cet interrogatoire et quelques réponses</p>
<p>Non, jamais.</p>
<p>– Y a-t-il un pouvoir sur terre qui puisse les forcor a les annuler?</p>
<p>A quoi dotnc les Américains avaient-ils coutume jusqu'ici de mettre leur
amour-propre?</p>
<p><pb/></p>
<p>Franklin, froidement, lui répondit, abondant exprès dans son sens</p>
<p>Ce qui lui attira cotte réplique du malicieux et ferme Pensylvauien</p>
<p>Franklin était surtout un physicien. Il ne cherchait que le pratique,
avec une finesse particulière d'homme de science. Voici, en effet, ce
que dît de ses procédés le grand chimiste sir Ilumphry Davy, l'inventeur
de la lampe de sûreté pour les mineurs.</p>
<p>« Un singulier bonheur d'induction guide toutes ses recherches, et, par
de très petits moyens, il établit de très grandes vérités. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous n'ignorez pas qu'on a défini l'homme de plusieurs façons. Tous les
philosophes, tous les poètes, l'ont fait. Lamartine dit</p>
<p>« L'homme est un dieu tombé qui se souvient des cieux ». Un autre a dit
L'homme est un animal raisonnable ». Un autre « L'homme est un animal à
deux pieds et sans plumes ». Il y a des définitions de toutes sortes.
Franklin a peut-être bien trouvé la définition la plus exacte; il a dit
« L'homme est un animal qui fait des outils ». Cela n'a l'air de rien
mais tout ce qu'on a fait dans la civilisation vient de là, c'est que
l'homme a su faire des outils.</p>
<p>Cet homme pratique, cet homme du petit détail était en même temps un
poète, comme je vous l'ai dit; c'était même un rêveur. Le plus beau rêve
qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'arrive au Patriarche de Passy.</p>
<p>Voici comment le décrit le gazetier des Anecdotes Anglaises et Américaines</p>
<p>Il fut reçu par le roi et la reine Marie-Antoinette, qui le pria de
s'asseoir auprès d'elle et se montra fort gracieuse pour lui.</p>
<p>Ses amis les plus chers étaient Turgot, Lavoisier, Cabanis, l'abbé
Morellet, et tout le salon de Mme Hel-</p>
<p><pb/></p>
<p>vétius pour laquelle il avait une tendresse particulière.</p>
<p>Il chérissait beaucoup la France et avait gardé des Français ce
souvenir, que nous étions la plus aimable nation du monde pour y vivre.
Néanmoins, il avait préféré aller mourir dans son pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous allons badiner et réfléchir en même temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un petit conte sur la Tolérance qui est vraiment charmant. 11 a
été mis en vers par Parny, mais je l'aime autant dans le texte de Franklin.</p>
<p>« Jacques Montrésor était un brave officier, point bigot, mais très
honnête homme. Il tomba malade. Le curé de sa paroisse, croyant qu'il
allait mourir, courut chez lui et lui conseilla de faire sa paix avec
Dieu, afin d'être reçu en paradis.</p>
<p>Voici une autre délicieuse histoire du même genre, sur les sauvages.
Franklin aimait les sauvages, il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, j'arrive au fameux almanach du Bonhomme Richard. C'est Franklin
qui eut le premier l'idée de l'almanach; c'est même lui, probablement,
qui fonda aux Etats-Unis le premier journal, le premier magazine, tel
qu'on l'a fait depuis. Il fit un almanach qu'il publiait tous les ans,
dans lequel il donnait de bons conseils, comme ceux dont je vous ai parlé</p>
<p><pb/></p>
<p>« Bénévole lecteur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne croyez-vous pas que le fardeau des impôts ruinera entièrement le
pays? Car comment ferons-nous pour les payer? Que nous conseillez-vous » ?</p>
<p><pb/></p>
<p>vie, ne prodiguez pas le temps; car, comme dit encore le Bonhomme
Richard, c'est l'étoffe dont lavie est faite. Nous donnons au sommeil
bien plus de temps qu'il ne faut, oubliant que le renard qui dort
n'attrape point de poules, et que nous aurons assez le temps de dormir
dans la tombe, comme dit le Bonhomme Richard.</p>
<p>« Si vous étiez domestique, ne seriez-vous pas</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais, indépendamment de notre industrie, il faut que nous ayons de la
constance, de la résolution, des soins; que nous voyions nos affaires
avec nos propres yeux et que nous ne nous en rapportions pas trop aux
autres. Le Bonhomme Richard dit « Je n'ai jamais vu un arbre qu'on
transplante souvent, ni une famille qui déménage plusieurs fois dans
l'année, prospérer autant que ceux qui ne changent point de place. Trois
déménagements, dit-il encore, font le même tort qu'un incendie.
Conservez votre boutique, et votre boutique vous conservera. Si vous
voulez que vos affaires se fassent, allez-y vousmême si vous ne voulez
pas qu'elles soient faites, envoyez-y. Celui qui veut prospérer par la
charrue doit la conduire lui-même. L'oeil du maître fait plus que ses
deux mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voulez-vous apprendre ce que vaut l'argent? Essayez d'en emprunter ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur la dette, il dit une chose admirable</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>LE PRÉSIDENT ABRAHAM LINCOLN</p>
<p>Mesdemoiselles, mesdames, messieurs,</p>
<p>La démocratie peut-elle produire cette (leur de vertu, de
désintéressement, d'héroïsme, de grandeur, qu'il faut pour être le chef
d'une démocratie ? Lincoln en est la preuve, et il dit « Oui, une
démocratie peut le produire, car moi j'ai vécu. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>salariés, des ouvriers, mais des esclaves. Les esclaves avaient commencé
d'être amenés par les Espagnols, par des négriers car on faisait le
commerce des esclaves cela s'appelait « vendre du b««s d'ébène », et il
faut bien avouer que des gens le faisaient, s'y livraient quasi
ingénument, comme il arrive souvent quand on fait de ces métiers
infâmes, sans en avoir conscience.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 parut huit ans, environ, avant la Guerre de Sécession, et il allait
mettre en mouvement le monde entier 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela, l'histoire l'a enregistré mais ce qu'il faut connaître par le
détail, c'est comment cet homme</p>
<p><pb/></p>
<p>s'est trouvé placé entre deux devoirs aussi sacrés pour lui l'un que
l'autre, et, cependant, dont l'un finit par dominer l'autre et lui parut
le plus sacré des deux, et même le seul sacré.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui serait fendu jusqu'en bas le chêne n'existerait plus. »</p>
<p>Tel fut le duel intérieur de son œuvre et de sa vie entière il dura cinq
ans.</p>
<p>Son premier discours était donc tout de conciliation mais, pendant qu'il
faisait ce discours, les gens du Sud commencèrent les hostilités. Il en
est toujours ainsi ce sont les gens qui ont tort qui commencent. Et
alors ce pacifiste, cet homme de concorde, devint l'âme de la guerre.
Nous avons vu ce même exemple se renouveler, nous le voyons en ce moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>être signée et la victoire du Nord contre le Sud allait être définitive.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici comment Finley nous le dépeint, dans une journée de l'an 1831, sur
le Mississipi, cette artère principale de l'Amérique, où nous apparaît
soudain sa silhouette mince, osseuse et gauche</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cela ne l'empêchait pas d'étudier aussi les gens qui étaient autour
de lui. Il les ajoutait aux personnages de Shakespeare. Quel répertoire
d'êtres humains il se faisait ainsi!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Chère madame, on m'a montré, dans les archives du ministère de la
guerre, un rapport de l'adjudant</p>
<p><pb/></p>
<p>général de Massachusetts constatant que vous êtes la mère de six fils
morts glorieusement sur le champ de bataille. Je sens combien faibles et
inefficaces pourraient être les paroles que j'essaierais de dire pour
vous distraire de la douleur que vous cause une perte aussi écrasante.
Mais je ne puis m'empêcher de vous offrir les consolations que vous
pourrez trouver dans les remerciements de la République, pour le salut
de laquelle vos fils ont sacrifié leur vie. Je prie notre Père Céleste
d'adoucir pour vous les souffrances de l'isolement, et de ne vous
laisser que le cher souvenir de ceux que vous avez aimés et perdus,
ainsi que la juste fierté que vous êtes en droit de ressentir d'avoir pu
offrir un sacrifice aussi précieux sur l'autel de la liberté.</p>
<p>« Abraham LINCOLN. »</p>
<p><pb/></p>
<p>temps et l'occasion qui l'ont vu naître, et sera estimée désormais, non
moins pour sa, valeur intrinsèque que pour la simplicité et la modestie
dont elle fait preuve. »•</p>
<p>II dit de la liberté</p>
<p>« Là, où l'homme blanc se gouverne lui-même, c'est l'autonomie; mais là
où l'homme blanc se gouverne lui-même et gouverne en outre un awtre
homme, c'est le despotisme. »</p>
<p>Le jour où Lincoln prononça cette parole, dans un discours que l'on a
appelé « son dernier discours », son éloquence fut si irrésistible « que
les reporters oublièrent pourquoi ils étaient venus-et négligèrent de
prendre des notes. »</p>
<p>Je ne pense pas qu'aucun autre orateur du monde ait jamais obtenu pareil
succès.</p>
<p>Je voudrais avoir le temps de vous raconter des anecdotes sur sa vie,
sur sa bonne humeur, ou plutôt son humour.Mais quoi? Il y en a trop!</p>
<p><pb/></p>
<p>battre dans le duel de sa conscience contre ellemême, entre le devoir de
respecter la Constitution et la nécessité de maintenir l'Union
américaine, cachait tout cela sous une espèce de rire et A' humour. Au
cours de la deuxième année, alors que les affaires du Nord allaient mal,
la critique, naturellement, trouvait toutes sortes de raisons, comme
toujours, pour dire que les choses n'allaient pas les gens qui voulaient
devenir ministres trouvaient que les ministres en exercice faisaient mal
leur métier. Il y avait une secte très respectable d'anli-alcoolistes,
de prohibitionnaires, qui vinrent trouver le président et lui dire que
les soldats devraient être vainqueurs. (Cela s'est produit chez nous,
combien de fois, pendant quatre ans Que fait-on Plus vite? Mais
allez-y!) Les sectaires en question disaient</p>
<p>Si nos soldats ne sont pas vainqueurs encore, c'est parce qu'ils boivent
trop de whiskey.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il rappelle ce que dit Criton après la mort de Socrate, dans le
Banquet (nous avons lu cela ensemble)</p>
<p>« De tous les hommes de son temps, il fut le plus sage, le plus juste et
le meilleur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme dont nous avons ànous occuper aujour-d'iiui est une des sources
de l'âme américaine. Mais d'où vient l'eau de cette source? Il est
impassible' de le savoir. Vous constaterez qu'Emersoa est, pardessus
tout, un mystique. N'oubliez jamais cette première définition c'est de
ta. que vont dériver toutes les difficultés que nous. éprouverons à
parler de lui, et toutes les joies que nous rencontrerons- aussi avoir
ce mystique chercher et trouver une vérité. nouvelle. L'a-t-il trouvée?
Vous en discuterez vousmêmes après car j'ai l'intention, peur étudier.
Emerson, de vous raconter d'abord sommairement sa vie, qui est une vie
de saint, une des. rares vies de&gt; philosophe qui soit complètement en
accord avec son œuvre puis, de vous exposer les opinions très
contradictoires qu'on a émises sur lui et sur son œuvre,, et ce que
lui-même en a pensé, et comment soa</p>
<p>Mesdemoiselles, Mesdames, Messieurs,</p>
<p>LE PHILOSOPHE-POÈTE EMEaSON</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Maitre que je n'ai pas trouvé dans le vieux monde, il faut que je le
trouve ici.</p>
<p>Tel est le point de départ de toute la philosophie d'Emerson.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle est, au fond, la doctrine d'Emerson? '?</p>
<p><pb/></p>
<p>On la possède en la regardant, en se fondant en elle; mais, si on veut
chercher un mot pour l'exprimer, on la diminue, elle n'existe plus.
Comment synthétiser la doctrine d'un homme quand il a cette idée fixe
pour point de départ?</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pourquoi les êtres les plus simples, les plus près de l'animal,
peuvent y arriver aussi bien qu'un grand homme.</p>
<p>Tout ce que je peux vous dire en très peu de mots, condensés autant que
possible, ce sont les deux grandes lois auxquelles il était arrivé la
loi des compensations et la loi d'amélioration. Compensation,
c'est-à-dire qu'en toute chose il y a l'envers et l'endroit; on ne peut
supposer le jour que si l'on suppose la nuit; on ne peut supposer le
blanc qu'avec le noir. La grande erreur de l'homme, c'est qu'il veut
toujours avoir un «les deux côtés des choses sans l'autre, par exemple
toutes les joies de la fortune sans avoir les peines du travail, toutes
les joies du vice sans les tristesses du remords et tout ce que le vice
amène après lui. D'ailleurs, pour lui, le mal n'existe pas. Il prétend
que le mal n'est qu'une forme atténuée du bien, et que très souvent, du
plus grand mal, sort le plus grand bien.</p>
<p>Tout cela est très bien condensé, très bien expliqué, très bien mis en
formules, dans le livre dont je</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai fait allusion aux contradictions que suscitait Emerson, et aux gens
qui en ont parlé soit pour le ridiculiser, soit pour l'admirer.
Ecouteras quelquesuns de leurs propos.</p>
<p>« Je n'ai jamais rencontré d'homme plus dénué que lui de compréhension
spirituelle », dit Henry James.</p>
<p>Voici, en revanche, l'opinion de M. E. D. Mead, dans Princeton Review,
en novembre 1884</p>
<p>« 11 est beaucoup plus qu'un philosophe; il est essentiellement le
philosophe, et notre plus grand, peut-être notre seul philosophe ».</p>
<p>Qui sait s'ils n'ont pas raison tous les deux?</p>
<p><pb/></p>
<p>d'avoir beaucoup lu. Or, les citations qu'il y a dans Emerson, et qui
sont prises des Hindous, des Persans, des Grecs, des Latins, des
Anglais, de presque toutes les langues connues, sont tirées de 868
écrivains, et elles sont au nombre de 3.393. Pour un intuitif, je trouve
que c'est beaucoup!</p>
<p>D'autre part, Crozier, dans The Religion oflhe Future (« La Religion du
Futur »), conclut de la sorte « Il est un des penseurs les plus
profonds, et il a une universalité, une sérénité et une largeur de
compréhension cosmopolite, qui le placent parmi les plus grands de tous
les âges ».</p>
<p>Un moins respectueux, John Nichol, dans American Litterature, profère
ceci, en revanche</p>
<p>« Ses Essais sont un paquet d'idées sans suite, rattachées seulement par
un titre général, des poignées de fragments isolés, pris en masse et
secoués</p>
<p><pb/></p>
<p>devant l'auditoire comme le contenu mêlé du chapeau d'un
prestidigitateur. »</p>
<p>« Nos opinions diffèrent selon les heures; mais nous pouvons dire que
nous sommes toujours de cœur avec la vérité ».</p>
<p>Et pire, encore, ou mieux, si vous voulez, dans Nominalnt and Jîealist
(Essais, deuxième série) « Je manque toujours de sincérité, sachant
toujours qu'il existe d'autres états d'esprit que le mien. Aucune
affirmation ne contient toute la vérité;. et le seul moyen d'être exact,
c'est de nous démentir nous-mêmes ».</p>
<p>Voyons, maintenant, quelques pensées d'Emerson. Il y en a qui vous
amuseront. Vous allez rencontrer des choses d'humour, de profondeur, des
éclairs, des zigzags, des plaisanteries, des bonds, des élévations, des
plongeons dans le ciel infini, bref de tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une pensée qui n'est pas loin, semble-t-il, de représenter une vérité.</p>
<p>« Les monarchies sont de grands navires bien gréés, qu'un écueil fait
sombrer. Les républiques sont comme des radeaux où l'on a toujours les
pieds mouillés, mais qui ne coulent jamais ».</p>
<p>« Nous ne pouvons voir au dehors que ce que nous avons au dedans. Si
nous ne rencontrons pas de dieux, c'est que nous n'en logeons aucun.
S'il y a de la grandeur en vous, vous en trouverez chez les
commissionnaires et les balayeurs ».</p>
<p>« L'âme ne saurait être apaisée par un acte, mais par une tendance.
C'est dans une espérance qu'elle se sent des ailes ».</p>
<p>Un conseil, donné aux artistes, et qui doit être leur loi et leur
prophète. Je ne sais trop s'il l'a toujours suivi pour lui-même! Quoique
d'une santé délicate, il a vécu soixante-dix-neuf ans; peut-être que,
s'il avait toujours suivi le conseil qu'il donne là, il n'aurait pas
duré aussi longtemps!</p>
<p>« Dans les limites de l'éducation et de l'action humaines, nous pouvons
le dire, les grands hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>existent pour qu'il puisse y avoir de plus grands hommes. La destinée de
la nature organisée est l'amélioration et qui donc peut lui assigner ses
limites? » Une autre de ses idées particulières et favorites, et avec
raison</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une poignée de pensées suggestives</p>
<p>« Le simple d'esprit, l'Indien, l'enfant, le garçon de ferme sans
culture, sont plus près de la lumière où. l'on peut lire la nature, que
le disséqueur ou l'antiquaire ».</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous supposons qu'il n'y a qu'un Homère, un Shakespeare, un Milton, un
Socrate. Mais, dans ses heures rayonnantes, l'âme n'admet pas ces
usurpations. Dans nos meilleures heures, nous ne trouvons pas que ces
grands hommes nous surpassent. Ils n'ont été que les interprètes du
présent lumineux et tous les hommes et toutes les femmes sont des
possibilités divines x.</p>
<p>« Je suis né poète; un poète de rang inférieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'aimerais enfermer l'odeur des pins dans mon livre et le
bourdonnement des insectes; je voudrais que l'hirondelle entrant par ma
fenêtre ouverte m'apportât le brin de paille qu'elle tient dans son bec,
et je le tisserais avec le reste aussi ».</p>
<p><pb/></p>
<p>avec l'idée de planer sur de beaux poèmes, peut-être y serait-il arrivé.</p>
<p>L'ÉPREUVE</p>
<p>J'ai suspendu mes poèmes dans le vent,</p>
<p>Le temps et la durée peuvent trouver leurs fautes. Tous ont été vannés
de part en part (de çà, de là). Cinq vers sont demeurés sains et vrais</p>
<p>Plus féroce et plus chaud que le sud</p>
<p>Ceux-là, le siroco ne pourrait les liquéfier,</p>
<p>Après le feu qu'a éprouvé leur flambaison plus intense, Et la
signification en était plus blanche</p>
<p>Que la lumière de midi en juillet.</p>
<p>Le rayon de soleil ne peut blanchir la neige,</p>
<p>Ni le temps défaire ce que les poètes savent,</p>
<p>Avez-vous des yeux pouvant trouver les cinq</p>
<p>Qui ont survécu aux cinq cents? P</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un quatrain qui s'appelle Hush! ( « Chut! Silence! » )</p>
<p>Chaque pensée est publique,</p>
<p>Chaque recoin est vaste.</p>
<p>Tes compères répandent chaque chuchotement,</p>
<p>Et au-dessus de la lune étaient les clous en étoiles</p>
<p>Qui tombent des souliers des anges.</p>
<p>Voici un poème qui est presque parfait; car c'est une idée
philosophique, et elle est rendue avec des symboles et des images de
toute beauté.</p>
<p>Neuf fois enveloppé dans du mystère;</p>
<p>Bien que les voyants, déçus, ne puissent communiquer Le secret de son
cœur en travail,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit qui est aux aguets dans chaque forme</p>
<p>Certes, ce poème est symbolique mais on le comprend fort bien et il est
absolument beau.</p>
<p>Hélas! pourquoi un tel poète n'a-t-il pas exprimé toutes ses idées, et
aussi ses visions, ses extases, dans des poèmes de ce genre? D'autant
que, d'après Emerson, les vrais savants, les seuls'savants, ce sont les
poètes. Et, dans Poetry and Imagination, voici le programme qu'il trace,
et auquel je souscris de plein cœur</p>
<p><pb/></p>
<p>s'en sert pour monter sur eux comme sur les chevaux de la pensée. »</p>
<p>Aussi donne-t-il au poète cette consolation sublime de tous ses déboires</p>
<p>Quelle est la conclusion de tout cela?</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, n'appelons pas l'œuvre d'Emerson le cinquième Evangile. Tâchons,
avec notre raison aussi, de lui arracher sa réponse, au Sphinx! Avec
notre raison; sans oublier, d'ailleurs, ce mot de notre Pascal, mot plus
fort que tout ce qu'Emerson a dit</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais restons-en là, de ces rêveries, de ces rêvasseries plutôt; et
répétons, après des témoignages plus simples, qui ne montent pas si
haut, des choses qu'on a dites d'Emerson et qui vont vous laisser
quelques idées claires, nettes, ce qui sera nécessaire pour vous
débarbouiller le cerveau de bien des choses qui n'ont peut-être pas été
assez limpides. Je vous en fais mes excuses; j'ai tenté tout ce que j'ai
pu pour ne pas être nuageux j'aime bien les nuages, mais au soleil
couchant, quand ils passent, et non pas comme dans certaines pensées
d'Emerson, où ils ont l'air de stagner, et de le faire exprès.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Emerson et ses amis furent des rationalistes, mais des rationalistes
saturés d'émotion. C'étaient des Américains, mais aussi des cosmopolites
dans l'âme. Leur sensibilité aux influences extérieures les rendait
étrangement complexes la Révolution française, la philosophie idéaliste
de l'Allemagne, le romantisme anglais, les écrits sacrés de l'Orient et
ceux des mystiques Il moyen âge, toutes ces influences concourent à
former la mentalité américaine entre 1830 et 1840. Le commun patrimoine
des transcendantaux de Boston était l'énergie morale ils étaient tous
les apôtres de l'Evangile de la volonté.</p>
<p>« Il apporte au service de tous ceux qui désirent</p>
<p><pb/></p>
<p>croire dans l'esprit une âme pure, haute et sereine.</p>
<p>Il est un prêtre pour tous ceux qui ne franchissent</p>
<p>le seuil d'aucun temple; un médecin pour ceux</p>
<p>qu'aucun remède ne saurait guérir un ami pour les</p>
<p>solitaires. Il affranchit l'âme de peurs irraisonnées</p>
<p>et lui inspire la confiance en elle-même et dans l'In-</p>
<p>visible. Par lui, enfin, nos volontés vaincues et lassées</p>
<p>reprennent leur rang dans l'ordre de l'univers et</p>
<p>dans l'harmonie de ses vastes desseins. »</p>
<p>ce qu'on peut dire de sage, de sensé, de net sur l'in-</p>
<p>fluence d'Emerson. Ajoutons-y celui-ci, que j'ai</p>
<p>cueilli sans nom d'auteur</p>
<p>« Chaque nouveau lecteur d'Emerson en France</p>
<p>est un ami de plus pour l'idéal américain. »</p>
<p>« La pensée d'Emerson et la pensée de Bouddha</p>
<p>s'évoquent mutuellement par leurs dissemblances</p>
<p>autant que par leur analogie. Toutes deux reposent</p>
<p>sur la religion de l'idéal abstrait, de la divinité im-</p>
<p>personnelle, des lois suprêmes; toutes deux font</p>
<p>l'autre par optimisme mais tandis que l'une aboutit</p>
<p>au Rêve, chemin de la paix dans l'anéantissement,</p>
<p>sorte dans l'action. C'est en cela qu'Emerson peut</p>
<p>devenir un inspirateur d'hommes, une source d'é-</p>
<p>nergie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LES HUMORISTES. MARCK TWAIN</p>
<p>Mesdemoiselles, Mesdames, Messieurs,</p>
<p>Supposez que nous venions d'ouvrir un livre de cuisine et que nous ayons
lu la recette d'un plat dont vous n'avez jamais mangé. Si bien écrite
que soit cette recette, eulinairement, quelle que soit sa précision,
quelle que soit l'abondance des détails, même si l'auteur était un de
ces maîtres cuisiniers qui étaient en même temps des maîtres écrivains
comme, par exemple, Monselet, Brillat-Savarin, et même le père Alexandre
Dumas, quelle idée vous feriez-vous du plat dont il est question?
Aucune! Tandis que si vous en mangiez simplement une bouchée, une
cuillerée si c'est liquide, ou une fourchetée si c'est solide, vous
auriez tout de suite votre opinion faite, vous diriez que c'est très
bon, ou que cela ne vaut rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>fleur! C'est une fleur exotique; on vous en a fait la description; on
vous en a rapporté des aquarelles délicieuses; vous avez tout ce qu'il
faut pour en connaître la forme, la couleur; on vous dit même qu'a telle
heure elle est d'une autre couleur; il y en a des études du matin, du
soir, comme les études de Monet sur la Seine. Mais son odeur, vous
n'avez qu'une façon de la connaitre c'est de mettre la fleur sous votre
nez et de la respirer.</p>
<p>Oh je me suis amusé comme un fou</p>
<p>– J'ai éclaté de rire Je me suis tordu de rire! Ça fait crever de rire</p>
<p>Oh! quelle effroyable maladie! Il n'y a pas d'homme qui puisse y
échapper. C'est pourquoi Rabelais a écrit</p>
<p>Pour ce que rire est le propre de l'homme.</p>
<p>C'est, je crois, ce qu'il a voulu dire par là. Le personnage en question
arrive donc d'une société et dit</p>
<p><pb/></p>
<p>On a raconté une histoire; tout le monde s'est tordu de rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle est l'essence du rire? I</p>
<p>C'est la vérité. Si nous prenons les peuples primitifs et sauvages, nous
savons très bien que la danse du scalp est pleine d'éclats de rire; on
en meurt quelquefois. 11 y en a qui meurent de rire après avoir ouvert
la tête d'un homme d'un coup de hache et lui avoir enlevé la chevelure.
On est tellement content d'avoir vaincu son ennemi, qu'on danse autour
en hurlant de rire et en en mourant. Or, chez nous, chez les races
latines et grecques, plus civilisées, on s'est aperçu qu'il était tout
de même un peu cruel de rire d'un véritable malheur alors, on a ri de
l'image d'un malheur, ou simplement d'une décon-</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'avais toujours beaucoup aimé mon camarade, M. Un Tel, professeur de
philosophie; mais je ne me serais jamais douté qu'il fut si savoureux,
si juteux, si. »</p>
<p>Je ne continue pas! vous ne pourriez pas l'entendre et je ne veux pas,
d'autre part, vous exciter contre l'humour américain. Il y en a trois
pages sur ce sujet, sur les qualités des amis une fuis cuits.
N'insistons pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa vie, en quelques mots kaléidoscopiques, la voici donc.</p>
<p>A treize ans, ouvrier typographe. Beaucoup de ses congénères ont
commencé ainsi. A vingt ans, pilote sur le Mississipi (c'est étonnant ce
que le Mississipi a eu de semblables pilotes!) Puis, secrétaire de son
frère, employé dans un nouvel État conquis, lequel devait devenir l'État
de Névada. Puis, employé dans une entreprise de mines, allant faire des
voyages en Californie, aux îles Hawaï, allant en Europe plusieurs fois.
Enfin, journaliste, correspondant de très grands journaux américains en
France.</p>
<p>Son premier succès, qui fut suivi de beaucoup d'autres (d'une grande
quantité d'articles fantaisistes, de contes, de nouvelles, recueillis en
volumes), son premier succès fut la fameuse grenouille sauteuse The
Jumping Frog, par laquelle nous commencerons.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'armer, de se défier et d'être fort dans le combat de</p>
<p>la vie, le struggle for life.</p>
<p>Nous allons péaétrer enfin dans les contes de</p>
<p>Marck Twain, et je tâcherai de vous en lire le plus</p>
<p>possible. Voici, par exemple, La Grenouille sauteuse.</p>
<p>La fameuse Grenouille sauteuse du comté de</p>
<p>Calaveras est fondée sur ceci. Un homme va dans</p>
<p>un certain pays de l'Ouest et un de ses amis lui a</p>
<p>dit</p>
<p>voir Un tel, et de lui demander des nouvelles du</p>
<p>Révérend Smiley, qui est un de mes anciens amis.</p>
<p>Or, le voyageur est convaincu qu'en lui disant cela,</p>
<p>l'autre voulait lui faire une mauvaise plaisanterie. Il</p>
<p>y a eu, en effet, un certain Smiley qui habitait le</p>
<p>pays, qui était une espèce de vagabond ayant fait</p>
<p>toutes sortes de fredaines.</p>
<p>L'individu chez lequel on m'envoie, se dit notre</p>
<p>voyageur, est un bonhomme qui raconte des his-</p>
<p>toires d'une façon très ennuyeuse; il m'a adressé à</p>
<p>lui pour me procurer l'occasion de m'ennuyer effroya-</p>
<p>C'est, en effet, ce qui arrive. Nous nous trouvons</p>
<p>alors avec le bonhomme en question. Je vous passe</p>
<p>son portrait. Il a connu, en effet, un Smiley, non le</p>
<p>Révérend, mais l'autre, et il raconte l'histoire d'un</p>
<p>vagabond qui était un parieur enragé. Je vous résume</p>
<p>les détails interminables de sa manie de parieur. Il</p>
<p>pariait sur tout, sur n'importe quoi. II pariait teHe-</p>
<p>ment, qu'il y avait un prédicateur très brave homme,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on aimait beaucoup, il pariait que c'était le plus grand prédicateur
du monde; naturellement. La femme d'un ami est malade, elle a failli
mourir il va le voir et lui demande des nouvelles de sa femme, l'ami lui
répond</p>
<p>Et lui, leparieur, réplique tout de suite</p>
<p>Ça pourrait être un écureuil, un rat, une souris c'est une grenouille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! qu'est-ce qu'elle fait?</p>
<p>C'est la grenouille qui saute le mieux du monde. – Ahï</p>
<p>Oui vous pouvez amener n'importe quelle grenouille, je parie qu'elle ne
sautera pas aussi bien que celle-ci.</p>
<p>Ah! on ne le dirait pas elle a l'air d'une grenouille comme toutes les
autres grenouilles.</p>
<p>C'est possible; mais je vous parie cent dollars. Je veux bien parier,
dit l'autre mais j'arrive dans le pays; je n'ai pas de grenouille</p>
<p>La nouvelle grenouille saute. Celle de Smiley ne part pas. Elle se
contente de hausser les épaules, comme un Français mais elle ne saute
pas. Alors, on voit ces deux grenouilles, dont l'une lève les épaules,
et dont l'autre saute et gagne le pari. L'étranger empoche les cent
dollars, et il s'en va. Sur quoi, Smiley se dit</p>
<p><pb/></p>
<p>Et celui qui raconte ces histoires continue en disant</p>
<p>Seulement, pour le coup, l'autre ne veut pas savoir l'histoire de la
vache, et il s'en va.</p>
<p>Elle finit, je n'ai pas besoin de vous le dire. très simplement, comme
si de rien n'était, par ceconsMt, sans plus</p>
<p>« Mais je n'avais ni le temps, ni le goût; je n'attendis pas la suite de
l'histoire de la vache sympathique et pris congé. »</p>
<p>Et ,je fais un constat, moi aussi c'est que vous ne riez pas. Pourquoi?</p>
<p>-Ah! très bien. Parfaitement. Hum! Très bien. « Je ne me sentais pas
brillant, ce matin-là. Vraiment, mes facultés me semblaient un peu
nuageuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>II fait ce qu'il peut pour éviter l'interview, cela prend trois ou
quatre pages, qui sont très drôles. Mais arrivons tout de suite à
l'interview, n'est-ce pas?</p>
<p>Peu importe! Vous ferez pour le mieux.</p>
<p>Entendu. Je vais m'y appliquer tout entier.</p>
<p>Quel âge avez-vous ?</p>
<p>Dix-neuf ans en juin.</p>
<p>Comment! Je vous aurais donné trente-cinq ou trente-six ans. Où
êtes-vous né ?</p>
<p>Dans le Missouri.</p>
<p>Comment cela serait-il possible, puisque vous n'avez que dix-neuf ans?</p>
<p>Je n'en sais rien. Cela parait bizarre, en effet. Très bizarre. Quel
homme regardez-vous comme le plus remarquable de ceux que vous avez
connus ? Aaron Burr.</p>
<p>Mais vous n'avez jamais pu connaître Aaron Burr, si vous n'avez que
dix-neuf ans 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Bon si vous savez mieux que moi ce qui me concerne, pourquoi
m'interrogez-vous ?</p>
<p>Oh! ce n'était qu'une suggestion. Rien de plus. Dans quelles
circonstances avez-vous rencontré Aaron Burr?</p>
<p>Allons, je n'y comprends rien. Vous dites qu'il vous parla, et qu'il
était mort.</p>
<p>– Je n'ai jamais dit qu'il fût mort,</p>
<p>– Enfin, était-il mort ou vivant ?</p>
<p>– Ma foi, les uns disent qu'il était mort, et d'autres qu'il était vivant.</p>
<p>Mais vous, que pensiez-vous ?</p>
<p>Bon Ce n'était pas mon affaire. Ce n'est pas moi qu'on enterrait.</p>
<p>Mais, cependant. Allons, je vois que nous n'en sortirons pas.
Laissez-moi vous poser d'autres questions. Quelle est la date de votre
naissance?</p>
<p>Le lundi 31 octobre 1693.</p>
<p>– Mais c'est impossible! Cela vous fêtait cent quatrevingts ans d'âge.
Comment expliquez-vous cela? Je ne l'explique pas du tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vraiment L'avez-vous remarqué? (Je lui serrai les mains.) Bien souvent,
en effet, cela m'a paru comme une contradiction. Je n'ai jamais pu,
d'ailleurs, la résoudre. Comme vous remarquez vite les choses</p>
<p>Merci du compliment, quel qu'il soit. Aviez-vous, ou avez-vous des
frères et des sœurs?</p>
<p>Eh! Je. je. je crois que oui, mais je ne me rappelle pas.</p>
<p>Voilà, certes, la déclaration la. plus extraordinaire qu'on m'ait jamais
faite!</p>
<p>Pourquoi donc? Pourquoi pensez-vous ainsi ? Comment pourrais-jc penser
autrement? Voyons. Regardez par là. Ce portrait sur le mur, qui est-ce?
N'est-ce pas un de vos frères ?</p>
<p>Ah! oui, oui, oui! Vous m'y faites penser, maintenant. C'est us mien
frère, William Bill, comme nous l'appelions. Pauvre vieux Bill</p>
<p>Quoi! 11 est donc mort?</p>
<p>Certainement. Du moins, je le suppose. On n'a jamais pu savoir. 11 y a
un grand mystère là-dessous. C'est triste, bien triste. 11 a disparu,
n'est-ce pas?</p>
<p>Oui, d'une certaine façon, généralement parlant. Nous l'avons enterré.</p>
<p>Enterré! Vous l'avez enterré, sans savoir s'il était mort ou vivant!</p>
<p>Oui diable vous parle de cela? 11 était parfaitement mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Je vous parie bien que non.</p>
<p>Eh bien! je n'entendis jamais raconter chose pareille. Quelqu'un est
mort. On l'a enterré. Où est le mystère là-dedans?</p>
<p>Mais là, justement! C'est ce qui est étrange. Il faut vous dire que nous
étions jumeaux, le défunt et moi. Et, un jour, on nous a mêlés dans le
bain, alors que nous n'avions que deux semaines, et un de nous a été
noyé. Mais nous ne savons pas qui. Les uns croient que c'était Bill.
D'autres pensent que c'était moi.</p>
<p>C'est très curieux. Et quelle est votre opinion personnelle?</p>
<p>Vous ne voyez pas? Moi, je vois. De toute façon, je ne puis comprendre
que les gens aient pu être assez stupides pour aller enterrer l'enfant
qu'il ne fallait pas. Mais chut! N'en parlez jamais devant la famille.
Dieu sait que mes parents ont assez de soucis pour leur briser le cœur,
sans celui-là. Eh bien j'ai, ce me semble, des renseignements suffisants
pour l'heure et je vous suis très obligé pour la peine que vous avez
prise. Mais j'ai été fort intéressé par le récit que vous m'avez fait
des funé-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le jeune homme, là-dessus, me salua et prit congé. J'avais fort goûté
sa compagnie, et fus fàcho de le voir partir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>facilement; mais il est presque impossible de pro-</p>
<p>noncer une phrase anglaise de telle sorte qu'ils puis-</p>
<p>sent en saisir le sens. Ils croient le saisir. Ils le pré-</p>
<p>tendent. Mais non. Voici une conversation que j'ai</p>
<p>eue avec une de ces créatures. Je l'ai notée dans le</p>
<p>temps pour en avoir le texte exact</p>
<p>Moi. Ces oranges sont fort belles d'où viennent-</p>
<p>elles ?</p>
<p>Lui. D'autres? Parfaitement. Je vais en cher-</p>
<p>cher.</p>
<p>Moi. Non, je n'en demande pas d'autres. Je vou-</p>
<p>drais seulement savoir d'où elles viennent, où elles</p>
<p>ont poussé.</p>
<p>Lui. – Oui. (La mine imperturbable et le ton</p>
<p>assuré.)</p>
<p>Moi. Pouvez-vous me dire de quel pays elles</p>
<p>viennent?</p>
<p>Lui. Oui. (L'air aimable, la voix énergique.)</p>
<p>Moi, découragé. Elles sont excellentes.</p>
<p>Lui. Bonne nuit, monsieur.</p>
<p>même.</p>
<p>« Ce jeune homme aurait pu apprendre très con-</p>
<p>venablement l'anglais, en prenant la peine; mais il</p>
<p>était Français, et ne voulait pas. Combien différents</p>
<p>sont les gens de chez nous Ils ne négligent aucun</p>
<p>moyen. Il y a quelques soi-disant protestants fran-</p>
<p>sur l'une des grandes avenues qui partent de l'Arc</p>
<p>de Triomphe, se proposant d'y aller écouter la bonne</p>
<p>parole, prêchée en bonne et due forme, dans leur</p>
<p>bonne langue française, et d'être heureux. Mais leur</p>
<p>petite ruse n'a pas réussi. Le dimanche, les Anglais</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne vous lis pas ces deux contes; et, pour finir</p>
<p><pb/></p>
<p>gaiement sur quelque chose qui vous laissera, je crois, un agréable
souvenir de Marck Twain, je vous raconterai une petite anecdote.</p>
<p>Je comprends ce qui vous fait rire. Vous trouvez singulier dans ma
bouche cet éloge de la modération, puisque j'ai la réputation d'être un
enragé, un damné fumeur, qui ne défume pas de la journée. Eh bien 1</p>
<p><pb/></p>
<p>je veux me prendre comme exemple. En tout, j'ai usé de cette même
modération; car je puis en toute sincérité, je vous le jure sur mes
soixante-dix ans, vous affixmer que, quoi qu'il arrivât, quelle que fut
ma passion pour le tabac, jamais de ma vie je m'ai fumé deux cigares à
la fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>BRET HARTE ET LA CALIFORNIE</p>
<p>Mesdemoiselles, Mesdames, Messieurs,</p>
<p>C'est, en réalité, le grand écrivain de l'Ouest, de cette chose
extraordinaire qu'est devenu l'Ouest américain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'or, qu'on lavait dans les rivières. Le pays, d'ailleur était magnifique.</p>
<p>Dans ce bizarre monde, fermentent toutes les passions, y compris d'abord
la passion de l'or qui les engendre toutes le jeu, la violence, la
brutalité. Mais, au milieu de tout cela, il y a je ne sais quoi d'héroïque.</p>
<p>Les gens qui menaientcette vie étaient, évidemment, beaucoup trop
occupés pour essayer eux-mèmeé de la traduire, de-l'exprimer. Ils la
sentaient; cela leur</p>
<p><pb/></p>
<p>suffisait. Bret Harte, arrivant de l'Est avec sa culture, avec sa
lecture de Dickens, avec son esprit aigu, humoriste, poétique, fut
enivré de toute cette vie si fortement capiteuse il s'en imprégna sans
s'y mêler comme acteur, mais simplement en l'absorbant pour ensuite
l'exprimer. Tous les autres avaient la fièvre de la vie qu'ils vivaient;
lui, il n'avait qu'une fièvre, celle de traduire cette vie. Plus tard,
il fut journaliste, directeur de magazines, consul en Allemagne, à
Glasgow, et il termina sa vie en Angleterre, comme n'importe quel homme
de lettres, faisant de la littérature.</p>
<p>Son oeuvre est, d'ailleurs, considérable. Songez qu'il a écrit dans les
journaux, les grands magazines et les revues, des articles d'humour, et
même des pastiches très burlesques. Mais nous laissons tout cela de côté
nous ne nous occuperons que de ses poèmes et de ses récits californiens.</p>
<p>Voici, tout d'abord, un petit poème To a Sea-Bird (« A un Oiseau de Mer
»), daté de Santa-Cruz, 1869.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN OISEAU DE MER</p>
<p>Flânant au ras de l'eau sur tes libres ailes,</p>
<p>Insouciant vagabond de la mer,</p>
<p>Guère tu ne prends garde au ressac qui chante,</p>
<p>A la barre qui tonitrue, au gravier qui sonne.</p>
<p>Donne-moi de vivre en ta compagnie.</p>
<p>Peu de choses, vieil ami, te sont nouvelles,</p>
<p>Tempêtes et naufrages sont des vieilleries pour</p>
<p>[toi;</p>
<p>Je ne souffre pas de ces changements, moi non plus; Guère je ne m'en
inquiète, guère je n'en garde sou[venir.</p>
<p>Moi sur le rivage, et toi sur la mer.</p>
<p>Tout de tes vagabondages, loin ou près,</p>
<p>Tout de mes voyages les termine ici,</p>
<p>Ce lien doit être notre joie.</p>
<p>Moi sur le rivage, et toi sur la mer.</p>
<p>Se bercer indolemment sur le sein de l'Océan,</p>
<p>Nous est quelque chose de commun, vieil ami, à</p>
<p>[nous deux;</p>
<p>Toi, sur les galets tu cherches ton nid,</p>
<p>Moi, c'est vers les flots que je regarde pour me re[poser.</p>
<p>Moi sur le rivage, et toi sur la mer.</p>
<p>Un autre poème, où vous sentirez l'âpreté humoristique L'Etranger âgé,
un incident de la Guerre. Prendre par le comique cette effroyable guerre
dont</p>
<p><pb/></p>
<p>nous avons parlé, cette Guerre de Sécession, ce n'était pas commode!
Admirez comme il a su s'en tirer, le pince-sans-rire</p>
<p>UN INCIDENT DE LA GUERRE</p>
<p>« J'étais avec Grant. », que l'étranger dit;</p>
<p>Dit le 'ermier « Ne dis rien de plus,</p>
<p>Mais repose-toi aux portes da mon cottage,</p>
<p>Car tes pieds sont las et meurtris. »</p>
<p>« J'étais avec Grant. », que l'étranger dit;</p>
<p>Dit le fermier « Non, rien de plus.</p>
<p>Et mange de mon humble pitance.</p>
<p>« Comment va mon garçon, mon garçon qui est soldat Ou vieux neuvième
corps d'armée?</p>
<p>Je garantis qu'il s'est conduit vaillamment</p>
<p>Dans la fumée et le rugissement de la bataille. » « Je ne le connais pas
», dit l'homme âgé,</p>
<p>Et, comme j'ai fait observer d'abord,</p>
<p>y&gt; J'étais avec Grant. » – Non. non, je sais.</p>
<p>Dit le fermier, n'en dis pas plus;</p>
<p>« Il est tombé dans la bataille, je vois, hélas 1</p>
<p>Tu as adouci ces nouvelles, trop;</p>
<p>Non, parle selon la vérité, quelle qu'elle soit,</p>
<p>Dût-elle me déchirer le fond du cœur!</p>
<p>Brandissant le drapeau qu'il tenait?</p>
<p>Oh ne dis pas que mon garçon a déshonoré</p>
<p>L'uniforme qu'il portait » ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne peux pas expliquer #, dit l'homme âgé,</p>
<p>« Et j'ai bien fait observer, d'abord,</p>
<p>Que j'étais avec Grant, dans l'Illinois,</p>
<p>Environ trois ans avant la guerre. s</p>
<p>Alors, le fermier ne lui répliqua plus un seul mot, Mais battit avec son
poing aussi violemment que possible L'Homme âgé qui avait travaillé pour
Grant,</p>
<p>Environ trois ans avant la guerre.</p>
<p>Et voici un dernier poème qui s'appelle Dickens au camp; il est
charmant; il vous servira d'introduction aux contes que je vous lirai
des Scènes de la Vie californienne.</p>
<p>DICKENS AU CAMP</p>
<p>Au-dessus des pins, la lune lentement voguait,</p>
<p>La rivière chantait au-dessous;</p>
<p>Les mystérieuses Sierras, là-bas, bien loin, dressaient Leurs minarets
de neige.</p>
<p>Le feu du camp-rugissant, avec un rude humour, enlu[minait</p>
<p>Des vermeilles teintes de la santé</p>
<p>Les faces et les silhouettes hagardes, amaigries et exté[nuées</p>
<p>Soudain, un homme se leva, et, du pauvre trésor de son [sac</p>
<p>Tira un volume qu'il y cachait,</p>
<p>Et les cartes tombèrent des mains des oisifs inattentifs, Pour écouter
la suite de l'histoire.</p>
<p>Et alors, tandis qu'autour d'eux les ombres s'épaissis[saient,</p>
<p>Et comme la lumière du feu baissait,</p>
<p>Avait écrit les aventures de la « Petite Nell i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute était-ce une imagination enfantine, car le lecteur Etait le
plus jeune d'eux tous,</p>
<p>Mais, comme il lisait, du haut des pins et des cèdres II lui sembla
qu'un silence tombait.</p>
<p>Les arbres, se serrdnt l'un contre l'autre dans les ombres, Ecoutaient
de toutes leurs branches,</p>
<p>Tandis que le camp entier, avec « Nell » sur les prairies [anglaises</p>
<p>Errait et perdait son chemin.</p>
<p>Et ainsi dans ces solitudes de montagne, enlevés Comme par quelque
sortilège divin,'</p>
<p>Leurs soucis les abandonnaient comme les aiguilles se[couées</p>
<p>Qui s'envolent du pin au souffle du vent.</p>
<p>Il n'est plus, ce camp, et déserté de tous est son feu; Et lui, celui
qui a créé ce sortilège</p>
<p>Ah pin majestueux comme une toui toi, noble flèche [des clochers de Kent,</p>
<p>Il n'est plus, ce camp! Mais puisse son histoire parfumée Se mêler à
l'haleine péuétrante</p>
<p>Dont les vrilles du houblon encensent la tristesse et la [gloire</p>
<p>Emplissant les collines du Kent,</p>
<p>Et que, sur cette tombe, où le chêne anglais, le houx Et le laurier
s'entrelacent en guirlandes,</p>
<p>Cette branche de pin occidental.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les contes qu'il y a dans ce petit livre sont des chefs-d'œuvre.
J'ai hésité beaucoup pour savoir lequel je vous lirais. Je ne peux pas
vous en lire un tout entier, parce qu'ils ont chacun trois ou quatre
cents lignes; j'ai essayé de faire des coupures, je n'ai pas pu. Alors,
je prendrai au hasard; si je m'embarbouilleet m'empierre dans le
Camp-Rugissani, cela n'aura aucune importance.</p>
<p>Nos gens sont en train de boire, de se tirer des coups de revolver.
quand, soudain, il arrive un événement. Qu'est-ce que cela peut être?
Tout est en l'air; on se demande ce qu'il y a! Cependant, ce n'est pas
un camp où I'or s'émeuve beaucoup et dernièrement encore, au café, au
cabaret, pendant qu'on jouait et buvait, deux hommes se sont tués à
coups de revolver et personne n'a laissé son verre sans finit- de le
boire, personne n'a jeté ses cartes.</p>
<p>Voici comment Mme Bentzon, dans la grave Revue des Deux 'Mondes, jugeait
cette nouvelle. Je vous lis</p>
<p><pb/></p>
<p>ce jugement; il vous dira tout le mal qu'on peut dire de Bret Harte,
c'est-à-dire pas de mal du tout, mais tout ce que les honnêtes gens de
France pouvaient dire de lui, alors, en toute bonne foi</p>
<p><pb/></p>
<p>est sensible au bien; mais il a comme une pudeur de le montrer, et ne
veut pas le laisser voir.</p>
<p>Au surplus, voici, entière, la préface qu'il avait publiée d'abord pour
expliquer The Luck of RoaringCamp</p>
<p>« Voyez-vous"; me fit remarquer un do ces critiques dans la poésie
intraduisible de son langage, la partie n'est pas égale on a mis toutes
les bonnes cartes dans le jeu de celui-là.</p>
<p>« Ayant par devers moi ce déplorable exemple, j'ai voulu, dans les
esquisses qu'on va lire, m'abstenir</p>
<p><pb/></p>
<p>de toute morale positive. J'aurais pu peindre mes coquins avec les
couleurs les plus noires, si noires. certes, que les originaux les
auraient contemplés avec la satisfaction d'une vertu comparative
j'aurais pu leur rendre impossible aucun acte de vertu ou de générosité,
et éviter ainsi cette confusion morale qui naît trop facilement de
l'étude des motifs par lesquels se dirige ou s'égare la conscience
humaine; mais j'aurais encouru alors la responsabilité des personnages
de ma création, et c'est ce dont je ne me soucie nullement, humble et
modeste romancier que je suis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je prends an hasard une de ces nouvelles; elle s'appelle Les Expulsés de
Poher-Flat.</p>
<p>Ces quatre personnes M. Oakhurst, la duchesse, la mère Shipton et
l'oncle Bill, sont donc escortées jusqu'aux limites du territoire. C'est
à, un joo? de marche de Sandy-Bar, où ils doivent se rendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoutez, mon garçon, vous êtes un brave jeune homme; n'entrez pas dans
des lieux comme celui-ci, parce que vous vous ferez rafler tout votre
argent, comme je viens de prendre le vôtre. Je vous le rends, et que
cela ne vous arrive plus.</p>
<p>Il avait été ému par la gentillesse de ce garçon, qui a gardé,
naturellement, de monsieur Oakhurst, le meilleur souvenir. Ce jeune
homme, qu'on appelle l'Innocent (L'Innocent de Sandy-Bar), est ravi de
voir M. Oakhurst et lui dit</p>
<p>Quelle chance de vous rencontrer! Nous allons camper tous ensemble pour
passer la nuit; demain matin, nous repartirons, car je vais vous dire
que je ne suis pas seul!</p>
<p>Alors, on voit sortir de derrière un arbre une petite jeunesse.</p>
<p>Ils restent donc tous ensemble. Le campement va</p>
<p><pb/></p>
<p>être composé de ces quatre personnes dont je vous ai parlé d'abord, plus
Simson et la petite Fifine. On trouve une cahute abandonnée, qu'ils
rafistolent tant bien que mal; ils ramassent du bois, font du feu; et,
quand la nuit arrive, sans discuter, on décide que les trois femmes
coucheront dans la baraque et les hommes dehors, enveloppés dans leurs
couvertures.</p>
<p>Il n'a pas réclamé une carte depuis trois jours! Cela veut dire quelque
chose! c'est signe que nous ne sommes pas bien</p>
<p>Enfin ils s'accommodent quand même de leur situation. Ils sont tous très
amis. Les deux femmes trouvent charmante la petite Fifîne; car elle ne
dit pas de gros mots, et sa tenue est fort modeste. Les deux autres
l'appellent « l'enfant ï et sont prises pour elle d'une très grande
tendresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>– Qu'est-ce qu'on va faire? Comment va-t-on passer le temps?</p>
<p>Je suis fier de vivre au service du Seigneur,</p>
<p>Et j'ai juré de mourir dans son Armée.</p>
<p>Je vais vous raconter L'Iliade. Je ne me rappelle pas les vers; mais les
aventures sont très amusantes. Et il raconte L'Iliade, Agamemnon,
Ulysse, Ajax. surtout Achille, qu'il prononçait, dit Bret Harto,
Ash-Heel, avec un h aspiré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et j'arrive aux derniers jours. Je vous ai abrégé environ vingt-cinq
pages, qui sont toutes remplies de détails aussi savoureux.</p>
<p>Je me sens mourir, dit-elle d'une voix dolente; mais ne réveillez pas
les agneaux. Prenez le paquet sous ma tête et ouvrez-le.</p>
<p>« Ce paquet contenait ses rations de la dernière semaine, auxquelles la
mère Shipton n'avait pas touché.</p>
<p>Vous vous êtes laissé mourir de faim? lui demanda le Joueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est comme cela que cela s'appélle, répondit la misérable femme, qui
inclina de nouveau la tête. « Et, se retournant du côté de la muraille,
elle rendit le dernier soupir.</p>
<p>Je reste ici, répondit laconiquement M. Oakhurst.</p>
<p>« Les deux fiancés s'embrassèrent tendrement avant de se quitter.</p>
<p>Je ne vais pas plus loin que le premier ravin, reprit-il.</p>
<p>« La nuit vint; mais M. Oakhurst ne revint pas. Cette nuit ne ramena que
de nouveaux tourbillons de neige. Quand la duchesse voulut ranimer le
feu de la cabane, elle trouva que quelqu'un avait tranquillement amassé
auprès de la porte une provision de bois SE^isante pour quelques jours
encore. Ses yeux</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, chère amie, répondit simplement Fifine. « La duchesse, se penchant
sur l'épaule de Fifine, ne parla plus; et, dans cette attitude, la
pécheresse v appuyant sa tête sur le sein virginal de sa jeune et
innocente sœur, elles s'endormirent.</p>
<p>« Le vent s'apaisa alors comme s'il avait peur de les réveiller à
travers la toiture crevassée, des flocons de neige voltigèrent au-dessus
de leurs têtes et les enveloppèrent comme de blanches ailes.</p>
<p>« La lune illumina le campement de ses rayons; sous ce linceul de neige
et cette lumière céleste, on n'aurait pu reconnaitre aucune trace de
ceux qui s'étaient rencontrés dans leur exil et leur fuite.</p>
<p>t Deux jours après, la vallée retentit de nouveau d'un bruit de voix et
de pas humains mais le bruit ne réveilla plus les deux femmes si
profondément</p>
<p><pb/></p>
<p>« A la limite de la vallée, sur un des plus vieux pins, on trouva le
deux de trèfle liché contre l'écorce du tronc au moyen d'un stylet, et
l'on put lire sur la carte cette épitaphe, tracée au crayon d'une main
ferme</p>
<p>SOUS CET ARBRE</p>
<p>GIT LE CORPS</p>
<p>DE</p>
<p>JOHN OAKIIURST</p>
<p>QUI RENCONTRA UNE MAUVAISE TEINE</p>
<p>LE 20 NOVEMBRE 1650</p>
<p>ET</p>
<p>RENDIT TOUS SES ENJEUX</p>
<p>LE DÉCEMBRE 1850</p>
<p><pb/></p>
<p>la Chance, ou -la Veine, du Camp-Rugissant, ou, encore, Le Fétiche du
Camp-Rugissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion plutôt qu'une définition. Peut-être, dans les détails secondaires,
doigt de la main et du pied, nez, oreille, etc., le camp pouvait bien ne
pas posséder beaucoup d'individus complets; mais ces légères omissions
ne diminuaient en rien la force collective. Au plus robuste, il ne
restait que trois doigts de la main droite; le meilleur tireur était
borgne. »</p>
<p><pb/></p>
<p>troubla beaucoup le camp, excepté en ce qu'elle concernait la destinée
de l'enfant.</p>
<p>« La réponse fut douteuse. La seule créature du sexe de Cherokee Sal, et
dans les mêmes conditions maternelles, était une ânesse. On fit quelques
conjectures sur l'adoption d'une pareille nourrice; mais l'expérience
fut tentée.</p>
<p>Et notez ce détail</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le damné petit drôle, il a joliment serré mon doigt. »</p>
<p>Et, du coup, il est conquis par le petit.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oui, reprit Stumpy, profitant aussitôt de son avantage; nous sommes
venus ici pour un baptême et nous l'aurons. Enfant! je te proclame
Thomas Bonheur, selon les lois des États-Unis et celles de la
Californie, et que Dieu m'entende</p>
<p>n C'était la première fois que le nom de la divinité était prononcé dans
le camp autrement que dans le sens profane. La forme du baptême ainsi
improvisé était peut-être plus burlesque encore que la cérémonie
imaginée par le satirique; mais, chose étrange, personne ne s'en
aperçut, personne ne rit. Tommy se trouva baptisé aussi sérieusement
qu'il l'aurait été sous les voûtes d'une église il pleura et fut consolé</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une manière tout aussi orthodoxe que maint autre petit chrétien.</p>
<p>« C'est ainsi que commença la régénération du Camp-Rugissant. Presque
imperceptiblement s'opéra un changement complet. »</p>
<p>Mais si on lui apportait des fleurs! Il les trouverait très jolies</p>
<p>Ils découvrirent les fleurs; ils se donnèrent du mal pour en avoir de
belles ils cherchèrent dans le placer des petites pierres, des bouts de
mica qui pouvaient amuser l'enfant. Enfin, il arriva un moment où tout
le monde se dit</p>
<p>Mais ce n'est pas possible Comme on est heu-</p>
<p><pb/></p>
<p>reux, maintenant L'enfant a vraiment apporté le bonheur ici. Tout est
bien mieux que jadis</p>
<p>Et ils achetèrent des terrains nouveaux autour de l'ancien pour qu'on ne
vint pas les ennuyer, ni troubler leur bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>rite qu'après trois mois de résistance et en espérant qu'un événement
annulerait le vote. C'est ce qui eut lieu.</p>
<p>« On se souviendra longtemps, en Californie, de l'hiver de 1851 Une
neige abondante tomba sur les montagnes, dont toutes les criques
devinrent des rivières, et toutes-les rivières des lacs. Chaque gorge se
transforma en un torrent tumultueux qui se précipitait de rocher en
rocher, arrachant les arbres et couvrant la plaine de débris. Le
Chien-Rouge avait été deux fois sous les eaux et le Camp-Rugissant était
averti.</p>
<p>« C'est l'eau, dit Stumpy, qui a apporté l'or dans les régions elles ont
été inondées, elles le seront encore.</p>
<p>« Cette nuit même le torrent de la Fourche-duNord s'élança soudain
par-dessus ses rives et balaya la vallée triangulaire du Camp-Rugissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>naient-ils au camp et quelqu'un les reconnaîtrait-il? « II ne fallut
qu'un coup d'oeil pour reconnaître Kentuck cruellement mutilé, mais qui
tenait encore Le Bonheur du Camp Rugissant dans sos bras. En se penchant
sur ce couple étrangement réuni, on vit que l'enfant était froid et que
son pouls ne battait pi as.</p>
<p>€ M est mort, dit un des mineurs.</p>
<p>« Kentuck ouvrit les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est parce qu'il est plus fort que la raison, qu'on est obligé de le
suivre, lui.</p>
<p>Ces roughs, ces sauvages, ces brutes, ces aventuriers, ces risque-tout,
ces joueurs, ces voleurs, ces ivrognes, ces chenapans, ces sacripants,
comme vous voudrez, avaient gardé un petit coin de cœur, encore capable
de fleurir, et la fleur y a germé, s'y est épanouie. Celui qui a mis
l'enfant au monde, celui qui a fini par se débarbouiller et qui est mort
pour suivre l'enfant, celui qui a dit qu'il avait la vraie chance, la
veine pour lui, si ces gens ont fait cela, c'est qu'ils avaient un cœur,
du cœur. C'est ce cœur qui a ramené, avec l'enfant, dans le pays, toute
la prospérité; la propreté physique est venue, puis la propreté morale,
ensuite la société se refait. Elle se refait toujours ainsi, grâce à
l'enfant. Et si cet Ouest de l'Amérique, cet Ouest qui a été peuplé
d'abord par ces vauriens, ces bandits que nous venons de voir, si cet
Ouest est devenu l'Amérique qu'elle est aujourd'hui, celle qu'elle sera
demain, avec un peu d'âme française, avec la chanson mystique des
Pèlerins, et la chanson d'en avant, de courage, de ruée contre la nature
qu'ont entonnée ces aventuriers, si tout cela est arrivé, c'est parce
que cet enfant lui-même, ce petit enfant indien, le Nouveau Monde,
avait, lui aussi, du cœur. Ce qui l'a poussé vers nous, ce qui a fait sa
grandeur, ce n'est pas son intelligence, ce n'est pas son activité,
c'est le cœur qu'il avait en lui, ce cœur, notre vraie noblesse, notre
raison d'être, ce cœur dont Shakespeare a dit qu'il est « tout plein du
lait de la tendresse humaine ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Mesdemoiselles^ Mesdames, Messieurs,</p>
<p>EDGAR POE</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme M. Lauvrière l'avoue c'était ce qu'on appelle un « dégénéré
supérieur ». Remarquez que le mot « dégénéré » peut être insultant, mais
« supérieur » ne l'est pas 1</p>
<p>Aujourd'hui, Edgar Poe a un monument il a même plus que cela, il a ses
fervents, il a ses dévols il a toute une armée d'adorateurs, une école
presque,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dix ans, qui jouait quelquefois trois pièces dans la journée, chantait
des chansons, dansait des danses de caractère, jouait Ophélie le soir,
ou Coppélia, qui était surmenée, épuisée, fatiguée, et qui mourut
phtisique.</p>
<p>Ses parents meurent tous les deux en 1812 Edgar avait donc trois ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces jeunes gens étaient aussi des buveurs et des joueurs. Il fit comme
eux, et, un beau jour, il eut une grosse dette de jeu qu'il ne put
payer. M. Allan refusa de la payer et (comme dit un biographe), sans le
vouloir, sans être méchant, il le déshonora en quelque sorte, puisqu'une
dette de jeu doit être payée comme une antre dette, mieux même, puisque,
pour les joueurs, c'est une dette sacrée. Il fut donc obligé de quitter
l'Université, et M. Allan le mit dans ses bureaux. Mais le jeune homme
s'évada, courut à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur le Colisée The Coliseum; mais on ne le lui donna pas, parce que le
même concurrent ne pouvait avoir deux prix.</p>
<p>Il avait donc été remarqué, il avait eu ce prix et il allait pouvoir
gagner sa vie avec sa plume, comme on peut l'espérer quand on a gagné un
prix de cinq centsfrancs!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La misère devenant de plus en plus noire, il quitta Philadelphie pour
New-York, avec Virginia; et Maria Clemm alla les rejoindre. Nouvelle
tentative de guérir et de vivre, et de faire vivre.</p>
<p>En 1845, il publie tout d'un coup, dans Evening Mirror, Le Corbeau, son
chef-d'ceuvre de poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenez-le, même sans le payer!</p>
<p>– Mais cela n'intéressera personne!</p>
<p>Le directeur finit par le prendre et il le paya dix dollars cinquante
francs, Or, dans une note du livre de M. Lauvrière, je trouve ceci</p>
<p>Ah! si la pauvre Maria Clemm avait eu cette somme 2.100 dollars, une
vraie fortune pour elle, elle en aurait fait vivre le ménage peut-être
pendant dix ans, et Poe, pendant ce temps, aurait pu travailler et faire
d'autres chefs-d'œuvre 1</p>
<p><pb/></p>
<p>frénésie de travail; pendant six mois d'affilée, il écrivit Eurêka.
Puis, de nouveau, il est désemparé, au point d'avoir alors quelques
tristes flirts, quelques ridicules histoires avec des bas-bleus qui
coururent après lui, avec, aussi, deux ou trois poétesses charmantes qui
lui donnèrent un peu de joie intellectuelle, ce qui ne lui faisait pas
oublier sa pauvre Virginia, la seule femme qu'il ait aimée et de
laquelle il a dit</p>
<p>C'est mon frère, c'est un grand liomme!</p>
<p><pb/></p>
<p>être pris de tendresse et d'admiration pour cet</p>
<p>homme qui avait quelque chose d'extra-humain.</p>
<p>De Richmond, il part le 27 septembre et se rend à</p>
<p>jours? On ne le sait pas exactement. On l'y retrouve</p>
<p>traîné de salle de vote en salle de vote, de taverne</p>
<p>en taverne, buvant avec ces gens. Il est laissé inerte</p>
<p>dans une taverne; quelqu'un qui le connaissait est</p>
<p>prévenu; on lui donne des secours et on le porte à</p>
<p>le lendemain dimanche, dans l'après-midi, en disant</p>
<p>c Que Dieu ait ma pauvre âme », après un affreux</p>
<p>accès de delirium tremens.</p>
<p>martyre.</p>
<p>de vous en entretenir, de vous parler des contes,</p>
<p>A'Eurêka, de vous lire des poèmes (car ce sont sur-</p>
<p>tout des poèmes que je vous lirai), je voudrais pla-</p>
<p>cer cette partie sous l'invocation de trois de ses Mar-</p>
<p>ginalia, où vous verrez ce qu'il a pensé de lui-même,</p>
<p>en vous inclinant, je suis certain, devant son très</p>
<p>grand orgueil, auquel il avait droit. Voici le premier</p>
<p>-de ces Marginalia</p>
<p>CCXVII</p>
<p>« Thomas Moore, le littérateur le plus habile de</p>
<p>son temps et peut-être de tous les temps, est en</p>
<p>butte au malheur singulier et réellement merveil-</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Supposez que Poe vous dise cela lui-même, avec le sourire sarcastique de
sa lèvre, et vous sentirez que c'est, une chose qu'il a faite souvent.
On l'a accusé d'être un mystificateur, oui; mais il vivait dans un pays
où la mystification portait. 1! fit, un jour, un conte annonçant
t'arrivée d'un ballon extraordinaire; on leerul pendant huit jours à
New-York, et il avoua, au bout de ces huit jours, que ce n'était pas
vrai, qu'il l'avait inventé. Mais de cela il se défendait, et il l'a dit
dans cet autre coin des Marginalia</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>tage la portée du succès vers lequel ils ont décidé deprendre tout d'un
coup leur essor ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il a raison!</p>
<p><pb/></p>
<p>est pas moins vrai qu'il cite avec orgueil la phrase suivante celle du
grand astronome Kepler qui a découvert tes lois du mouvement des
planètes autour du soleil, qui les a devinées, et qui disait ceci «
Qu'importe que mon œuvre soit lue maintenant ou par la rioslérité 11 ne
m'en coûte pas d'attendre un siècle pjur trouver des lecteurs, alors que
Dieu a attendu six mille ans un observateur ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Mieux vaut vous présenter, maintenant, le poète dans quelques pièces
plus brèves, et, d'ailleurs, moins inaccessibles.</p>
<p>J'ai dû, hélas! faire un choix, comme bien vous pensez. Je m'arrangerai
pour vous lire en entier ce qui passe pour son chef-d'œuvre Le Corbeau.</p>
<p>Les poèmes de Poe sont absolument intraduisibles dans quelque autre
langue que ce soit; car, par les problèmes résolus de la versification,
par le style et le choix des mots, quand on traduit la pensée, on n'en
donne pas la musique et, quand on essaie d'en traduire la musique, la
pensée s'évanouit; on ne trouve pas les mots s'appliquant exactement aux
siens; même les meilleurs, les plus fins traducteurs, des gens vraiment
poètes et adroits dans leur métier, comme Mallarmé et Gabriel Mourey,
ont fait des oeuvres d'Edgar Poe des traductions qui n'arriver.t pas à
le rendre, même approximativement. Personne n'y est parvenu. Inutile de
vous dire que j'ai essayé, moi aussi, de lutter contre cette
impossibilité; rien n'est plus amusant pour un poète que de se colleter
avec un autre poète, surtout quand on sait qu'il est impossible de le
traduire. Je vous donnerai des tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Parce que je sens que, là-haut dans les cieux,</p>
<p>Je vous ai dès longtemps appelée de ce grand nom,</p>
<p>Vous qui êtes plus qu'une mère pour moi,</p>
<p>Vous êtes la mère de celle que j'aimais si tendrement, Et ainsi vous
m'êtes plus chère que la mère que j'ai connue, De tout un infini, juste
comme ma femme</p>
<p>Voici un autre poème le Haunled Palace ( le</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la plus verte de nos vallées</p>
<p>Par les bons anges li.'ilj it&gt;e</p>
<p>Jadis, un beau et majestueux palais,</p>
<p>Un radieux palais, élevait sa tète.</p>
<p>Dans l'empire du monarque Pensée</p>
<p>11 se dressait l;'1 1</p>
<p>Jamais Séraphin ne déploya une aile</p>
<p>Sur éJifice moitié aussi beau.</p>
<p>(C'est l'homme.)</p>
<p>Bannières jaunes, glorieuses, d'or,</p>
<p>Sur son toit flottaient et ondulaient.</p>
<p>Ceci, tout ceci, était dans l'ancien</p>
<p>Temps, il ya longtemps de ça;</p>
<p>Et chaque gentille brise qui folâtrait,</p>
<p>Dans ce suave jour,</p>
<p>Au long des remparts empanachés et pâles,</p>
<p>En odeur ailée s'en allait.</p>
<p>Les promeneurs dans cette heureuse vallée,</p>
<p>A travers de lumineuses fenêtres, voyaient</p>
<p>(Ce sont les yeux.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Des esprits se mouvant en musique</p>
<p>Sous l'harmonieuse loi d'un luth,</p>
<p>En ronde, autour d'un trône où, assis,</p>
<p>Tel un Porphyrogénète,</p>
<p>Le maître du royaume s'offrait en spectacle.</p>
<p>Et de perles et de rubis toute resplendissante</p>
<p>Etait du beau palais la porte</p>
<p>(C'est la bouche.)</p>
<p>Par laquelle venaient, coulant, coulant, coulant, Et moussant toujours,</p>
<p>Une troupe d'Echos, dont le doux devoir</p>
<p>Etait uniquement de chanter,</p>
<p>Avec des voix d'une suprême beauté,</p>
<p>L'esprit et la sagesse de leur roi.</p>
<p>Mais des choses mauvaises (evilthings), en robes de deuil, Assaillirent
la haute situation du monarque,</p>
<p>(Ah 1 lamentons-nous car jamais demain</p>
<p>Ne poindra sur lui désolé!)</p>
<p>Et tout autour de sa demeure la gloire,</p>
<p>Qui s'empourprait et fleurissait</p>
<p>N'est plus qu'une histoire obscurément remémorée Du vieux temps mis au
tombeau.</p>
<p>Et les voyageurs, maintenant, dans cette vallée</p>
<p>A travers les fenêtres d'un rouge sale, voient</p>
<p>Des formes énormes, qui se meuvent fantastiquement A une discordante
mélodie,</p>
<p>Tandis que, comme une fantùmaje rapide rivière, A travers la pâle porte</p>
<p>Une hideuse multitude se rue au dehors pour jamais Et rit, mais ne
sourit plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait. C'est encore une de ses belles et vengeresses mystifications. Il a
prétendu qu'il avait cherché d'abord la syllabe la plus triste, et avait
commencé son poème par la fin, comme doit faire, dit-il, toui bon poète.
C'est un chef-d'œuvre do mécanique. Evidemment, dans le choix des mots,
impossible de trouver mieux, et l'on est forcé de lui donner raison. Il
a dû, donc, chercher très longtemps. Le fond même du sujet, c'était lui,
c'était son génie, c'était sa mélancolie, c'était sa tristesse d'avoir
perdu sa Virginia, de n'avoir pas pu faire plus de beaux vers qu'il n'a
fait parce qu'il était pris au cou par la misère, attaché comme un
forçat au travail qu'il faisait pour les journaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>connu. Le retour de ce vers a quelque chose 'de spécial dans la poésie
de Poe; car c'est une sorte de mâchonnements de la pensée, comme font
les enfants qui bégaient, qui balbutient, comme les fous qui répètent
une phrase. Ici, la douleur, la mélancolie, produisent cet effet. Il y a
tout cela dans Lu Corbeau. Vous voyez combien c'est intraduisible!
Malgré tout, la musique même étant absente, rien que par la pensée, par
la drame qui se joue, le côté réaliste, puis l'idée s'implante, puis
l'homme qui pense, puis ce que sa pensée amène, puis les associations
d'idées qui lui viennent, puis, il la fin, le drame de sa tristesse qui
éclate, mais qui n'éclate que dans les deux dernières strophes; cela
reste dans toutes les traduclions.</p>
<p>Je vous lirai ici celle de Lauvrière, qui n'est pas plus mauvaise qu'une
autre, qui n'est pas non plus excellente. Aucune traduction n'est
excellente 1 LE CORBEAU</p>
<p>Une fois, en un minuit lugubre, tandis que je m'appesantissais, faible
et fatigué,</p>
<p>Sur maint étrange et curieux volume d'une science oubliée, Tandis que je
dodelinais de la tète, presque assoupi, soudain se fit un heurt</p>
<p>Cela seul et rien de plus. »</p>
<p>Ah distinctement, je me souviens que c'était dans le glacial décembre,</p>
<p>Et que chaque tison mourant projetait nettement son ombre sur le plancher.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec quelle ardeur je souhaitais le matin c'est en vain que j'avais
voulu demander</p>
<p>Cette rare et radieuse jeune fille que les anges nomment Lénore,</p>
<p>Et qui n'aura de nom, ici-bas, jamais plus.</p>
<p>Et le soyeux, triste et vague bruissement des rideaux de pourpre</p>
<p>Me fait tressaillir, m'emplissant de fantastiques terreurs inconnues
jusqu'alors,</p>
<p>Si bien que, pour calmer le battement de mon cœur, je me levai, répétant:</p>
<p>C'est cela, et rien de plus. »</p>
<p>Aussitôt, mon âme se trouva plus forte; et, n'hésitant plus désormais</p>
<p>« Monsieur, dis-je, ou madame, en vérité j'implore votre pardon; ¡</p>
<p>Mais le fait est que je somnolais, et vous êtes venu si doucement,frapper,</p>
<p>Ténèbres dehors et rien de plus.</p>
<p>Mais le silence ne fut point troublé, et l'immobilité ne donna point de
signe,</p>
<p>Et le seul nom proféré fut un nom chuchoté c Lénore ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut tout, et rien de plus.</p>
<p>Rentrant dans ma chambre, toute mon àme en feu.</p>
<p>Bientôt j'entendis encore un heurt un peu plus fort qu'auparavant.</p>
<p>Voyons donc ce que c'est, et explorons ce mystère</p>
<p>Laissons mon cœur se calmer un moment etexplorons ce mystère</p>
<p>C'est le vent, et rien de plus. s</p>
<p>Entre un majestueux Corbeau des saints jours d'autrefois. Il ne fit pas
la moindre révérence; il ne s'arrêta ni ne s'attarda un instant;</p>
<p>Mais, avec un port de seigneur ou de grande dame, se percha au-dessus de
la porte de ma chambre.</p>
<p>11 se percha sur un buste de Pallas, juste au-dessus de la porte de ma
chambre;</p>
<p>Il s'y percha, s'installa, et rien de plus.</p>
<p>« Bien que ta crête soit rase et tondue, non, lui dis-je, tu n'es certes
pas un poltron,</p>
<p>Antique et affreusement lugubre Corbeau qui t'en viens errer des rivages
de la nuit</p>
<p>Dis-moi quel est ton nom de seigneur au rivage plutonien de la nuit! »</p>
<p>Le Corbeau dit Jamais plus »</p>
<p>Je m'émerveillai fort que ce disgracieux volatile comprit si bien la
parole,</p>
<p>Quoique sa réponse n'eût que peu de sens et d'à-propos Car il faut bien
convenir que nul homme vivant</p>
<p><pb/></p>
<p>N'eut jamais l'heur de voir un oiseau au-dessus de la porte de sa. chambre,</p>
<p>Un oiseau ou une bête sur un buste sculpté au-dessus de la porte de sa
chambre,</p>
<p>Qui eût pour nom « Jamais plus !» x</p>
<p>Mais le Corbeau, perché solitairement sur le buste, ne prononça</p>
<p>Que ce seul mot, comme si en ce seul mot il épanchait toute son âme.</p>
<p>Alors, l'oiseau dit « Jamais plus »</p>
<p>Alarmé du nouveau silence qui suivit une réponse -si pleine d'à-propos</p>
<p>« Jamais, jamais plus! s</p>
<p>A l'oiseau dont les yeux de feu me brûlaient maintenant jusqu'au fond du
coeur;</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur la doublure du coussin que dévorait la lueur de la lampe La doublure
de velours violet que dévorait la lueur de la lampe</p>
<p>Et qu'Elle ne pressera, ah jamais plus!</p>
<p>Alors, il me sembla que l'air s'épaississait, parfumé par un encensoir
invisible</p>
<p>Que balançaient des Séraphins dont tes pas tintaient sur l'épais tapis
de la chambre.</p>
<p>« Malheureux m'écriai-je, ton Dieu t'a donné, il t'a envoyé par les anges</p>
<p>Du répit, du répit et du népenthès en tes souvenirs de Ldnore l</p>
<p>Bois, oh bois ce bon népenthès, et oublie cette Lénore perdue »</p>
<p>Le Corbeau dit « Jamais plus! »</p>
<p>« Prophète dis-je, être de malheur oiseau ou démon, toujours prophète,</p>
<p>Que tu sx&gt;is envoyé par le tentateur, ou jeté sur ce rivage par la tempête,</p>
<p>Désolé, quoique intrépide, sur cette déserte terre ensorcelée,</p>
<p>En ce logis par l'horreur hanté, dis-moi sincèrement, je t'en supplie</p>
<p>Est-il, existe-t-il un baume en Galaad? dis, dis-moi, je t'en supplie »</p>
<p>Le Corbeau dit « Jamais plus »</p>
<p>« Prophète dis-je, être de malheur oiseau ou démon, toujours prophète.</p>
<p>Par le ciel qui se déploie au-dessus de nos têtes, par ce Dieu que tous
deux nous adorons,</p>
<p>Etreindre une rare et radieuse vierge que les anges nomment Lénore. s</p>
<p>Le Corbeau dit « Jamais plus » x</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que cette parole soit le signal de notre séparation, oiseau ou démon,
hurlai-je en me dressant,</p>
<p>Rentre dans la tempête, retourne au rivage plutonien de la nuit;</p>
<p>Ne laisse pas de plume noire en gage du mensonge qu'a proféré ton âme</p>
<p>Laisse inviolée ma solitude Quitte ce buste au-dessus de ma porte,</p>
<p>Arrache ton bec de mon coeur, et précipite ton spectre loin de ma porte. »</p>
<p>Le Corbeau dit « Jamais plus! »</p>
<p>Mais le Corbeau, sans broncher, siège encore, siège toujours</p>
<p>Sur le pâle buste de Pallas juste au-dessus de la porte de ma chambre,</p>
<p>Et ses yeux ont toute la semblance de ceux d'un démon qui rêve,</p>
<p>Et la lueur de la lampe, ruisselant sur lui, projette son ombre sur le
plancher,</p>
<p>Et mon âme, hors de cette ombre qui gît, flottante, sur le plancher,</p>
<p>Ne s'élèvera jamais plus!</p>
<p><pb/></p>
<p>Maisalors.ces demi-fous, ces dégénérés supérieurs, sont donc utiles à
quelque chose, ils sont donc nécessaires ?</p>
<p>Eh oui Si je devais vous en lire la liste entière, de ces prétendus
fous, nous aurions encore une demi-heure de conférence au moins, et vous
verriez la quantité de grands hommes qui sont fous.</p>
<p>« On peut dire, sans hyperbole, que, le jour où il n'y aura plus de
demi-fous, le monde civilisé périra, non par excès de sagesse, mais par
excès de médiocrité. »</p>
<p>C'est la vérité.</p>
<p>Le tout, voyez-vous, pour que ces grains de folie puissent fructifier,
donner des fleurs, nefût-ee même que des fleurs, je ne dis pas des
fruits (les savants donnent des fruits, les poètes donnent des fleurs),
c'est que ces demi-fous aient conscience de leur folie, et sachent
diriger et organiser, avec leur conscient, ce qui est dans leur
inconscient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, je crois, la vraie définition du génie. Le génie est un être
anormal, dégénéré, mais supérieur, oh combien qui cultive ce produit de
sa dégénérescence. Et cela se voit surtout chez les poètes. Là, vous
avez une œuvre qui reste, c'est un beau poème, c'est une belle chose.
Pour le savant, il peut laisser une belle invention, laquelle peut être
détruite cent ans après par une autre. La théorie de Laplace n'existe
plus, c'est une autre qui l'a remplacée, laquelle sera encore peut-être
remplacée par bien d'autres. Brillat-Savarin a dit</p>
<p>La découverte d'un nouveau plat est souvent un grand bonheur pour
l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>WJU.T WfllIMAN</p>
<p>Mesdemoiselles, Mesdames, Messieurs,</p>
<p>Aujourd'hui, au contraire, nous avons devant nous un poète qui est un
homme représentatif de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Amérique. Je dis cela presque en tremblant, quoique je n'en aie pas
l'air, parce que les Américains n'aiment pas qu'on les voie sous la
figure de Walt Whitman. Rappelez-vous que jamais, dans son pays, on
n'est prophète, le proverbe le dit, et il a bien raison. Jamais les gens
ne veulent se voir tels qu'ils sont dans le miroir qu'on leur présente.
Un poète de mes amis, qui est mort, avait fait les vers charmants que voici</p>
<p>Ce fou disait Comme un miroir</p>
<p>Est mal inventé pour se voir!</p>
<p>Je suis laid quand je m'y regarde.</p>
<p>J'en veux composer un nouveau</p>
<p>Où je me trouve jeune, beau,</p>
<p>Et capitaine dans la garde. »</p>
<p>Tout le monde voudrait ce miroir où l'on se voit capitaine dans la garde</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'heure qu'il est, Whitman est consacré quand même en Amérique; il y a
des journaux, des clubs qui ne s'oco.Mpent que de lui il y a même une
Whitman Association qui le traite comme on fait Dante en Italie, et
Shakespeare, en Angleterre.</p>
<p>Pour nous, hommes de l'Europe, qui l'avons découvert presque avant ses
compatriotes, il est, en réalité, ce qu'il a voulu être le prophète de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, même depuis et après lui, il est resté ces deux courants celui des
négateurs irréductibles qui le considèrent comme un monstre intellectuel
et moral, et celui des dévots qui voient en lui le fondateur d'un
suprême cuite, le culte de l'humanité. Songez que, pour ceux-ci, il est
une sorte de Bouddha. Il s'agit d'une religion nouvelle, dont il est le
Messie, le dieu!</p>
<p><pb/></p>
<p>vraiment, nul homme n'a aimé le peuple, les gens du peuple, ce qu'il
appelle l'homme moyen, l'humanité moyenne, comme lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>quatre ans dans les tranchées, l'ont appris. Lui, et les gens de son
temps, l'ont appris aussi pendant la guerre de Sécession.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela réuni fait que la vie, pour ces âmes-là, semble toujours
belle, puisqu'elle est partout une manifestation de cet au-delà; quelle
qu'elle soit, elle leur parait belle. Ainsi, Whitman la savoure, il s'y
livre en plein; et, de là, ses cinq ans de nurse pour soigner les
pauvres blessés, les malades; de là, ses fréquentations avec les gens du
peuple, la classe moyenne, les petites gens, chez lesquels il lui semble
communier mieux avec l'homme moyen qui deviendra l'homme de demain.</p>
<p><pb/></p>
<p>il y a toujours, derrière l'inventeur, un esprit critique qui dit:</p>
<p>– Non, pas ça! Ceci, oui. Ordonnons! Composons! Choisissons!</p>
<p>Chez lui, jamais il n'y a de méthode, il n'y a d'ordre; les cris
lyriques partent, fusent, éclatent, tourbillonnent, comme chez les
poètes des primitifs, comme chez les poètes des civilisations, que nous
ne connaissons même pas, avant notre civilisation, comme chez les Bardes
bretons, que nous connaissons un peu, comme chez les poètes orphiques,
apocalyptiques, sihyllins et d'autres.</p>
<p>« Whitman est un écrivain confus et sans critique, négligent, bruyant,
intolérablement verbeux, avec de rares cadences de musique dans un
torrent de sonorités, et de rares éclairs de vérités dans un nuage de
mots. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Concord, 21 juillet 1855.</p>
<p>« Cher monsieur,</p>
<p>« Je ne méconnais pas la valeur du don merveilleux que vous m'avez fait,
des Feuilles d'flerbe. Je considère cela comme le plus extraordinaire
morceau d'esprit et de sagesse que l'Amérique ait produit jusqu'à
présent. Je suis très heureux en lisant ce livre; car la grande
puissance nous rend heureux. Je vous félicite de votre pensée
indépendante et brave. J'en éprouve une grande joie. Je trouve des
choses incomparables et incomparablement bien dites, comme elles doivent
l'être. Je vous salue au commencement d'une grande carrière, qui,
cependant, doit avoir eu un long premier plan quelque part, pour vous
permettre un tel début. Je me suis un</p>
<p><pb/></p>
<p>peu frotté les yeux, pour voir si ce rayon de soleil n'était pas une
illusion mais le sens solide du livre est une certitude sérieuse. Il a
le plus grand mérite, qui est de fortifier et d'encourager. »</p>
<p>Qui touche ce livre, touche un homme.</p>
<p>Si ce livre est un homme, comment vais-je vous présenter cet homme et
vous le faire connaître? Simplement en le laissant se traduire lui-même.</p>
<p>Voici les deux premiers versets, ou, plutôt, les deux premiers membres
du premier verset, dans les Dédicaces qui préludent au premier volume
des Feuilles d'Herbe</p>
<p>« Néanmoins, je profère le mot démocratique, le mot En-Masse. »</p>
<p>Ces deux vers vous donnent la clé de toute l'œuvre de Whitman. Je chante
le soi-même, c'est-à-dire l'homme tel que je suis, tout entier, bon et
mauvais; i je ne distingue pas; mais, cependant, ce n'est pas moi que je
chante; je crois que c'est moi-même et ce n'est pas moi; je ne suis
qu'un homme moyen comme les autres mais ce que j'ai l'espoir déchanter,
c'est En-Masse, c'est-à-dire tous ces hommes moyens qui font cette
quantité, cette collectivité, ce troupeau, cette phalange d'anges pour
demain, qu'on appelle la masse, la foule.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'œuvre de Whitman étant comme lui, qu'est-ce que nous allons faire
devant cet océan? Je vais essayer de vous y faire nager.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car ce qui manquait sur tous vos rayons trop pleins, et, pourtant, le
plus nécessaire, je l'apporte.</p>
<p>En avant hors de la guerre surgissant, un livre j'ai fait; Les mots de
mon livre, ce n'e=t rien, le courant de lui, c'est tout</p>
<p>Mais vous, nouvelle race, indigène, athlétique, continentale, plus
grande que celles auparavant connues, Eveillez-vous Car c'esl vous qui
devez justifier moi. Moi-même je n'écris qu'un ou deux mots d'indication
pour le futur</p>
<p>je ne fais que m'avancer un moment seulement pour pirouetter et me
précipiter dans la ténèbre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Manquez-vous de m'atteindre au premier coup, prenez courage</p>
<p>0 ETOILE DE FRANCE</p>
<p>(1870-1871)</p>
<p>0 étoile de France,</p>
<p>Qui, dans l'éclat de ton espoir et de ta force et de ta gloire,</p>
<p>Fus si longtemps comme un fier navire en tête de la flotte,</p>
<p>Tu n'es plus aujourd'hui qu'une épave chassée par l'ouragan, un ponton
démâté;</p>
<p>Ni barre ni timonier.</p>
<p>Etoile frappée d'obscurité,</p>
<p>Orbe non de la France seule, pâle symbole de mon âme et ses plus chers
espoirs,</p>
<p>La lutte et l'audace, la fureur divine pour la liberté,</p>
<p><pb/></p>
<p>Symbole des aspirations vers le lointain idéal, des rêves de fraternité
nourris par les enthousiastes,</p>
<p>De terreur pour les tyrans et les prêtres.</p>
<p>Etoile crucifiée, vendue par des traîtres,</p>
<p>Etoile pantelante au-dessus d'une contrée de mort, d'une contrée héroïque.</p>
<p>Etrange contrée, passionnée, moqueuse et frivole. Infortunée! En dépit
de tes erreurs, de tes vanités et de tes crimes, je ne veux pas en ce
moment te gourmander</p>
<p>Tes douleurs et des angoisses sans égales les ont effacés tous.</p>
<p>Et t'ont laissée sacrée.</p>
<p>C'est pour avoir, parmi tes fautes nombreuses, toujours visé plus haut,</p>
<p>C'est pour n'avoir vraiment pas voulu te vendre, quelque grand que soit
le prix,</p>
<p>C'est pour t'être sûrement éveillée en pleurs du sommeil en lequel un
narcotique t'avait plongée,</p>
<p>C'est pour avoir, seule parmi tes sœurs, géante, lacéré ceux qui te
couvraient de honte,</p>
<p>C'est pour n'avoir pas pu, n'avoir pas voulu, porter les chaînes
coutumiérfs,</p>
<p>Que nous voy.as aujourd'hui cette croix, ta face livide, tes mains et
tes pieds percés,</p>
<p>La. lance enfoncée dans ton côlé.</p>
<p>0 étoile 0 nef de France, longtemps repoussée et déroutée 1</p>
<p>Tiens bon, ô orbe frappé! Poursuis ta course, ô nef! Aussi sûre que la
nef qui nous porte tous, la Terre ellemême,</p>
<p>Produit du mortel feu, et, du chaos hagard</p>
<p>Qui, de ses spasmes furieux et de ses poisons,</p>
<p>Tu poursuivras la tienne, ô nef de France</p>
<p><pb/></p>
<p>Une fois le temps accompli, les nuages dissipés,</p>
<p>Alors, que vois-je? Née une seconde fois, dominant le monde d'Europe</p>
<p>De nouveau ton étoile, ô France, ta h die étoile lumineuse,</p>
<p>Plus clair. plus éclatante qu." jamais, dans le calm\' du firmament, t,</p>
<p>Rayonnera immortelle.</p>
<p>Mais ceci n'est pas loyal; ce n'est pas du [air phiy; c'est voti'i:
oi.ua;1 qui vient dViLn; pris; cela ne prouve rien en fiiviur île
Wiiilmau. Je vous lirai d'jiiilres p &gt;èm s, vous touchant de mniis près.
En voici un LE DRESSEUR DE BOEUFS</p>
<p>Très loin dans un comté du Nord, au milieu d'une tran quille région
pastorale,</p>
<p>Vit mon ami le fermier, sujet de mon chant, un fameux dresseur de bœufs</p>
<p>11 prendra le bouvillon le plus sauvage du monde et il le dressera et
l'apprivoisera;</p>
<p>1I ne craindra pas d'aller sans le moindre fouet, dans la cour que le
jeune bœuf s'irrite de parcourir en tous sens;</p>
<p>La bète ne cesse de lancer la tête en l'air, les yeux injectés de fureur;</p>
<p>Mais regardez donc! Comme tôt sa fureur tombe, comme ce dompteur a tôt
fait de la dompter;</p>
<p>Voyez! Dans les fermes des environs se trouvent une centaine de boeufs
jeunes et vieux, etc'est lui, l'homme qui les a dressés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous le connaissent et tous lui témoignent de l'affection Voyez! Il est
parmi eux de si magnifiques animaux, qui ont si grand air;</p>
<p>11 en est de couleur chamois, il en est de bigarrés l'un a une ligne
blanche qui court le long du dos; il en est de tavelés;</p>
<p>II en est qui ont de grandes cornes flamboyantes (un bon signe), voyez
ces peaux reluisantes,</p>
<p>Comme ils sont campés droit et d'aplomb sur leurs jambes, quels beaux
yeux sagaces</p>
<p>Comme ils regardent leur dompteur! Ils le veulent auprès d'eux.</p>
<p>Comme ils tournent la tête pour le suivre du regard! Quel désir intense
ils expriment! Comme ils ont l'air inquiet, lorsqu'il s'éloigne d'eux</p>
<p>Eh bien! je me demande avec surprise comment cet homme peut leur
apparaitre (les livres, la politique, les poèmes disparaissent, tout le
reste disparait),</p>
<p>Et je confesse que je lui envie seulement son pouvoir de fascination, à
mon silencieux et inculte ami,</p>
<p>Qu'une centaine de bœufs adorent dans les fermes auprès desquelles il
vit là-bas,</p>
<p>Au loin dans un comté du Nord, au milieu d'une tranquille région pastorale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, après avoir décrit la souffrance, l'accablement que donne cette
idée de mort, dans une partie de ce livre qu'il appelle Whispers of
heavenly Z)ea&lt;/t. c'està-dire « Chuchotements de la mort divine,
céleste, bienheureuse », après cette heure d'accablement, voici la
réponse, c'est la foi en la vie, la mort n'est qu'un passage. Cela
s'appelle Certitudes.</p>
<p>CERTITUDES</p>
<p>Je n'ai pas besoin de certitudes, je suis un homme qui est occupé, avant
toute chose, de son âme;</p>
<p>Je ne doute pas que de sous les pieds et d'autour des mains et du visage
que je connais, d'autres visages dont je n'ai pas connaissance
regardent, en cet instant, de calmes et frais visages;</p>
<p>Je ne doute pas que la majesté et la beauté du monde ne soient latentes
en une quelconque parcelle du monde;</p>
<p>Je ne doute pas que je sois sans limites, et que les univers soient sans
limites; c'est en vain que j'essaie de penser combien ils sont illimités</p>
<p>Je ne doute pas que les choses temporaires ne continuent toujours,
toujours, durant des millions d'ans;</p>
<p>Je ne doute pas que l'intérieur n'ait son intérieur, et que l'extérieur
n'ait son extérieur, et que la vue ne renferme une autre vue, et l'ouïe
une autre ouïe, et la voix une autre voix;</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne doute pas qu'aux naufrages en mer, peu importe ce que furent leurs
horreurs, peu importe celui ou celle dont la femme, l'enfant, le mari,
le père ou l'ami disparut dans les profondeurs, il n'ait été pourvu,
jusqu'au plus minime détail;</p>
<p>Voici une toute petite pièce qui, en anglais, est un pur chef-d'eruvre.
Cela s'appelle</p>
<p>MINUIT CLAIR</p>
<p>Où, loin des livres, loin de l'art, après la journée rayée, la leçon finie,</p>
<p>Tu apparais et sors complètement, silencieuse, émerveillée, méditant les
motifs que tu chéris par-dessus tout.</p>
<p>La nuit, le sommeil, la mort et les étoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>SI J'AVAIS LE CHOIX</p>
<p>Homère avec toutes ses guerres et ses guerriers Hector, Achille, Ajax,</p>
<p>Ou les Hamlet, les Lear et les Othello de Shakespeare, dans les rets de
la douleur enchevêtrés, ou les belles dames de Tennyson,</p>
<p>De manier le métre ou l'esprit du plus haut goût, ou les plus rares
conertti ciselés en rimes impeccables, délices des poètes</p>
<p>Tout cela, tout cela, ô mer comme je le troquerais avec bonheur,</p>
<p>Si tu voulais me communiquer l'ondulation d'une seule de tes vagues et
son coup,</p>
<p>Ou bien si tu voulais pénétrer d'un souffle de toi mes vers</p>
<p>Et y laisser l'odeur de ton baleine.</p>
<p>Jour et nuit, je parcours ta plage battue par les vagues, Représentant à
mon esprit tes suggestions étranges, variées</p>
<p>(Car je te vois et t'entends clairement ici bavarder etconfabulor),</p>
<p>Ton visage ample et souriant, éclabloussé par le soleil qui le marque de
fossettes scinlillantes,</p>
<p>Ta méditation farouche et sombre, – tes ouragans déchainés,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ton insoumission, tes caprices, ton entêtement;</p>
<p>(Il a fallu les plus énormes luttes, injustices, défaites, pour faire de
t&amp;i la plus grande, il a fallu cela et rien de moins),</p>
<p>Sûrement, quelque droit te fut dénié; il y a, dans ta fureur colossale
et monotone, la voix d'un libertaire enfermé</p>
<p>Un vaste cœur, comme celui d'une planète, s'irrite d'être enchaîné et se
débat parmi ces lames</p>
<p>Et par cette houle qui s'allonge et ce spasme et ce souffle haletant,</p>
<p>Ce grattement rythmique de tes sables et de tes vagues, Ces sifflements
de serpent et ces sauvages éclats de rire, Et ces murmures comme un
rugissement de lion dans le lointain</p>
<p>Car un fantôme dans la nuit est cette fois ton confident), La confession
première et ultime du globe</p>
<p>S'enfle et déborde, murmure du fond d«s abîmes de ton âme,</p>
<p>Je crois qu'il est difficile de pousser le lyrisme plus loin! Mais non
Que dis-je Avec lui on y va toujours, plus loin.</p>
<p>Whitman a eu une vieillesse extraordinaire comme</p>
<p><pb/></p>
<p>REMERCIEMENTS DANS MA VIEILLESSE</p>
<p>Des remerciements dans ma vieillesse, des remerciements avant que je
m'en aille,</p>
<p>Pour la santé, le soleil de midi, l'air impalpable, pour la vie et rien
autre,</p>
<p>Pour les précieux souvenirs qui toujours me hantent (souvenirs de vous,
ma mère chérie, de vous, mon père, de vous, frères, sœurs, amis),</p>
<p>Pour tous les jours de mon existence, non seulement les jours de paix,
les jours de guerre pareillement, Pour les douces paroles, les marques
d'affection, les présents venus des pays étrangers,</p>
<p>Pour l'abri, le pain et la viande, pour les suaves témoignages
d'appréciation</p>
<p>(Vous, lecteurs bien-aimés, lointains, inconnus, perdus dans t'ombre.
jeunes ou vieux, lecteurs innombrables, non spécifiés,</p>
<p>Nous ne nous sommes jamais vus et nous ne nous ver-</p>
<p><pb/></p>
<p>rons jamais, et pourtant, nos âmes longuement s'étreignent étroitement
et longuement)</p>
<p>Des remerciements pour les êtres. les groupes, l'affection, les actes,
les paroles, tes livres, pour les couleurs et les formes,</p>
<p>Pour tous les hommes vigoureux et braves, les hommes dévoués et
audacieux, – ceux qui ont bondi au secours de la liberté, dans tous les
siècles et dans tous les pays,</p>
<p>Pour d'autres hommes, plus vigoureux encore, plus braves, plus dévoués –
(des lauriers spéciaux, avant que je disparaisse, aux élus des batailles
de la vie,</p>
<p>Les canonniers de la poésie et de la pensée, les grands artilleurs, la
tête de l'avant-garde, les capitaines de l'âme);</p>
<p>Merci. Joyeux merci – le merci d'un soldat, d'un voyageur.</p>
<p>Walt entrevoit quelque chose de plus touchant encore c'est l'homme qui
s'en va d'une maison où il est, qu'il ne reverra plus, et qui s'attarde,
parce qu'on pouvait se demander</p>
<p>Comment cet. homme, qui a tant aimé la vie, peut-il végéter dans cette
paralysie qui, par moments, le tenait complètement immobile, tel an
invalide, puis qui lui laissait du repos, qui lui permettait de revivre
encore, de végéter, d'être comme un animal?</p>
<p><pb/></p>
<p>APRÈS LE SOUPER ET LA CAUSERIE</p>
<p>Après le souper et la causerie, après la journée finie, Me voici comme
un ami qui prolonge le moment où il lui faut quitter pour la dernière
fois ses amis,</p>
<p>Qui dit Adieu et encore Adieu de ses lèvres émues (II est si dur, pour
sa main, de lâcher ces mains, jamais plus ils ne se reverront,</p>
<p>Jamais plus pour communier dans la douleur et la ,,oie, jeunes et vieux,</p>
<p>Cherche quelque chose pour allonger d'une minute son adieu, tandis que
les ombres du soir s'épaississent, Que les adieux, les mots échangés
diminuent, et que le visage et la silhouette du partant de plus en plus
se fondent,</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, ma Fantaisie</p>
<p>Adieu, compagne chère, compagne bien-aimée!</p>
<p>Je m'en vais, je ne sais où,</p>
<p>Ni vers quelle fortune, ni si je te reverrai jamais, Adieu donc, ma
Fantaisie</p>
<p>C'est maintenant la dernière fois que je regarde un moment en arrière</p>
<p>En moi le tic tac de l'horloge se fait plus lent, plus faible; C'est la
disparition, la nuit tombe, et bientôt le sourd battement du cœur qui
s'arrêtera.</p>
<p>Longtemps, nous avons vécu, nous nous sommes réjouis, nous avons caressé
la vie ensemble</p>
<p>Adieu, ma Fantaisie!</p>
<p>Pourtant, que je ne sois pas inconsidéré,</p>
<p>Depuis le temps, en vérité, que nous vivons, que nous dormons en nous
compénétrant, nous nous sommes confondus en un seul;</p>
<p>Alors, si nous mourons, nous mourrons ensemble (oui, nous resterons unis),</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne dit pas « mon œuvre », le mot est trop gros; il dit « Ma
Fantaisie, mon imagination, ce que j'ai rêvé » C'est tellement plus doux</p>
<p>Whitman sort de son livre; il m'ouvre les bras! Et vous l'embrasserez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mesdemoiselles, Mesdames, Messieurs,</p>
<p>WALT WÏIITMAN (il)</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>héroïque, qui peut-être eswwera ie monde, qui doit le sauver, et sans
quoi il ne sera pas sauvé la camaraderie entre les hommes libres du
monde entier.</p>
<p>LE PANSEUR DE PLAIES</p>
<p>Vieillard courbé, je viens, parmi de nouveaux visages, Remonter le cours
des ans et les faire revivre, en réponse aux enfants,</p>
<p>« Qu'as-tu vu de ces armées si rapides et si prodigieuses pour nous le
raconter?</p>
<p>Quelle est la suprême, la plus profonde impression qui demeure en toi ?
Des paniques étranges,</p>
<p>Des rencontres si acharnées, ou des sièges formidables, qu'est-ce qui
reste en toi de plus profond? »</p>
<p>Mais dans le silence, dans mes rêves projetant leurs visions,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que va le monde de gain, d'apparence et de gaieté, Où tout sitôt
passé est oublié, où les vagues balayent les empreintes sur le sable,</p>
<p>Je retourne là-bas, et, les genoux fléchis, je franchis les portes
(alors, vous, là-bas, qui m'écoutez,</p>
<p>Qui que vous soyez, suivez-moi sans bruit et ayez le cœur solide). ).</p>
<p>Portant les bandages, l'eau et l'éponge,</p>
<p>Diligemment je vais tout droit vers mes blessés,</p>
<p>Ou bien vers les lits alignés de la tente-ambulance, ou sous le toit de
l'hôpital;</p>
<p>Je retourne vers les longues rangées de couchettes, allant et venant,
d'un côté, puis de l'autre;</p>
<p>Je m'approche de tous sans exception; l'un après l'autre, je n'en oublie
pas un;</p>
<p>Qui sera bientôt rempli de loques, poissées de caillots et de sang, puis
vidé et rempli de nouveau.</p>
<p>Je vais toujours, je m'arrête,</p>
<p>Pour, les genoux fléchis et la main sûre, panser les plaies. Je suis
ferme avec chacun; aiguës sont les tortures, mais inévitables.</p>
<p>L'un d'eux tourne vers moi ses yeux suppliants. Pauvre petit je ne te
connais pas.</p>
<p>Pourtant, je crois que je ne pourrais refuser en ce moment de mourir
pour toi, si cela devait te sauver.</p>
<p>-3-</p>
<p>Je vais, je vais toujours. (Ouvrez-vous, portes du temps 1 Ouvrez-vous,
portes de l'hôpital!) !)</p>
<p>Je panse une tète fracassée (pauvre main affolée, n'arrache pas le
bandage);</p>
<p>J'examine le cou d'un cavalier, qu'une balle a traversé de part en part;</p>
<p><pb/></p>
<p>(Viens, douce mort Laisse-toi persuader, ô mort magnifique 1</p>
<p>Par pitié, viens vite.)</p>
<p>Je défais la charpie où le sang s'est coagulé, j'enlève une escarre, je
lave le pus et le sang;</p>
<p>Le soldat est renversé sur son oreiller, la tête tournée et retombée sur
le côté,</p>
<p>Ses yeux sont clos, son visage pâle; il n'ose pas regarder le moignon
sanglant,</p>
<p>Et il ne l'a pas encore regardé.</p>
<p>Je panse une blessure au côté, profonde, profonde; Celui-ci n'en a plus
que pour un jour ou deux, car voyez sa charpente affreusement décharnée
qui s'affaisse, Et voyez la nuance bleu-jaune de son teint.</p>
<p>Cependant que l'infirmier se tient derrière moi, avec la cuvette et le
seau.</p>
<p>Toutes ces plaies et bien d'autres, je les panse d'une main impassible.
(Cependant, au tréfonds de ma poitrine, je sens comme un feu, une flamme
qui me consume.)</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>C'est ainsi que, dans le silence, dans mes rêves projetant leurs visions,</p>
<p>Je retourne là-bas, je revis l'autrefois, je parcours les hôpitaux;</p>
<p>Je verse d'une main balsamique la paix aux meurtris et aux blessés;</p>
<p>Je reste auprès des insomnieux toute la sombre nuit, il en est de si
jeunes,</p>
<p>Il en est qui souffrent tellement, j'évoque l'épreuve délicieuse et
cruelle.</p>
<p>(Les bras aimants de maints soldats se sont noués autour de ce cou pour
s'y appuyer,</p>
<p>Le baiser de maints soldats demeure sur ces lèvres barbues.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'a jamais cessé de trouver Whitman très grand; i mais, néanmoins,
devant ces poèmes-catalogues, il était un peu ahuri, on le serait à
moins), a donc dit un jour</p>
<p>Songez, en effet, qu'il y en a qui sont démesurés. Un, dans lequel je
vais entrer tout de suite, a deux mille et quelques vers. C'est Le Chant
de moi-même. Il y en a qui ont trois, quatre, cinq, six cents versets; ¡
les moindres en ont deux cent cinquante. Et, cependant, aucun n'est
indifférent.</p>
<p>Nous allons donc, maintenant, nousjeter glanage, ou plutôt piquer la
tête dans la mer, dans un chant qu'il appelle Le Chant de soi-même, qui
a deux mille et quelques vers.</p>
<p>Voici quelques extraits qui vont vous donner une idée rapide de cet
énorme poème, intitulé</p>
<p>CHANT DE MOI-MÊME</p>
<p>Je me célèbre et je me chante,</p>
<p><pb/></p>
<p>Musard, j'invite mon âme,</p>
<p>Ma langue, chaque atome de mon sang, sont faits de ce sol, de cet air;</p>
<p>Né ici de parents nés ici, dont les parents y naquirent, et leurs
parents de même,</p>
<p>Vous posséderez tout ce qu'il y a de bon sur la terre et dans le soleil
encore des millions d'autres soleils),</p>
<p>Je ne veux plus que *©us receviez les choses de seconde ou de troisième
main, ni que vous regardiez avec les yeux des morts, ni que vous vous
nourrissiez des spectres qui sont dans les livres;</p>
<p>Je ne veux pas non plus que vous regardiez avec mes yeux, ni que vous
receviez les choses de moi;</p>
<p><pb/></p>
<p>Je saute dix pages d'un coup. Hélas! Mais il le faut. Pardon!</p>
<p>Je suis le chemineau d'un perpétuel voyage (venez écouter, vous tous 1).</p>
<p>Les signes auxquels vous me reconnaîtrez sont un paletot imperméable, de
bons souliers, et un bâton coupé dans les bois;</p>
<p>Nul de mes amis ne se prélasse dans mon fauteuil; Je n'ai ni fauteuil,
ni église, ni philosophie;</p>
<p>Mais je conduis chacun de vous, homme et femme, sur un monticule,</p>
<p>Où, de la main gauche enlaçant votre taille,</p>
<p>Ni moi ni personne d'autre ne pouvons parcourir cette route pour vous;</p>
<p>11 faut que vous la parcouriez vous-même,</p>
<p>Peut-être la suivez-vous sans le savoir depuis que vous êtes né,</p>
<p>Peut-être est-elle en tous lieux sur l'eau et sur la terre. Chargez vos
frusques sur votre épaule, cher fils, tandis que je prendrai aussi les
miennes, et partons vite; A mesure que nous marcherons, nous atteindrons
des cités prodigieuses et de libres nations.</p>
<p>Et quand il le faudra, vous me rendrez le même service en échange,</p>
<p>Car, une fois en route, jamais plus nous ne nous arrêterons.
Aujourd'hui, avant le lever du jour, j'ai gravi une colline et j'ai
regardé le ciel constellé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et mon esprit m'a dit Non, nous n'aurons fait qu'ap! nir cette hauteur
pour passer, et, de là, continuer notre route. »</p>
<p>Vous aussi, vous me posez en ce moment des questions et je vous entends;</p>
<p>Je vous réponds que je ne puis répondre, vous devez trouver la réponse
par vous-même.</p>
<p>Voici un autre poème que je pourrais vous lire tout entier mais
j'abrégerai encore Chants de Joies. Car Walt y passe en revue toutes les
joies qu'il peut avoir eues, et avec des sauts, brusquement, sans
développement. Oui, ceci est de Ténumération; mais ce n'est tout de même
pas la quatrième page d'un journal américain, comme vous allez voir</p>
<p>CHANTS DE JOIES</p>
<p>0 faire le chant le plus gonflé d'allégresse</p>
<p>Rempli d'occupations communes, rempli de grains et d'arbres.</p>
<p>0 faire entrer le soleil et le mouvement des vagues dans un chaut t</p>
<p><pb/></p>
<p>O la joie de mon esprit 1 Il s'est envolé de sa cage, –il food t'espace
comme l'éclair 1</p>
<p>Je veux avoir des milliers de globes et le temps tout entier. 0 les
joies du mécanicien! Etre emporté sur une locomotive 1</p>
<p>Entendre le chuintement de la vapeur, le cri perçant et joyeux, le
sifflet, le rire de la locomotive</p>
<p>0 la flânerie enchanteresse par les champs et les coteaux</p>
<p>Les feuilles et les fleurs des herbes les plus communes, le frais
silence moite des bois</p>
<p>0 s'en aller en mer sur un navire!</p>
<p>Quitter cette terre ferme intolérable,</p>
<p>Quitter les rues, les trottoirs et les maisons et leur assommante
monotonie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Te quitter, ô toi, terre immobile 1 et monter sur un navire,</p>
<p>Pour voguer, voguer, voguer toujours 1</p>
<p>0 faire de sa vie, désormais, un poème de neuves joies Danser, battre
des mains, exulter, crier, bondir, sauter, se laisser rouler et flotter
toujours.</p>
<p>Etre un marin du monde en partance pour tous les ports, Etre le navire
lui-même (voyez donc ces voiles que je déploie dans le soleil et l'air/,</p>
<p>Un navire rapide et gonflé, lourd de mots riches, chargé de joies I</p>
<p>Et vers quoi va-t-il? Vers toujours du mieux, évi-</p>
<p>Hâtons-nous de feuilleter le tome deux. Je ne vous</p>
<p>Mais je vais, d'abord, continuer l'espèce de moisson</p>
<p>que nous faisons dans cette mer, dans ce monde</p>
<p><pb/></p>
<p>sous-marin, qu'est le livre de Whitmaa, pourvaus faire toucher l'homme
qu'on doit toucher quand on touche le livre, pour voir quelle est sa
pensée. Par exemple, ce poème</p>
<p>QUI VEUT APPRENDRE MA LEÇON ENTIÈRE Y</p>
<p>Qui veut apprendre ma leçon entière? Y</p>
<p>Patron, ouvrier, apprenti, ecclésiastique et athée, Idiot et penseur
sage, parents et enfants, marchand, commis, garçon et client,</p>
<p>Directeur, écrivain, artiste, écolier, – approchez et commencez</p>
<p>Les grandes lois s'acceptent et s'épanchent sans discussion</p>
<p>.le suis de la même sorte, car je suis leur ami.</p>
<p>Je reste absorbé et j'entends de splendides récits des choses et des
raisons des choses;</p>
<p>Ils sont si splendides que je me pousse du coude pour les écouter.</p>
<p>Ce n'est pas une petite affaire que ce globe rond et délectable qui se
meut si exactement dans son orbite toujours, toujours, sins un
soubresaut et sans une erreur d'une seconde.</p>
<p>Je ne pense pas qu'il ait été fait en six jours, ni en dix mille ans, ni
en dix millions d'années,</p>
<p>Ni qu'on en ait dessiné le plan et qu'on l'ait bâti, un étage après
l'autre, comme un architecte dessine le plan d'une maison et la bâtit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne pense pas que soixante-dix ans soient l'existence d'un homme ou
d'une femme,</p>
<p>Ni que soixante-dix millions d'années soient l'existence d'un homme ou
d'une femme,</p>
<p>Vous dites qu'il est prodigieux que je sois immortel? Car tous nous
sommes immortels</p>
<p>Je sais que cela est prodigieux, mais ma vue est également prodigieuse,
et la façon dont j'ai été conçu dans le sein de ma mère est également
prodigieuse,</p>
<p>Et que mon âme vous étreigne en ce moment, que nous nous impressionnions
l'un l'autre sans que nous nous soyons jamais vus, et sans que nous
devions peut-être nous voir jamais, est en tout point aussi prodigieux.
Et que je puisse penser des pensées comme celles-ci est tout aussi
prodigieux,</p>
<p>Et que je puisse vous y faire penser, que vous les pensiez et que vous
sachiez qu'elles sont vraies, est tout aussi prodigieux.</p>
<p>Et que la Lune tourne autour de la Terre et poursuive son cours avec
la,Terre est également prodigieux, Et qu'elles s'équilibrent avec le
Soleil et les astres est également prodigieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TROMPETTE MYSTIQUE</p>
<p>– 1 –</p>
<p>Ecoutez! Quelque trompette hagard, quelque étrange musicien,</p>
<p>Qui plane invisible dans l'air, claironne des notes fantastiques, ce soir.</p>
<p>Trompette, je t'entends, j'écoute, l'oreille tendue pour surprendre tes
accents,</p>
<p>Tantôt bas, en sourdine, tantôt perdus dans le lointain. 2</p>
<p>Viens plus près, être désincarné, peut-être bien qu'en toi se fait entendre</p>
<p>Quelque compositeur disparu, peut-être bien que ta vie rêveuse</p>
<p>A été remplie d'aspirations hautes, d'idéals qui n'ont pas pris forme.</p>
<p>Vagues océans de musique déferlant chaotiques,</p>
<p><pb/></p>
<p>Afin que je te traduise.</p>
<p>•&gt;</p>
<p>Sonne, trompette, tes notes généreuses et claires, je tends l'oreille,</p>
<p>Et en écoutant ton liquide prélude, de sérénité joyeuse, Le monde
fiévreux, les rues, les heures bruyantes du jour disparaissent,</p>
<p>Un calme sacré descend comme une rosée sur moi, Je suis les avenues du
Paradis dans la fraîcheur vivifiante du soir</p>
<p>Je sens l'odeur de l'herbe, de l'air humide et des roses Ton chant
dilate mon esprit engourdi et comprimé en ses liens; tu m'affranchis, tu
me projettes vers les espaces, U me semble que je flotte et m'épanouis
sur le lac du firmament.</p>
<p>.Vil huit cent onze Au temps où des peuples sans nombre Attendaient,
prosternés sous un nuage sombre,</p>
<p>Que le ciel eût dit « Oui. »</p>
<p>C'est absolument comme dans Hugo ou Lamartine, comme le thème chez un
poète de notre culture. Sonne, trompette 1.</p>
<p>Et il continue. Il lui demande « Que, vas-tu me sonner? »</p>
<p>Et le trompette lui sonne d'abord les temps anciens, le moyen âge, toute
l'histoire, puis l'amour. Sonne encore, trompette Et pour thème,</p>
<p>Choisis, maintenant, le thème qui embrasse tous les autres, qui est
dissolution et condensation,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour, c'est-à-dire le battement de tous, le réconfort et l'angoisse;</p>
<p>II n'est pas d'autre thème que l'amour, l'amour qui joint, qui
enveloppe, qui pénètre tout.</p>
<p>0 comme les immortels fantômes se pressent autour de moi</p>
<p>Je vois fonctionner sans relâche le vaste alambic, je vois et je
reconnais les flammes qui réchauffent le monde. L'ardent éclat, la
rougeur, le cœur battant de ceux qui aiment</p>
<p>n en est de si rayonnants de béatitude, et d'autres si muets, si
sombres, si proches de la mort;</p>
<p>L'amour, cela est toute la terre pour ceux qui aiment, –l'amour, cela
est le soleil et la lune et les étoiles, L'amour, cela est toute la
terre alourdie de parfum pour ceux qui aiment,</p>
<p>II n'est pas d'autres mots que ceux de l'amour, d'autres pensées que
celle de l'amour.</p>
<p>Sonne encore, trompette, évoque les alarmes de la guerre.</p>
<p>Et il parle de la guerre, et puis des opprimés 0 trompette, il me semble
que moi-même je suis l'instrument dont tu joues</p>
<p>Tu emportes toute lumière et tout espoir,</p>
<p>Je vois les asservis, les terrassés, les meurtris, les opprimés de la
terre entière,</p>
<p>Je ressens la honte et l'humiliation immenses de ma race, elles
deviennent totalement miennes,</p>
<p>Miennes aussi les revanches de l'humanité, les injustices des âges, les
inimitiés et les haines contrariées,</p>
<p>La défaite absolue pèse sur moi, tout est perdu,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ennemi victorieux.</p>
<p>Et maintenant, trompette, comme finale,</p>
<p>Accorde-moi des accents plus sublimes encore qu'aucun de ceux que tu as
jetés,</p>
<p>Sonne pour mon âme, revivifie sa confiance et son espoir qui languissent,</p>
<p>Réchauffe ma foi paresseuse, offre-moi quelque vision d'avenir,</p>
<p>Offre-moi, cette fois, son annonciation et son allégresse 0 sonnerie
joyeuse, exultante, suprême</p>
<p>Une vigueur supra-terrestre vibre dans tes notes,</p>
<p>Marches de victoire, l'homme tiré des fers, l'homme enfin conquérant,</p>
<p>Des hymnes au Dieu universel jaillies des lèvres de l'homme universel
tout est joie</p>
<p>Une race, née une seconde fois, apparait, un monde parfait, tout est joie</p>
<p>Les femmes et les hommes passent leurs jours dans la sagesse,
l'innocence et la santé, tout est joie 1</p>
<p>Des bacchanales se déroulent tumultueuses, sonores de rires, saturées de
joie!</p>
<p>Guerres, douleurs et souffrances ont disparu, la terre excessive est
purgée, – rien d'autre n'y est laissé que la joie,</p>
<p>L'océan déborde de joie, l'atmosphère est tout joie Joie Joie! Dans la
liberté, l'adoration et l'amour Joie dans l'extase de vivre</p>
<p>Exister et rien autre chose, cela suffit Respirer suffit Joie Joie Joie
partout 1</p>
<p>Remarquez qu'il faut bien que tout se traduise en mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant crie l'on Noël, qu'il vient.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>POETES D'HIER, d'aujourd'hui et de DEMAIN</p>
<p>Mesdemoiselles, Mesdames, Messieurs,</p>
<p>A côté de lui, j'ai un autre poète par lequel je commencerai, Meyer
Agen, qui est complètement inédit, mais qui a eu, cependant, un poème
publié dans Les Annales, sous le titre Les Papillons Noirs, qui
s'appelle, en réalité, Le Cafard. Celui-ci a été traduit; et la
traduction doit être excellente, car elle a été faite par quelqu'un qui
le connaissait bien, sa fiancée, qui est, je crois, maintenant, sa
femme. En dehors de ce poème, il est complètement inédit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un premier petit poème. Je vais vous les lire très rapidement,
comme je vous l'ai dit, et dans la traduction qui m'a été envoyée. Il y
a des poèmes extrêmement violents contre le kaiser; je ne crois pas
qu'ils puissent vous faire beaucoup de chagrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MAIN FLÉTRIE</p>
<p>I</p>
<p>La Main llétriel – La Main qui ilétj-it!</p>
<p>1!</p>
<p>La Main qui se cache! – La main qui commande La Main &lt;!•; l'épéc
dissimulée!</p>
<p>La Main qui est maudite en tous pays! l</p>
<p>La Main du chef des Huns</p>
<p>III</p>
<p>La Main du Pouvoir – Cette Main de (létrissure</p>
<p>Cette Main qui jouait avec, notre cœur sanglant!</p>
<p>Elle ne connait ni Lumière, ni !&gt;roit</p>
<p>La Main qui a causé la guerre!</p>
<p>Vient, ensuite, un poème violent que vous lirez The Whip, Le Fléau ».
Vous savez que le kaiser se donnait, entre autres grands titres, ou
qu'on lui donnait celui-ci « Le Fléau de Dieu », simplement, comme Attila.</p>
<p>LE FLÉAU</p>
<p>Sur le dos ensanglanté du monde. Le Fléau! 1</p>
<p>Sur le dos d'un Monde souffrant</p>
<p><pb/></p>
<p>Brisé! 1 Brisé! et les débris jetés de côté!. – Car le Monde A rompu ses
chaînes brisé les liens qui [e tenaient Le Monde s'est levé Eveillé du
sommeil</p>
<p>Qui avait collé ses paupières.</p>
<p>Et vous! Vous! 0 Insensé! Vous le Fléau</p>
<p>Serez brisé en travers des genoux d'un Monde trop longtemps torturé 1</p>
<p>Et jeté avec dégoût sur un monceau d'autres choses brisées Vos jours
sont comptés!</p>
<p>Une petite pièce, Nuit de Noël, dont la description est charmante</p>
<p>NUIT DE NOËL</p>
<p>Sous un ciel ttincclant d'un beau clair de lune,</p>
<p>Une terre blanche et glacée repose.</p>
<p>Et des nuages, qui semblent gelés,</p>
<p>Ainsi que des ombres grises et hantées, voguent lentement. Cette nuit de
Noel, sereine et tranquille,</p>
<p>S'endort sous son manteau blanc;</p>
<p>Pendant que partout les reflets de lumière</p>
<p>Font briller chaque colline et chaque monticule,</p>
<p>Jusqu'aux arbres de leurs sommets</p>
<p>Pesamment chargés de neige nouvellement tombée, Qui font luire doucement
leurs branches sombres et courbées,</p>
<p>Comme avec des pierreries d'Orient.</p>
<p>Tandis que le village niché dans le vallon</p>
<p>Est couché, enchanté, sous l'influence d'un charme, Camouflé sous son
manteau blanc,</p>
<p>Contre le vol des aéroplanes ennemis.</p>
<p>Pendant que, là, cette nuit s'endormait en son cœur, Des hommes se
reposaient d'un rude combat</p>
<p>Qui avait consumé cette journée de Noël,</p>
<p>A un peu plus d'un mile » de là! 1</p>
<p>C'est extrêmement simple, et le petit tableau est fort joli.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je passe au poème intitulé Cafard. Comme je vous l'ai dit, il a paru
dans Les Annales sous le titre Les Papillons Noirs.</p>
<p>CAFARD!</p>
<p>Quand la nuit est obscure,</p>
<p>Et que de sombres nuages</p>
<p>Sont suspendus, comme un crêpe</p>
<p>Sur toute la terre;</p>
<p>Nous, les « Poilus », voyons</p>
<p>Des lueurs fugitives</p>
<p>Noires comme IVbène dans</p>
<p>Les lérèbros environnantes,</p>
<p>De petits papillons noirs,</p>
<p>Qui voltigent et volent,</p>
<p>Et se posent sur nous.</p>
<p>Nos coeurs deviennent oppressés</p>
<p>Par une pesante charge,</p>
<p>Nous ne savons pas quoi.</p>
<p>Un poids douloureux</p>
<p>Naît dans nos gorges</p>
<p>Et les larmes jaillissent</p>
<p>Dans nos yeux,</p>
<p>Nous ne savons pas pourquoi.</p>
<p>Et triste, triste</p>
<p>Devient notre âme</p>
<p>Remplie de sombres pressentiments.</p>
<p>Par le Diable lui-même,</p>
<p>« Sacredieul »</p>
<p>Et ces terribles choses</p>
<p>Voltigent, voltigent devant nos yeux,</p>
<p>Et entrent dans nos narines</p>
<p>A chaque souffle que nous prenons.</p>
<p>Et nous, dont les âmes</p>
<p>Avaient, seulement un moment auparavant,</p>
<p>Pr&gt;.que atteint la nue,</p>
<p>Attrapons, comme il convient,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le triste miasme des tranchées</p>
<p>Qui s'élève semblable un brouillard de ga?.</p>
<p>C'est le « Cafard! »</p>
<p>Et cela ne présage rien de bon,</p>
<p>Cette crainte qui ponotre</p>
<p>A l'improviste en nous.</p>
<p>Nous, Poilus, l'appelons « Cafard ».</p>
<p>Mais un Poilu ne connaît pas la peur.</p>
<p>Nous l'arrachons et essayons</p>
<p>De nous en défaire;</p>
<p>Cependant, nous la voyons dans nos yeux,</p>
<p>Et entendons son chuchotement rauque.</p>
<p>« Sacredicu » p</p>
<p>Nous courbons lu tête</p>
<p>Etprions ,'d,</p>
<p>Afin qu'elle nous abandonne,</p>
<p>Puis dans une poche,</p>
<p>Près de notre cœur.</p>
<p>Nous touchons une missive sacrée,</p>
<p>Nous l'en tirons,</p>
<p>Et dans la nuit</p>
<p>Nous la pressons sur nos lèvres.</p>
<p>Les papillons noirs ont disparu</p>
<p>Je vous laisserai sur cette excellente impression, qui vous prouve que
M. Meyer Agen est un poète, et comme notre conférence portait en titre
Poètes d'Hier, d'Aujourd'hui et de Demain, vous voyez qu'il a tout ce
qu'il faut pour être un poète de demain.</p>
<p>Un premier poème, impossible de vous dire de qui c'est signé; ce sera
peut-être un très grand poète, mais j'espère que ce nom-la ue lui
restera pas</p>
<p><pb/></p>
<p>J. T. W., Pvt., A. S. Le petit poème est charmant. Vous allez voir
partout l'âme américaine, cette âme dont nous parlons, que nous étudions
depuis toute cette saison; vous allez la voir par les plus jolis petits
coins, ceux, précisément, que nous connaissons le moins.</p>
<p>TO THE KID SISTER</p>
<p>AU CABRI (BIQUETTE) SŒUR</p>
<p>Vous n'étiez qu'une biquette, petite sœur,</p>
<p>Quand je partis sur la mer;</p>
<p>Mais vous avez poussé joliment fort depuis que je suis venu ici,</p>
<p>Et vous m'avez écrit une lettre</p>
<p>Et personne ne sait que vous l'avez écrite</p>
<p>(C'est un secret), et nous le garderons bien,</p>
<p>Votre frère et vous et l'Océan,</p>
<p>Et personne n'ira le dire.</p>
<p>Vous n'étiez qu'une gosse quand je vous quittai.</p>
<p>Je me rappelle que je vous souhaitai au revoir</p>
<p>Et vous embrassai, quelque peu troublé,</p>
<p>Et vous me promites que jamais vous ne pleureriez, Mais je sais que vous
avez pleuré, petite sœur,</p>
<p>Aussitôt que j'eus franchi la porte.</p>
<p>Et ai-je pleuré moi-même ? Je suis un soldat,</p>
<p>Donc ne me demandez rien de plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais que vous serez bonne pour votre maman, Et je sais que vous
l'aiderez un peu,</p>
<p>Vous n'étiez qu'une biquette pour votre frère,</p>
<p>Mais vous êtes plus que l'univers pour lui maintenant. Un tout petit
poème, qui, celui-là, n'a pas de nom d'auteur; mais le suivant en a un
c'est Frank C. Mac Carlhy, sergent. Avant d'être sergent, il était
caporal il s'est rappelé le jour où il était caporal, et voici ce petit
poème, qui est charmant</p>
<p>GALONS DE CAPORAL</p>
<p>Oh le Général avec ses brillantes étoiles, conduisant une parade,</p>
<p>Le Colonel et l'Adjudant jouant avec leurs aiguillettes, Le Major et le
Skipper (patron), aucun d'eux ne porte aussi beau</p>
<p>Qu'un caporal nouvellement nommé et en serre-file hors du rang.</p>
<p>Oh l'Evêque sous sa mitre, se prélassant dans le bascôté du chœur.</p>
<p>Le Gouverneur, vêtu d'une robe, avec un sourire de votes pour dames.</p>
<p>(C'est dans un pays où il y a, évidemment, le vote pour les femmes.
Quand nous en serons là, nous emploierons ce genre de sourire, nous
saurons le faire aussi, ne craignez rien !)</p>
<p>Le président du Congrès, le maire, ne peuvent y faire, je le soutiens,</p>
<p>Avec un caporal nouvellement nommé et en serre-file hors du rang.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un très joli poème, qui s'appcllo Mademoiselle Soixante-Quinze</p>
<p>MADEMOISELLE SOliASfE-QUINZÈ'</p>
<p>Oh une amante bien faite pour l'amour d'un soldat, C'est la gracieuse
soixante-quinze,</p>
<p>Aussi nette et svelte, et aussi forte et soignée</p>
<p>Que fut jamais fille au monde.</p>
<p>Quand l'éclat en acier bleu de son train apparaît. Et la lueur de son
éblouissante clarté,</p>
<p>Dans te fracas brisé dï: la mêlée rugissante,</p>
<p>C'est l'âme de la France en ordre de bntaiile.</p>
<p>Son amour est vrai comme le ciet est bleu.</p>
<p>Sa haine est une liamrne que nulle peur ne dompte, Et qui tue avec le
soufile de l'éclair.</p>
<p>Car le soleil du jour devient du brouillard et du gris Et la nuit est un
tourbillon d'enfer,</p>
<p>Quand elle brandit le fléau d'où grêle le shrapnell, Ou lance l'obus qui
éclate.</p>
<p>Elle a mis aux abois le Hun</p>
<p>Pour l'Alsace arrachée de la Terre maternelle,</p>
<p>Ravie et bafouée et enchaînée,</p>
<p>Pour la Belgique, clouée sur la croix du martyre</p>
<p>Parce qu'elle avait gardé si foi sans souillure.</p>
<p>Toi, Vierge, qui vins, comme la flamme d'un phare, Dans l'heure la plus
noire de ton peuple,</p>
<p>Et qui les fis tressaillir la volonté patriotique</p>
<p>Par le sortilège de ton mystique pouvoir,</p>
<p>Et qui leur donna le cœur d'envoyer la flèche</p>
<p>Avec l'arquebuse et l'are.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donne-nous de lancer avec la soixante-quinze</p>
<p>Nos traits sur un ennemi plus .abject.</p>
<p>Afin que nous, venus du séjour de la Liberté,</p>
<p>A travers les vagues de l'Ouest,</p>
<p>Et les châtier aujourd'hui comme La Fayette</p>
<p>Châtia les Huns mercenaires d'alors</p>
<p>Puissions-nous ajuster contre les hommes d'un tyran Aussi droit et vite
nos coups</p>
<p>Oh une amante bien faite pour notre amour de soldat, C'est la
soixante-quinze, notre gloire,</p>
<p>Notre espérance et notre orgueil, comme une épousée toute nouvelle,</p>
<p>Elle, la terreur de l'armée du kaiser!</p>
<p>Ici, un poème qui n'est pas signé; vous y retrouverez, comme vous
retrouverez partout, dans l'œuvre américaine, quelle qu'elle soit conte,
roman, théâtre, journalisme, tout le vieux fond mystique, l'âme des
premiers puritains, des Fameux pèlerins dont nous avons parlé, ceux de
la Miiy-flowrr auxquels il faut toujours penser, d'où l'Amérique est
sortie ce grain de mysticisme a été jeté là, et partout vous en
retrouvez la trace</p>
<p>Ï'tll</p>
<p>J'entendais la Canonnade monotone</p>
<p>A un mille ou deux au loin</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais dans la ville bombardée je voyais</p>
<p>Deux petits garçons en train de jouer.</p>
<p>De ce qui fuf iiier une maison habitée,</p>
<p>J'entendais les canons gronder</p>
<p>Mais dans le jardin je pouvais voir</p>
<p>Une plate-bande de pensées en fleurs.</p>
<p>Le long de la fatigante et morne route,</p>
<p>Exténue et stupide je cheminais</p>
<p>Mais dans le ciel de printemps je voyais</p>
<p>La figure de Dieu.</p>
<p>COMPLÈTES DIRECTIONS</p>
<p>Nous les vîmes, mais nous n'avions pas besoin de demander où situer le
front;</p>
<p>Leurs vêtements étaient propres, leurs paquetages en arrière bien faits.</p>
<p>Ils marchaient avec des faces plissées, non par des sourires ou quelques
froncements,</p>
<p>Indiquant des hommes déterminés, sans peur.</p>
<p>Une fois encore, nous les vîmes, sans avoir besoin de demander où situer
le front</p>
<p>Leurs vêtements étaient salis, et leurs paquetages roulés sans soin</p>
<p>Eux, saluant, faisaient leur route tout du long avec des</p>
<p><pb/></p>
<p>faces fatiguées et pourtant brillantes,</p>
<p>Indiquant des hommes qui sYtaient bâties avec cœur et âme.</p>
<p>Nous n'avons pas besoin d'entendre le grondement du canon pour savoir où
le combat se livre,</p>
<p>Car la carte et la boussole pour se renseigner, et avoir des nouvelles,</p>
<p>C'est de regarder la face du Poilu (fui passe.</p>
<p>Daniel Tuhnek Balmbk, A. S.</p>
<p>Voici une autre petite pièce qui est encore charmante de bonne humeur;
elle s'appelle Camouflage On nous conte des contes de camouflage,</p>
<p>L'art de cacher les choses</p>
<p>Des forts peints et des bâtteries couvertes de branchages. Iilvisibles
aux avions.</p>
<p>Bien! ça n'a rien de neuf pour nous,</p>
<p>Pour nous, dans le rang et la lîle</p>
<p>Nous comprenons ça, le camouflage.</p>
<p>Nous avons quitté notre chez nous avec un sourire. \ous avons vu des
vaisseaux de guerre peints,</p>
<p>Et des trains couleur de terre.</p>
<p>Bien! Nous avons usi; de cet art magique</p>
<p>Au jour des craintes anxieuses;</p>
<p>Nous comprenons ça, le camouflage:</p>
<p>Nous avons ri pour chasser nos larmes.</p>
<p>On dit que des hommes de science</p>
<p>Et des artistes de renom</p>
<p>Discutent longuement sur le camouflage</p>
<p>Avant de le disposer par terre.</p>
<p>Bien Ça marchera tout droit pour nous,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous comprenons ça, le camouflage,</p>
<p>Nous avons dit que nous reviendrions bientôt,</p>
<p>Nous comprenons ça, le camouflage,</p>
<p>Cet art de cacher les choses</p>
<p>H est ce qui est derrière les blagues du soldat</p>
<p>Et toutes les chansons qu'il chante.</p>
<p>Pour nous dans le rang et la file;</p>
<p>Nous comprenons ça, le camouflage.</p>
<p>LES CHAMPS DE LA MARNE</p>
<p>Les champs de la Marne redeviennent verts,</p>
<p>Finie, la grèle de la mitrailleuse,</p>
<p>Les canons, du haut des collines, partis.</p>
<p>Le berger conduit son troupeau par les champs,</p>
<p>Où l'herbe pousse parmi des armes brisées</p>
<p>Et des femmes, usées de travail, retournent la terre</p>
<p>Parmi les dobris humains, dans la clairière ensoleillée, Des morceaux de
bombe et de baïonnettes</p>
<p>Sont enfouis dans les murs en ruines du village;</p>
<p><pb/></p>
<p>Aucun coupeur de bois n'émonde le bord des collines, Aucune sentinelle
n'écoute l'oiseau nocturne appeler. Du sol qu'a trempé le sang, et de la
profonde tranchée, Les fleurs fleurissent dans la lumière de l'été;</p>
<p>Et plus loin, en bas, au fond (lu val,</p>
<p>Les sourires du paysan sont tristes, et cependant brillants. La Marne
blessée redevient verte,</p>
<p>La balafre du Hun a cessé d'être cuisante</p>
<p>La Démocratie est née derechef.</p>
<p>Mais qu'y a-t-il autour des cœurs troublés ? 9</p>
<p>On va se battre, on prend une tranchée, on est vainqueur, on revient
avec un drapeau, on se dit Ah on va faire la noce, on va faire un bon
repas! On arrive, et c'est toujours le même beans. Enfin, on rencontre
une charmante jeune fille, on lui dit un mot aimable, on l'emmène au
cantonnement; on</p>
<p><pb/></p>
<p>croit qu'elle va accepter les fleurs qu'on lui présente et manger avec
vous mais qu'est-ce qu'on peut lui offrir? Beans, beans, beans. Je ne
vous lis pas la chose, elle est extrêmement drôlatique. Et ii y en a
beaucoup dans ce genre.</p>
<p>Je finirai ce petit livre par une chose plus p'o&amp;tiqùe, qui est tout à
fait délicieuse, qui est l'oeuvre d'un simple caporal d'infanterie
peut-être est-ce un de ceux qui étaient si fiers de sortir tout à
l'heure du rang et de montrer leurs galons. Êti tout cas, il a fait un
fort joli poème que vous allez entendre avec ravissement</p>
<p>LI; LIS</p>
<p>Je me suis troù'vë forcé de traduire à. le lis » par la fiotir de lis,
parce que, en anglais, c'ëât « tHè lily » qui est du féminin.</p>
<p>La fleur de lis, tristement, penchait sa tête.</p>
<p>« Ma France souffre dans la peine », disait-elle. Dois-je viYpe encore
pour satisfaire</p>
<p>« Dois-je vivre encore pour satisfaire</p>
<p>L'oeil lubrique du Teuton conquëràiit?</p>
<p>Seigneur, faites que je me fane</p>
<p>Faites-moi mourir » b</p>
<p>La fleur de lis, orgueilleusement, levait sa tête.</p>
<p>&lt;t Sla France est libre de nouveau! », disait-elle. « Libre de la
ténébreuse et. tristesse</p>
<p>(Ici, un mot que je n'ai pu trouver nulle pari, blood-smirched, couverte
de sang, barbouillée de sang, je ne sais trop !)</p>
<p>ëèigHeur, faites-moi être en joie</p>
<p>Faites-moi fleurir » »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne vous lirai pas la grande ode qu'il a faite pour commémorer les
volontaires américains qui étaient morts. Quand on a commémoré, comme on
le fait tous les ans, ceux qui sont morts là-bas pour. la guerre de
l'Indépendance, il a fait un très beau poème dans lequel il dit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«Je suis contentde marcher dans la première vague. Quand on est dans de
telles affaires, le mieux est d'y être en plein.</p>
<p>« Et ceci est la suprême expérience. »</p>
<p>A quel point il aimait la vie, la beauté de la vie, je vais vous en
donner un exemple. Je vous lirai quelques poèmes de guerre, très peu,
ceux qui sont célèbres, qu'on ne peut pas ne pas connaître; mais je vous
lirai surtout, extraite de ses sonnets, toute une histoire d'amour, tout
un roman, même. La personne qui a traduit ce livre, et qui l'a traduit
véritablement très bien, était une amie de Alan Seeger.</p>
<p>Pourquoi seriez-vous étonnée que mon cœur plongé depuis si longtemps
dans les ténèbres et privé de tendresse soit ravivé par vous et
s'émeuve, tressaillant comme la terre qui renait maintenant sous le
chaud soleil d'avril? Je suis le champ d'herbe onduleuse, vous la douce
brise parfumée du Printemps, et tout mon être lyrique s'incline et
s'emplit de murmures soudain quand vous passez. Je ne vous ai rien
demandé et j'ai espéré moins encore</p>
<p><pb/></p>
<p>Si, d'un endroit éloigné, je fus attiré ici, ce n'était pas pour prier
ni pour entendre l'allocution de notre ami, mais afin d'adorer l'idéale
beauté en contemplant, une fois de plus, votre charmant visage.</p>
<p>Sur cette châsse si pure, qui a trop longtemps ignoré les offrandes que
dès l'abord j'apportais si fréquemment, je dépose cet ex-voto, pour
attester combien douce me parut votre sereine beauté.</p>
<p>Enfant enchanteresse! Ma foi n'est pas de celles que, par des prières
futiles ou des hymnes insipides, l'on clame dans une nef pleine de
monde, ou devant des bancs d'église.</p>
<p>SONNET V</p>
<p>yoyant que vous ne veniez pas et ne passiez point avec moi ce jour de
suggestive beauté, comme nous le devions, je suis sorti solitaire et me
suis contenté de vous faire maîtresse seulement de ma pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai béni le sort qui fut si bon de placer parmi les agitations de ma
vie ce refuge d'un moment où mes sens peuvent trouver l'apaisement et
mon âme la béatitude. Oh I soyez ma gentille amoureuse, même pour peu de
temps! Promenez-vous quelquefois avec moi; laissez-moi vous regarder
sourire Etant en sentinelle, quelque nuit sous un ciel hivernal.</p>
<p>Ayant la charge où, sur un lit de douleur, ces souvenirs bénis revivront
et seront le baume bienfaisant qui rassérène et fortifie.</p>
<p>SONNET VI</p>
<p>Dans les temps mythiques, j'aurais imploré celle qui fit son séjour
préféré des bosquets vantés de'Chypre qu'elle me soit favorable! qu'elle
couronne de succès</p>
<p>Mon désir de faire de vous la coupe ornée de roses, aux bords enivrants
de laquelle mon âme boira la dernière de ses joies terrestres.</p>
<p>SONNET VII</p>
<p>II fut un temps où j'aurais tempêté et tenté de plaider ma cause; mais
vous ne m'entendrez jamais vous supplier. Ces longs mois qui ont
amplifié mes désirs ont rendu ma requête moins importune;</p>
<p>Car, maintenant, les plus minces faveurs me semblent</p>
<p><pb/></p>
<p>si précieuses, que les courtois amants de naguère ne furent jamais plus
satisfaits de s'incliner et d'attendre, apaisant leur ardeur amoureuse
par des discours et de tendres rimes.</p>
<p>SONNET VIII</p>
<p>J'ai été souvent en des endroits où l'on fait bon marché de la vie
humaine j'ai vu des hommes dont la cervelle était répandue autour des
oreilles; ej; jamais, jusqu'ici, cela ne m'a empêché de dormir; je
vivais sans trouble et j'ignorais les larmes.</p>
<p>D,es insensés vont çlamanf que la guerre est une chose atroce; je savais
bien que rien en elle n'égalait l'agonie de souffrance</p>
<p>De celui qui aime en vain. La guerre est un refuge pour un cœur comme le
sien; l'amour seul lui enseigne ce qu'est la vraie torture.</p>
<p>SONNET I£</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! vous fûtes créée pour rendre les hommes misérables et torturer ceux
qui ont mis leur bonheur en vous mais moi, qui vous aurais si bien
aimée, ma chérie, je me glorifie d'être beau joueur.</p>
<p>Et voici le dernier sonnet. Après cette plainte, après les rebuffades
qu'il a subies, il dit que, malgré tout, il a été très heureux.</p>
<p>SONNET X</p>
<p>Les peines de cœur, les déceptions, la jalousie meurtrière transporté
par la guerre loin de tout cela, je fus en paix au milieu du vacarme des
armes.</p>
<p>Et, ici, j'arrive aux deux derniers poèmes que je voudrais vous lire,
qui sont les plus célèbres et qui ont rendu son non illustre. Le premier
est une petite</p>
<p><pb/></p>
<p>pièce qui s'appelle Mekloub. C'est un mot arabe qui veut dire « C'est
écrit. »</p>
<p>il s'y attendait, il y était prêt, comme vous allez voir.</p>
<p>MEKTOUB</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le fondis, et ayant fait un moule, je le versai par l'ouverture.
Puis, quand le lingot fut froid, je le travaillai et en fis une bague
parfaite.</p>
<p>Et, quand elle fut polie et brillante, la fixant sur une canne ronde,
comme un sceau, je priai un turco d'écrire « Mektoub en caractères arabes!</p>
<p>« Mektoub! C'est écritl Ils pensent ainsi ces fils du désert qui
s'abreuvent de son immensité et puisent leur grandeur dans la sienne.</p>
<p>Dans le livre du Destin, dont les feuilles sont le Temps et la
couverture l'Espace, le jour où vous devez cesser d'exister, l'heure, le
monde, le lieu sont marqués, disentils.</p>
<p>Puisque, aussi bien, tu ne passeras qu'une fois sous le portique d'ébène
et seras accueilli par ceux qui l'ont franchi avant toi, les forts,
l'élite.</p>
<p>Et là, il dépendra de toi seul qu'ils t'acclament comme l'un des leurs
ou te jettent de leur cour, selon que tu y seras venu comme un esclave
ou comme un seigneur. Aussi, quand arrive l'ordre d'attaquer, que se
déploie la</p>
<p><pb/></p>
<p>vague d'assaut et que le cœur tremble de regarder en arrière vers la vie
et toutes ses joies,</p>
<p>Ou, quand, autour de votre « trou » peu profond, tombent le long d'un
fossé qu'ils semblent près de trouver, les gros obus que l'on peut
entendre venir d'un demimille</p>
<p>Alors que pour ne pas écouter les uns essaient de parler, d'autres de
nettoyer leur fusil ou de chanter, certains creusent plus profondément
dans la craie; moi, je regarde ma bague;</p>
<p>Et mes nerfs se distendent même quand ils sont le plus tendus; et la
mort vient en sifflant sans que je l'entende, tandis que je réftéebjs à
toute la profondeur du sens contenu dans ce mot mystique.</p>
<p>Apaisant comme un baume mon cœur dont les palpi- tations ont cessé, il
m'apporte la résignation, le calme et la sagesse de l'Orient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se peut qu'elle prenne ma main et me conduise vers son ténébreux
domaine, qu'elle close mes yeux et arrête mon souffle. Il se peut que je
passe encore auprès d'elle. J'ai un rendez-vous avec la Mort sur le
versant déchiqueté de quelque colline délabrée, quand le Printemps
reviendra faire son tour cette année et qu'apparaîtront les premières
fleurs des prés 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Le souvenir qu'il veut qu'on garde de lui, c'est</p>
<p>CHAMPAGNE (1914-1915)</p>
<p>Dans les joyeux banquets, dans les heureuses fêtes,</p>
<p>quand les joues seront empourprées et que les verres seront pleins des
perles dorées du doux vin de France, où se concentrent les rayons du
soleil et la splendeur du monde,</p>
<p>Buvez quelquefois, vous dont les pas pourront encore</p>
<p>Et autour de la ville et de la cathédrale dont les enne-</p>
<p>mis de U Beauté osèrent profaner les tours, dans le tapis de fleurs
multicolores qui revêt les champs crayeux et ensoleillés de la Champagne,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous chacune des petites croix érigées, repose le soldat. H est
maintenant sans épouvante au milieu du canon qui tonne et, dans sa nuit,
il dort en paix sous l'éternelle fusillade.</p>
<p>Estimant infime le paiement de sa dette pour que son drapeau puisse,
l'honneur intact, flotter sur les tours de la liberté, de sa poitrine il
fit un rempart et de son sang combla le fossé.</p>
<p>Obscurément sacrifié, sa tombe sans nom, nue, sans sculpture, sans
dédicace poétique, sera empourprée par l'Eté de coquelicots en fleurs et
l'automne la jaunira de vignes mûrissantes.</p>
<p>Là, les vendangeurs en faisant la récolte marcheront plus légèrement, et
en chargeant leurs plateaux d'osier ils béniront sa mémoire tandis
qu'ils chanteront en accomplissant leur dur labeur. sous les rayons
obliques du soleil d'octobre.</p>
<p>Et que les faces illuminées par la joie de vivre seront rendues plus
radieuses par les rires et la bonne chère, des coupes étincelantes un
atome de mon être s'élancera vers les lèvres que j'ai tant aimées.</p>
<p>Ainsi, un ètre qui n'aura pas convoité l'idéal plus haut que celui
incarné, coloré, vivifié par la nature même, de la tombe s'élèvera pour
atteindre les rêves chéris de sa jeunesse, ces rêves qu'il ne réalisa
pas et qu'il aurait pu vivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃</p>
<p><pb/></p>
<p>I. – La vieille terre des l'eaux-Iîouges 5 II. – La mêlée des races 31 f
III. – La guerre de l'Indépendance. – Washington 56 IV. – Benjamin
Franklin 80 V. – Le président Abraham Lincoln 109 VI. – Le
philosophe-poète Emerson 129 VII. – Les humoristes. – Marck Twain 155
VIII. – Bret Harte et la Californie 175 IX. – Edgar Poe 206 X. Walt
Whitman .-••“• 240 XI. – Walt Whitman (ti) 'V:1.'1. ~£\â66 56 XII. –
Poètes d'hier, d'aujourd'hui de de demain -3Ï3 S</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>E. GREVIN – IMPRIMERIE DE LAGNt</p>
<p><pb/></p>
<p>Nicole mariée, roman (4* mille) 1 KACHELIN (HENRI)</p>
<p>Le petit, roman (3* mille). 1 BARbUSSE (HENRI)</p>
<p>Clarté, roua* (Su* m'ile) 1 Nous autres. (23* nuile) 1 Le Feu, roman
(300- mille) I BINET-VALKER</p>
<p>Le plaisir, roman (12' mille) 1 BUURCIER (EMMANUEL)</p>
<p>Jeanne, roman (3* mille) 1 BOUTET (FREDERIC)</p>
<p>Lucie, Jean et Ju, roman (4* mille). 1 UHIRAU IBASTOH)</p>
<p>Champi-Tortu, roman (13* mill»). 2 COLETTE (COLETTE WILLY)</p>
<p>L entrave, roman (25* nul») 1 ÇOBDAY (MICHEL)</p>
<p>Les révélées, roman (21* mille; 1 CROISSET (FRANCIS DE)</p>
<p>Théâtre 1 et 11 2 DAUDET (LÉON), •" tAcai. Umcturi Dans la lumière,
remaa (15* mille).. 1 DARIN (MAURICE)</p>
<p>La bête et l'ange, romrn (il* mille). 1 OAUTRIR (ÈLIE)</p>
<p>L absent, roman (10' mille). 1 DUVERNOIS (HENRI)</p>
<p>Edgar, romança* aille) t FARRÊRE (CLAUDE)</p>
<p>La dernière déesse, roman (30* mille) i La maison des hommes vivante,
roman (S** mille) 1 FISCHER (MAX ET ALEX)</p>
<p>Pour les amants, pour les époux, pour tout le monde. Illustre par L.
Métiret (11* mille) 1 1 J FQLEÏ (CHABLES)</p>
<p>Fleur d'ombre, roman (9* mille) 1 FONCK (RENÉ). Capitaine pilou
aviateur, Mes Combats. Prélace du Maréchal Foch (10* mille) 1 FOOCAULT
(ANDRÉ)</p>
<p>Les grimaces de la gloire (4* mille) i FRAPPA (JEAN-JOSÉ)</p>
<p>L'Idée, roman (4&gt; mille) 1 t A Salonique sous l'œil des Dieux roman (37*
mil)*) t FRAPIÊUÊON)</p>
<p>Nouveaux contes de la Maternelle (i* miUe) t</p>
<p>Vol.</p>
<p>Vol.</p>
<p>SARKIER(KOEU</p>
<p>Le don de uia Mère, poèmes. Préface de Henri Barbusse 1 GENEVOIX (MAURICE)</p>
<p>Jeanne Rubelin, roman (4« mille) I 6ÉNIAUX (CHARLES)</p>
<p>Mes voisius ùe campagne (3* mille), i HtffMADT (ABtL)</p>
<p>La chèvre aux pieds d'or, nnu (4* s.) 1 LAPARCERIE (MARIE.)</p>
<p>La fête est finie! roman (S* mille).. 1 LtFEBVRE (RAYMOND)</p>
<p>Le sacrin'ce d'Abraham, roman (3't.) 1 LEFEBVRE ET VAILUHT-CÛUTURIER</p>
<p>La guerre des soldats (5* mille). 1 LEVEL (6SAURICEI</p>
<p>Le manteau d Arlequin, roman(4*m.) 1 MACHABO (ALFRED*</p>
<p>Les cent gosses (4* mille) 1 i Poucette ou le plus jeune détective du
monde, roman d'aventures (4* m.) 1 MACHARÛ (RAYMOKDE)</p>
<p>Tu enfanterai». roman (6* mille). 1 MAR6UERITTE (PAUL), de Haut, tetwl.
Gens qui passent (8' mille) 1 1 Jouir, roman |65" mille) ̃&gt; °:
MARGUERITTE (VICTOR)</p>
<p>Au bord du goufire (Août-Sepiembre 1914) (35* mie) 1 R1ARX (MAGDELEINE)</p>
<p>Femme (10* mille) 1 MIRBEAU (OCTAVE), de l'Acad. Goneourt Chez
l'illustre écrivain (10* mille). 1 La vache tachetée (10* mille) i
MONTFORT (EUGÈNE)</p>
<p>Les cœurs malades, roman (5* mille). 1 ORLIAC MEHANNE D')</p>
<p>Madeleine de Olapion, raaun 1 PREVOST (MARCEL). CAaut. imtaUt D'un poste
a commandement («• u.) i REBOUX(PAUL)</p>
<p>Romulus Coucou, roman nègre (S' m.) 1 REVAI (6-)</p>
<p>Monsieur Pédicule 1 VALDA6NE (PIERRE)</p>
<p>Le cœur serré (3* mille) &lt; VANDÉREM (FERNANO)</p>
<p>Le miroir des lettres (3' mille) 1 VIDER (PIERRE)</p>
<p>Mademoiselle Fanny (3* mille) 1 VI6NES-R_0U8ES (JEAN DES)</p>
<p>Sous le brassard d'Etât-Maior, roman (3« miU«|. i ZAiACOÏS (MI6UEL)</p>
<p>Les rêve» d'Angélique (»• raiU»)- i</p>
<p>m. Puï. Imp. HwbwM et Cie E-20.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
