<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ghil, René (1862-1925)">René Ghil</author>
<title>La tradition de poésie scientifique / René Ghil</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ghil, René (1862-1925)</author>, <title>La tradition de poésie scientifique / René Ghil</title>, <date>1920</date>,description :Collection : Essais et nouvelles,96 pages
</bibl>
<publisher>Société littéraire de France (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2153210</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1920">1920</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>COLLECTION '&lt; ESSAIS ET NOUVELLES</p>
<p>1920</p>
<p>a o a</p>
<p>RENÉ GHIL</p>
<p>'0</p>
<p>LA TRADITION DE</p>
<p>.POÉSIE</p>
<p>SCIENTIFIQUE PARIS</p>
<p>SOCIETE UTTËRAIRE DE~ FRANCE, 10, RUE DE L'ODKON</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRADITION</p>
<p>DE</p>
<p>POÉSIE-SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>RENÉ GHIL</p>
<p>ŒUVRE</p>
<p>EN MÉTHODE A L'ŒUVRE. Avec portrait. (Édition complète,
annuIanttoutestesprëeëdentes,i904).(t)</p>
<p>t. Première Partie DIRE DU MIEUX (').</p>
<p>(Édition nouveUe et revue, annulant les précédentes)</p>
<p>J. LE MEILLEUR DEVENIR. II. LE GESTE IKGËNU (un vol. 1905). 111. LE VŒU
DE VIVRE (tome I, 1906). LE VŒU DE VIVRE (tome II, 1907). IV. L'ORDRE
ALTRUISTE (un vol. 1909). II. Deuxième Partie DIRE DES SANGS (~).</p>
<p>III. ï't'OMteme Partie DIRE DE LA LOI (~).</p>
<p>1. LE D)EU Qui DETRUIT. II. LES LOIS ET LES RITES. (A paraitre.)</p>
<p>A PART DE L'ŒUVRE</p>
<p>LE PANTOUN DES PAXTOUN. Poème Javanais. Paris et
Batavia,'1902.–(Maisond'ÉditionMessein,Paris.)</p>
<p>GHELANG-NIA SARINTEN (Le Bracelet de Sai-inten). Suite de pantoun et
poèmes en langue Maiaie. A paraitre.</p>
<p>LA TRADITION DE POÉSIE-SCIENTtFIQL'E, 1920. (Société Littéraire de
France, Paris.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRADITION DE</p>
<p>POESIE-SCIENTIFIQUE</p>
<p>0 0 a</p>
<p>1</p>
<p>L'Étude qu'on va lire était écrite, en premier état, un temps avant la
Guerre. Je l'ai reprise et revue et la donne maintenant, maintenant
qu'au-dessus de l'horizontale épaisseur amassée de l'odeur du sang et de
la poussière des ruines, nous osons lever et délivrer notre respiration,
et son égal rythme.</p>
<p>J'avais su cependant, que la catastrophe sous laquelle nous sommes
demeurés silecf'Rux avec</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vertus qu'elle exige pour son évolution harmonieuse. Tout homme étant à
sa place,</p>
<p>« et que lui soit sa loi</p>
<p>la place qu'il détienne selon que son être</p>
<p>tienne de lois de l'Univers, et s'en unisset (i</p>
<p>(i) L'ORDRE ALTRUISTE. (Livre IV de DIRE DU MIEUX.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DU SENS UNIVERSEL</p>
<p>DE LA POESIE-SCIENTIFIQUE</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>riques lois d'harmonie unitive pour la réalité émouvante d'une
Philosophie et d'une Métaphysique, et ne .soit plus que le lieu
'spirituel où l'évoluante Matière s'évertue vers son unité-consciente et
l'émotion de cette conscience.</p>
<p>Ainsi avons-nous voulu que la Poésie devenue presque généralement
d'inspiration anthropocentrique, prît et reprît, selon la plus lointaine
tradition, sa vraie valeur de sens universel.</p>
<p>Si, pour démonstration directe, nous donnons exemple d'une erreur sur le
sens véritable de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Or, si l'on me permet d'ouvrir mon E~&lt; MÉTHODE A i/QEcvM:, nous lisons
« Nous rappellerons que doivent-participer des ondes du Tout, toute
œuvre et toute partie d'oeuvre poétique c'est-àdire, toute oeuvre
poétique n'a pour moi de valeur qu'autant qu'elle se prolonge en
suggestion des lois qui ordonnent et unissent l'Ëtre-total du monde,
évoluant selon de mêmes Rythmes. Diverse et perpétuelle, s'impose la
manière d'art qui soit elle-même, mouvement, de mouvements pensants. » (f).</p>
<p>(1) Ex MÉTHODE A L'OEcvRE, en la partie « Instrumentation ver-</p>
<p>bâte i).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Thèmes dignes de tenter les poètes », s'écriet-il, et, ce disant, il
garde erronément en sa mémoire, comme probants de l'inspiration poétique</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne s'agit plus d'exalter les découvertes de la science ni leurs
applications hasardeuses, non plus que la persévérance sereinement
passionnée du savant. C'est que la « Poésie-scientifique-)), mot et
chose, de seul sens synthétique, nous l'avons voulue, tant par la
matière 'qu'elle comprend que par sa technique verbale et rythmique</p>
<p><pb/></p>
<p>la représentation la plus étendue et la plus intense en les temps, de «
cette réalité constamment vivante, constamment changeante, aux diverses
parties liées intimement et qui se pénètrent mutuellement », dont
parlait Henri Poincaré. Conception poétique qui implique donc, au
principe et en départ de valeur générale, la connaissance par la
science, ses partielles certitudes comme ses probabilités, en les
divisions diverses où la méthode humaine doit le moins rigidement
possible rangen son acquis expérimental, et hypothétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>expérimental ou le récit loquace et minutieux de l'historien, ou
l'interprétation prudente de l'anthrppologiste et de l'ethnographe.</p>
<p>Unique, la « Synthèse » dont nous parlons, en tant qu'unitive résultante
des connaissances, elle, est au-dessus du « Moi )), en dehors de la
sensibilité, et de l'analogisme égotistes car, suprême co-ordination des
rapports universels que le con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~aux sens et au cerveau la palpitation de la Vie en sa pluralité, mais.
en même temps le vertige harmonieux de son unité, de son Unité qui se
sent et se sait! Le savoir humain continuement présent en la conscience
du poète, ainsi se dénonce l'unique représentation du monde dont il veut
être la Pensée, coordinatrice et rythmique.</p>
<p>Ainsi, le grand « leit-motiv M de la Poésie-scientifique, étant le
rapport de l'Humain au Cosmos, elle comprend donc, et en volonté
résultante, le concept philosophique et métaphysique. Elle a nécessité
pour son Œuvre, de la cosmologie et de la paléontologie et leurs
dépendances, de L'ethnolo-. gie et de l'histoire des cultes, etc. Elle
développe en même temps une méditation sur l'Etique, et ose sa logique
vaticination sur les destins des peuples, et suppute l'équilibre des
soleils. Elle veut ctre des sciences la Philosophie, et du monde une
émue Métaphysique.</p>
<p>Hâtons-nous de parler de l'émotion qui émane de la « Poésie-scientifique ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, pour le Poète-scientifique, l'émotion lui vient de connaître et de
pouvoir découvrir et connaître davantage et sans cesse, en remontant et
descendant le cours des êtres et des choses, en recherchant et
multipliant les concomitances pour les rapprocher</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant l'énorme pluralité cosmique commandée ainsi par un principe
philosophique tiré de la connaissance actuelle du phénomène universel,
une émotion comme éperduement cérébrale, se dégage tout immédiatement,
pour le poète si totale, si &lt;i) Dans Ej&lt; MÉTHODE A LfEcYM:.</p>
<p><pb/></p>
<p>illimitée, qu'elle est ainsi qu'une émotion en soi et encore de qualité
impersonnelle, dira-t-on. Mais ensuite, au cours de l'Œuvre se
composant, les éléments de cette émotion se dissocient. Et alors, à
propos de chaque aspect de la Vie-totale où tour a tour, pour composer
son harmonie, l'inspiration s'attache, c'est maintenant la sensibilité
propre de chaque poète qui s'exalte et entre en activité. Et par là
l'OEuvre.de l'Inspiré est un drame multiple et intense et vibrant entre
l'univers et lui comment la totalité des choses agit sur lui, et
comment~ il réagit envers elles</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Idée, pour le Poète-scientifique, ne doit pas et ne peut pas se
produire et s'exprimer comme pour le Savant. D'ailleurs, nous venons
d'écrire Idée émotive.</p>
<p><pb/></p>
<p>sûre expression du Rythme, propulsé essentiellement par l'Idée et son
émotion. J'ai, en conclusion, dit du Rythme qu'il est « le mouvement
même de la Pensée consciente et représentative des naturelles Forces.))~).</p>
<p>Résumant l'essentielle pensée de la « Poésiescientifique » telle que
proposée par moi, nous dirons que, pour être valable, il conviendrait
que l'œuvre de notre esprit éveillât par logiques associations d'idées,
par sûrs rapports, la conscience émue des universels Rythmes, qu'elle «
sé prolongeât en suggestion des lois qui ordonnent et unissent
l'Être-total du monde. a (i)*</p>
<p>(l) E~ MÉTHODE A L'ŒUVRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ORIGINE LOINTAINE ET SACRÉE</p>
<p>Maintenant que succinctement nous avons déter'miné les composantes de la
« Poésie-scientifique », telle que nous l'entendons pour un sens
universel, synthétique, ûous pouvons dire quels sont les Précurseurs
plus ou moins proches de notre pensée et notre dessein que nous
reconnaissons au cours de l'Histoire de la Poésie Française.</p>
<p>Mais nous en relevons de langues étrangères, en d'autres patrimoines.
Mais, plus haut, nous remontons. aux temps Latins et Helléniques, là, où
en Lucrèce, Empédocle d'Agrigente, Parménide, en les poètes Orphiques et
Hésiode, la Poésie veut contenir le dogme et l'éthique, l'émotion et le</p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p>savoir essentiel. Or (et avec les philosophes-naturalistes d'Ionie,
poètes eux-mêmes de la Mutabilité de choses et des êtres Thalès,
Anaximandre, Heraclite, Démocrite, Anaxagore~ Pythagore, etc.), ils
n'étaient que les continuateurs vers l'Occident du poème énorme
d'intuition et de puissance vers l'Unité où s'était exprimée, depuis la
communion première, hagarde et méditante avec la Nature et ses Forces,
la philosophie Asiatique. Alors que le philosophe était en même temps le
savant, le poète et le prêtre, ou, plus lointalnement, le sorcier
redoutable et providentiel qui, dès lors, portait occultement le poids
de la tribu.</p>
<p>Toute Poésie' alors, s'élargissait de l'horreur sacrée où se mêlait
primordialement la genèse des choses et des êtres transmutables entre
eux. Elle surgissait en énergies démesurées et en subtilités tendres, de
sub-consciences inconnues et qui voulaient revivre, de temps presque
dispersés dans l'espace et l'immémoire d'Humanités d'où s'étaient
initiés le chant ordonnateur des Cosmogonies et les prières persuasives
ou imprécatoires aux Totems, et les incantations magiques, en tous</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sans limites et sans durée était l'atmosphère, et un</p>
<p><pb/></p>
<p>Et voici, de la Nouvelle-Zélande, de la pensée sous les siècles des
tribus Maories cette méditation métaphysique</p>
<p>Et tandis qu'en la vallée du Nil inondant, le poète cosmogonique de
Khama rend adoration au dieu Ra-Toum-Choper, « soleil couchant, soleil</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a trouvé ensuite toute sa conscience et son lien en la doctrine « sankia
», où Kopila, d'une, prescience prodigieuse, établit en principe la
doctrine Ëvolutionniste, que notre science vient, hier, do nous redonner!</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Émotion, c'est-à-dire la conscience unitive de l'Univers re-créé
conscient en nos cerveaux d'où, naisse en les sons du Verbe et les
Rythmes, une exaltation qui soit de proche en proche un retentissement
spirituel, terrible et doux, des molécules entre-vibrantes de toutes choses</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GRANDS PRECURSEURS DANS LA POÉSIE FRANÇAISE</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ailleurs, nulle part, sous cette nécessité d'un concept purement
scientifique pour commander une Œuvre qui se développe émotivement en
toutes conséquences cosmologiques, ethniques, sociales et morales/tant
pour l'individu que pour les collectivités. Mais le sublime « Prométhée
» doit être revendiqué par l'esprit de la Poésie-scientifique, et pour
l'honneur insigne de cette poésie. Ce poème, ce. drame du saignement
dévorateur et du plus-de-volonté indomptable de la Pensée humaine
rapportant le secret de l'Inconnu diminué et ouvert, n'est-il point le
chant, le cri d'universel, en quoi yiecnent se tendre en énergies
accrues toutes Forces et Formes de la nature, en un espoir suprême dé se
connaître soi-même, par soi-même Jamais comme en lui, le sens de
l'universel n'a concentré en un moment de la pensée et en une OEuvre
impérissable, la négation redoutable de l'Humanité devant «
l'Inconnaissable ». Ici, nous le répétons, est du sublime, en quoi la
poésie et l'esprit de la science, la conscience et la Beau.té se sont
unies en création sacrée.</p>
<p>Si, au cours de l'Histoire poétique en France,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans élévation philosophique ni émotion, en un vers et une langue sans
souplesse ni trouvailles. Avec Brunetto Latini, nous nous trouvons en
présence d'une œuvre de valeur, amassant l'érudition du temps présentée
avec méthode et un soin d'unité. Le TnEsoR comporte trois parties. La
première s'ouvre par une vue philosophique sur la science des choses en
elles-mêmes. Puis vient aussi un récit de la Création, que suivent
dissertations sur la nature de Dieu, des Anges et de l'Homme, sur la Loi
divine et humaine. Et il traite de l'Histoire naturelle d'après Aristote
et Pline, de géographie et d'astronomie. En deuxième partie, se trouve
la Morale, et en troisième, un traité de Rhétorique. Ainsi qu'on n'en
peut. douter par le sommaire, c'est là, malgré ses qualités de méthode
et certaine originalité de présentation et quelque grandeur, une poésie
également didactique où le Verbe dépourvu de sensibilité ne soupçonne
point l'art.</p>
<p>Jean de Meung, au déclin du siècle, en se présentant singulièrement en
puissance des aspirations poétiques vers le poème de la connaissance,</p>
<p><pb/></p>
<p>et comme premièrement synthétique, mérite toute notre attention.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette suite souvent incohérente de parties pleines de rhétorique et de
redites, lui eût nécessite une méthode génératrice de l'oeuvre, un plan
de composition et un regard de Synthèse. Et, il lui manqua un Verbe
vraiment poétique, adéquat et entraînant un vers d'accord avec la pensée
déterminant ses rythmes.</p>
<p>Nous passerons maintenant par-dessus le xiv" siècle, et son
incompréhension totale du mouvement poétique déterminé par l'apport
science et philosophie de l'antiquité Latine mouvement que nous venons
de voir produire l'ceuvre de Jean de Meung. Nous sommes en présence
d'une poésie sans âme, sans réalité, sans rêve, sans issue, de
décadence, où les puériles subtilités de la scolastique s'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en les dernières années du xv° siècle, la France va tenir de
l'Italie une révélation émerveillante par elle, ce sont tous les Latins,
qu'elle pos-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout premièrement, c'est la langue en elle-même</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils durent travailler, assouplir, pourvoir de vocables et de modes
nouveaux, et ce, méthodiquement ils le poursuivent selon les lois mêmes
d'évolution spontanée du langage. D'un sens trèsartiste ils éprouvent la
valeur musicale du Verbe, 'la valeur des sons en leur essence
phonétique. Avec délicatesse et une intuition neuve et nouvellement
apercevante, ils travaillèrent la métrique, déterminant vraiment les
premières puissances du Rythme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de leur inspiration et de leurs œuvres les matériaux de la «
connaissance », tant ancienne que moderne, souhaitant une inspiration
ordonnée et harmonieuse. De Jean de Meung, peut-être se souvenait alors
Joachim du Bellay.</p>
<p>Guillaume de Salluste du Bartas donnait en !5yg, cette « Première
Semaine » qui eut un retentissement extraordinaire. Elle eut trente
éditions en l'espace de six années, on la traduisit en toutes les
langues dans la poésie Anglaise elle exerce une action inspiratrice,
elle inspire Milton. On la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, le Romantisme n'.était pas « docte )) au grand sens, tout au plus
curieux de l'Histoire, ce qui, d'ailleurs, eut grande importance. Il
était avant tout exaltateur du Verbe, novateur en prosodie et en
rythmique, et si, par là, il s'oppose au xvn° siècle et se rattache aux
poètes'de la Pléiade, il repousse du xvie, comme du xvni", l'inspiration
scientifique.</p>
<p>Certes, Du Bartas demeure sévèrement dans le dogme religieux et nous ne
trouvons point en lui cet antagonisme latent si intéressant en Jean de
Meung, d'un concept philosophique prenant naissance dans la nature, et
d'une soumission très droite au Dogme antinomie qu'il résout en plaçant
les lois de Nature, sous les lois de Dieu. Quand Du Bartas regarde la
nature évoluer, développer ses phénomènes, immédiatement il a soin
d'exprimer que ce n'est point en elle, immanent, que réside le principe
de vie et de mutabilité « Mais le Monde jamais n'e'it changé de visage,
Si du grand Dieu sans pair le tout-puissant langage N'eût comme siringué
dedans ses membres morts Je ne sais quel esprit qui meut tout ce grand
corps a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voudrions pouvoir maintenant apporter ici quelques extraits, pris
du Chant Premier. en exemple que ce poète a conçu avec amplitude et en
un verbe qui sait se produire une atmosphère de suggestion. Puissance
novatrice admirable, volonté énorme, si l'on se souvient en même temps
que nous sommes au xvi~ siècle, alors que la langue poétique, que la
langue en général, sont en train d'acquérir et n'ont pas encore exprimé
de pensées et d'images amples en d'amples périodes. Force m'est de
signaler simplement tels passages Ce premier monde était une forme sans
forme, Une pile confuse, un mélange sans norme</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abîmes.</p>
<p>« Ce n'était donc le monde, mais l'antique matière Dont il devait sortir
la riche pépinière</p>
<p>Des beautés de ce tout.</p>
<p>Sur le monde muet fait avecque les ombres</p>
<p>Dégoutter le silence et couler dans les os</p>
<p>Des recrus animaux, un merveilleux repos, »</p>
<p>II avait, auparavant, venant de dire la terre sortie d'entre la ténèbre
primordiale et les sursauts d'éclairs, évoqué de quelques vers les
spectacles de nature qui n'étaient pas encore, qui seraient au large des
horizons</p>
<p>.n Le ciel n'était orné</p>
<p>De grands touffes de feu, les plaines émaillées</p>
<p>K'épandaient leurs odeurs, les bandes écaillées</p>
<p>N'entre-fendaient les flots, des oiseaux les soupirs N'étaient encor
partis sur l'aile des zéphirs</p>
<p>Tout était sans beauté ».</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>Fig-ure après figure, de sorte qu'une face</p>
<p>S'efface .par le trait qu'une autre face efface ». Exemple, en quoi nous
constatons que; de même que Jean de Meung, du Bartas a en lui et en son
Œuvre le concept de l'évolution éternelle des choses, au sens des
philosophes Ioniens et de la doctrine matérialiste Indoue, comme au sens
moderne de la théorie Évolutionniste. Et voici qui</p>
<p><pb/></p>
<p>exprime superbement ~la conservation de la Substance etdel'Ënergie:</p>
<p><pb/></p>
<p>sible, au « sens universel » qui est l'esprit même de la' « Poésie
scientifique'». Et Gœthe, rappeloosle maintenant, eut pour Du Bartas
(tes louanges enthousiastes, lui qui le pouvait comprendre et comprendre
la portée de son œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>taine la trouvera trop pauvre, et monotone la prosodie du temps, lui qui
voudra le mot image .et son, et, avec un art savant disparu dans la
simplicité, sera le premier créateur de Rythmes adéquats aux mouvements
de la pensée et de l'acte, au morphisme des choses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Népomucène Lemercier, lui aussi, chante la Science. Plus que Delille, il
la conçoit généralement, il ne s'attarde pas aux détails, saisit les
caractéristiques et les rapports généraux. Mais quelle étrange
conception du plan de son oeuvre principale, cette AfLANTiA.DE, ou LA
THÉOGONIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rapidement nous rappellerons plan et éléments: En sorte de prologue, «
l'Invention est le poème, depuis les origines troubles et industrieuses,
de la démonstration et l'apologie du génie humain, de l'exaltation de sa
progressive découverte. La « Su- perstition » devait avoir pour thème
les sciences</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gis en eux-mêmes, qui eux-mêmes se re-créent, développent la phénomène
en rapport avec l'universel, qu'ils sont, et en les propriétés
sensitives qui déterminent les morphismes d'art et les rythmes. Dans
HERMÈS, dans ses poèmes, André Chénier demeure également un didactique
c'est encore de la poésie qui travaille dé la science, mais non de la
Science qui tire d'elle une Poésie. Quant a sa philosophie, elle eût été
sans doute vers un terme moral humanitaire, avec point de départ
théologiste, théiste.</p>
<p>Nous avons dit aux pages liminaires de cette Etude, qu'en première
nécessité, il est demandé d'être un poète-philosophe, au «
poète-scientifique », mais avec cette aggravation, que son concept
philosophique doive universellement émaner et se spiritualiser de la
somme de son savoir, de la connaissance synthétique.</p>
<p>Voici donc que se présente Alfred de Vigny, grand et secret poète, le
premier en date d'une grande lignée qui comprend Leconte de Lisle,</p>
<p><pb/></p>
<p>Hugo de la LÉGENDE DES SIÈCLES, Strada (un méconnu et presque un
inconnu), et Sully-Prudhomme.</p>
<p>Il n'a point exposé de théorie philosophique, mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Puisqu'en cette Etude, il arrive que nous devions, pour mieux délimiter
l'apport de chacun en la Tradition, parler en même temps de notre propre
apport en la complexité de ~es parties et nous souvenir de notre idéal
synthétique, -'nous rappellerons qu'une partie de notre Œuvre, la
seconde, étudie également l'origine et révolution des Cultes et des
Rites. Mais notre pensée en ceci, a été de pé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion de 'droit divin au prêtre et au roi, hommage au peuple, etc. A
noter; au terme de l'Œuvre immense, une sorte d'apologie de la Science
en son aspect extérieur, de ses découvertes intéressant le sens général
et ainsi que populaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui manqua la technique d'un Vers qui pût exprimer l'idée en ses
rapports avec les idées, et, en ses associations sensitives,
sensorielles, avec l'Universel expression qui lui manqua, parce que,
l'expression étant entraînée par la valeur énergétique de la pensée, il
ne posséda pas l'impersonnalité vraie où le « moi » n'est plus qu'un
rapport conscient en communion avec le Tout, et, de savoir et d'émotion,
un point synthétique.</p>
<p>Ainsi dira-t-il, comme peureux et rentrant en la précaire sûreté de ce Moi</p>
<p>« Je ne peux pas tons-temps affronter de l'espace La grandeur, le
silence et l'immobilité.</p>
<p>Tremblant, je me resserre en mon étroite place, Je ne veux respirer
qu'en mon humb)e mitieu H ne m'appartient pas de voir le ciel en face,</p>
<p>La profondeur du ciel est un regard de Dieu. Il sut d'ailleurs lui-mcme,
qu'il n'avait pas réalisé le rève d'art q~'il avait voulu, et que son
cri d'aveu est donc poignant et haut, et qu'il donne de prix aux parties
du lève où son talent divinateur atteint cependant la valeur souhaitée!
« Ah! que n'ai-je hérité, écrit-il, d'un langage approprié</p>
<p><pb/></p>
<p>i) Anthologie de C. Walch. Poètes )''ran(;ais contemporains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Disons en quelques mots comment son principe philosophique, comment sa «
Philosophie du Fait ou Philosophie de l'impcrsonnalisme méthodique,
s'oppose aux concepts Fidéistes provenus d'une Révélation religieuse, et
aux concepts Rationalistes. Strada, ici scientifique, et semblant
d'accord avec Auguste Comte, n'accepte pour principe de connaissance que
le « Fait )) impersonnel, c'est-à-dire le résultat immuable de
l'expérience, que la science nomme une « loi H. Mais, pour (i) Strada.
Ci/miUM OnGAXUM (;865). METHOUE GE~EKAm (1868).</p>
<p><pb/></p>
<p>Strada, le Fait n'est point tel, et pour lui il a valeur métaphysique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il avait égalé l'art même du Hugo de la LÉGENDE DES SIÈCLES. Ils sont
aussi, pleins de redites et, de plus en plus le « moi Stradien domine
tout, répétant qu'en son'concept est le salut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>L'on peut dire que, par le talent et !a conviction, son livre est une
date. (il prépare maintenant un même travail, des xm' et xv[' siècles.)</p>
<p><pb/></p>
<p>science, mais autant seulement qu'ils la peuvent soumettre au Dogme. Au
xvm" siècle, sous l'action surtout de Buffon, ils chantent la Science et
s'enorgueillissent d'elle, selon ses données tentent d'oeuvrer une
Genèse du monde, et par la science. ils aperçoivent un progrès
ininterrompu et illimité cependant qu'ils n'en tirent point de concept
philosophique particulier, et demeurent dans la tradition théologique.
Au xix° siècle, la matière du chant poétique s'élargit, devient plus
complexe, sans que soit conçue pourtant une Œuvre synthétique.</p>
<p>Quant au concept qui émane du rapport conscient et ému de l'Humain avec
l'Universel, pour tous, c'est un concept en désaccord avec l'esprit
évolutionniste, c'est un concept pessimiste dont les poètes de BoNHEUR
et des PoE))Es ANTIQUES ET MODEREES ne sortent avec amertume, l'ini, (me
par un vague spiritualisme et l'acceptation d'un sentiment de Sacrifice,
l'autre. par un plus haut et stoïque altruisme et l'orgueil de
l'Intelligence. Strada est nettement spiritualiste et théiste, et si
Leconte de Lisle se lève contre</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai voulu assumer cette tâche.</p>
<p>Donc il était tout premièrement nécessaire de repousser du moment de
résultante d'où selon la seule science nous tentions un sens harmonieux
du monde, tous les concepts philosophiques, -quitte</p>
<p><pb/></p>
<p>(!) Et MÉTHODE AL'ŒUYRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En dernier lieu, parmi les Lois et les Rites nouveaux, elle apportera s&amp;
Synthèse, la sanction où nous avons trouvé que s'avère l'unité
pathétique du plus-de-volonté d'être, de l'Humain, opérant le
plus-d'être conscient de l'Universel</p>
<p><pb/></p>
<p>et aussi les dangereuses suggestions d'une philosophie pratique élevant
en dogme la « lutte pour la vie a et le « sur-humain saisies avec
avidité par des égoïsmes supérieurs et les appétits ignares et
musculaires, ma pensée poétique s'en alla rencontrer les vieilles et
éternelles Sagesses en Asie et au liexique.</p>
<p>Et voici que la « Poésie scientifique )) a seulement rappelé aux Poètes
nouveaux dignes d'être pénétrés de l'horreur sacrée, de redevenir les
continuateurs des Premiers Inspirés du redoutable et providentiel
Sorcier qui se muait en toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>choses et tous êtres du monde et instituait les rites et les
danses-priè'res, aux détenteurs du Savoir et de la Poésie qui
ordonnèrent les théogonies au sens universel et célé, Eux, qui,
dirigeant en divinateurs, portaient occultement le poids du peuple et
étaient, au-dessus de tous, les Intelligents-duMonde Eux, de qui dès
maintenant nous avons évoqué le retour de puissance, en des temps .&lt;[
Et, s'entre-tenant, les tnteUig'ents-du-Monde qui autour de la terre
assuraient l'àme intense d'un zodiaque où la suite de t'être se pense</p>
<p>sentirent qu'il était l'heure d'un rite où doit</p>
<p>ou assentir muettement, ou, de vouloir</p>
<p>(1) L'ORDRE ALTRUISTE. (Livre IV de DIRE DU M;EL'x.)</p>
<p><pb/></p>
<p>I. L'Elude qu'on va lire. 5 Il. DU SENS UNIVERSEL DE LA «
POEStE-SCtEXTIFIOUEH. !t I !H. L'ORIGINE LOINTAINE ET SACRÉE 27 IV. LES
GRANDS PRÉCURSEURS DANS LA POESIE FRANÇAISE. 35 V. Nous sommes au terme 85</p>
<p>INDEX</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER</p>
<p>le seize mars mil neuf cent vingt PAR</p>
<p>L'IMPRIMERIE ORLÉANAISE</p>
<p>POUR</p>
<p>LA SOCIÉTÉ LITTÉRAIRE DE FRANCE</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
