<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les “Poème-Evangile” de Walt Whitman / Léon Bazalgette</title>
        <author key="Bazalgette, Léon (1873-1928)">Léon Bazalgette</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Bazalgette, Léon (1873-1928)</author>, <title>Les "Poème-Evangile" de Walt Whitman / Léon Bazalgette</title>, <date>1921</date>,description :,372 pages </bibl>
        <publisher>Mercure de France (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5435942s</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1921">1921</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LE</p>
        <p>BQÈME-ÉVANGILE "</p>
        <p>■"A</p>
        <p>DE WALT WHITMAN</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU MÊME AUTEUR</p>
        <p>WALT WHITMAN. L'Homme et l'OEuvre, avec un portrait et un autographe i vol.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE !</p>
        <p>JUSTIFICATION DU TIRAGE</p>
        <p>273</p>
        <p>Tous droits de traduction, de reproduction et d'adaptation réserves pour tous pays.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>m\NT-PROPOS</p>
        <p>La trame des pages qui suivent n'est en quelque sorte que la mise au point de ces nombreuses indi-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Je vous adjure d'éternellement repousser ceuxqul voudraient m'expllquer, car je ne puis m'expliquer moi-môme...</p>
        <p>Qu'on n'y cherche pas non plus une défense. Les apologies sont fort utiles en certains cas, et surtout aux mauvaises causes. Celle de Walt Whitman n'a plus besoin d'avocat; et en attendant le jugement final, l'homme, sans effort, plaide assez bien la sienne.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>AVANT-PROPOS</p>
        <p>qui peuvent rester très longtemps inaperçues faute de l'occasion qui les fait soudain apparaître sous le jour qui leur convient. C'est pourquoi il nous semble que si ces poèmes exigent presque, comme préface, un simple récit de la vie de l'homme qui les écrivit, l'utilité d'une sorte de postface est, dans le cas présent, également justifiée.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE POEME-EVANGILE</p>
        <p>Qui sait? Ils peuvent encore jaillir de moi et planer au-dessus do toutes choses.)</p>
        <p>Il est si riche et nous entraine si loin des contours de ses poèmes que, parmi ceux qui l'ont le plus assidûment fréquenté, il en est peu qui n'aient eu cette expérience : alors qu'ils s'imaginaient en avoir fait le tour et que presque rien de son contenu n'avait pu leur échapper, ils s'aperçoivent</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>AVANT-PROPOS</p>
        <p>Je vous adjure tic laisser tout libre comme me'-môme j'ai laissé tout libre.</p>
        <p>Si vous l'abordiez, en effet, avec des préoccupations d'ordonnance rigoureuse et de logique, c'est alors qu'il vous échapperait totalement. Il n'y a point</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>*i^X$W'ffî?&amp;Z$?WW£&amp;^':% W^~'?:^^fc'I^'y^-'F'*i:?i*''^?ï '^'''^V^i'-^'^v^:^'</p>
        <p>10 LE POÊME-ÉVANGILB</p>
        <p>Mai igi/f.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIERE PARTIE</p>
        <p>LES « FEUILLES D'HERBE » ET LEURS FINS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>'(h*, '</p>
        <p>(M"'î,il'") ' r f,,-,i.' «■</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>I</p>
        <p>LE POÈME</p>
        <p>Les mots des vrais poèmes ne sont pas simplement pour plaire. W. W.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>;,;? :*-::pj.'. "si* :i&gt;ï&lt;*Z'p</p>
        <p>l4 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■■■■•■-■■• :=V;-^^</p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS l5</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l5 LE POÈME-KVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLXS D'HERBE ET LEURS FINS 17</p>
        <p>V-'</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l8 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS IQ</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>*0 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>siècles passés, les pays d'outremer avaient eu leurs poètes authentiquement sortis d'eux : pourquoi le sien n'en posséderait-il point? A quoi bon ces redites, ce sempiternel pastiche de ce qui avait été fait nombre de fois, avec une supériorité et une perfection inégalables, en d'autres climats, par des hommes du passé?</p>
        <p>complètet-'</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'flERBE ET LEURS FINS 31</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>32 LE POEME-EVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS ï3</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>U.\ LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Vespoir délicieux qu'un jour (lui-même ne verrait pas ce jour, mais peut-être les entants de ses enfants le verraient-ils), l'Amérique et le monde seraient délivrés de cette « peste, effroyablement répandue, de la poésie conventionnelle », et l'auraient remplacée par &lt;&lt; quelque chose de réellement vivant et substantiel ».</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'iIERBK ET LEURS FINS 25</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>26 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES O'HEKBE ET LEURS FINS 87</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>28 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Moi-môme jo ne fais qu'écrire un mot ou deux</p>
        <p>d'indication pour l'avenir, Je ne fais que m'avnncer un moment pour tourner</p>
        <p>et mo renfoncer en hâto dans les ténèbres.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'UERM ET LEVRS FINS 2$</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3o LE P0ÈME-ÉVANQ1H</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS 3l</p>
        <p>Une ébauche, un aperçu, un abrégé..., disait-il en parlant de ses Feuilles. Cette « ébauche », qui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3a LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>• ?..'•&lt; '</p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBK ET LEURS FINS 33</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>34 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS</p>
        <p>35</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ufe</p>
        <p>36 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>mouvement passionné, baignés dans un élément impondérable que n'offre nul autre poème. Et sa qualité la plus irréductible est ce qui le Tait intime, frais, mystérieux, plein d'arômes, de sources, de rent et de mer.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS Zj</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>38 LE P0ÈMB-ÉVANG1LE</p>
        <p>aujourd'hui « l'espace et l'éclat ineffable qui transforment les lieux anciens et les lumières d'autrefois en choses mortes et vides ». C'est maintenant que vous êtes tiré de l'assoupissement de votre vie antérieure. Et désormais tout l'entourage de votre existence va vous apparaître tel qu'il vous est aujourd'hui révélé et tel qu'il est réellement, pénétré de significations prodigieuses, parmi lesquelles vous demeurerez étonné de vous sentir si grand et si jeune.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>L'ART DE WH1TMAN</p>
        <p>Point comme brodeur,</p>
        <p>(Des brodeurs II y en aura toujours</p>
        <p>â foison, je les salue eux aussi), Mais pour le tissu des choses et</p>
        <p>pour tes hommes et femmes</p>
        <p>intrinsèques.</p>
        <p>W. \V.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>40 IK POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>11 est donc bien naturel que le premier reproche qu'il dut entendre fut celui d'avoir entrepris un art dont il ne comprenait pas le premier mot. Sa grossièreté était celle de l'ignorant ou du rustre maniant d'une main gourde des bibelots précieux. Les Feuilles d'herbe n'étaient pas de la poésie plus que Wagner ne fut de la musique et Cézanne de la peinture, un peu plus tard. Cette opinion rudimentairc, presque unanime au début, n'a pu tenir longtemps devant l'altitude d'une douzaine d'hommes sincères et irréductibles affirmant que c'était bien de la poésie, ces lignes bizarres, non dégrossies, affranchies de toute métrique; et on n'oserait plus la soutenir aujourd'hui en, dehors</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'iIHRBE ET LEURS FINS 4&lt;</p>
        <p>des milieux opaques qui doivent nous rester indifférents.</p>
        <p>Mais alors d'où vient que ce grossier artisan du verbe, ce manoeuvre, cet artiste inférieur, si dédai-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■.:&gt;•■•■:•',%"■&gt;!;-</p>
        <p>4a LR POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>'^■s.</p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE KT LEURS FINS 43</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>'-. ^w'?'î^®^W^?/j^K"^?P^'^^^?- w^4J£^.f^/û$*f^^.:^WS^y"*'^*\i~'3*</p>
        <p>44 LE POÊMB-ÉVÀNGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS 45</p>
        <p>choses et des raisons des choses, Ils sont si admirables que je me pousse du coude</p>
        <p>pour écouter.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>v v-A^??P^W?? . W3Sî|.ï?R-&gt;- TT^Wf^3?*^£f« ÏÇrS'^f'^ilf.ïïfv?'</p>
        <p>46 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Souffle-mol, pendant que Je te tiens contre mol, le secret du prodigieux murmure que j'envie,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS . 47</p>
        <p>Car j'ai peur do devenir fou si je ne puis rivaliser avec lui et m'exprimer aussi bien qu'il s'exprime.</p>
        <p>Eblouissant et formidable le soleil levant me tuerait combien vite,</p>
        <p>Oui, je confronterai ces spectacles du jour et de la</p>
        <p>nuit, Je saurai si je leur dois être inférieur, Je verrai si je ne suis aussi majestueux qu'ils no</p>
        <p>sont, Jo verrai si je no suis aussi subtil et réel qu'ils ne</p>
        <p>sont,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>48 LE POKVE-KVANGILK</p>
        <p>Je verrai si Jo ilols ôtro moins généreux qu'ils no sont,</p>
        <p>Jo verrai si Jo n'ai pas do sens, alors quo les maisons et les navires ont un sens,</p>
        <p>Jo verrai si les poissons et les oiseaux doivent étro 'assez pour eux et si Je no dois être assez pour</p>
        <p>moi. Jo parie mon esprit contre lo vôtre, vous, globes,</p>
        <p>plantes, montagnes, botes, Si copieux quo vous soyez, jo vous absorbe tous en</p>
        <p>moi-même, et deviens lo maître moi-môme...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE £T LEUIIS FINS 49</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>50 IX POÈME-ÉVANGILB</p>
        <p>Ils ne mo semblent pas comme l'ancienne sorte,</p>
        <p>Us me semblent comme la Nature enfin,...</p>
        <p>Ils me semblent enfin aussi parfnitsque les animaux,</p>
        <p>et que les rochers et les herbes folles — assortis</p>
        <p>flottants, frissonner parmi les arbres avec lo</p>
        <p>feuillage frissonnant, S'étendre avec les eaux étendues et unies, où les</p>
        <p>navires au loin voguent en silence.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS 5l</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Parfumez ce livre mien, o roses rouge sang! Baignes-cn subtilement do tes eaux chaquo verset,</p>
        <p>Potomac ! Donne-moi un peu do loi, o printemps, avant que je</p>
        <p>termine, pour mettre entre ses pages, O pourpre matutinale des collines, avant quo jo</p>
        <p>termine, un peu de toi ! O herbe immortelle, un peu de toi !</p>
        <p>11 n'est point jaloux des grands maîtres de l'expression, mais des odeurs de la terre, de la souplesse des animaux, de la luxuriance des prés, de la musique du vent, du piétinement de la foule. S'il lui était donné de posséder les dons des plus rares génies,</p>
        <p>De manier métro ou esprit des meilleurs ou rares concetti en rimes impeccables, délices des chanteurs,</p>
        <p>Cela, cela, ô mer, tout cela, je le troquerais avec bonheur,</p>
        <p>Si tu voulais me passer l'ondulation d'une seule de tes vagues, son coup,</p>
        <p>Ou souffler d'un de les souffles sur mes vers,</p>
        <p>Et y laisser son odeur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'ilERBK ET LEURS FINS 53</p>
        <p>Comparé a cela, en vérité!</p>
        <p>Quel pitoyable reste même au meilleur de tousl</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>5.) LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>A moi le réel, ce sont mes miracles,</p>
        <p>Prenez tout le reste — prenez copieusement — je no</p>
        <p>garde que ce qui m'appartient — je ne donne</p>
        <p>que cela</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LIURS FINS 5j&gt;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>56 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES O'ilERBE ET LEUHS FINS 57</p>
        <p>Que suis-je, après tout, sinon un enfant ravi du son de mon propre nom? le répétant encore et encore.</p>
        <p>Sur le fond d'une littérature plutôt exsangue et asexuée, comme était celle de sa race et de son temps, la grande sensualité de Whitman s'accuse</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>58 LE POÊMF-ÉVANGILE</p>
        <p>Éclabousse-moi d'amoureux liquide, je puis te rendre la pareille</p>
        <p>Certains poèmes sont gras, luxuriants, lourds de sève, aromatiques comme les hautes herbes de juin. Il en est peu où l'on ne sente une pulsation d'organisme vivant, une puissante activité vasculairc charriant à travers le tissu des mots les sucs riches extraits des nourritures terrestres. Ils sont pleins de germes vigoureux. Us sont baignés d'air, de liberté, de mouvement. Us s'épandent avec l'ou-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS 5g</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>6o LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'ilERRE ET LEURS FINS Cl</p>
        <p>Une pareille langue, dépouillée d'ornements factices, est belle comme un corps nu en mouvement, qui laisse voir le jeu des muscles et la vie frémissante de la chair. Elle abonde en images neuves, jamais cherchées, mais aussi naturelles que le corymbe d'une fleur ou "les contours d'un fruit; elle est impressionniste et nerveuse, tantôt nonchalante comme une eau qui reflète les calmes images de ses rives, tantôt pressée, tumultueuse, bandée,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>\&amp;W</p>
        <p>6a LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS 03</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>64 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES VEUILLES o'ilEHBE ET LEURS FINS / 65</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C6 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE3 FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS 67</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>68 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>au sommet, en nous offrant la seule lige et son beau prosaïsme sans fleur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>' V^^'ï ?*'?$'*;;?■,. ..,,:.£. , -, ,. .;.?:&gt;.%&amp;*,i</p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS 6g</p>
        <p>La musique si personnelle et si pénétrante du verset whitmanien — en dehors de quelques pièces ou passages dont la musicalité môme externe atteint celle des plus parfaits artistes du vers — maints juges à l'oreille exercée l'ont reconnue et soulignée, sans essayer de la décrire davantage qu'on ne décrit celle du vent ou de la mer. Le poète a consigné quelque part celte savoureuse remarque : « La rime qui frappe l'oreille a lût fait de vous dégoûter... Le délice de la rime Imperceptible est sans fin. » L'élément musical des Feuilles est en effet tout intérieur. On pourrait dire que c'est une musique de pensée, souvent de la pensée ou de lacontcinplationmélodieusc. L'homme,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>70 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Ohl qu'y a-t-il en mol qui me fait ainsi trembler à</p>
        <p>des voix? Sûrement quiconque me parle d'une voix juste je lo</p>
        <p>n'importe où autour du globe.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES DHERBE ET LEURS FINS 71</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'iIXilBB ET LEURS FINS 73</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.,'*";.</p>
        <p>&gt;!'.■'"</p>
        <p>74 tï POÈME-ÉVAXGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS , -]5</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>(W^'ï-'ï^*?^^^</p>
        <p>76 LB FOÈHE&gt;BVA&gt;GILB</p>
        <p>Esprit qui façonnas cette nature,</p>
        <p>Ces farouches et rouges entassements de rocs éboulés,</p>
        <p>Ces pics téméraires ambitionnant le ciel,</p>
        <p>Ces gorges, ces clairs ruisseaux turbulents, celle ( fraîcheur nue,</p>
        <p>Cette ordonnance informe fantastique, pour des raisons qui loi sont propres,</p>
        <p>Je te reconnais, esprit sauvage — nous avons communié,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLE» D'HBRBB ET LEURS FINS</p>
        <p>77</p>
        <p>Mienne aussi celle ordonnance fantastique, pour des</p>
        <p>raisons qui lui sont propres; N'a-t-on pas porté contre mes chants l'accusation</p>
        <p>qu'ils avaient oublié l'art ? De fondre en eux-mêmes ses règles précises et sa</p>
        <p>délicatesse ? La cadence des lyriques, la grâce du temple fini —</p>
        <p>oublié colonne et arceau poli? Mais toi qui t'ébats ici — esprit qui façonnas cette</p>
        <p>nature, Ils ne l'ont pas oublié.</p>
        <p>Que d'autres finissent leurs spécimens, Je ne finis jamais mes spécimens</p>
        <p>L'inévitable accusation de négligence, d'incohérence el de grossièreté que tant et de si authentiques artistes modernes ont entendue — les plus grands peintres notamment, depuis Constable jus- ^</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>78 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>-.'••;•'■; ':"'■•?}':;Ç- ^j?;v:?,•#*&amp;.</p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS 79</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>80 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS 8l</p>
        <p>« 25 février 5y. — Dîné avec Hector Tyndale. Je lui ai demandé sur quoi il pensait que je devais porter une attention particulière pour faire mieux, en quoi je pourrais spécialement me perfectionner dans mes poèmes. 11 m'a répondu : « En massivité, en ampleur, en larges effets d'ensemble, sans souci du détail. Comme dans la cathédrale d'York, dit-il, d'où je m'éloignais profondément impressionné par</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>82 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>sa largeur, sa solidité, ses proportions spacieuses, sans m'inquiéter de ses parties. »</p>
        <p>« Introduire dans mes poèmes : des choses américaines, tournures, matériaux, gens, groupes, minéraux, végétaux, animaux, etc. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBB ET LEURS FIKS 83</p>
        <p>lâchées ». Le vieux renard était assez avisé</p>
        <p>pour savoir que le sens de celte définition n'échapperait qu'aux simples. 11 entendait par là, indubitablement, que sa poésie n'avait rien de commun avec le fin jeu cérébral des rimeurs, parce qu'essentiellement primesautière par son inspiration, parce qu'elle avait jailli de lui irrésistiblement, au contact des choses et des hommes. Oui, certes, il était</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A$.^$^t&amp;&amp;&amp;"M^&amp;. '^^ M ^vf^'&amp;ï</p>
        <p>LE POÈMK-ÉVANOILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS 85</p>
        <p>Ce n'était pas seulement en nommant les choses qu'il pouvait se délivrer du désir d'assortir son</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>86 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>art aux réalités concrètes qui l'entouraient et de l'associer au secret de leur puissance. Il y avait tout l'innommé, tout l'innommable, qui sollicitait ses sens subtils partout où il allait. 11 y avait des choses trop grandes pour être nommées et que toute désignation formelle, même avec le prestige qu'il savait donner au mot le plus ordinaire, eut trahies. Il y avait surtout ces émotions et ces pensées si vives qui s'épanouissaient en lui et déjouaient l'expression autant qu'un gonflement de l'eau ou le murmure du vent dans la cime des pins. El il savait bien ce que nous attendions de lui : « qu'il montre plus que la beauté et la dignité qui toujours s'attachent aux objets réels et muets ». 11 fallait aussi — et c'était peut-être l'essentiel — qu'il montrât « le chemin entre la réalité et nos âmes ».</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>W-W&amp;W¥&gt;</p>
        <p>LES FEUILLES D'iIERBE ET LEURS FINS $7</p>
        <p>Mélange mien, l'invisible et le visible...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>88 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>comme terrain de communion. Et, dans sa pensée de coureur de grèves, il ne voyait de séparation nette, nulle part autour de lui, entre le positif et le mystique, le réel et l'idéal, pas plus qu'entre la terre immobile et ce rude océan qui l'embrasse avec toute sa passion bougonne. L'idée du mariage, de la fusion des deux éléments l'avait hanté au point qu'elle passa dans son livre, dont elle' forme l'un des invisibles fondements.</p>
        <p>Rien les mots de mon livre, où il veut aboutir tout,</p>
        <p>liais vous, forces latentes qu'on tait, vous vibrerez en chaque page.</p>
        <p>H est chargé d'effluves, d'exhalaisons, de choses « par nul saisies, par nul écrites ». Il s'attache aux plus secrets mouvements de la vie subcons-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLTS D'HERBK BT LEURS FINS 8g</p>
        <p>■m</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>00 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'ilERBE ET LEURS FINS Ql</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>9» LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>I.F.S FEUH.LES D'HERBE ET LEURS FINS 9$</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ry\ LE POÈME-iVANGIlE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS g5</p>
        <p>' 7</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>96 LK POÈME-ÉYAXGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'ilERBI ET LEURS FINS 97</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>f)8 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Nous le sentons encore, môme quand son sens ultime, enfermé aux flancs des mots, nous échappe, car sa chaleur ne nous manque presque jamais, et cela suffit puisqu'elle est si bonne.</p>
        <p>Celui qui me tient la main m'a complètement satisfait.</p>
        <p>grève? Vaine recherche</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES O HERBE ET LEURS PINS 09</p>
        <p>L'humidité de la nuit pénètre plus avant dans mou âme...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>100 tK POÈME-iVANGILB</p>
        <p>de celle que nous laisse tout autre livre écrit, môme le plus affranchi «les traditions. On s'approche de lui comme on va au bord de l'océan pour éprouver son effet puissamment tonique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES p'iIERBK ET LEURS FINS 101</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>103 LE FOÈME-ÉVANOILB</p>
        <p>SI tu veux mo comprendre, va sur les hauteurs ou la plage</p>
        <p>... dans les bibliothèques, je reste comme un muet, un benêt ou un à naître ou mort</p>
        <p>Il y a des livres qui dégagent leurparfum spécial au coin du feu, fenêtres closes, des livres exquis et doux que l'air brutal flétrirait. Il en est d'autres qui « ont besoin d'un large espace pour tourner, comme un grand navire ». Le sien était un de ces grands navires.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II!</p>
        <p>LE LIVRE ET L'HOMME</p>
        <p>C'est moi que tu tiens et qui te tiens, Des pages je saute dans tes bras...</p>
        <p>W. W.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>?W</p>
        <p>104 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Au temps où il roulait en lui maints projets pour se délivrer du grand besoin qui le possédait d'exprimer son époque et son milieu en un poème, il avait résolu de bonne heure, nous confie-t-il, « que le tronc et le centre d'où la réponse devait rayonner, et vers lequel tout devait converger de tous les points épars, si éJ-,ignés qu'ils fussent, serait nécessairement un corps et une âtnc fondus en une identité, une personnalité. » Il interpréterait donc</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES O'ilERBI ET LEURS FINS 105</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>IOO LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS IO7.</p>
        <p>décrépitude. Les strophes du poème sont comme ses gestc3 et ses émotions, la chair de sa chair et les vibrations de sa pensée en opération.</p>
        <p>L'eau, les forêts, les monts,</p>
        <p>La terre entière murmurent par l'entremise de mol.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>108 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Il fallait la personnalité culminante de Walt Whitman, combinée avec la puissance de son génie, pour créer ce « portrait-type », cette figure à la fois simple et multitudinaire d'homme-humanité, si réelle, si colorée, si personnelle, si proche cl pourtant assez large pour embrasser tout et tous et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>?? tëiK&amp;ïJ*? '0W^W$WM&lt; ï-^kWIWïh</p>
        <p>LES FEUILLES D'HERES ET LEURS FINS</p>
        <p>109</p>
        <p>ainsi atteindre, vue sous un certain angle, les proportions indéfinies d'un être mythique.</p>
        <p>Je suis vaste, je contiens des multitudes...</p>
        <p>Puis les artisans le prennent pour un arlisau,</p>
        <p>Et les soldats supposent qu'il est soldat cl les marins qu'il est homme de mer,</p>
        <p>Et les écrivains le prennent pour un écrivain et les . artistes pour un artiste,</p>
        <p>Et les manoeuvres reconnaissent qu'il pourrait oeuvrer de ses mains avec eux et les aimer...</p>
        <p>Les Anglais croient qu'il sort de leur souche anglaise,</p>
        <p>Aux Juifs H semble un Juif, aux Russes un Russe, ordinaire et proche, d'aucun éloigné.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>110 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>i^wjgw</p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS lit</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>=WK</p>
        <p>112 LE POEHE-EVAHGILE</p>
        <p>La texture particulière de ces Feuilles, où les objets et les existences sont pétris avec la chair et l'âme d'un individu, fait que leur qualité dominante est d'émaner d'un être qui se lient près de nous. Ce n'est plus ce vif reflet d'humanité qui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES It'nERBK ET LEURS FINS II!</p>
        <p>colore telles oeuvres que nous aimons ; c'est le foyer même avec sa force directe qui nous chauffe. 11 y a ici quelqu'un avec son arôme. Nous sentons le frémissement d'un contact. Nous n'accueillons pas un messager ni un confident, venu pour nous parler d'un homme beau et fort qui nous aime. C'est Walt Whitman lui-même qui nous affecte et nous emplit de sa présence : elle embaume l'air autour de nous.</p>
        <p>Quand tu' liras celles-ci moi qui étais visible serai</p>
        <p>devenu Invisible, Alors ce sera loi dense et visible qui bien concevras</p>
        <p>mes poèmes en tâchant de m'atteindre, Te figurant combien tu serais heureux si je pouvait</p>
        <p>être avec toi et devenir ton camarade ; Qu'il en soit comme si j'étais avec loi. (No sois pas</p>
        <p>toi.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il4 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Camarade, ceci n'est pas un livre, Qui touche ceci touché un homme</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS I l5 -</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>'.CV</p>
        <p>ll6 LE PCÈMB-ÉYANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLTS D'BULBI ST LEURS FINS 117</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il8 LE POÉME-éVANGlLB</p>
        <p>Les Feuilles bruissent d'un grand appel d'amour</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>US rEUILLIS D'iIIRBE ET IIURS FINS 119</p>
        <p>qui rarement crie, mais le plus souvent murmure et chuchote. Celui</p>
        <p>Qui n'était pas orgueilleux de ses chants, mais do l'océan d'amour sans bornes en lui et l'épanchail sans compter,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>110 LK POfcME-éVANGU.8</p>
        <p>contenir — tel un port où des navires viennent de toutes les mers déposer leur cargaison et emplir leur cale de denrées précieuses.</p>
        <p>Tout sera inutile sans une seule chose,</p>
        <p>Je t'avertis loyalement avant que tu me tâtes plus</p>
        <p>loin, Je no suis pas ce que tu supposais, mais bien</p>
        <p>différent.</p>
        <p>risques, Car tu ne comprendras ni ces feuilles ni moi,</p>
        <p>Car ce n'est pas pour ce que j'y ai mis qne j'ai écrit</p>
        <p>ce livre, Ni ce n'es! en le lisant que ta le posséderas,</p>
        <p>Car tout est inutile sans cela'que tu peux essayer maintes fois de deviner sans trouver, cela que j'ai soggéré...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBK ET LEURS N.NS 121</p>
        <p>Ainsi sans la divination el l'entente muette de l'amour, ce livre vous demeure fermé. Vous y appliquerez en vain la suprême acuité de votre intelligence, car vous n'irez pas plus loin que l'imprimé. Maintes fois, vous avez cherché sa vérité bien loin et elle passait a côté de vous; vous la frôliez sans vous en apercevoir. Tandis que l'instinct du plus simple, fortifié de sympathie, y accédait de plain-pied et franchissait limpassable barrière qui s'abaisse mystérieusement pour lui.</p>
        <p>Ni salle fermée, ni école ne peuvent communier à</p>
        <p>moi, Mais voyi-us et petits enfants mieux qu'elles.</p>
        <p>11 faut être a son plan. Sa valeur est conditionnelle, potentielle, strictement en proportion de ce que vous lui apportez en échange, — elle est fonction de vous.</p>
        <p>Bourgeons d'amour mis devant toi et en toi, qui que tu sois,</p>
        <p>Bourgeons qui s'ouvriront aux mômes conditions que toujours,</p>
        <p>Sf tu leur apportes la chaleur dn soleil, ils s'ouvriront pour t'apporter forme, couleur, parfum,</p>
        <p>Si tu deviens l'aliment et l'ondée, ils deviendront fleurs, fruits, hautes branches et arbres.</p>
        <p>Sans la fécondation qu'est votre amitié d'homme ou de femme, ces germes resteront frileusement</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>133 LE POÈME-ÉVANGILH</p>
        <p>Ohl comme tes doigts m'assoupissent; Ton souffle tombe sur moi comme rosée...</p>
        <p>Quand vous le glissez dans votre poche et que vous le sentez battre contre vous, sa chaleur confondue avec celle de votre corps, le voici, à votre côté, comme un compagnon dont la félicité imprègne le issu de vos vêtements.</p>
        <p>Emporte-moi quand lu t'en iras courir terre ou</p>
        <p>mer, Car rien que de te toucher ainsi est assez, est le</p>
        <p>meilleur, Et te touchant ainsi je voudrais dormir en silence et</p>
        <p>être emporté éternellement.</p>
        <p>Notre confiance et notre candeur lui sont bien plus</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'iIERBB ET LEURS FINS Iï3</p>
        <p>précieuses que notre froide perspicacité. La meix veille du contact étroit qu'il demande, c'est d'inclure la pleine compréhension d'une âme qui se dérobe aux analyses et refuse aux enquêteurs son secret. Notre seule admiration, sans la chaleur d'un sentiment plus intime, serait un obstacle entre lui et nous, car il « n'est pas ce que nous supposions, mais bien différent ». 11 veut bien plus et bien moins que cela : quelque chose d'autrement plein, quelque chose en une extase muette, qui rayonne et l'inonde, comme un bonheur longtemps espéré et enfin réel. Aussi son voeu le plus ardent, quand nous sommes en sa présence, est que nous nous approchions tout près, plus près encore, nous nous serrions contre lui comme il se serre contre nous. « Je' ne puis être compris que si l'on vient tout contre », disait-il quelquefois.</p>
        <p>Les froids caractères et le cylindre et le papier humide entre nous me glaçaient.</p>
        <p>Homme et femme !</p>
        <p>Papier et caractères me traduisent si mal — il me faut le contact des corps et des âmes pour me traduire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>124 U POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>son désir est voilé, discret, enfoui même, attend arec une singulière longanimité la minute où, le devinant, nous en délivrerons l'homme qui le porte comme un fardeau lourd et bien-aimé.</p>
        <p>Voici la pression t! auto d'une main...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HUUUC ET LEURS FINS Iî5</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>126 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES VEUILLES D HERBE ET LEURS FINS 137</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>138 LE POÈMt-ÉVA.NOILK</p>
        <p>(Kait-il nuit ? Sommes-nous bien seuls Ici tous deux ?) C'est moi quo tu tiens et qui to tiens, Des page.-» je saule dans tes bras...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D HERBE ET LEURS FINS lïj)</p>
        <p>plus distinguée que celle de l'opium, un doux anéantissement traversé «le rêves.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>|30 LI POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Ces feuilles pour faire écho aux modulations des âmes et aux expressions des âmes</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS |3l</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>'A.</p>
        <p>(</p>
        <p>l3a LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>n'en chéris aucun mieux que toi. Oh 1 j'ai clé négligent et muet, J'aurais dû me diriger droit vers toi il y a longtemps, J'aiiTais du ne rien conter que toi, j'aurais dil ne</p>
        <p>rien chanter quo toi. Je veux tout laisser pour venir faire les hymnes de</p>
        <p>toi, Personne ne t'a compris, mais mol je le comprends, Personne ne t'a rendu justice, tu no t'es pas rendu</p>
        <p>ni mallre, ni possesseur, nî supérieur, ni Dieu,</p>
        <p>outre ce qui attend intrinsèquement en toiméme.</p>
        <p>toiméme.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS l33</p>
        <p>Ohl jo pourrais chanter de telles grandeurs et telles gloires a ton sujet!...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l34 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS l35</p>
        <p>Voyons, j'aimerais t'entendre me diro ce qu'il y a en toi-même qui n'es' pas tout aussi prodigieux.</p>
        <p>El mes prétentions seront tes prétentions, Car chaque atome qui m'appartient quasiment t'appartient.</p>
        <p>Je me célèbre pour célébrer tout homme vivant et</p>
        <p>toute femme vivante</p>
        <p>Je me célèbre pour to célébrer :</p>
        <p>Je dis le mémo mot pour tout homme vivant et,</p>
        <p>toute femme vivante.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l30 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Je connais parfaitement mon égotisme,</p>
        <p>Je connais mes versets omnivores et ne dois pas</p>
        <p>moi-môme. • ■•.•*...••.......</p>
        <p>C'est toi qui parles tout autant que moi-môme, je</p>
        <p>délier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS l3j</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>138 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS l3j)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>*\</p>
        <p>l4p LE rOÈME-BVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'ilERBE ET LEURS FINS l4l</p>
        <p>Tout monument est ce que vous y faites quand vous</p>
        <p>le regardez... Toute musique est ce qui s'éveille en vous quand les</p>
        <p>instruments vous remémorent.</p>
        <p>N'attendez pas de moi que je vous introduise en une maison toute construite, décorée et meublée, avec le geste qui vous désignera le divan où vous</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l4a LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS l43</p>
        <p>susciter.</p>
        <p>«</p>
        <p>Comment osez-vous placer quoi que ce soit avant un homme?</p>
        <p>Un homme avant tout — moi-même, typique, avant tout.</p>
        <p>Telle est la suprême création de Whitman, celle qui se dégage de la suite de fresques débordantes au-dessus desquelles ondoie comme une bannière</p>
        <p>10</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>yç?m</p>
        <p>-:j i&gt;cx * *-? ji Ï?Ï</p>
        <p>l44 LE POKME-ÉVAXOILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>;ÏJ;&gt;*3«-«S9,W;</p>
        <p>S5S% W^PIISPïf?:, J</p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS l45</p>
        <p>... Je serai néanmoins de la santé pour toi, Ei purifierai et fortifierai ton sang.</p>
        <p>11 sait qu'il ne ménage guère que désappointement aux amateurs de simple délectation esthétique. Mais il sait également qu'il apporte, sous l'enve-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l46 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>loppc de ses versets, un ferment de joie puissante, d'héroïsme et de compagnonnage. Il est le dispensateur d'un présent d'humanité inexpiimablc, où les âmes retrouvent le langage qu'elles aiment et que si peu leur parlent.</p>
        <p>Vous vous pencherez sur moi avec ferveur pour</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS »47</p>
        <p>vous relever avec la conscience d'une ardente richesse que vous ne soupçonniez pas vôtre. Je ne veux être que la porte par laquelle vous aurez accès ;\ tous les dons de l'univers.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1^8 LR POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>pénétrer le sens et en éprouver la beauté? Ses poèmes n'étaient faits que des choses mômes, de ses émotions et de sa vie physique toutes pures, fidèlement exprimées, et il ne voulait pas que nous les abordions avec des préoccupations qui lui étaient demeurées étrangères, notamment avec les préjugés du lettré ou de l'esthète. Oh ! non, il ne tenait pas a passer pour un « grand écrivain ». Il ne cherchait pas a lutter avec les maîtres ni avec leurs élèves, dans le domaine de l'écriture, de la musique ni du pathétique. Ce n'était pas pour cela qu'il était venu. Il était venu seulement pour nous offrir une petite chose...</p>
        <p>No mo fermez pas vos portes, bibliothèques orgueilleuses,</p>
        <p>Car ce qui manquait sur vos rayons chargés, pourtant lo plus nécessaire, jo l'apporte...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEUXIEME PARTIE</p>
        <p>TROIS GRANDEURS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&gt;yyr* *?"-'•,*'.yjt</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&gt;v •</p>
        <p>152 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>il suffira que nous détachions deux ou trois de ceux-ci pour entrevoir le tableau complet dans son vrai caractère et ses proportions. Kl dans le choix de ces traits essentiels de la grande vision, pourrions-nous mieux faire que d'accepter ceux que lui-môme nomme au seuil de ses poèmes, au moment où il énonce ses intentions majeures, sans détour cette fois et avec un tel accent que, jusqu'au dernier verset, nous ne pourrons plus oublier cette confidence? « Sache-le », nous dit-il,</p>
        <p>Mon camarade!</p>
        <p>Pour .que tu partages avec mol deux grandeurs, et</p>
        <p>une troisième qui se lève, les comprenant toutes</p>
        <p>et plus resplendissante, La grandeur de l'Amour et de la Démocratie, et la</p>
        <p>grandeur de la Religion.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » l5J</p>
        <p>préparant la chère substantielle qu'il voudrait substituer a nos trop mugres nourritures.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>' i^S»^'-"'?':^*V?ïï'^"'»^l^*TW^</p>
        <p>l54 LE POÈME-BYANGILK</p>
        <p>trois « grandeurs », du sommet desquelles rious pouvons reconnattre un vaste domaine inconnu, se réduiraient aux proportions de nos communs observatoires et tout nous échapperait du spectacle que le poète a ménagé pour notre éveil.</p>
        <p>&lt;*:</p>
        <p>-«SE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>I</p>
        <p>DÉMOCRATIE</p>
        <p>Je chante le Soi, une personne simple, séparée,</p>
        <p>Néanmoins prononce le mot Démocratique, le mot En-Masse. W. \V.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>150 LK P0KME-ÉVAN01I.E</p>
        <p>Y « cnseigneur de l'inextinguible foi qu'est l'Exotisme. »</p>
        <p>Toutes les substances peuvent le railler et se dérober a son approche, les réalités les plus certaines s'écrouler sans que cette chose indéfinissable qu'il porte en soi, cette identité qui est soi, se prouve Ip moindrement ébranlée. Cela est la parcelle inébranlable qui ressort des assauts, des crises et des doutes, triomphante et ironique. Une identité se rit de la dissolution, car elle participe aux divines métamorphoses. Elle est la monade irréductible qui fait de chaque « ame grande et puissamment douée » une étincelle d'éternité.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TKOIS a GltANDEl'HS » \5j</p>
        <p>lustrer. Ktre soi comme un arbre... Ktre soi, droit et muet, imperturbable et serein comme un grand hêtre dans la futaie. (Imaginez-vous un hêtre imitant le chêne, son voisin, ou craignant de pousser trop haut sa cime?) Rire, sans se soucier de paraître, avec une entière indifférence de ce qu'en pensera votre entourage; s'imposer, sans excuses, par ses seules proportions, avec l'instinctive confiance en soi des végétaux et des rocs. Acquérir lentement cette force silencieuse : tout le spectacle humain ne contient pas de beauté' plus haute que celle-ci.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>|58 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Produisez de grands Individus, le reste suivra.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » iSg</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>iGo LE P0ÈME-ÉVAXG1LE</p>
        <p>d'âme robustes. A ce développement, la femme, « qui n'est pas d'un iota moindre que l'homme », était naturellement associée, et il n'y aurait pas d'hommes adultes sans que des épouses et des mères accomplies ne les eussent préparés, et autrement que sortis des embrassemenls de « puissants couples ».</p>
        <p>Ce développement, cette roburation de soi-méinc est, au sentiment de Whitman, la vraie, l'essentielle culture. Ce ne sont pas les universités qui la dispensent. Elle repose sur notre effort personnel et quotidien. Chacun de nous y peut et doit accéder, avec l'espoir de parvenir aux plus hauts grades, mais sans que, ceux-ci atteints, nous soyons fondés à nous croire en possession d'un « titre » autre que l'invitation à poursuivre toujours plus avant nos « éludes ». Le plus minime objet rencontré sur notre route suggère tout un cours, qui n'est pourtant qu'un paragraphe du programme des « humanités » dont nous devons parcourir le cycle.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>^ ~"-,. ,-&gt;" *V&gt;*;&gt;'^:p'</p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » l6l</p>
        <p>Vie immense en passion, pulsation et puissance, Je chaule l'Homme Moderne.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l6a LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>'T.'.</p>
        <p>TROIS « CKANDEimS » lC3</p>
        <p>Partout où il va, hommes et femmes l'accueillent et</p>
        <p>le désirent. Ils désirent qu'il les aime, les touche, leur parle,</p>
        <p>reste auprès d'eux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>v^.,:</p>
        <p>^</p>
        <p>l64 LE POÈMB-ÉVANGILE</p>
        <p>Reconnaissez d'ailleurs que le festin d'orgueil et de jouissance auquel vous êtes convié n'est qu'un moyen pour atteindre son but suprême, qui est de vous développer. Vous êtes engagé dans une lutte perpétuelle, un combat spirituel sans fin. Vous devenez, vous aussi, « ennemi du repos ». Sitôt un obstacle emporté, un terrain conquis, vous devez être prêt à fournir le nouvel effort qui sera exigé de vous. L'espace autour de vos pas jusque par delà</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » l65</p>
        <p>l'horizon est hérissé de barrières et de bastions. Vous êtes le soldat de l'âme, engagé pour la grande campagne et qui ne sera jamais licencié. L'ordre reçu de votre général est d'être vainqueur coûte que coûte (au plus fort de la bataille, YOUS le verrez alors, votre orgueil et votre senspassionné et joyeux de la vie seront vos meilleures armes, vous feront accomplir l'impossible); la suprême recommandation : se dépasser soi-même. Alors même que le but final de la campagne vous échapperait, prouvez que vous êtes de la grande race en savourant la seule joie de l'effort et de la lutte et le merveilleux bonheur de vous surmonter.</p>
        <p>Je suis le professeurdesathlites...</p>
        <p>Nul personnage créé par un poète, aucune figure du monde antique ou féodal n'offrent, dans l'afflr-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l6G LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Je me célèbre et me chante,</p>
        <p>Et mes prétentions seront tes prétentions.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 167</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l68 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&gt;,;-.&gt;t^':.</p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 169</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>170 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Kh bien, qu'est-ce que lu pensais de toi-même? Est-ce donc toi qui te croyais moindre que tu n'es?</p>
        <p>Vous, ouvrières et ouvriers de ces États, possédant</p>
        <p>votre vie ù vous, divine et forte, Et tout le reste faisant place aux hommes et aux</p>
        <p>femmes comme vous.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS &lt;C GRANDEURS » I7I</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■--••;? ?f» &gt;^^% ::W} ï? ïS^ïFWW-ï?:*' ^ ï?^ 4 W^*?;,? ^:î^R*t ■.$!</p>
        <p>172 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>;o^Jf?ïP^f^^^</p>
        <p>.■M',</p>
        <p>TROIS « ORAKDEUHS » 173</p>
        <p>Les peintres ont peint leurs groupes nombreux et</p>
        <p>enti« tous le personnage central, De la tête du personnage central faisant rayonner</p>
        <p>un nimbe de lumière d'or, Mais moi, qui peins des myriades de têtes, je ne</p>
        <p>peins aucune tête sans son nimbe de lumière</p>
        <p>d'or...</p>
        <p>Pour la grande Idée,</p>
        <p>Cela, d mes frères, cela est la mission des poètes.</p>
        <p>Ses poèmes sont fréquemment traversés de cette</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>174 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Je suis pour ceux qui marchent de front avec la terre</p>
        <p>entière, Qui instaurent un homme afin de les instaurer tous.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 175</p>
        <p>ins11</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>-1??PK</p>
        <p>î»,Vv</p>
        <p>I76 LI POSMS-iVANGUB</p>
        <p>Sois un insoumis et un rebelle latent. Maintiens toujours allumés, comme braises sous la cendre, les feux de la révolte. Ose avec calme, ne dépend de personne, pas même d'un saint ou d'un héros, n'obéis qu'en fonction de toi-même, sous l'empire des lois éternelles.</p>
        <p>Je suis pour ceux qui n'ont jamais été maîtrisés, Pour les hommes et les femmes dont lo caractère n'a</p>
        <p>jamais été maîtrisé, Pour ceux que lois, théories, conventions ne peuvent</p>
        <p>jamais maîtriser.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>t.</p>
        <p>, * * s 7 , vivat* •%?, * ' ri» , w</p>
        <p>TROIS « GRAHDEORS » I77</p>
        <p>burer. Tu es l'aboutissement et le bénéficiaire unique de la colossale entreprise. Et tu négligerais tes bénéfices ? Tu oserais suggérer par ton indifférence que tout cela est besogne perdue !</p>
        <p>Que me parles-tu de ta faiblesse, de ton insignifiance! Peut-être n'es-tu faible et insignifiant que parce que tu te crois tel. En tout cas, fusses-tu l'individu le moins dégagé de ses gangues qui soit sur terre, sache que tu es « tout aussi important pour toi-même que l'individu le plus développé l'est pour lui-même ». Et l'être envers lequel la nature fut le plus avare peut être aussi grand que le génie ou l'athlète.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>^^"'ï'*'??^:^:)*$-y±:,/,ï-.^. ■;-.'':'S:&gt;'■.;;;' -yX:</p>
        <p>I78 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Il n'est point de don chez homme ou femme qui ne</p>
        <p>trouve sa concordance en toi, H n'est point de vertu, point de beauté chez homme</p>
        <p>ou femme qui n'existent aussi bien en toi, Point de courage, point d'endurance chez les autres</p>
        <p>qui n'existent aussi bien en toi, Point de plaisir qui attende les autres sans qu'un</p>
        <p>égal plaisir ne t'attende.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 179</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>w</p>
        <p>ISO LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>ses souverains, la réconciliation et la fusion des deux puissances rivales. Les Feuilles d'herbe sont le chant de 1' « égalité fondamentale »: Parmi les notions que Whitman exclut de son domaine, aucune n'est plus radicalement éliminée que celle de hiérarchie. Il refuse absolument de sanctionner la gradation des dignités parmi les hommes et les choses. Lorsqu'il énumere des types et des spectacles il est rare qu'il n'ajoute pas : « Et tous les autres, tous sans exception... » Sa plus grande crainte est d'oublier une seule existence, si humble, si dédaignée soit-clle, car il la sait aussi divine, aussi « capable » que n'importe laquelle. Aux flancs de la plus commune est assoupi le plus grand éclat.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » l8t</p>
        <p>Retirez-vous derrière moi, États ! Un homme avant tout — moi-môme, typique, avant tout.</p>
        <p>La cité la plus moderne en apparence demeurerait, malgré son opulence, cou ic une cité morte si la qualité libre et farouche de ceux qui la composent n'était pas le plus hautain de ses spectacles.</p>
        <p>Une grande cité est celle qui possède les hommes</p>
        <p>et les femmes les plus grands, Ne ftH-cc que quelques cabanes misérables, c'est</p>
        <p>néanmoins la plus grande cite du monde entier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l8a LE POEME-ÉYANGILE</p>
        <p>lcment. « Cela n'est que l'apparence; la réalité est toute différente. » Autour de lui il voyait surgir, aussi intacte que jadis, la force personnelle, ce levain suprême, et &lt;: les éléments de brave et haute humanité demeurer inaltérablement ». Et c'est pourquoi il annonçait, avec une joie robuste, la victoire de l'homme, qui échapperait encore à ce nouveau danger d'amoindrissement.</p>
        <p>Je chante le Soi, une personne simple, séparée, Néanmoins prononce le mot Démocratique, le mol En-masse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>jt? ^s.s^yt^'FKBfS</p>
        <p>TROIS t GRANDEURS » l83</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■mi</p>
        <p>1^4 LC POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>humides, apeurés ou hostiles les spectacles trop violents du plein air, H se môle joyeusement au spectacle, il s'en saoule, il en est lui-même, quoique complètement distinct, l'un des cléments.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS V GRAXDEURS » l85</p>
        <p>en toi ponr reparaître dans tes traits, ta démarche, ta voix, ta pensée, nous noas sentirons vides de toi, nous serons comme un grand corps sans âme...</p>
        <p>Car l'homme sorti de vous...</p>
        <p>Ici peut pousser hardi, pur et çiçrantesque, ici culminer dans les proportions de laîs'atur3,</p>
        <p>Ici escalader les vastes espaces limpides, sans être enfermé, sans être arrêté par murs ou toits,</p>
        <p>Ici rire avec l'orage ou le soleil, ici exulter, ici s'endurcir patiemment,</p>
        <p>Ici ne se soucier que de soi-même, se déplorer...</p>
        <p>Que signifient ces États avec leurs territoires démesures, leurs ealassemenls de richesses cl de produits sans une « moyenne » appropriée? « La largeur de la nation serait monstrueuse sans une largeur et une générosité correspondantes de l'esprit du citoyen. » Cette richesse, cette vaslitude matérielles lie sont que les éléments de choix au moyen desquels l'individu doit se bâtir soi-même. Plus est riche et puissant un pays dans son territoire, son industrie, ses ressources, plus les hommes et les femmes qui l'habitent sont tenus de se montrer riches et puissants en leur humanité; car {'homme doit toujours dépasser son milieu. Ix» grandeur temporelle de l'Amérique faisait une obligation pour l'Américain de dominer moralement celle grandeur, eu se montrant encore plus beau que son plus beau blé ou ses plus beaux fruits : sinon ceuxci ne seraient qu'un somptueux cl humiliant décor, «t la Démocratie une pure façade.</p>
        <p>-W?^W---t&gt;-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>?fr</p>
        <p>l86 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Ainsi le poète soustrait le mot Démocratie au bas vocabulaire des agents électoraux, le lave comme</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 187</p>
        <p>un nouvcau-né et le baptise en lui imposant un sens d'une clarté magnifique. Ces syllabes, transfigurées par le son qu'elles acquièrent lorsqu'il les répète, deviennent un mot de passe et comme le mystique symbole de tout l'âge moderne vu en profondeur. Ce symbole embrasse l'humanité et la nature où tout, jusqu'aux plus vagues malesherbes, contient en germe de l'héroïque et du divin. 11 signifie non seulement une vie de chaque jour ennoblie dans tous ses détails pratiques, mais la plus haute vie religieuse, l'objet de la Démocratie étant de créer des dieux innombrables, c'est-à-dire de faire de la religion une quotidienne pâture. La « Démocratie adamique », expression d'un Nouveau Monde spirituel, est, pour ainsi dire, le résumé de l'évangile whilmanien, inclus en le titre clair de son livre : Feuilles d'herbe.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l88 LE FOÈMK-ÉVAMGU-K</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GiUM&gt;EUBS » 189</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>I()0 LE POEME-EVANGILE</p>
        <p>J'annonce le grand individu, fluido comme la Nature, chaste, aimant, compatissant, armé de pied en cap.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il</p>
        <p>AMOUR</p>
        <p>Qui n'était pas orgueilleux de ses chants, mais de l'océan d'amour sans bornes en lui et l'épanchait sans compter.</p>
        <p>w. \v.</p>
        <p>A peu près vide de ce que nomme ainsi un monde qui n'en veut guère savoir que les plus pauvres nuances, il n'est cependant pas une page de ce livre qui n'exhale un parfum d'amour. Rappelons-nous les raisons claires que nous offre Walt Whitman pour assimiler ses poèmes au geste d'un homme qui veut être aimé personnellement après lui comme il fut aimé par des milliers et des milliers d'hommes et de femmes, durant sa vie terrestre. Sous l'enveloppe rude de ce « sauvage florissant » qui nous apparait farouchement joyeux comme un viking fendant les vagues et aussi indifférent que la nature en son exubérance, toute la tendresse</p>
        <p>13</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>igi LE POEME-EVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS f GRANDEURS » lf&gt;3</p>
        <p>passion ; le contraire eût été une dissonance. Il aLne comme un Walt Whilman aime.</p>
        <p>Je jure que j'en ai assez des façons mesquines et</p>
        <p>débilîj d'exprimer l'amour pour les hommes et</p>
        <p>d'exprimer l'amour pour les hommes et les</p>
        <p>femmes.</p>
        <p>Ainsi, même quand il évoque la face la plus commune de l'amour, il la dépeint sous des couleurs si fortes que le tableau ne peut être confondu avec aucune autre interprétation du même thème. L'amour de l'homme et de la femme semble chez lui l'expression d'une passion élémentaire, qu'il anime de sa vibration personnelle et imprègne de sa propre odeur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>194 LE P0ÈMI-ÉVANGIL1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>*ra</p>
        <p>TROIS a ORANDEURS » Ig5</p>
        <p>un transport furieux d'ivresse païenne et naturiste où il demeure sans honte de prouver ainsi sa parenté avec la « Nature la plus brute » et « les animaux ». Car il sent avec acuité jusqu'où se prolonge le « mystique délire » du sexe et son retentissement a travers les plus lointaines provinces do l'âme.</p>
        <p>Les Feuilles révèlent l'un des tempéraments les plus puissamment et ingénument sensuels qui se soient jamais manifestés dans l'art, — peut-être celui qui, de tous le plus librement, a laissé s'exprimer à travers lui la « Nature sans frein avec son énergie originelle ». C'est aux suggestions de cette sensualité, spontanée et pure comme un élément, que le poète a obéi en célébrant, avec tant de franchise, principalement les rites et les émotions physiques de l'amour : obéisssance impliquant d'ailleurs des « leçons » qui lui importaient grandement. N'étaitil pas besoin de rétablir l'équilibre rompu des âges, en offrant au monde de pures images où le sexe apparaîtrait sans voiles, dans sa beauté, sa nécessité magnifique et avec le sens dont il empreint toute la vie ?</p>
        <p>Tel Adam, de bon matin,</p>
        <p>S'avançant hors du berceau de feuillage, restauré par le sommeil,</p>
        <p>Regardez-moi où Je passe, écoutez ma voix, approchez,</p>
        <p>Touchez-moi, appliquez la paume de votre main'sur mon corps quand je passe,</p>
        <p>N'ayez pas peur de mon corps.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>igâ LE POÈME-iVANOILB</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « QIUNDIURS » |Q7</p>
        <p>eût pu réaliser, sans s'y diminuer, un aussi moderne et ardent tableau :</p>
        <p>Vingt-huit Jeunes hommes so baignent près du</p>
        <p>rivage, Vingt-huit Jeunes hommes et tout amitié; Vingt-huit ans de vio féminine, et touto solitude. Kilo possède la belle maison au bord de la digue, Elle so cacho belle et richement vêtue derrière la</p>
        <p>yeux. Où allez-vous comme cela, madame? Car je vous</p>
        <p>vols, Vous plongez dans l'eau là-bas, pourtant restez</p>
        <p>plantée comme un piquet dans votre chambre. Le long do la plago en dansant et riant s'avança</p>
        <p>vingt-neuvième la baigneuse, Les autres ne la virent pas, mais elle les vit et</p>
        <p>s'éprit d'amour pour eux. Les barbes des jeunes hommes luisaient d'eau, elle</p>
        <p>coulait de leurs longs cheveux, Glissait en ruisselets par tout leur corps. Une invisible main également glissa par tout leur</p>
        <p>corps, Elle descendit en tremblant de leurs tempes et leurs</p>
        <p>côtes. Les jeunes hommes flottent sur le dos, leurs ventres</p>
        <p>blancs bombent au soleil, ils se demandent qui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 199</p>
        <p>Parce que Whitman ne peint point des amants qui échangent des serments en se contemplant dans les yeux, mais des hommes et des femmes faisant l'amour avec une joie grave et exaltée, il n'allait pas sans simplesse de supposer qu'il ignore ou dédaigne le coeur, l'âme, le cerveau de la femme.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>200 LE POEME-EVANGILE</p>
        <p>Voyez donc s'il ne la connaît pas profondément, s'il n'en a pas respiré toute la beauté. Voyez ce qu'elle est pour lui et comme il la glorifie. Mais ce n'est pas un culte romantique qu'il lui dédie. Elle n'est pas l'idole, la Dame, très faible et très exquise, devant laquelle la force se prosterne en soupirant. Car elle aussi est la force. Elle est la parfaite égale, la compagne, la Femelle magnifiquement pure et saine comme au matin de la création et qui ne rougit pas plus de son corps et de son sexe que son compagnon du sien. Elle aussi, il la salue, sous son aspect a moderne et héroïque ».</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 301</p>
        <p>Elles ne sont pas d'une ligne moindres que je no suis, Elles sont tannées au visage par les soleils éclatants</p>
        <p>tirer, courir, frapper, se replier, s'avancer,</p>
        <p>résister, se défendre, Elles sont définitives de leur chef—elles sont calmes,</p>
        <p>claires, en pleine possession d'elles-mêmes.</p>
        <p>A mon côté ou derrière moi, Eve me suit, Ou me précède, et je la suis pareillement.</p>
        <p>Mais cet amour primordial, qui dans la pensée et l'existence de la plupart des hommes demeure l'unique amour, est loin d'absorber l'ent ère force</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>n f</p>
        <p>203 . LE POEMC-EVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 203</p>
        <p>L'amitié est ici une passion; elle est donc sans mesure et, par son intensité et sa violence, présente des analogies avec l'amour. Une passion qui souffre, se plaint, recherche la solitude, connaît l'amertume de l'abandon et de la jalousie. Une passion mi-charnelle mi-émotionnelle qui a besoin de la présence de l'ami, n'est apaisée qu'au contact de sa chaleur vitale. Elle n'a que faire des tièdes attachements, elle a faim de plénitude et d'absolu.</p>
        <p>Publiez mon nom et accrochez mon portrait comme</p>
        <p>celui de l'ami le plus tendre, Portrait de celui qui aime, de l'amt, que celui qui</p>
        <p>l'aime, son ami chérissait le plus tendrement, Qui n'était pas orgueilleux de ses chants, mais de</p>
        <p>l'océan d'amour sans bornes en lui et l'épanchait</p>
        <p>sans compter,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tij&lt;r -,fë$r:r-!f*ït\ ;'^!;???^7^;7^'^.*j5,^v^,;.i.;'.-«Î-J-'&gt;';;1.-):''.-.',;'-•».,. ,vî</p>
        <p>ao4 LE POÊHB-ÉVANGILE</p>
        <p>Qui, pensif loin de celui qu'il aimait, passa souvent des nuits sans sommeil et chagrines,</p>
        <p>Qui connut trop bien la mortelle, mortelle crainte que celui qu'il aimait pût être secrètement indifférent envers lui,</p>
        <p>Qui souvent lorsqu'il flânait dans les rues, courba de son bras l'épaule de son ami, le bras de son ami également appuyé sur lui.</p>
        <p>Le « besoin de camarades » est aussi fort chez cet homme que le besoin d'amour chez le commun des mâles. Cela est le tourment secret de ses nuits et de ses jours. Il y a des moments où ce désir par son excès le brûle comme un tison ou le corrode comme un acide. L'amertume, la souffrance sont telles qu'il ne peut plus les contenir et il faut qu'il s'en délivre.</p>
        <p>Coulez, gouttes! Quittez mes veines bleues! 0 gouttes de mol-môme! Coulez, gouttes lentes Sincères en tombant de moi, stillez, gouttes saignantes, Des blessures faites pour vous dégager d'où vous</p>
        <p>étiez emprisonnées, Do mon visage, do mon front et mes lèvres, De mon sein, des profondeurs où j'étais caché Jaillissez, gouttes rouges, gouttes d'aveu...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>m</p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 20S</p>
        <p>. . . I __</p>
        <p>Oh ! Je ne sais si beaucoup ed passant vous découvriront ou aspireront votre faible parfum, mats quelques-uns oui je crois</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>*VV-tttP.</p>
        <p>lo6 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>« pour tous ceux qui sont des jeunes hommes ou le furent » l'émotion des mâles tendresses, les mieux faites pour calmer la faim d'une âme comme la sienne.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■-r»-^.y;^ .^i^Wy-/?-^ •?ï&gt;?*W&amp;^$¥&amp;Syf:. U-,'^i 'Wt .:.^&lt;&amp;</p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 207</p>
        <p>n</p>
        <p>y4$</p>
        <p>-Y&lt;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.w--</p>
        <p>208 LE POÈME-ÉVANGIL*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 20Q</p>
        <p>portent nos purs et libres désirs. Le vrai « péché», l'aberration serait de confondre les merveilleuses fantaisies de la nature et de. l'âme à travers nous avec l'oeuvre du Malin. Dans une nature foncièrement saine et robuste, apparentée aux éléments, aux bourrasques, aux houles, normale comme un arbre dont les racines plongent en terre, en quelque sens capricieux que s'éploienl ses rameaux, les ardeurs les plus vives ne sont que le jeu splendide des instincts « sous l'empire des lois divines ».</p>
        <p>• .-'-S'</p>
        <p>ri.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aïO LE POEME-2VANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS 1 311</p>
        <p>de vous écrire simplement un mot impromptu cette fois, cher petit soldat, rien que par affection pour vous — j'ai pensé que cela vous ferait plaisir... Comment va votre petit garçon — mes affections pour lui, pour votre femme et vos parents.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>313 LE POEME-EVANGILE</p>
        <p>Assis seul en ce moment, inquiet de tendresse et</p>
        <p>songeur, Il me semble qu'il y a d'autres hommes en d'autres</p>
        <p>contrées inquiets de tendresse et songeurs, Il me semble que Je les vols en parcourant du regard</p>
        <p>Allemagne, Italie, France, Espagne (i), Où là-bas loin, très loin, en Chine ou en Russie ou</p>
        <p>au Japon, parlant d'autres dialectes,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 2l3</p>
        <p>Claires a présent pour moi des valeurs point encore proclamées, clair pour moi que mon amc,</p>
        <p>Que l'âme de l'homme au nom duquel je parle trouve sa joie en des camarades</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>2l4 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Je veux qu'il y ait d'après mol une amitié neuve — je veux qu'elle porte mon nom.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS a GRANDEURS »</p>
        <p>2l5</p>
        <p>0 amour bien ancré, éternelI 0 femme que J'aime!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aiô LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>O épousée! 0 compagne ! Plus irrésistible que je ne</p>
        <p>saurais dire la pensée do toi ! Puis séparé, comme désincarné ou une autre fois né, Suprême réalité athlétique, ma consolation éthéréo, Je m'élève, Jo flotte dans les régions de ton affection,</p>
        <p>6 homme, O associé de ma vie vagabonde.</p>
        <p>Si entière est sa foi en cet attachement qu'il fonde là-dessus comme un nouvel ordre de chevalerie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS tt ORANDKURS » 317</p>
        <p>moins insoucieuse de ses moyens. Comment négliger celui-ci, alors que tant d'autres puissances s'exercent, se coalisent et se développent autour de nous et en nous, pour lé bien ou pour le mal?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3l8 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS a GRANDEURS * 21Q</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>330 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>seront pris en un filet aux mailles plus fortes que leurs poings et que leurs dents.</p>
        <p>Oui, jo ferai le continent indissoluble,</p>
        <p>Je ferai la plus splendido race sur laquelle le soleil</p>
        <p>ait lui, Jo ferai do divines terres magnétiques, Avec l'affection des camarades, Avec l'affection des camarades pour la vie. Je planterai le compagnonnage drû comme arbres</p>
        <p>le long do tous les fleuves d'Amérique et lo long</p>
        <p>des rives des grands lacs et par toutes les</p>
        <p>prairies, Jo ferai les cités inséparables, leurs bras passés</p>
        <p>autour du cou l'une do l'autre, Par l'affection des camarades, Par la maie affection des camarades.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS t 331</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>323 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Elle se voyait a toute heure dans les actions des</p>
        <p>hommes de cette cité, Et dans tous leurs regards et leurs paroles.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS a GRANDEURS » »3</p>
        <p>trop. C'est un sentiment fort et personnel qui s'éveille devant l'individu en vie, quel qu'il soit.</p>
        <p>Homme ou femme, je dirais bien comme je t'aime,</p>
        <p>mais ne le puis, Je dirais bien ce qui est en mol et ce qui est en toi,</p>
        <p>mais ne le puis, Je dirais bien co langulssement de désir que j'ai, ce</p>
        <p>battement de mes nuits et jours.</p>
        <p>15</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>324 LK POÊME-ÉVANOILE</p>
        <p>11 est une Ame publiquo qui se voudrait foulée comme la grand'route.</p>
        <p>Toi, qui que lu sois I</p>
        <p>Vous tous des continents d'Asie, Afrique, Europe,</p>
        <p>Australie, peu importe le lieu 1 Vous tous dans les lies sans nombre des archipels</p>
        <p>de la mer I Et vous, dans des siècles d'ici, lorsque vous m'écouterez</p>
        <p>m'écouterez Et vous, chacun de vous, en tous lieux, que Je ne</p>
        <p>la part de l'Amérique !</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 325</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aïO LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Mon esprit au tien s'unit, cher frère,</p>
        <p>Ne t'inquiète pas de ce que beaucoup qui font sonner ton nom ne te comprennent pas,</p>
        <p>Je ne fais pas sonner ton nom, mais je te comprends...</p>
        <p>11 y avait encore ceci qui le rapprochait, lui, Américain et païen, enivré de vie et d'orgueil de soi, du pauvre homme de Judée, c'était, dans l'amour de Walt Whitman pour toute créature, cette préférence secrète qui le portait vers les plus misérables. Il ne ressentait aucune pitié pour les « parias de la terre » : c'était quelque chose de beaucoup plus fort et plus généreux que la pitié—une affection chaude et robuste où dominait le sentiment de leur splendeur momentanément obscurcie, avec la volonté de la leur restituer, en leur faisant partager l'émerveillement d'être un homme ou une femme. Si bas que soient les plus bas de l'espèce, sont-ils moins</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS a GRANDEURS » 337</p>
        <p>admirables d'être presque semblables aux animaux ?</p>
        <p>Je ne fais point davantage passer les autres tellement avant vous,</p>
        <p>Je ne prononce pas un seul mot contre vous dans les lointains, où vous êtes là-bas.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>■"",YV-.</p>
        <p>m</p>
        <p>RELIGION</p>
        <p>Sache-le, uniquement pour laisser tomber en terre les germes d'une plus grande religion</p>
        <p>Je chaule, chacun pour sa sorte, les chants qui suivent.</p>
        <p>W. \V.</p>
        <p>Des trois « grandeurs » qui nous sont proposées voici celle que Whitman nomme spécialement et en dernier, parce qu'elle inclut les deux autres et lui parait le terme où celles-ci viennent se confondre, s'accomplir et se transfigurer. Sans crainte d'être mal compris, parce qu'il nous demande de n'accepter de lui certains mots que « nés une seconde fois » et porteurs de leur signification originelle, il l'appelle : Religion. Dans le sens où il nous suppose assez dégagés de la crasse des habitudes pour l'entendre clairement, elle est a la seule démocratie » aussi bien que la source pre-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>230 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Dans sa pensée, « l'essentielle poésie exprime l'essentielle religion et marche avec elle. » Dès le commencement 1' « intention religieuse » de son livre avait dominé tous ses autres desseins poétiques. « Cantiques, hymnes d'extase, de ferveur religieuse » — se disait-il au temps où l'embryon de son oeuvre se formait en lui. Dans l'oeuvre réalisé cette intention peut demeurer le plus souvent cachée : il n'en est pas moins vrai que derrière la plupart de ses versets se laisse deviner le geste furlif d'un homme qui laisse tomber la graine d'où il espère que lèvera, quelque jour, « une plus grande religion ». Bien que rarement désignée celle-ci est le motif majeur de ses poèmes, l'élément fluide où, sur leur base d'humanité et de nature, ils baignent comme des archipels dans l'océan.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 231</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>23a LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>tiers prudents » qui en tracèrent les limites. Un homme sain et vigoureux qui verrait des gens s'obstiner, avec des mines contrites, à mâcher des racines amères, quand la ménagère a préparé le repas le plus plantureux ne regarderait pas plus en pitié ces égarés volontaires que Whitman ne regarde les religions.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VMÎÏV.</p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 233</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>234 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 235</p>
        <p>choses, se lève en lui, impérieuse, et il les conquiert avec son rude amour.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>336 LE POF.ME-ÉVAKGILK</p>
        <p>J'irai prendre un oeuf au nid de grive dans le verger,</p>
        <p>J'irai cueillir une branche du vieux groseillier dans le jardin et m'en irai prêcher le monde;</p>
        <p>Vous verrez que je ne rencontrerai pas un seul hérétique ni un seul contempteur,</p>
        <p>Vous verrez comment Je haranguerai les curés et les confondrai,</p>
        <p>Vous me verrez montrer une tomate écarlato et un galet blanc de la plage.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS J&gt; 237</p>
        <p>Eh quoi, vous faites si grand cas d'un miracle ? Quant A mol, Je no connais rien autre quo miracles, Que je me promène dans les rues de Manhattan, Ou darde ma vue au-dessus des toits des maisons</p>
        <p>vers le ciel, Ou marche le long do la plage, baignant mes pieds</p>
        <p>nus dans le fin bord do l'eau,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>238 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Ou me tienne sous les arbres dans les bois,</p>
        <p>Toutes ces choses et les autres, sans en excepter une seule, sont pour moi miracles,</p>
        <p>Pour moi, chaque heure de la lumière et la nuit est un miracle,</p>
        <p>Chaque centimètre cube d'espace est un miracle,</p>
        <p>Chaque mètre carré de la surface de la terre est parsemé de miracles,</p>
        <p>Chaque pied de l'intérieur pullule de miracles.</p>
        <p>Pour moi la mer est un perpétuel miracle,</p>
        <p>Les poissons qui nagent — les rochers — le mouvement des vagues — les vaisseaux qui portent des hommes,</p>
        <p>Où y a-t-il miracles plus étranges?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS a GRANDEURS » l3&lt;)</p>
        <p>16</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>2^0 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Vous avez attendu, vous attendez toujours, vous,</p>
        <p>ministres admirables et muets, Nous vous recevons dans un sentiment libre enfin et</p>
        <p>sommes désormais insatiables, Vous ne pourrez plus nous frustrer ni vous dérober</p>
        <p>nous vous plantons en nous-môme pour y rester,. Nous ne vous sondons pas — nous vous chérissons</p>
        <p>— il y a de la perfection en vous aussi, Vous apportez votre contribution en vue de l'éternité, Grande ou petite, vous apportez votre contribution</p>
        <p>en vue de l'âme.</p>
        <p>11 a pu aller partout, sur la grand'route comme en lui-même, sans éprouver le sentiment d'un désaccord; dans tous les sens il a touché la même chose une. C'est pourquoi il ne peut pas laisser dire que « le monde matériel avec toutes ses lois »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>v*'.</p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 1^1</p>
        <p>Objels grossiers et l'Ame invisible c'est tout un.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>34a LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 243</p>
        <p>Oui, les arbres, avec leurs racines en terre! Oui, les algues de la mer! les animaux 1</p>
        <p>A travers Espace et Temps fondus en un chant, et l'identité éternelle comme flot s'écoulant,</p>
        <p>A la Nature qui les contient, qui contient Dieu — au toutjoycux, électrique,</p>
        <p>Chanter l'accession de l'homme;</p>
        <p>Vous agréger, vous existences diverses, séparées,</p>
        <p>Mettre en rapport les montagnes et les rocs et les</p>
        <p>eaux, Et les vents du septentrion et les forêts de chône et</p>
        <p>de sapin, Avec toi, oâme.</p>
        <p>Ce rôle de fusionneur, d'unisseur lui paraît de toutes les hautes tâches humaines la plus grande et la plus nécessaire. Avec quelle ferveur il évoque</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>t\$ LE POèME-ÉVA-NGtlK</p>
        <p>le jour oi» « la Nature et l'Homme ne seront plus disjoints ni dispersés », où nous aurons compris l'enseignement du « poète digne de ce nom », lorsqu'il viendra « en chantant ses chants v :</p>
        <p>Quand vint le poète adulte,</p>
        <p>Hardiment la Nature heureuse (le globe rond impassible, avec toutes ses visions du jour et la nuit), dit : // est ù moi;</p>
        <p>— Alors le poète adulte se tint entre les deux et les prit chacune par la main ;</p>
        <p>Qu'il ne lâchera plus qu'il ne les ait réconciliées toutes doux,</p>
        <p>Et les ail totalement, joyeusement confoudues.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » I $5</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>246 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS &lt;( ORANDIURS » 2^</p>
        <p>Nous ne ferons rien de valable en ce sens si nous n'avons pas reconquis notre ingénuité. Elle est peut-être la suprême intelligence. Quand la simplicité d'âme aura fait de nous, avec notre fierté et notre grandeur d'homme, cbmme des petits enfants sans méfiance devant les choses, murailles et con-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>348 IX POÈME-ÉVÀNGIUC</p>
        <p>Je suis heureux —je vols, danse, ris, chante</p>
        <p>Jo ne puis définir mon contentement — pourtant cela est ainsi</p>
        <p>Je n'ai pas besoin de certitudes</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS € GaANDElRS » 249</p>
        <p>Boeufs qui faites sonner lo joug et la chaino ou faites une pause a l'ombre du feuillage, qu'est-ce quo vous exprimez dans vos jeux ?</p>
        <p>Cela ino semble plus que toutes les lignes imprimées que j'ai lues dans ma vie.</p>
        <p>Je crois quo jo pourrais m'en aller vivre avec les animaux, ils sont tellement placides et contenus,</p>
        <p>Je reste des heures et des heures a les regarder.</p>
        <p>Ils ne s'échinent pas ni ne geignent sur leur sort,</p>
        <p>Pas un seul n'est malcontent, pas un seul n'est rendu fou par la manie de posséder,</p>
        <p>Pas un seul ne s'agenouille devant un autre, ni devant un de ses pareils qui vivait il y a des milliers d'au nées,</p>
        <p>Pas un seul n'est honorable ni infortuné sur toute la face do la terre.</p>
        <p>Ils prouvent ainsi leur parenté avec moi et |o l'accepte...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>25o LE POÈSIE-KVANOILE</p>
        <p>nimé, nous saurons a ce signe que le grand courant, avec toute sa force, nous a de nouveau traversé et grandi.</p>
        <p>Je suis celui qui trouve que rien n'est plus divin que les choses simples et naturelles ne sont divines.</p>
        <p>En même temps nous apparaît avec une force singulière l'étrange aveuglement du monde qui, par défiance et incompréhension des choses, se tourna vers de pauvres et précaires symboles, négligeant</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » a5l</p>
        <p>Je dis que nul homme encore n'a été assez dévot de</p>
        <p>moitié, Nul encore n'a rendu adoration ou culte assez de</p>
        <p>moitié.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aoa I.K POKMZ-EVANfilLE</p>
        <p>\ Tn as, 6 Naturel éléments! un langage pour mon Cttur qui passe tout le reste</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS U ORANDEURS i&gt; 253</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>254 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS u GRANDEURS D 255</p>
        <p>Etre religieux, en ce sens, devient quelque chose d'analogue a être le poète de sa propre vie; et nous voici ramenés, par d'autres voies, aux fins mêmes du livre au centre duquel nous sommes présentement arrêtés. La religion qu'il suggère ne domine pas notre existence, elle l'embrasse tout entière, la pénètre, surgit des recoins les plus ignorés, en compagne inéluctable de toute profondeur et de toute beauté. Elle est de toutes les fêtes de notre existence. Elle est pour les occasions quotidiennes autant que pour les moments extraordinaires. Elle n'a pas besoin qu'on l'appelle, elle est là. Quand elle passe devant nous, à toute heure, elle n'entend pas que nous la saluions avec des formules spéciales, mais elle demande les mots de tous les jours. Elle n'exige pas que nous mettions nos habits du dimanche, les vêtements de travail lui conviennent mieux. Elle est discrète et aimerait bien se glisser inaperçue, avec l'assurance que nous sentirons tout juste sa présence. N'être autour de nous que comme une presque invisible buée la contenterait pleinement. Peut-être même qu'en un temps où l'homme aurait reconnu le sens sacre de la vie dans ses gestes les plus communs aussi bien que les plus hauts, où un monde d'émotions nouvelles se serait approfondi en lui et où notre existence serait devenue le poème de la jouissance consciente et avouée des choses dont le monde se repatt aujourd'hui presque aveuglément, — peutêtre alors le mot dont nous nous servons encore apparattrait inutile et vide de sens, parce que le sentiment qu'il traduit se serait confondu avec la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>256 LE POÈME-SVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TnOIS « GRANDEURS » 35j</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&gt;??:/-*t'X\*</p>
        <p>258 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS 0 GRANDEURS » 25g</p>
        <p>de ces annonciateurs de la bonne nouvelle, ayant parcouru la gamme entière de l'émotion religieuse, depuis l'impression quotidienne devant chaque objet, de sa parenté avec l'en-dchors, jusqu'aux heures d'extase solennelle, de contemplation de la souveraine immanence comme face à face, pouvait bien dire :</p>
        <p>No soyez pas curieux de Dieu,</p>
        <p>Car moi qui suis curieux de chacun ne suis nullement curieux de Dieu</p>
        <p>(Nul cortège de mots ne saurait exprimer combien je suis tranquille au sujet de Dieu et la mort).</p>
        <p>J'entends et vois Dieu en chaque objet, pourtant je ne comprends pas Dieu le moins du monde,</p>
        <p>Ni ne comprends qui il peut y avoir de plus prodigieux que mol-môme.</p>
        <p>Pourquoi désirerais-Jo voir Dieu mieux que je ne le vois en ce jour-ci'?</p>
        <p>Je vois Dieu dans le visage des hommes et des femmes et dans mon propre visage au miroir,</p>
        <p>Je trouve des lettres de Dieu qu'il a laissé tomber dans la rue, et chacune porte la signature de Dieu,</p>
        <p>Et je les laisse où elles sont, car je sais que partout où j'irai,</p>
        <p>D'autres viendront ponctuellement, sans cesse et toujours.</p>
        <p>A quoi bon des églises pour y mettre sous globe le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>--ihpsuv*.., Ta6o</p>
        <p>Ta6o POÈME-ÉVANGII.E</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 2G1</p>
        <p>« Il n'y aura bientôt plus de prêtres. Leur oeuvre est finie. Un ordre nouveau surgira... » Aux yeux de celui qui répète ses mots avec toute sa foi d'homme, comment un culte quel qu'il soit, fût-ce celui de l'être suprême ou de la Maison, ou tel</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>26a LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « ORANDE'.ttS » 263</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>'a64 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS « GRANDEURS » 2Ô5</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>. ,^m^*?^^mw^'^ ■^^^^?'-&gt;-:^^;^--?TO^^.</p>
        <p>26Ô LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TROIS a GRANDEURS » 267</p>
        <p>J'adjure qu'on ne fonde sur mol ni théorie ni école, Je vous adjure de laisser tout libre, comme moimôme j'ai laissé tout libre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d*^,i-:?i-JW'-§~^^'ûï£^</p>
        <p>268 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>fiscnt peur que la foi la plus fraîche pourrisse entre leurs mains dévotes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&amp;^^0$*% fiià:ïïk?m, -r0ïi% ^m^hM-:.^**</p>
        <p>TROISIEME PARTIE</p>
        <p>DEVANT L'AVENIR</p>
        <p>W0m.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>«*M,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1</p>
        <p>LE RÉPONDEUR</p>
        <p>Il fait sortir l'aujourd'hul de soimême avec amour et plasticité</p>
        <p>C'est le Répondeur...</p>
        <p>w. w.</p>
        <p>•8</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■.,¥&lt;.. Wi1:^-'-• »^!S;&gt;*-"'i'Sï'Si ^^S^^^^^t?^F^'^/^-*Jr"î*^'"''T:.';';"'&gt; ^ï**'S:.?'^;-"^'/f''»'&gt;''t</p>
        <p>372 LE POEME-EVANGILE</p>
        <p>la valeur du cadeau qu'il nous offre, enguirlandé de ses versets.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■^t^&amp;^wf-ï^'^^g^j</p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 2j2</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>274 LB POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Je crois en toi, mon âme, l'autre que je suis ne doi</p>
        <p>pas s'abaisser devant toi, Et tu ne dois pas rabaisser devant l'autre.</p>
        <p>Vois ta propre forme et ta figure...</p>
        <p>Regardez, le corps comprend et s'atteste le sens, l'affaire principale, le corps comprend et s'attesto l'âme.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 375</p>
        <p>Éprouvant en son propre individu ce parfait équilibre, comment l'homme qui voit les choses sous la lumière qui les fait apparaître sans discordance ne découvrirait-il pas une entente analogue entre son moi et le monde extérieur? Où trouverait-il dans l'en-dehors un conflit dont la solution ne se trouve en lui-même? Les réalités viennent vers lui et il va vers leur multitude bigarrée. Ce qu'elles apportent et ce qu'il apporte concordent admirablement, car elles ne peuvent être plus diverses qu'il n'est divers. Il y a dans cet échange les éléments du poème le plus complet. L'homme est ce qu'il est, par les objets, et sans lui, qui les nomme et s'atteste leur plus haute conscience, ceux-ci ne sortiraient pas de la confusion. Le monde et le soi sont également complémentaires, non moins que le corps et l'âme.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>»}6 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>' '■. ' ■;-, -'.■'.■''■''.'.'■; ■■,,*■■■:':■' .&gt;..';" ■</p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 277</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>278 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>En méditant parmi les menteurs et me repliant gravement en moi-même, je vois qu'en réalité il n'y a ni menteurs ni mensonges après tout,</p>
        <p>Et que rien ne manque de produire son résultat parfait, et que CÎ qu'on appelle mensonges sont résultats parfaits,</p>
        <p>Et que chaque chose représente exactement ellemême et ce qui l'a précédée,</p>
        <p>Et que la vérité Inclut tout et qu'elle est tout aussi compacte que l'univers est compact,</p>
        <p>Et qu'il n'y a ni paille ni vide dans la somme de la vérité, — mais que tout est vérité sans exception ;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&lt;j?,S'-'</p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 279</p>
        <p>Et je m'en irai désormais célébrer toute chose que</p>
        <p>je verrai ou serai, Et chanter et rire sans rien renier.</p>
        <p>Cette foi n'est pas non plus celle de l'illuminé ravi par sa vision intérieure au point de ne pas distinguer la réalité la plus patente. Whilman n'a pas oublié dans son enquête sur la vie et les hommes d'examiner curieusement les Alpes d'ordure, les grands lacs de douleur, les chancres énormes et l'infinie variété des visages que prend la misère humaine. Il connaît bien, pour l'avoir traversé, &lt;t ce chaos multiple et fou, fait de mensonge, de bêtise, de goinfrerie— ce sabbat de sots, celte incroyable imposture, celle universelle vacillation qu'on nomme le monde ». Il contemple tout cela longuement, attentivement, et pourtant il ne dit rien. 11 ne trouve pas un mot de reproche ou de colère. 11 a sondé le mal autant en lui-môme que dans les autres, et refuse de prononcer sa condamnation. Qui oserait donc proscrire le mal, cet indispensable compagnon du bien ? Walt Whilman aurait plutôt envie de lui dédier un poème, comme t\ une majesté méconnue et calomniée. Quand il nomme les grandes figures en lesquelles se résument les quatre points cardinaux de l'âme humaine, il ne voudrait pas écrire en plus belles majuscules le nom du Sauveur que celui de Satan. Le Malin ne le gêne nullement, c'est un camarade comme les autres, et au fond pas si mauvais diable qu'on le croil. Cette « acceptation totale » est celle d'un homme</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>= i .•»3;-^V'£?:s?.-r:'v'0^''7'??:;*&gt;;*W"*,''":^.!,*7",-</p>
        <p>280 LIS POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 281</p>
        <p>luise, vous chanter. Bouche enlr'ouvei te do mon âme qui publie lo bonheur, Yeux do mon ânio qui contemplent la perfection, Vie naturelle de mon ^tre qui loue fidèlement les</p>
        <p>choses, Confirme a Jamais le triomphe des choses. Glorieuse toute existence I</p>
        <p>Glorieux co que nous nommons l'espace, sphero d'esprits sans nombre,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>v3?</p>
        <p>382 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Glorieux le mystère du mouvement en tous êtres, môme le plus chétif insecte,</p>
        <p>Glorieux l'attribut de la parole, les sens, le corps,</p>
        <p>Glorieux tout ce que je vois ou entends ou touche, jusqu'au bout.</p>
        <p>Le bien dans tout,</p>
        <p>Dans le contentement et l'équilibre des animaux,</p>
        <p>Dans l'annuel retour des saisons,</p>
        <p>Dans la jovialité de la jeunesse,</p>
        <p>Dans la force et l'ardeur épanouie de l'âge viril,</p>
        <p>Dans la grandeur et l'exquis de la vieillesse,</p>
        <p>Dans les perspectives magnifiques de la mort.</p>
        <p>J'ai descendu le Mississipl sur un vapeur,</p>
        <p>J'ai vagué par les prairies,</p>
        <p>J'ai vécu, j'ai regardé par les fenêtres do mes yeux,</p>
        <p>Je me suis baigné sur la plage de la mer du Levant, puis sur la plage de la mer du Ponant,</p>
        <p>J'ai roulé dans les rues de Chicago, la cité de l'intérieur, et en quelque rue que j'aie roulé,</p>
        <p>Villes ou bois silencieux, ou môme au milieu des spectacles de la guerre,</p>
        <p>Partout où j'ai été, je me suis saturé de contentement et triomphe.</p>
        <p>Je chante jusqu'au bout les égalités, modernes ou anciennes,</p>
        <p>Je chante les fins éternelles des choses,</p>
        <p>Je dis que la Nature continue, la gloire continue,</p>
        <p>J'élève ma louange d'une voie électrique,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>/^;'::^:^#^V:</p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 283</p>
        <p>Car je ne vois pas une seule Imperfection dans l'univers,</p>
        <p>O soleil couchant! Quoique l'heure soit venue,</p>
        <p>Je module encore au-dessous de toi, si nul autre ne le fait, une adoration sans mélange.</p>
        <p>Comment un Walt Whitman, dont la vieillesse confirme de pareils accents, n'accepterait-il pas le monde en sa totalité, comment se voudrait-il moins contradictoire que la vie? La dialectique la plus subtile n'y pourrait rien : il chérit trop chaque aspect de ce vivant ensemble pour le discuter, il sait trop bien ce qu'il lui doit. 11 est en face de ce spectacle comme un amant qui remercie pour les merveilleuses joies qu'il a reçues de ce qu'il aime. Sans la gratitude, l'amour et la foi ne seraient-ils pas de pauvres choses? Il n'avait composé ses versets, en somme, que pour louer les choses d'être si belles et demander aux hommes d'être encore plus beaux qu'ils ne sont. Et quand, par l'effet de l'âge, l'ardeur de sa passion pour le divin spectacle terrestre s'était apaisée et que son corps môme était torturé par la maladie, il murmurait encore des actions de grâces chaque fois qu'il revivait en imagination les phases révolues d'un amour qui ne s'éteindrait qu'avec lui.</p>
        <p>Merci dans ma vieillesse — merci avant que je m'en</p>
        <p>aille, Pour la santé, le soleil de midi, l'air impalpable —•</p>
        <p>pour la vie, la simple vie,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>284 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Pour tous mes Jours — non seulement ceux de paix — les jours de guerre pareillement,</p>
        <p>Pour les êtres, groupes, l'affection, les actes, paroles, livres — pour les couleurs et formes.</p>
        <p>Merci —joyeux merci I — le merci d'un soldat, d'un voyageur.</p>
        <p>Il ne connaissait la civilisation hellénique que fort sommairement, à travers certains ouvrages qu'il avait lus de très près toutefois. Mais ce qui lui avait surtout entr'ouvert les portes de ce do-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>;;-&gt;A:;4 ^Yï-r-Vïk-r.'fr+iM</p>
        <p>DEVANT L'AVENIR a85</p>
        <p>Les Grecs regardaient l'homme comme placé au centre d'un univers harmonieux. Quand il considérait les objets de la nature non seulement leurs couleurs lui étalent agréables par leur variété, mais elles se combinaient eu un effet harmonieux sur ses organes visuels. Les bruits de la nature, le chant des oiseaux, la voix des vents et des vagues emplissaient délicieusement son oreille et pénétraient sou esprit d'un sens indéfinissable d'eurythmie. Les formes également, la surface changeante do la terre — les contours des collines — les arbres, les animaux et les hommes en leur variété myriadalre — les nuages toujours mouvants, toujours beaux, en fuite au travers du firmament, éveillaient en</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>a86 LE POÈME-ÉVANGIf.K</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 287</p>
        <p>D'ailleurs ce n'était nullement en la Grèce élégante qui séduit les littérateurs que Walt Whitman retrouvait de si précises concordances avec ses rêves les plus chers. Ce n'était pas celle de Keats, d'André Chénicr ou de Maurice de Guérin. (Cependant il avait copié sur le vieux carnet où il recueillait des extraits de ses lectures ces vers de Maurice F. Egan sur ce dernier :</p>
        <p>11 avait un coeur païen, une âme chrétienne, Fidèle au Christ, il soupirait pourtant après le défunt</p>
        <p>[Pan, A tel point que terre et ciel se joignaient en son sein : Comme si Théocrite en Sicile Eût rencontré le Crucifié, Et abîmé ses dieux en la profonde paix chrisliaque.</p>
        <p>19</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aSS I.E POÏ.MF.-ÉVANOILF.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENU* 289</p>
        <p>Plus loin nous nous avançons dar.s les régions profondes de l'oeuvre whilmaniennc, davantage s'affermit notre impression qu'elle est le fleurissement d'un paganisme autochtone, une poussée de paganisme d'un ordre nouveau, débarrassé des fables accessoires cl transfiguré par les plus essentiels d'entre les sentiments modernes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3Q0 LE POÈME-EVANGILK</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT h AVENIR agi</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>JQ1 LB POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR SJ)3</p>
        <p>Avec joie, o mon camarade, jo to desigue pour te saluer et saluer ceux qui sont avec toi, avant et depuis, et aussi ceux qui viendront,</p>
        <p>Afin quo tous nous travaillions ensemble, transmettant la même charge et le mémo héritage...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>2g4 " POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L AVENIR 2&lt;)5</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>^',:;vv-"r'</p>
        <p>3&lt;)G LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Houte en vérité, ô âme, vers la primitive* pensée, Point les terres et mers seules, mais ta fraîcheur</p>
        <p>claire, La jeune maturité de l'oiselet et la fleur, Vers le royaume des bibles fraîches ée'oses. O Ame, sans restriction, moi avec toi, toi avec mol, Commence ton périple du monde, Le périple de l'homme, le voyngo de retour de son</p>
        <p>esprit, Vers les premiers paradis de la raison, llevieus, reviens au berceau de la sagesse, aux</p>
        <p>intuitions candides, De nouveau avec la belle création.</p>
        <p>Parti du paganisme superstitieux des premiers âges de l'histoire, maintenant avec son âme élargie et roburée par les expériences et les errances fécondes, les analyses et les recherches, baignée finalement par le grand souffle de purification de la science, l'homme se fouve de nouveau en possession de l'antique foi émerveillée devant la vieille terre ronde et rude et délicieuse, foi plus ferme que jamais d'être débarrassée des terreurs d'antan et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L AVENIR 3(\J</p>
        <p>fondée en pleine n'alité solide et dense. L'homme se retrouve une manière d'idolâtre amplifia, conscient, a la fois ingénu et averti, sentant s'épanouir en lui cette religion qui se repait de l'assurance joyeuse que Pan, dont la mort fut annoncée avec triomphe ou douleur, a seulement sommeillé un petit moment de l'éternité pour se réveiller « restauré par le sommeil » et s'avancer dans nos chemins.</p>
        <p>L'âme a accompli son tour du monde, le cycle est parcouru. C'est devant son berceau qu'elle s'est arrêtée un moment pour de là, nullement lasse, aussi jeune que jamais, poursuivre son voyage et s'avancer plus outre dans l'inconnu.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3Q8 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 299</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>300 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>11 y avait aussi deux grands Allemands qu'une affection passionnée avait unis durant quelques</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>*&gt;^-M'-?:';^V^ï;^^-/&gt;&gt;y $[■■:!&amp;</p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 301</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>302 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 3O3</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3o4 LE POÈME-ÉVÀNfilLE -</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 3&lt;&gt;5</p>
        <p>Pour conclure, j'annonce ce qui vientlBa après moi.</p>
        <p>J'annonce des êtres de la nature qui se lèveront, J'annonce le iriompho de la justice, J'annonce une liberté et une égalité sans restriction, J'annonce la justification de la candeur et la justification de la fierté.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3o6 LE POÈME-ÉVANGILB</p>
        <p>Je suis celui qui force avec des invectives hommes, femmes, imitons,</p>
        <p>En criant : Bondissez de vos sièges et luttez pour votre vie !</p>
        <p>Je suis celui qui parcourt les États avec une langue barbelée, questionnant tous ceux que je rencontre.</p>
        <p>Qui êtes-vous qui demandiez seulement un livre pour épouse votre absurdité ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 307</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>. *?;ft^»ïJ£3^*Xr&lt;V^~;^'?v^ îï&gt;&gt;t':;&gt;:-~'?K</p>
        <p>5o8 LK POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>jette « sur les toits du monde » est l'exultation de cette liberté. Son cri est bien le cri vainqueur, le cri irrécusable de la jeunesse.</p>
        <p>Je jetterai joie et rudesse neuve parmi eux...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVÏXIR 30y</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>310 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.,&lt;/-'. .V&lt;.V'.V'j.-#*:i^</p>
        <p>Il</p>
        <p>UNIVERSALITE</p>
        <p>Je suis pour ceux qut marchent de front avec la terre entière,</p>
        <p>Qui instaurent un homme afin de les Instaurer tous.</p>
        <p>w. w.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3 13 LE POÈME-ÉVANGlLE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>01</p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 3l3</p>
        <p>Cité du Monde! (car toutes les races sont Ici, " us les pays de la terre collaborent ici)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3l4 LK POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 3l5</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3|6 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>Terre du charbon et for ! terre de l'or ! terre du</p>
        <p>coton, sucre, riz ! Terre du blé, boeuf, pore ! terre de la laine et du</p>
        <p>chanvre ! terre de la pomme et du raisin ! Terre des plaines pastorales, herbages du monde !</p>
        <p>délicieux !...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVINT L'AVENIR 3l7</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3l8 LE POÊME-iVANGILl</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 3lQ</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3îO LÇ POftUE-ÉVANGtLE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 3aI</p>
        <p>Mais il y a plus. Nous n'aurons pas saisi la nuance et la portée de cette espèce d'extase en laquelle le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3ia LE POÈME-éVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENU* 3a3</p>
        <p>On voit donc que le livre où ces quatre syllabes passent et repassent comme un refrain peut être, au sens propre, le poème d'un peuple et d'une terre — et il est d'abord cela, assurément — tout en</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3l4 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 335</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>326 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>humanité en lequel chacun de nous retrouve quelque chose du plus intime de soi-même. Son chant d'un moi exalté atteint aux proportions d'un chant de la communauté. « Je suis vaste, je contiens des multitudes », déclare le « Walt Whitman » des poèmes. Il a place en lui pour tout ce qui ne semblait pas lui et qui le devient dès qu'il l'a regardé. Il est comme un grand port où, sous tous les pavillons, les navires peuvent entrer, sûrs de retrouver la terre commune et un bout de quai pour s'y amarrer, avant de repartir. Son grand orgueil lui vient d'être comme le fondé de pouvoir, le représentant d'une foule innombrable d'individus qui ne savent ou n'osent point parler. Ses proportions ne sont si généreuses qu'afin que le plus grand individu possible ne les trouve pas inférieures aux siennes.</p>
        <p>Car ce n'est pas ma vie et mes années seules que jo donne, — Je les donne toutes, toutes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 337</p>
        <p>nés où que ce soit qu'il semble être fait d'une parcelle de chacun d'eux. Les nationalités, les couleurs, les tempéraments confluent en lui et s'y refondent en une sorte d'homme représentatif d'une ère et d'une grande espérance.</p>
        <p>Je chante l'Homme Moderne.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>328 LE POfcME-ÉVÀNGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 329</p>
        <p>peu de poussière, d'humidité et de chaleur. Eu tout cas, il eût refusé d'avance de regarder comme une victoire finale tout succès qui n'atteindrait pas ces proportions, car cela seul était le vrai but qu'il s'était assigné en composant ses chants, rudes: envahir la terre comme elle l'avait envahi.</p>
        <p>Après une longue, longue carrière, centaines d'années, refus, Accumulations, amour et joie et pensée soulevés,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>330 LE POÈME-ÉVANQILK</p>
        <p>Espoirs, voeux, apiratlons, méditations, victoires, myriades de lecteurs, «</p>
        <p>Les enduisant, entourant, recouvrant — après ces croûtes des siècles et des siècles,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 331</p>
        <p>Comme si quelque miracle, quelque divine main</p>
        <p>l'air et le ciel, Et sur les vagues lointaines voguent des navires</p>
        <p>sans nombre, Et j'entends en langues nouvelles des hymnes qui</p>
        <p>me saluent.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>332 LE POÈME-ÉVÀ.NGUE</p>
        <p>ii i -</p>
        <p>Prends mes feuilles, Amérique, prends-les au Midi</p>
        <p>et au Nord, Fais-leur partout bon accueil, car c'est de toi qu'elles</p>
        <p>t'entourer...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 333</p>
        <p>étaient devenus comme une sorte de résumé du monde, puisque le grand continent compact s'obstinait en son insensibilité dédaigneuse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>334 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR V 335</p>
        <p>n</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>336 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 33?</p>
        <p>Et il lui suffisait, pour se sentir parfaitement heureux, de laisser errer ses pensées dans les chemins de ce futur, peuplé des</p>
        <p>... autres qui tournent leurs regards en arrière vers moi parce que j'ai regardé en avant vers eux.</p>
        <p>Lo meilleur de moi alors quand jo ne serai plus visible, car en vue de ce futur je me suis préparé sans relâche.</p>
        <p>Comme on passe en revue un bâtiment aventurier qui va fournir une course dont l'issue est incertaine, une dernière fois, avant de mourir, il avait regardé son livre bien en face, d'un regard qui embrassait l'ensemble et s'assurait que toutes les dispositions étaient bien prises. Tant de fois il en avait vérifié longuement, minutieusement toutes les parties,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>338 LE POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>%&gt;^b</p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 339</p>
        <p>La conquête de l'Angleterre n'était d'ailleurs que le beau prélude d'autres victoires plus décisives. Ici le poète restait encore dans les limites de sa langue. « C'est un intéressant mystère pour moi — disait-il un jour — la question de savoir comment je subirai l'épreuve du passage dans une autre langue. » Ce passage, c'était non seulement une épreuve, mais la grande contre-épreuve, pour ainsi dire, où se prouverait la solidité de ses poèmes ou bien leur inconsistance. S'il avait pu prévoir de quelle façon ceux-ci la supporteraient — non seulement sans faiblir, mais parfois en se revêtant d'une sorte de beauté nouvelle, en développant des sens latents, en acquérant au contact d'un autre vocabulaire plus de plénitude encore ou de plus riches nuances, en échange d'autres qualités qu'ils devaient sans doute abandonner au pied de l'obstacle d'une langue étrangère — Walt Whitman aurait eu le contentement d'y trouver l'une des plus solides justifications de sa confiance en l'avenir.</p>
        <p>L'Allemagne devint ainsi le théâtre de ses plus beaux triomphes. En une langue soeur de celle de son livre, celui-ci pouvait passer de plain-pied sans</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>340 LB POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>;*&lt;*•«</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DBVANT L'AVENIR 34l</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>343 LE POÈMK-ÉYANGILK</p>
        <p>Les Anglais croient qu'il sort de leur souche anglaise,</p>
        <p>Aux Juifs il semble un Juif, aux Russes un Russe, ordinaire et proche, d'aucun éloigné.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 343</p>
        <p>Voyez, la mer sans bornes,</p>
        <p>Sur son sein un navire qui part, déployant toutes</p>
        <p>ses voiles, portant môme ses monte-en-ciel, La flamme d'étamine flotte en haut tandis qu'il</p>
        <p>s'avance, s'avance si superbement — au-dessous</p>
        <p>courbes mouvantes et d'écume.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>344 LB POÈME-ÉVANGILE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DBVANT L'AVENIR S$b</p>
        <p>Bien des signer, menus permettent déjà, sans que l'on fasse preuve d'un optimisme exagéré, d'imaginer ce ternie de la merveilleuse aventure. Au premier 3i mai qui suivit la mort du poète, ses intimes se réunirent comme si sa présence ne leur manqnait pas et depuis lors ce compagnonnage dont il avait été l'âme ne s'est plus dénoué. Autour du groupe tenace cl patient de ses admirables amis,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>349 LI POÈME-BVANGILB</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DIVANT L'AVENIR 347</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>348 LE I'OÈME-KVANOILE</p>
        <p>par ce mot qu'ils répètent comme une leçon apprise : Tari. Comme certains île leurs congénères d'Europe, ce sont des esprits distingués, incapables dVtduiettre ce qui les dépasse. Us auraient grand besoin qu'on épinglât sur leurs diplômes ces lignes d'Henry Becquc :</p>
        <p>Je me suis demandé bien souvent si l'instruction et le savoir étaient des qualités suffisantes pour juger une oeuvre d'art et s'il ne fallait pas y ajouter quelque chose qui ne s'apprend pas.</p>
        <p>La critique s'est toujours trouvée divisée en deux camps: d'un c&lt;Mé, les professeurs (j'étends un peu le mot), et del'autro, les artistes. Les professeurs légifèrent et argumentent; les artistes palpitent et s'emballent.</p>
        <p>Depuis que le monde existe, les professeurs, avec leurs principes et leurs dédains, se sont régulièrement trompés; ce que les artistes ont aimé, applaudi, défendu, méritait de rétro; c'est ce qui a vécu, sinon survécu.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 340</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>350 LE FOÈME-ÉVANGUE</p>
        <p>l'on se donne la peine d'en lire certains passages de la façon qu'aucun homme d'esprit n'ignore.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 351</p>
        <p>83</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>33* LE l'OÊVr-F.VANGILK</p>
        <p>quo «le ses plus prodigieux spectacles, pnrco qu'elle y trouvera quoique chose tic bien plus vaste que l'étendue do se* territoires, île plus durable que ses architectures de fer, de plus allier quo ses plus hautes cimes. Kilo reconnaîtra en môme tomps combien l'iconoclaste, lo briseur de toutes les tradi» tions, est bien, en somme, dans la tradition des plus tianils génies du passé. Le sens do ce voeu deviendra clair :</p>
        <p>Elle sera venue alors, cette heure de l'épanouissement iu vue de laquelle lo poète s'était préparé sans relâche. Le monde entier, auquel s'adressent les Feuilles, y participera assurément dans la plus large mesure, mais c'est peut-être dans l'air même où elles se sont développées, sur le sol qui les a nourries, qu'elles se trouveront, mieux que partout ailleurs, « en pleine concordance, enfin », et qu'elles éveilleront les plus lonçs échos.</p>
        <p>Prends mes feuilles, Amérique, prends-les au Midi</p>
        <p>et an Nord, f«ris-leur partout hou accueil, car c'est de toi qu'elles</p>
        <p>sont sorties...</p>
        <p>Kl alors même qu'anticipant sur le temps nous supposerions venue cotte heure où l'Amérique</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVINin 353</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>354 II POÈME-ÉVANGUB</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>,y,.-:nDEVANT</p>
        <p>,y,.-:nDEVANT 355</p>
        <p>Ce ne sont pas des gloses savantes qu'il attend de ces nouveaux lecteurs, ni qu'ils savourent en fins connaisseurs son art supérieur d'ouvrier du verbe. C'est une adhésion intime et silencieuse qui l'envelopperait, lui, comme il les avait enveloppés, eux. C'est d'être chéri d'eux, sans raisons, comme on chérit l'air qui vous entoure, le feu qui vous chauffe, l'eau qui vous désaltère. C'est ce contentement parfait et inexplicable qui le comblerait. Ce qu'il demande simplement, c'est l'accomplissement de ces versets prophétiques (souvenons-nous, en les relisant, que c'est le livre — le livre-homme — qui parle ici) :</p>
        <p>Le bûcheron qui emporte avec lut sa hache et sa cruche m'emmènera avec lui tout le jour,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>a^^^^^:^A^Mf^r^W^S^:</p>
        <p>356 LE P0ÊME-ÉVANG1LK</p>
        <p>Le gars de ferme qui laboure le champ éprouve du bien-être au son de ma voix,</p>
        <p>Sur les vaisseaux qui naviguent, mes paroles naviguent, je m'en vais avec pécheurs et marins et les chéris.</p>
        <p>Ma face frotte contre la face du chasseur lorsqu'il</p>
        <p>aux cahots de sa charrette, La Jeune mère et la vieille m6ro me comprennent,' La jeune flile et la femme reposent un moment leur</p>
        <p>aiguille et oublient où elles sont, • Elles et tous voudraient reprendre ce que je leur ai</p>
        <p>dit.</p>
        <p>Tous ceux-là, auxquels il a pensé plus souvent qu'aux autres, demeurent et demeureront longtemps encore, inatteints par lui. Ils sont l'immense territoire vierge que son ambition magnifique de conquérant s'est réservé pour plus tard. Ce bûcheron, ce jeune gars, ce chasseur, ce charretier, cette mère sont la royale proie "qu'il convoite et qui seule peut assouvir son appétit d'homme qui « se repaissait du peuple comme les abeilles se nourrissent des fleurs ». Chaque victoire remportée par son livre lui fait un grand bien, mais celle-là, lorsqu'il en jouira, sera pour lui le divin baume et le grand motif d'orgueil, parce qu'il ne sera plus la sienne, mais la victoire de chacun, la vôtre et la mienne, autant que celle de l'homme qui a fabriqué le papier de cette page ou de l'homme qui l'a manipulé c' charrié, la victoire enfin de « tous les moi</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEVANT L'AVENIR 357</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>^W^^^^-J^'^:^'"f.'VifW:^W^AW^U:]</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TABLE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■v MM^W^i^WW^i £$^WF$W$%</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>^5LE ïïiES MATIÈRES</p>
        <p>Avanl-propos. T^^r-r—r~T 5</p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE :</p>
        <p>LES FEUILLES D'HERBE ET LEURS FINS.</p>
        <p>I. — LE POÈME l3</p>
        <p>H. — L'ART DE WHITMAN 39</p>
        <p>III. — LE LIVRE ET L'HOMME lo3</p>
        <p>DEUXIÈME PARTIE :</p>
        <p>TROIS « GRANDEURS ».</p>
        <p>I. — DÉMOCRATIE 155</p>
        <p>II. — AMOUR 191</p>
        <p>III. — RELIGION Î29</p>
        <p>TROISIÈME PARTIE :</p>
        <p>DEVANT L'AVENIR.</p>
        <p>I. — LE RÉPONDEUR 271</p>
        <p>II. — UNIVERSALITÉ 3ll</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>S;?ffP!pIW'</p>
        <p>WZî</p>
        <p>&amp;Y:</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>iCnBVÊ VIUPRIMBR</p>
        <p>le Tiogt-sept juillet mil oeuf cent vingt et un</p>
        <p>p»r</p>
        <p>L'IMPBIMIMI OBLÉASAI81</p>
        <p>k Orléans</p>
        <p>pour le</p>
        <p>MERCVRE DB FRANCS</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>MERCVRE DE FRANCE</p>
        <p>26, rue de Condé, Paris-6e</p>
        <p>Littérature, Poésie, Théâtre, Beaux-Arts</p>
        <p>Philosophie, Histoire, Sociologie, Sciencca, Critique</p>
        <p>Voyages, Bibliophilie</p>
        <p>Littératures étrangères, Revue de la Quiuzaino</p>
        <p>Le Mercure de France parait le Ier et le îâ de chaque mois et forme tous les ans huit volumes d'un maniement aisé, aicc une Table des Sommaires cl une Table par Noms d'Auteurs.</p>
        <p>U.i voit combio;, le X'-TC :rc ri-: France s'éloigne de i.i coicfplioti ha bitu-'l'e o'e.-: rcvtus, et ijue mieux qutoute autre revue, cependant, il ist li chose 'lue signifie ce mol. Kn outic, alors que l'iniér»; on autres périodiques cl mi»r.ienldiié, puisque la tola lité de leurs riritie-rcs parait en volum:s a br'.f délai, il çjrde iin' évidentvaleur Jocumeotaiie, les deux lia; de ce qu'il publie ne devant jjj'aiêtre r'-imprimcs.</p>
        <p>(Jcr ir'iété de tables méthodiques c' claires le .Vcrcare de France, par rf"ali*nd»iic* et l'universalité des documents recueiliis, cil un instrument de recherches incomparable.</p>
        <p>Les abonnements partent du premier numéro du mois</p>
        <p>FRANCE</p>
        <p>U.s AN 60 fr.</p>
        <p>Six MOIS 32 »</p>
        <p>Tnois MOIS 17 »</p>
        <p>ETRANGER</p>
        <p>UN AN 68 fr.</p>
        <p>Six MOIS 36 »</p>
        <p>TROIS MOIS 19 »</p>
        <p>Poitiers. — lmp. du Mercure de France, Mue Tttun.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>MïWStV</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
