<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Tailhade, Laurent (1854-1919)">Laurent Tailhade</author>
<title>Petits mémoires de la vie / Laurent Tailhade</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Tailhade, Laurent (1854-1919)</author>, <title>Petits mémoires de la vie / Laurent Tailhade</title>, <date>1922</date>,description :Collection : Mémoires d'écrivains et d'artistes,271 pages
</bibl>
<publisher>G. Crès (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k37164s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1922">1922</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>PETITS MEMOIRES DE LA VIE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR:</p>
<p>&lt;&lt;;f ~t&lt;MM G. CRÈS et C'&lt;</p>
<p>LES COMMÉRAGES DE TYBALT. Épuisé. LES SAISONS ET LES JOURS.</p>
<p>QUELQUES FANTOMES DE JADIS.</p>
<p>LE SATYRICON DE PÉTRONE (Les ~a!&lt;~ ~ff~ Épuisé. LES LIVRES ET LES HOMMES
~9~6 ~9~7~. A PARAÎTRE DANS CETTE COLLECTION</p>
<p>RENÉ GHIL SOUVENIRS SUR LE SYMBOLISME ANDRÉ SALMON PROPOS D'ATELIER</p>
<p>Copyright by Les Éditions G. Cfes et C* i921</p>
<p>Tous droits de reproduction, de traduction et d'adaptation réservés pour
to~s pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>L.É,IURENT M~~M</p>
<p>PETITS MEMOIRES</p>
<p>DE LA VIE</p>
<p>ET ~y/j~~ Éditions G. CRÉS et C'e</p>
<p>PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN JAURÈS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sous la coupole d'un front large et bas, fait pour l'éclosion de la
pensée, il riait, lui aussi, mais d'un rire enfantin et charmant qui
corrigeait ce qu'un tel masque aurait pu avoir de trop classique et dur.</p>
<p>L'homme vivait retiré, en famille. Sorti de la vie publique, il ne se
produisait guère, ayant le studieux goût des livres et l'amour du
travail. 11 habitait Passy, dans un de ces couloirs, entre quelques
marronniers qui survivent au dépècement des antiques pelouses où fut la
Muette. On le rencontrait parfois, le matin, au tournant de la rue de
l'Assomption, un foulard bleu et rouge autour du col et rapportant sous
son bras un pain enroulé de papier bulle. J'étais son voisin Immédiat;
je fréquentais assidûment chez lui.</p>
<p>Avant que j'habitasse Auteuil, il m'avait fait l'honneur d'être le
témoin de mon mariage. Il resta de nos amis. J'ai de sa.main une lettre
pour la naissance de ma fille, où toute sa grande âme, son heureux
optimisme s'épanchent de la façon la plus émouvante. «La vie est bonne à
vivre, disait-</p>
<p><pb/></p>
<p>il, c'est un grand bonheur que de la recevoir et que de la donner. »</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aurais voulu m'abstenir de toute remembrance individuelle, sachant
combien il est</p>
<p><pb/></p>
<p>peu élégant de parler de soi comme je le fais. Mais ce sont des
souvenirs et non l'histoire politique de Jean Jaurès que .nous écrivons.
D'autres exalteront, comme il sied, le tribun, le conducteur de peuples,
le champion de l'Idéal. On ne trouvera ici que les reliques d'une amitié
dont il est, sans doute, permis de s'enorgueillir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas! nous ne l'entendrons plus, cette voix tant aimée! Hier, le grand
et bon Zola mouraltempoisonné par la bctise d'un fumiste. Aujourd'hui,
la folie occasionnelle d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>minus habens fait une tache sur les murs, d'un cerveau qui pesait les
mondes. 0 fragile roseau! Décevant orgueil de l'énergie humaine! 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Si quelque jour Sacha Guitry, derechef, tente la résurrection théâtrale
des grands hommes disparus; si la curiosité lui vient, au savant reconnu
de tous, béni, « entré vivant dans l'immortalité » officielle, chargé de
croix, de titres et d'honneurs, signalé aux Touristes comme le Tombeau
de l'Empereur ou. les tours Notre-Dame, au talent studieux nanti de
places, hébergé par l'Etat, d'opposer le grand homme solitaire, le génie
en révolte et souffrant de sa propre grandeur, le génie exécré des
savantasses académiques, insulté, méconnu, calomnié, ruiné en fin de
compte, par ceux qu'enrichit son labeur immense, après l'apothéose à
grand orchestre de Pasteur, il portera sur la scène le martyre de Doyen,
sa vie héroïque de tra-</p>
<p>EUGÈNE DOYEN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>travers le chercheur de quintessences ont accepté l'arrêt notifié au
publie. Se peut-il, néanmoins, qu'un tel homme meure C'est le cri de
Diderot sur la tombe de Voltaire. Se peut-7il que le « bon sorcier », le
maître guérisseur ait, malgré lui, cédé aux anges de.IaMort? P</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus simple et dénué de pose que l'allure de cet homme, fameux
dans l'Univers. Il avait gardé quelque chose de rustique, l'air et la
démarche du paysan. Lorsqu'il faisait le gros dos, en se grattant l'oreille</p>
<p><pb/></p>
<p>et qu'un joli rire illuminait sa face d'homme né pour le commandement,
la malicieuse bonhomie, inhérente au pays dont ce Champenois était venu,
éclatait avec un charme sans pareil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au travail. Faut-il s'étonner, après cela, qu'il eût presque autant
d'ennemis que de fidèles et d'admirateurs P</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>talière frivolité qui transforma si longtemps Paris en une auberge de
délices où l'Univers entier venait souper.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De son temps déjà, le drame envahissait l'antique tréteau de TVo/vno,
amenait des échanges avec le sanctuaire de la rue Lepeletier, au temps
où les poètes célébraient sa gloire</p>
<p>Là, sous le maillot rose et l'habit travesti, Fuocco, Cerritto, Carlotta
nous enchantent Dorus et Damoreau ces harpes se lamentent Et, faisant
flamboyer notre cœur amorti, Lui disent quels oiseaux et quelles lyres
chantent Dans l'âme de Mozart ou de Donizetti.</p>
<p><pb/></p>
<p>ténors et les prime donne dont il avait dessein de régaler ses invités.</p>
<p>Nous attendons Tambunni</p>
<p>Et la Sontag, et Rubini.</p>
<p>ainsi chantait, sur les vers de Morny, une délicieuse musiquette
d'Offenbach.</p>
<p>Elle obtint aisément les faveurs d'une autre Espagnole, Rosine, que
l'Almaviva impérial avait assise sur le trône de France. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sous les rubriques de la septentaine, les ans de sa vieillesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>mais n'allait pas, étant de complexion maigrelette, jusqu'au bas noir
issant de la culotte courte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le successeur du Roi des rois, petit, laid, mal gracieux et noir, avec
son bonnet d'astrakan, où fulguraient quelques millions de gemmes, puis
le maréchal, avec les interprètes, quelques femmes très parées et des
messieurs parfaitement vulgaires, comme il convient aux ministres d'un
État démocratique. Autour du shah, Mme Dieulafoy s'activait,
bourdonnait, prodiguait le zèle, en un mot, ardélionnait avec délire,
sans obtenir un seul regard du visiteur, dont la corvée exaspérait les
complexions. A la fin, pourtant, le souverain s'arrête, regarde le noir
petit monsieur qui gesticule devant lui, et se tournant vers le maréchal
« Ne pourriez-vous « lui demande-t-il par interprète–chasser ce vieux si
vilain, si ridicule et si embarrassant? )) Après cette algarade, on ne
revit plus de quelque temps, au Louvre, Mme Jeanne Dieulafoy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que c'était le Roman de la Momie, écrit par l'héroïne elle-même, hors de
ses bandelettes, comme dans la Petite Discussion, d'Edgar Poe.</p>
<p><pb/></p>
<p>avions deux fois perdu la distinction requise pour entendre Virgile, en
manière de dessert. Une bombe de police, en nous rompant le crâne, du
même coup nous avait discrédité -dans la maison DIeulafey.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OSCAR MÉTÉNIER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le succès n'avait pas ennobli, ce qui parfois arrive, le caractère du
garçon. Peu de temps après ~o/!S&lt;eu/' Betsy, nous somnolions, quelques
amis et moi, le nez dans notre bière, pendant un entr'acte du Chat-Noir.
Entre Oscar, escortant avec force courbettes Camille Lemonnier. Son
déplaisir ne fut pas petit de nous rencontrer en cet endroit. Après nous
être divertis quelques moments de son embarras, de ses efforts pour
cacher le grand homme et se cacher luimême, nous abordâmes Camille
Lemonnier que nous connaissions depuis dix ans pour l'avoir, à
Bruxelles, rencontré souventes fois chez notre maître et glorieux ami
Edmond Picard. Une poussée intense de bile rendit encore plus jaune le
sourire d'Oscar t Puis ce fut le Grand-Guignol, avec les représentations
où l' « InouYsme )) d'àntan était remplacé par le scandale et par
l'horreur Dupont l'Anguille et tout ce qui s'ensuit ce fut encore la
liaison tapageuse avec Lantelme,oùla délicieuse enfant échangeait, avec
son premier amour, des coups de poing, même des coups de chaise;
Méténier, direc-</p>
<p><pb/></p>
<p>teur de théâtre et notable commerçant, le « quart d'œil )) de 1884
devenu « physionomie parisienne » et boulevardier notable, comme on
disait alors.</p>
<p>Puis ce fut le dénoûment, lugubre, attristant et malpropre, l'infortuné
mourant du mal qui emporta Maupassant, Baudelaire, pour ne citer que des
noms immortels. Mais ce n'est pas la hideuse maladie, hélas qui confère
l'immortalité.</p>
<p>Peu de temps avant sa mort, je le rencontrai dans le train de Passy. Il
habitait Courcelles-Levallois. Sans trop d'efforts, il me reconnut et de
meilleure grâce qu'au Chat-Noir. Déjà, car sa maladie était fort
avancée, il cherchait ses mots, balbutiait les fins de phrases. Mais il
bavardait comme autrefois, ne permettant pas qu'on plaçât un mot. Il
rapportait un sac plein de bananes qu'avec l'incoordination des
mouvements, caractéristique de son état, il répandit sur les banquettes,
le tapis du wagon, entre les pieds des voyageurs. Or ce fut un
lamentable spectacle de le voir, chancelant et mal d'aplomb, courir
après ses fruits que les</p>
<p><pb/></p>
<p>lacets du train faisaient rouler de côté et d'autres. Il se désolait
comme un enfant. Tout le wagon, ainsi que les fourmis d'Apulée, pour les
perles de Psyché, se mit en devoir de recueillir -ses bananes. Quand le
convoi stoppa gare de Courcelles, Oscar était enfin consolé.</p>
<p>Je ne l'ai pas revu depuis. Peu de temps après cette rencontre, je
reçus, de sa main, une lettre où ne subsistaient plus que des vestiges
graphiques. Sous le même pli, quelques lignes de M~ Méténier la mère me
priant d'aller voir son fils. Puis, le lendemain, contre-ordre. Elle
craignait l'émotion, disait-elle, d'une visite, la surprise et tout ce
qui s'ensuit. La bonne dame redoutait possible une captation de
testament in extremis. En tout cas, les lauriers étaient coupés et les
beaux jours du dinde révolus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les hommes, pour qui l'heure des premières armes vint quelques saisons
après la guerre et la Commune, cette génération, qui débuta sous le
règne éphémère du maréchal de Mac-Mahon, n'a rien transmis d'ellemême à
sa postérité. La jeunesse contem poraine est aussi loin de ces propres
aïeux que des Raffinés, des Incroyables ou des Muscadins. Coutumes,
vêtements, doctrines, plaisirs et même caractères, tout a changé si
profondément depuis le Septennat que le. Paris d'alors ne semble pas
moins éloigné du Paris moderne que celui de Bonaparte ou de Mazarin.
Entre les figures de temps si rapprochés, il n'existe pas moins de
différence qu'entre les aquarelles de Carie Vernes, les eaux-fortes
d'Abraham Bosse et</p>
<p>ÉMILE GOUDEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>Venu de son Périgord natal, peu de temps après la guerre, lesté de
quelque argent, d'illusions provinciales et de suffisance juvénile,
Goudeau fut un jeune homme au sens le plus aimable d'autrefois. Sonore,
vaniteux, grandiloque, improvisateur sans trêve ni fatigue, Numa
Roumestan de la littérature, il épanouissait aux lampions du Quartier
Latin une terrible verve gasconne, un débridé talent du beau parleur.
Pesant, large, le cou succinct, l'épaule carrée et le torse vigoureux,
il obtenait quelque gloire de goûts sportifs, alors peu répandus. On lui
prêtait aussi de mystérieuses bonnes fortunes et de romanesques amours.
En tout cas, la Bohème des Écoles n'était pas faite pour attarder
longtemps un compagnon de cette envergure. Ses ambitions allaient
beaucoup plus loin, visaient plus haut que l'enthousiasme des chapelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand, plus tard, il fonda le Cénacle des Hydropathes, ce fut pour en
devenir le pontife incontesté.</p>
<p>Le goût du jeu, autre appétit méridional,</p>
<p><pb/></p>
<p>ensorcelait ses veilles. Lui-même, avec une chaude couleur et la plus
charmante ironie, évoque les tripots borgnes de la rive gauche, les
arrière-boutiques et les buvetiers clandestins qui prêtent cartes sales
et quinquets fumeux aux jeunes hommes en appétit de baccara.</p>
<p>Tant de soucis et de multiples occupations, la vie active du jour et
celle fiévreuse de la nuit, dîners, spectacles, réunions d'artistes,
palabres esthétiques et, pour conclure, chemin de fer au claquedent, ne
gênaient en rien la production du journaliste ou du rimeur. Ses vers, un
peu lâches comme sa prose, gardaient néanmoins la rondeur parnassienne,
claironnaient comme il faut parmi les estrades, quand leur auteur se
produisait. Depuis le temps où, pour la première fois, Goudeau fit
entendre aux noctambules attardés Fleurs de Bitume et tant d'autres
choses parisiennes, son invention a fait fortune; mais alors c'était
chose rare que d'entendre les poètes colporter dans leur estaminet leurs
propres vers. M. Alcanter de Brahm n'avait point catalogué l'Arriviste,
ni M. Bar-</p>
<p><pb/></p>
<p>rès préconisé la Culture du ~Vo/. Goudeau fut un précurseur de l' «
arrivisme » et le mit en action.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est alors que, rasé de frais, lui aussi, mais ganté de clair, avec la
redingote gristourterelle qu'il porte dans le tableau de la Gandara,
Salis, écartant une portière, s'avançait la main tendue et remerciait
chaudement ses invités. Ce fut une minute formidable de silence. Après
quoi, les mystifiés prirent le parti de rire et de boire au ChatNoir la
« tournée )) offerte par le maître du lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RODOLPHE SALIS</p>
<p>ET LE « CHAT-NOIR »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>libations, avait perdu sa flamme bleue; il clignotait dans la vive
lumière du plein jour. A la voix aussi, rauque et sourde, manquai,t plus
d'une corde. Il fallait au pitre l'animation de la parade,
l'échauffement du tréteau, l'électricité que dégage la foule maître
alors de sa faconde comme de son organe, il retrouvait ce baryton de
bronze emphatique, mordant et goguenard, cette voix dont les tonnerres
bafouaient cyniquement le philistin. Histrion, Salis avait be.soin de
paraître en scène pour jouir de tous ses moyens. Cette prodigieuse
nature de charlatan ne donnait son plein que durant la banque, le débit
de la thériaque et du catholicon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vives, on leur offrait de chaque plat. Mais défense leur était faite de
toucher aux friandises. Les bas morceaux du plat de résistance leur
étalent seuls permis entame du filet, souris du gigot, pilon de la
dinde. Sous peine d'expulsion, ils ne devaient prendre ni tarte, ni
fruits, ni glace, ni langouste, et déclarer que les huîtres leur
inspiraient une invincible horreur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>STANISLAS DE GUAITA</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>consolateurs de filles laides, tous les forains de l'Occultisme ne
possèdent rien de commun avec les savants profonds tels que Guaita,
Gabriel Encausse et le docte poète Victor-Émile Michelet, qui, lui du
moins, sauvera par la gloire du verbe les longs travaux de l'Initié.</p>
<p>Né aux environs de 1855 au château d'Alterville, dans la Lorraine, alors
allemande, Stanislas de Guaita descendait, le nom l'indique, d'une
maison italienne transplantée en Lorraine. Ainsi les Arrighetti, les
Birague, les Pisani. Cette double origine se manifestait clairement dans
son masque. Le visage, dominateur et fin, au nez droit, au menton
volontaire, aux lèvres éloquentes et charnues, rappelait par son
élégance impérieuse tels bustes de Lucca della Robbia, de Ghiberti, de
Donatello. Mais le teint nacré, les yeux humides, la peau soyeuse et le
diadème pesant de cheveux blonds attestaient le sang Indo-européen, le
descendant des Ases. Bientôt, cette face d'une rare beautés'alourdit,
s'infiltra de graisse. Les dents tombèrent et le cou disparut. Mais l'angle</p>
<p><pb/></p>
<p>du front, noblement ouvert, et les yeux, pleins de lumière, avaient
gardé quelque chose du merveilleux éphèbe dont Rachilde (Le Mordu) fixa
la vision passagère ce Guaita de la vingtième année, mince dans un
harnais bleu-turquoise, avec le charme et l'aisance patriciens qui
faisaient de lui un causeur plein de séductions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux ans d'amour mièvre et mignarde N'ont pu chasser la campagnarde Des
souvenirs de mon passé,</p>
<p>Et je vieillis sans que je puisse</p>
<p>Oublier son flanc et sa cuisse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le soleil, près du fossé. .Sang-dieu 1 Je le respire encor Le goût
de sa bave salée</p>
<p>Et l'odeur de corne brûlée</p>
<p>Qu'exhalaient ses rudes crins d'or.</p>
<p>Sur le mode parnassien, fort décrié depuis, Guaita magnifiait les dieux
antiques, l'orgueil de vivre, le devoir éternel d'être superbe et d'être
beau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>meurent, où les oracles ont cessé, de conquérir pour la bestiale
humanité la Toison d'Or de l'idéal Bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉDOUARD DUBUS</p>
<p><pb/></p>
<p>son identité, l'agonisant de la place Maubert expirait deux jours après.
H n'était point sorti de sa torpeur, en dépit des révulsifs les plus
énergiques. II mourut donc, n'ayant pu fournir, avant l'heure suprême,
quelque précision que ce fût, touchant sa personne, sa famille ou son pays.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un long individu, maigre et dégingandé, qui gardait l'apparence
d'un collégien, poussé trop vite « en dépendeur d'andouilles », comme
disait Béroalde, avec son visage rond et blême, ses glauques yeux, ronds
aussi, et le rire enfantin d'une bouche moqueuse où la raillerie et la
bonté se contredisaient d'une façon charmante.</p>
<p>De bonne heure, entré dans le monde spécial où devait couler sa brève
existence, il avait fait son apprentissage de la vie entre le Chat Noir,
les Hydropathes et les bureaux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Édouard Dubus, toujours loin de la maison héréditaire, depuis que son
père avait fermé les yeux, parlait discrètement des amertumes qui
empoisonnèrent son enfance; néanmoins l'on sentait la blessure ouverte,
dans son cœur naïf et doux. Et quelquesuns peuvent se rappeler encore
l'avoir vu pleurer comme un enfant, certain soir qu'un benêt récita
devant lui ce terrible quatrain de Baudelaire qui sert d'exorde à
Bénédiction.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque par un arrêt des puissances suprêmes, Le poète paraît dans ce
monde ennuyé,</p>
<p>Qui pourrais-je imiter pour être original? Et, parfois, il imitait, sans
choisir ses modèles, pourvu que le harnais lui semblât voyant et
l'attitude paradoxale. Guaita lui révéla d'abord l'Occultisme, ce qui
n'aurait pas eu de terribles dangers. Par malheur, dans un zèle de
prosélytisme, fréquent chez les buveurs de poisons, il lui conféra, de
même, l'initiation aux paradis artificiels. Déjà, l'infortuné garçon
buvait, par esprit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle vint froudroyante, soudaine, ignominieuse et cruelle. Du moins, il
ne souffrit ni dans sa chair ni dans son cœur. Il entra bercé par un
premier sommeil dans le repos qui ne finit point, sans la conscience
douloureuse d'être seul et de se voir abandonné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JOSÉPHIN PÉLADAN</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était, alors, un petit homme cagneux et rabougri, bitumeux de peau,
avec des yeux de mouflon, orbiculaires, inexpressifs et saillants, la
barbe, les cheveux, le linge, les ongles et les mains couleur encre de
Chine, que désignaient aux passants des cravates rose vif sur des
chemises d'oxford crasseux. La saleté méditerranéenne s'épanouissait
chez lui, comme chez Moréas, dans toute sa candeur. Mais, tandis que
Moréas vivait dans une sorte de fakirisme intellectuel, au contraire,
Péladan s'orientait vers le succès,,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'esthète avait discerné sa voie. Il avait compris que le ridicule,
savamment exploité, peut devenir un puissant facteur de gloire, une
réclame de tout premier ordre.</p>
<p>Comme Aymès; l'homme aux saucissons d'Arles, il s'avisa, pour débiter sa
marchandise, de prendre place parmi les bouffons de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Péladan, ùn beau matin, s'habilla de la même façon que Barbey, mais il
n'avait ni la prestance, ni l'allure patricienne que gardait, ~n dépit
de sa mise extravagante, le vieux conteur normand. Sous une tignasse de
pifferaro sans marmotte, que le peigne semblait n'avoir jamais touchée «
nid -de pie mal</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis longtemps déjà, lorsque Mistral</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>charbon, des yeux de braise, Fair méchant et furieux d'un traboucaire.
Au moment des toasts, après une lutte vaine contre forceviandes
innombrables, après aussi que les chanteurs, graves ou aigus, eurent
émis leurs notes sympathiques, Mistral prit la parole et dit:</p>
<p>Cela était si beau que nous n'écoutâmes pas plus avant les Dieux
eux-mêmes, ce soir-là, durent être satisfaits.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>qui soude, attachés au même roc, les millénaires coquillages de la mer,
suscite les bonnetiers impassibles du faubourg Saint-Denis, aussi bien
que les Jupiter de Weimar ou d'ailleurs.</p>
<p>Néanmoins, la suite des jours lui créa d'autres destins. Il vit s'ouvrir
l'Académie. Il y devint, en même temps que le porteparole des ducs,
l'homme des anciens partis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le véritable Coppée, amusant gavroche,</p>
<p><pb/></p>
<p>au ton de blague faubourienne, était vraiment plus gai. La jeunesse des
Lettres, la jeunesse des Écoles ont frayé avec lui. Noir de peau, les
yeux couleur de glace, bleu napoléonien dont il n'était pas médiocrement
flatté, il rasait avec un soin méticuleux son visage, insistait
fortement sur le masque impérial dont il se croyait pourvu.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était alors, pour nous, le mois de mai; pour nos prédécesseurs, le
début de Messidor. Un peu plus tard, Coppée, assez mal en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ancien secrétaire de Carmen Sylva le montre dans Orient Royal,
exerçant, pour la dernière fois, un arbitrage académique, revêtant la
tenue en faveur dans les salons qui pensent bien avant de quitter à
jamais les choses transitoires. Le tableau est joli, mérite d'être lu.
En outre, il nous met en face Çoppée-au-double-front, tel que l'ont
modelé pour ses contemporains le Hasard, les sorts de la Littérature et
de la Vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la cheminée, un feu de coke modeste Chauffait ses vieux molle i en
éclairant son geste.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE DOCTEUR JEAN-PAUL TAILHADE</p>
<p><pb/></p>
<p>La maisoa de mon oncle, dans Lannemezan, qu'il habitait avec sa nièce,
antique demoiselle de province, laide, bigote, acariâtre et doucereuse,
n'était pas faite pour atténuer l'impression de froid que dégageaient
ces vieilles gens. Pas d'endroit au monde aussi exempt de beauté. Le
plateau où Napoléon III avait, après les couches de l'impératrice,
établi un camp de manœuvres qui se trouvait, par là, tout voisin de
SaintSauveur et de Biarritz, apparaît nu, sans eau, sans arbres. Aux
mois de mars et d'avril,</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est encore le froid vif, la bise piquante, la giboulée et la pluie en
tourbillons, la crise de l'équinoxe dans toute son âpreté. Rien, dans ce
rude paysage, n'annonce le Renouveau. L'enchantement du vendredi saint
n'est pas fait pour les montagnards. Auxvacances, dès les premiers jours
de septembre, le Vent réitérait sa plainte. Pendant les nuits de
tempête, son orchestre lamentait au seuil des chambres nues, sous les
portes mal jointes. C'était, pendant les heures nocturnes, des clameurs,
des sifflets et des râles, des hennissements, des cris de colère,
d'angoisse, un tumulte d'appels furibonds ou singultueux, la déclamation
de la tourmente qùi me glaçait dans mon lit puéril.</p>
<p>C'est pourtant là-bas, dans ce logis morose, que j'ai, non sans plaisir,
vécu les heures d'une enfance méditative et singulièrement isolée. Assez
frêle, d'un tempérament débile, dont ceux qui veillaient sur moi eurent
le tort d'exagérer la délicatesse, il ne me fut pas donné d'exercer ma
jeune force dans les violents et salubres exercices où la volonté se
trempe, où le muscle s'affermit.</p>
<p><pb/></p>
<p>La culture que j'ai reçue a, pour toujours,. fait de moi un rêveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si farce était l'église et maussade la demeure familiale, du moins les
dépendances faisaient-elles mon domaine pendant que nous y séjournions.
D'abord, le jardin, vraa jardin de curé, moitié potager, moitié fleu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Après cinquante ans et plus, voici, dans un bourg de Seine-et-Marne,
l'arrière-petitfils d'un homme qui fut pour le docteur</p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'une lecture fort étendue, assez bon humaniste, sachant mal plusieurs
langues, le docteur Jean-Paul Tailhade, grand lecteur de Cervantès en a
parfois l'érudition puérile et surannée. Je trouve, dans une plaquette
sur la. source Haount Cauto, appliquée au traitement de la gravelle,
quelque douze citations d'Arioste, de Métastase, de Camoëns, de Gœthe et
de saint Jérôme. C'est un traité de la gravelle en bouture sur un cahier
de bonnes expressions.</p>
<p>îl vécut au milieu d'eux. Nul, moins que lui, n'eut souci de parvenir.
D'une simplicité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE FAMILIÈRE</p>
<p>A MONSIEUR JEAN RICHEPIN</p>
<p>Par bonheur, les papiers publics sont remplis d'impertinences; quand ils
baillent une conjoncture pour certaine, il est permis de la regarder
comme suspecte, problématique et demandant caution.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieillard Proteus, au milieu de ses phoques, et l'éphèbe Wischnou à
croupetons sur sa tortue ont moinsque vous assumé d'avatars,
d'hypostases, d'incarnations et de visages. L'un se muait en brasier, en
liquide fontaine, en bête dévorante, l'autre en gazelle, en géant aux
mille bras, en tigre, en moine mendiant, vêtu de faune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Prose, vers, discours, toutesles variétés de speechs et tous les genres
de toasts, brindes « antialcooliques )), drames de n'importe quelle
dimension, préfaces même pour les débutants, aucune chose de la
littérature ne vous est étrangère.</p>
<p>A ses yeux fascinés vous représentez le poète, l'être d'exception,
l'animal de scandale et de gloire qui chevauche les hippogriffes et mène
les femmes riches cueillir des étoiles dans les squares du firmament.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inexplicable d'être un poète pur, un poète qui fait rêver encore toutes
les nobles intelligences, et de qui la mystérieuse, la nostalgique
séduction n'aura jamais de fin. Il y a quarante ans, ou peu s'en faut,
que parut la Chanson des Gueux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et cela dure toujours Car le spectacle fini, déshabillé, frotté, séché,
après avoir emballé dans un gilet de flanelle votre « torse d'écuyer »,
un bon foulard autour du cou, vous reprenez l'omnibus avec tran-</p>
<p><pb/></p>
<p>quillité pour souper sobrement et revoir les comptes de votre
cuisinière. Mais vous avez intenté un vacarme peu banal, une réclame
d'un bel américanisme; vous avez marié la grosse caisse au cornet à
pistons. Les quinquets éteints, la parade finie, il ne reste de ce
boulau, de ces pétards, de ces zun-laïla aucune chose dans l'esprit ni
dans le cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait pâlir vos chandelles. 0 Syrien frisé qui sait des chants d'amour! 0
prêtre de Vénus! 0 goinfre! 0 lulierou énorme de la Chanson des Gueux! 0
toujours adolescent idéal des petites oies blanches 0 Nana Sahib 0
professeur de tango! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vous ne poseriez pas votre candidature! Et vous ne seriez pas député!
Ah Monsieur, une carrière comme la vôtre ne serait pas complète si les
gloires du parlementarisme n'en rehaussaient l'éclat Grâce pour vousmême
Ne refusez pas au Palais-Bourbon la gloire de vous contenir Et qu'un
jour, lorsqu'aura pris fin votre longue jouvence, que la postérité vous
compte parmi les aigles de la Tribune et les lions du Parlement. Qu'elle
vous inscrive au Temple de Mémoire, entre les Démosthènes de la
troisième République, sur les tablettes d'or où les siècles futurs
liront avec piété les noms de Cocula et de Pédebidou.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>confessionnelle et que visitent les dames patronnesses du Père Coubé. Il
exerce un état où l'on ne manque de rien, sous la réserve de renouveler
en temps opportun sa carte d'électeur et son billet de confession.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1050, et que nulle de ces dames n'a jamais couché soit avec un roi de
France, soit avec un garçon d'écurie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le père Clavier-Grandchamps, informé par Chaffin de l'honneur qu'il
a d'être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>d'avoir du bonheur », de créer autour de sa personne un courant
d'unanime'sympathie. L'illusoire et galante couronne qui fait un «
prince des poètes a prince régnant mal pourvu de liste civile et régnant
sur toute cour d'amour au nom de la Beauté, enlace très pertinemment ses
églantines au chapeau mou du noble Paul Fort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du royal fesse-mathieu, lui paraissent un type où modeler sa jeunesse.</p>
<p>Nul ne possède peut-être, parmi les poètes vivants, au même degré que
Paul Fort, le sentiment de la campagne française avec sa grâce un peu
molle, cette langueur du ciel, 11</p>
<p><pb/></p>
<p>Il imagine le décor des Fêtes galantes, parc seigneurial ou jardin de
Lenôtre, illus-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>modérés, la plaine verdoyante, l'hospitalière douceur du terroir
français vivent dans ces rythmes indécis comme ce doux climat de France
où le vers, la prose, dans un brouillard nuancé de gris, de rose~et de
perle, se confondent amoureusement. C'est Corot, c'est Daubigny, c'est
l'école de Barbizon et de Ville-d'Avray. Ici, la gaîté jaillit
d'ellemême qui vient des pots humés et des joyeux discours. Le rire et
la grâce, la franchise et la lucidité sont la parure même de la France,
dont l'auteur apparaît comme le troubadour suprême et l'irrécusable témoin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ROCHEFORT ET THÉRÉSA</p>
<p>Thérésa, vieillie et riche, aimant aussi tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu sonnes, Thérésa, sur l'Alcazar massif, Salpinx</p>
<p>a</p>
<p>s</p>
<p>Henri de Rochefort, malgré les ans, la transformation des mœurs, de la
culture</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que le refrain de Thérésa parlant des canards tyroliens ou des électeurs
français ? quand elle yodlait ces vers mirlitonesques l'n's'occupent
point de la socilliété;</p>
<p>Laissez-y donc la liberté 1</p>
<p>passait pour une manière de chant imprécatoire et séditieux. Les «
Irréconciliables )) portaient en eux un trésor si riche de haine
effervescente, Ils détestaient le régime si cordialement que le moindre,
le plus futile prétexte leur était bon pour exprimer leurs sentiments
cachés, leur pensée intime, de derrière la tête. Rochefort leur donna
une voix. Voix aigrelette, sans timbre ni beauté, mais claire, perçante
et juste. On le porta aux sommets. Il devint l'idole de Paris, fut sacré
génie, apôtre, styliste, grand homme, demi-dieu. Les journaux de
l'opposition nommèrent, parmi les antagonistes de l'Empire, Henri
Rochefort c~ Victor Hugo.« S'il ne se montre pas content de la phrase
épiloguait Flaubert, c'est qu'Isidore (Isidore, c'était Napoléon III)
est b. difficile en matière de supplices. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ton de la Lanterne s'accordait au mau'vais goût d'alors, qui tenait
en grande -estime le ricanement, la gouaille, la dérision des grandes
choses. C'était l'époque de l'opérette et des petits journaux.</p>
<p>Le silence tempéré par des éclats de rire</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est alors que Veuillot (Odeurs de Paris) donna ce portrait définitif
de celui que la Mode choisissait comme le parangon des écrivains et
héros (pourquoi ?) des révoltés. Sans rabaisser ni surfaire, il mit à
son rang le parfait journaliste que fut, pendant la moitié d'un siècle,
Henri de RochefortLuçay.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette humeur frondeuse, Rochefort la tenait de son père, bohème sans
talent, sinon sans esprit, pilier de café, patricien tombé dans le
vaudeville aussi bien que dans les mœurs d'estaminet. Le vieux
Rochefort, collaborateur de Théaulon, de tous les faiseurs de
ponts-neufs vers 1840, finit par épouser la</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1868, n'étant pas encore un patriarche, un démagogue réactionnaire,
il plaisantait t avec aigreur ce qu'il devait, plus tard, défendre avec
non moins d'aigreur, encore que sa veine fût tarie et les stigmates de
la grâce disparus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voir, et dût-il me décorer, je les lui adresse (4 octobre 68).</p>
<p>Le temps a passé. Le bel esprit qui gazouillait sur ce ton de sarcasme
s'est adouci, rangé. Bien plus. H s'est fait respectueux des objets que
sa dérision comblait de nasardes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BÉRANGER</p>
<p>A Maurice Boukay.</p>
<p>Le geste de M. Couyba, sénateur de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore il y a soixante ans. «Poète national», comme on disait, idole de
la France, marchant de pair avec Lamartine et plus aimé que lui,
Béranger dédaigna les honneurs il mourut pauvre. II ne connut jamais les
plates convoitises, ne s'enrôla sousaucune bannière, ignora les
antichambres et fut exempt de domesticité.</p>
<p>La chanson moderne, comme la France, était née avec la République.</p>
<p>Rouget-de-l'Isle, M. Joseph Chénier furent les poètes de la France
victorieuse. Béranger fut le consolateurdeses défaites. Il pardonna le
Dix-huit brumaire et pleura sur Napoléon découronné. Si le Nationalisme
n'était point un simple costume adopté par ces « hommes noirs » que le
chansonnier accabla de traits si forts et si aigus, les nationalistes
germano-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au moment où les « ultra » bafouaient la cocarde tricolore, assommaient
les vétérans' de la Grande Armée et mettaient en demisolde les traîneurs
de sabres épiques, les « brigands de la Loire », débris glorieux de
l'aventure impériale, Béranger déduisit les souvenirs du peuple,
confondit en un pareil amour la gloire de l'Empereur captif et de la
République morte. Écoutez</p>
<p>La gloire est là, comme le phare immense D'un nouveau monde et d'un
monde trop vieux. Il montre le sergent invalide, pareil aux Grenadiers
du poète allemand, « assis au seuil du toit champêtre, son seul refuge
après tant de combats ». L'homme s'indigne de voir flotter sur les armes
françaises des étendards</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il ne reconnaît point. Puis ce sont les vainqueurs de l'Europe en
fuite, demandant aux pays d'outre-mer un champ d'asile Sauvages, nous
sommes français,</p>
<p>Prenez pitié de notre gloire!</p>
<p>Ou bien encore, le vétéran debout dans sa chaumière, baisant les plis
sacrés du haillon tricolore, du haillon troué par les balles et que
tache le sang des braves. Il énumère enfin « les habits bleus par la
victoire usés », les luttes gigantesques et suprêmes, la campagne de
France et noblement se taît sur Waterloo.</p>
<p>Son nom jamais n'attristera mes vers.</p>
<p>Sa langue, quelque peu nue et de contours un peu trop secs, trouve alors
une gravité, des accents nobles, profonds et passionnés qui portent au
cœur, égalant aux maîtres les plus hauts cet humble rimeur de
chansonnettes, amant de Lise ou de Frétillon. Mais le rêve impérial
s'achève. Les traités de 1815 sanctionnent la défaite, la déchéance et
l'appauvrissement d'un peuple trop long°</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les grands chars gémissants qui reviennent le [soir,</p>
<p>ni sur les bords du lac où, dans la « nacelle »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a cherché la popularité dans la chanson philanthropique et le
socialisme sentimental. Le dieu qu'il chante est un dieu de grisettes et
de buveurs, auquel on peut croire sans pureté de mœurs ni élévation
d'esprit.</p>
<p>Flaubert, qui'ne l'aimait guère, est néanmoins plus juste</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ceci peut passer pour un jugement dénnitif. Béranger, peut-on dire,
est l'ancêtre des modernes chansonniers. Pierre Dupont, auquel souvent
on le compare, chanteur lyrique d'une autre envergure, s'anime parfois
d'un souffle auguste, sacerdotal, virgilien. C'est un pinson des bois.
L'autre, moineau de Paris, sautille sans dégoût dans la fange des
carrefours et le crottin de la place publique. Mais sa note, claire et
fraîche, met un peu de gaîté dans les quartiers souffrants. Qu'on
pardonne la G'ra~Wc/'c, son bras si dodu, Colin avec sa ménagère
Lisette, Frétillon et le reste, en faveur de la Bonne Vieille et les
adorables vers</p>
<p>Lorsque les yeux chercheront sous vos rides Les traits charmants qui
m'auront M~/rc De doux récits, les jeunes gens avides</p>
<p>Diront Quel fut cet ami tant pleuré?</p>
<p><pb/></p>
<p>crédité les Bourbons et préparé, dès 1815, la révolution de Juillet. Ce
grand effort n'eut, en vérité, d'autre conséquence que de mettre
Louis-Philippe sur le trône.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EN MÉMOIRE DE CAMILLE LEMONNIER</p>
<p>Combien qu'il approchât de la septantaine, ce robuste paysan des
Flandres, haut en couleur et de puissante carrure, ce Gaulois roux et
sanguin pouvait, semblait-il, fonder sur l'avenir une longue espérance.
La mort l'a pris, dans sa forte maturité, lorsque tant</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut une heure d'émotion profonde,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Émile Verhaeren est, sans conteste, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entaillant les glaises violettes », quand il fait « vers les hameaux ce
geste dont seuls les grands yeux des étoiles se souviennent », ce geste
qui mêle aux actions de grâce du poète la bénédiction fervente du paysan.</p>
<p>Comme Verhaeren, comme Edmond Picard, comme Maurice des Ombiaux, qui si
gracieusement a déduit les contes du terroir et, dans le Petit Guide de
l'amateur de Bourgogne, fixe l'importance d'un rite national, Camille
Lemonnier fut un puissant évocateur des Flandres, un poète de leur
opulence, de leur vigueur et de leur beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t &lt;t</p>
<p>Au moment de gagner la maison de convalescence où l'attendait le
chirurgien qui ne le put sauver, Lemonnier écrivit cette lettre</p>
<p><pb/></p>
<p>digne de Marc-Aurèle ou pour mieux dire, le stoïcisme n'étant qu'une
religion aussi folle et antihumaine que les autres, de ces libres
penseurs dont Lucrèce fut le porteparole et qui savaient mourir en
hommes puisqu'ils ignoraient les dieux</p>
<p>Peut-être dans un organisme d'instinct comme le mien, avec mon ignorance
de toute métaphysique, la Vie devait fatalement prévaloir. Elle seule
fut ma loi, mon orgueil et mon culte 1 Je l'ai assez exaltée pour m'en
aller paisiblement. Quand on songe aux folles terreurs de la plupart des
hommes en présence de la mort</p>
<p><pb/></p>
<p>et que, suivant Anatole France, vous étonneriez fort votre concierge en
élevant un doute sur l'immortalité de son âme, on s'incline avec
admiration devant ce testament d'une claire intelligence et d'un cœur
généreux.</p>
<p>#</p>
<p><pb/></p>
<p>du lendemain, un brouillard mélancolique. Fleurs de deuil 1 Fleurs des
tombeaux 1 On les dirait apportés là, ces chrysanthèmes, par un souvenir
ému, par les soins mêmes de la foule que réunit aussi fête de mort, fête
de gloire la commémoration du grand artiste sous la lune plaintive dans
un soir mouillé de l'arrière-saison.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ce cri de Diderot, nous l'avons tous senti monter en nous quand la perte
de Zola vint secouer nos poitrines et fit planer sur nos têtes sa
foudroyante horreur. Quoi parce qu'un valet négligent, un architecte
malavisé ont omis d'aérer cette chambre, où le</p>
<p><pb/></p>
<p>premier froid d'automne ramenait le ponctuel écrivain, parce que le feu
ne brûlait pas dans une cheminée, il faut que la grande voix se taise
qui, depuis cinq ans, nous enseigna le devoir d'être justes et l'honneur
d'être bons 1 Les heures s'envolent, mais l'épouvante, le banal émoi
subsiste; nous pleurons encore le Maître qui ne vit plus que dans le
souvenir et l'immortalité.</p>
<p>C'est afin de prôner sa commémoration que votre Université Populaire m'a
fait l'honneur de solliciter aujourd'hui ma parole; c'est pour attester,
malgré le deuil irréparable, cet immense espoir que Zola Et naître dans
nos cœurs et que le trépas lui-même ne saurait amortir! Votre noble
Touraine, ce pays hospitalier où la douceur du langage s'harmonise aux
grâces du climat, cette aimable terre d'élégance tempérée et de saisons
enchanteresses, terre féconde en grands hommes, où les géants comme
Balzac, Descartes et Rabelais dominent tout un peuple d'artistes, de
poètes et de savants, les Vigny, les Trousseau, les Velpeau, accueillit
comme sien le défenseur du Droit, et, connaissant</p>
<p><pb/></p>
<p>L'œuvre entière de Zola n'est qu'un ache-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'Henry de Groux qui montre Zola, mûri par la gloire, l'expérience et la
douleur, suivant d'un regard attentif le spectacle de la vie; le tableau
collectif de Fantin au Luxembourg, où Zola, près de Renoir et de Claude
Monet, semble continuer la causerie éternell&amp; du banquet d'Agathon, et
les photographies populaires, quelle que soit leur date, font paraître
les caractères essentiels de ce noble visage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'est donné par réflexion des idées sur toutes choses
inébranlablement. Aucun enfantillage, aucun esprit pour l'esprit, mais
un grand fond de sérieux, une attention probe etvolontaire, la
rhétoriquepour moyen, non pour but. La franchise absolue. Nul artifice,
nulle feinte, nulle précaution oratoire. Nulle souplesse italienne
quelque chose au contraire de cassant et de brusque; puis un charme
infini de bonté, de sincérité. Inventeur copieux; d'une abondance
inépuisable, comme les maîtres lombards ou vénitiens, qui peignaient,
des kilomètres carrés, le Guerchin, le Tintoret ou le Bassan. Par sa</p>
<p><pb/></p>
<p>lettre J'accuse, il s'est naturalisé Français; naturalisation toute
morale d'ailleurs, car son art latin reste plus voyant et plus ferme que
l'art français, toujours un peu flou et volontairement estompé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut, en effet, un maître révolutionnaire que Zola. Le gazetier de la
presse immonde qui qualifiait ses obsèques si calmes de journée
insurrectionnelle ne croyait pas si bien dire.</p>
<p>Dans ses premiers essais, dans Thérèse Raquin, dans la Confession de
C/OM~/c, il découvre les tares physiologiques, les hontes du mariage et
de la famille, en une société qui repose sur l'exploitation, le
privilège et l'abrutissement.</p>
<p>Dans le milieu béat de rampante bourgeoisie où ces drames font paraître
leurs lugubres aspects, l'âme du gagne-petit, du bas commerçant, de
l'électeur vulgaire et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tourmentent de caresses et de médicaments. Leurs vertus mêmes ont un
aspect nauséabond. Les meilleurs sentiments dégénèrent et se corrompent
dans la putride conscience des êtres sans beauté. Leur tendresse pue le
moisi comme leurs entresols. Mme Raquin empoisonne son fils de gâteries
imbéciles. Car tout est vif, infructueux et répugnant chez le Bourgeois.
Or, disait le grand Flaubert, il sied d'appeler Bourgeois quiconque
pense bassement.</p>
<p><pb/></p>
<p>mettant au-dessus de la raison je ne sais quelle vague tristesse, un
ennui de vivre incompatible avec l'action. Outre ses enfantillages
désuets ou le cabotinage nauséabond de ses attitudes, le romantisme,
venu de l'église catholique, porte en lui un principe morbide, caché
sous les festons du pittoresque et les guirlandes extravagantes d'un
lyrisme suranné.</p>
<p>A l'imagination Zola oppose le document,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lions, de toutes les convoitises et de tous les appétits,</p>
<p>Avec un sens très juste, Zola se contente d'enregistrer la monographie
et l'histoire intime d'une seule race. Les portraits de famille qu'il
trace d'une main ferme et d'un esprit clairvoyant sont la peinture d'une
société, de ses lois intérieures et des compliqués ressorts qui lui
donnent le mouvement. En effet, sous la pression des forces collectives,
l'histoire se construit par individu</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est la revanche du tableau de mœurs sur les annales oratoires, de
l'anecdote sur les fastes solennels.</p>
<p>Zola est un grand peintre de milieux. Ses personnages, types
représentatifs de chaque manière de vivre imposée par le destin ou
conquise par la culture, ne sont pas, comme ceux de Balzac, des
personnes mues par des passions; la conformité de leurs mœurs in-</p>
<p><pb/></p>
<p>Naguère les mauvais plaisants nommaient les Rougon-Macquart une table
d'hôte de phénomènes. C'est mieux c'est un jardin zoologique, un muséum
d'histoire naturelle, où les espèces fortement classées, étudiées,
numérotées, font connaître la société française du xix~ siècle, comme on
connaît la société romaine ou byzantine par les ~Vo~t'a digesforum ou le
tableau de Constantin Porphyrogénète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses détracteurs l'accusent naturellement de calomnier le peuple, de
pousser au noir</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, la. Débâcle, iliade lugubre de la défaite, clôt par
l'effondrement dans le désespoir ce bal masqué de dix-huit ans que fut le</p>
<p><pb/></p>
<p>deuxième Empire. La mort sanglante emporte aux abîmes les histrions
fourbus d'une trop longue mascarade elle finit par un coup. de tonnerre
l'orgie imbécile dont se délectèrent les familiers de Louis-Bonaparte
et. de Morny.</p>
<p>&lt;!</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant que Zola édifiait, après les romans descriptifs, les trois
romans critiques sur les villes religieuses, Mecques de l'Occident, un
danger nouveau menaçait la royale cité de la justice et de la libre
pensée. L'infâme antisémitisme enrôlait dans ses bandes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous nous levons alors.», comme disait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour les faibles, pour les déshérités; pour lés prolétaires de la
caserne, pour les serfs du régiment qui, désarmés, n'ayant ni richesse
ni crédit, portent, comme le captif de l'île du Diable et plus que lui
peut-être, ce fardeau exécré de l'obéissance militaire.</p>
<p>C'est pour eux que l'affaire Dreyfus continue c'est pour eux qu'elle
recommencera toujours. Aussi longtemps que les bagnes de l'Afrique et
les casernes de l'Europe asserviront les jeunes hommes au dégradant
métier des armes tant que l'apprentissage de la boucherie et de
l'assassinat sera imposé comme un devoir aux enfants du peuple, que les
institutions publiques leur feront une vertu de massacrer des noirs ou
de fusiller des mineurs; tant que les poucettes, la crapaudine, les
coups de cravache, les injures bestiales des sous-ofls pèseront sur
celui qui sème, qui laboure et qui construit, l'affaire Dreyfus sera
pendante au rôle de l'Histoire. .Et ce ne sont pas les palliatifs, les
enquêtes, les circulaires ministérielles, toute cette paperasserie
inutile et dérisoire, ni la sollicitude grimacée afin d'endormir
l'attention, d'en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La plupart des chefs de la pensée humaine ont eu, vers la fin de leur
existence, une phase évangélique, où, du haut de leur gloire, ils
promulguent le dogme de raison et de liberté. Ainsi Voltaire donne le
traité de la Tolérance et les lettres pour Calas; Diderot, l'institution
pour la grande Catherine Tolstoï, ses mandements aux Doukhobors, ses
traités d'antipatriotisme et d'anarchie. Tout poète porte en lui un
sentiment personnel de la vie qui détermine sa conception</p>
<p><pb/></p>
<p>politique et lui permet de formuler son Nouveau Testament. Zola établit
la foi .des temps nouveaux sur les quatre pierres fondamen.tales
Fécondité, Travail, Vérité, Justice. Les quatre Froment sont les
figurations de ce code religieux. Macrobites comme des patriarches, ils
travaillent comme Hercule, planent sur leur œuvre comme Zeus ou Jého.vah
et s'y complaisent, puis se résorbent comme Çakya-Mouni dans l'Être
indéterminé.</p>
<p>Fécondité, c'est une institution de la famille reposant exclusivement
sur l'amour et le divin désir qui propage l'humanité, disperse aux
quatre vents des semailles humaines, comme jadis Cadmos ensemença les
champs thébains avec les ossements du Dragon terrassé.</p>
<p>Travail propose comme résultat du communisme l'abolition des privilèges,
du commerce et du salariat, les bienfaits de l'association, le partage à
tous des forces productrices, de l'hygiène et de l'enseignement. Quand
on vit pour la première fois, dans Cabet, le communisme de consommation et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Nil a vu sur ses rivages.</p>
<p>Travaillons 1</p>
<p>C'est le mot d'ordre que, mourant chez les barbares, et pressentant déjà
les hontes de ses héritiers, Marc-Aurèle, étendu sur sa couche funèbre,
donnait aux légions romaines debout encore et luttant aux rives du
Danube contre la barbarie et l'invasion.</p>
<p>Devant la tombe de Zola brusquement emporté par la mort insidieuse et
cruelle, Abel Hermant et Stuart Merrill rénovaient l'un et</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autre cette exhortation irréprochable du dernier Empereur. L'atelier
du sublime artisan est pour toujours fermé. Cependant la tâche où
s'exerça longuement son fier courage demeure inachevée et sollicite nos
efforts. Travaillons 1 Partout, dans les peuples civilisés, l'ouvrier se
confond avec le demi-dieu. Ce n'est pas la Hauteclaire, l'épée imbécile
et farouche du soldat, le glaive meurtrier de la chevalerie, qui tonde
la cité de lumière et de bonheur. C'est le marteau du forgeron, la hache
du trappeur et le soc du paysan armes secourablês d'Hercule ou du
forgeron de la Vesta, qui, dans les champs assainis et la plaine
fécondée, assurent aux enfants des hommes des abris pacifiques et des
récoltes</p>
<p>nourricières.</p>
<p><pb/></p>
<p>ornières et des fanges hasardeuses, des labyrinthes équivoques de
ténèbres et de pièges menacent d'arrêter son élan, d'égarer son ~Hbrt à
jamais inutile. Aux embûches de la forêt succède le mirage du désert;
partout le précipice et l'escarpement. A nous de jalonner cette route
sacrée et de percer le roc, et d'assainir le marécage, d'empierrer la
voie éternelle où marcheront nos fils, plus libres et meilleurs que nous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>J.-H. FABRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant qu'il put écrire, chercher, observer, étudier les infiniment
petits, si vivaces et forts, si riches de sève, de brûlante énergie, on
l'ignora. Vers 1860, Michelet, dans son livre sublime L'Insecte, à
propos du bombyx et de ses amours cita une page d'Henri Fabre. Depuis,
en dehors peut-être de certains laboratoires, on n'entendait plus nommer
le naturaliste de l'Hérault, jusqu'au temps où le plus athénien des
ministres et des légataires s'avisa de le prendre pour but, un jour de
promenade estivale.</p>
<p>Ayant omis, pendant quelques lustres, l'er-</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>&lt;!</p>
<p>Cette juste mais combien tardive apothéose</p>
<p><pb/></p>
<p>ne va pas sans un peu de malencontre. Avec la notoriété, le
mercantilisme apparaît qui entache les plus belles œuvres de l'esprit
humain.</p>
<p>Hors de ses mouches, de ses coléoptères, de ses arachnides, Henri Fabre
est un primaire, sans plus. Le qualifier d' « écrivain », au siècle de
Michelet, de Renan, de Flaubert, de Maupassant et (malgré force
négligences) de Loti, c'est prendre pour un sot le benoît lecteur. Il
serait inopportum de faire ici le petdeloup. Voici, néanmoins, une
phrase du « Maître )) qui peut faire toucher sa manière, une phrase qui
permet d'en juger le style par un trait unique et décisif</p>
<p>D'autres chauves-souris, moins bien partagées</p>
<p><pb/></p>
<p>.sous le rapport de l'ouïe, possèdent en compensation un odorat comme il
n'y en a pas d'autres au monde pour la ~ncsse.</p>
<p>entreprises de librairie ou de</p>
<p>&lt;'</p>
<p>Parmi les</p>
<p>œuvres posthumes sans nombre</p>
<p>de J.-H. Fabre (Mme Mialaret-Michelet a,</p>
<p><pb/></p>
<p>Bernardin de Saint-Pierre, philanthrope, mucilagineux qui a tant abusé
de « la soupe aux larmes », prétendant que « les puces sont</p>
<p><pb/></p>
<p>f</p>
<p>&lt;t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>piano de la triste laideur, avaleront par myriades les fléaux du paysan.
Les mangeurs seront mangés, Féquiljbre de la vie harmonieuse rétabli par
ces voraces bienfaisants, par ces utiles affamés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Évidemment, ces balourds ennemis des bestioles qui metlent dans les
bois, les champs, danslahaieoulejardin, la fête de leur présence
amicale, n'ont jamais vu de près une effraie en satin blanc et velours
abricot; ils n'ont jamais connu le plaisir d'enrouler une couleuvre à
leur poignet.</p>
<p><pb/></p>
<p>EDMOND HARAUCOURT</p>
<p><pb/></p>
<p>Certaine mésaventure a, néanmoins, introduit une sorte de brisure dans
cette heureuse et noble carrière. C'est la paille dans l'acier, l' « œil
de crapaud » dans le corindon. Je n'aurais eu garde, certes, d'en parler
si M. Haraucourt lui-même, avec une désinvolture hautaine et charmante,
ne la rappelait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pire, fausser le divin ressort du travail, de l'art, de la poésie, en un
mot de la civilisation. Car c'est de l'amour, de la femme et de
l'enfant, que les arts de la vie civilisée ont pris naissance. Le feu
allumé par le premier couple donna le foyer de la famille et l'autel de
la Cité.</p>
<p>Mais la chose honteuse, le crime que le législateur a mission de
poursuivre et de châtier, c'est l'infâme exploitation de l'éveil sacré,
l'image corruptrice, le livre obscène et plat, sans talent ni art, que
les spéculateurs du stupre ont organisé comme une sorte de confrérie
internationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui jugera pourtant la valeur morale d'un écrit, d'un tableau, d'un
dessin? Qui établira la démarcation entre les nouvelles orduriéres que
vendent tels négociants louches et les pages sacro-saintes du divin
Rabelais ou du chaste Flaubert?</p>
<p>Qui jugera les marbres de Clodion, les bronzes.de Rodin? Qui, les
eaux-fortes de Rops? Qui défendra les maîtres, assimilés</p>
<p><pb/></p>
<p>par un juge ignare et huguenot aux pornographes de la rue P</p>
<p>H faudrait citer les cavatines, les airs de bravoure qui parent de leurs
guirlandes le livre sagace et fort de M. Haraucourt. Une page digne
d'Henri Heine sur la révoltante obscénité des corolles et ce qu'on peut
nommer le scandale des fleurs mérite qu'on la retienne entre toutes,
pour son charme, sa. fantaisie et sa véracité.</p>
<p>Évidemment, il n'y a rien sur terre de plus inconvenant qu'une rose ou
une violette, si ce n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Instructive et souriante sagesse Te! doit être de la main du poète un
livre de morale. Ici, !e front d'Athena se couronne de roses et, quand
la déesse frappe, c'est avec une lance d'or que les abeilles attiques
ont parfumée d'un peu de miel.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BATAILLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur dramatique prend contact avec son auditoire, par l'entremise du
comédien. Celui-ci, une fois le rideau levé, regarde«cet horizon de
sable noir et tapi qu'est la foule »; pour tant de regards indéterminés
il évoque le personnage conçu par le poète, sans que le poète lui-même
ait la faculté d'Intervenir, de ramener, quand Ils s'égarent, lecœur ou
l'émotion du public. Il ne peut s'expliquer 'ni se reprendre devant ce
juge sans appel. ,G'est pourquoi les épilogues que donne l'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>Henry Bataille, en effet, avec une lucidité profonde, une pitié
fraternelle, avec aussi la bravoure intellectuelle qui ne redoute jamais
d'aller au fond d'une pensée et de proclamer la vérité sans ménagements
ni sous-entendus, s'est fait connaître avant tout comme le peintre le
plus sûr et le plus véridique de la femme, de la femme blessée au cœur,
tantôt par la cruauté du mâle, tantôt par les « outrages » de l'automne.
Comme un Van Dyck, plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Le protagoniste de l'Amazone accomplira, dans ce troupeau de « femmes
damnées », monstres ou martyres, que l'on doit aimer et plaindre quand
même,</p>
<p><pb/></p>
<p>« pour les urnes d'amour dont les grands cœurs [sont pleins »</p>
<p>un geste essentiel, car il parle au nom « du grand témoin divin a, du
Regret qui, de guirlandes immortelles, couronne les tombeaux. Au-dessus
de la haine, de la bêtise fratricide qui « mêlent leurs fumées dans le
but d'obscurcir le ciel », une figure en deuil offre la libation
d'Andromaque, les dons tristes et solennels des funérailles.</p>
<p>Une telle pièce vaut tout naturellement à</p>
<p><pb/></p>
<p>son auteur presque autant d'injures que le Phalène. Cela ne représente
point un médiocre honneur.</p>
<p>Et dans le fond de sa pensée, il n'est pas douteux que le poète
s'enorgueIHtsse d'un tel acharnement, de l'animadversion bête et de
l'invective sans talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>bueront le droit sacrilège d'oublier les morts. Ce sera la gloire
d'Henry Bataille d'avoir promulgué ces choses, d'avoir, du haut de sa
croyance, fait entendre un mot suprême, avant les années farouches,
avant les âges muets qui se préparent.</p>
<p>Tout ce qui fut la gloire de l'intellect affranchi, de l'art
indépendant, passion, éloquence, vérité, demain sera proscrit. Le
pharisaïsme social bâillonnera toute pensée hardie ou véridique. Du
moins, avant ces jours d'oppression, Henry Bataille aura parlé en homme
pour les hommes futurs. Et nous entendrons sa parole vibrer encore dans
l'air muet.</p>
<p>Car les temps du Lourd Silence vont venir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COBBEO.. IMPRIMERIE CRÈTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>.t- LES DERNIÈRES NOUVEAUTÉS~</p>
<p>FRANOSGARCO. Au Coin des rues 6. «</p>
<p>LÉON~WERTH. Le Monde et la Ville ~6.. D</p>
<p>LÉON'WERTH. Le Monde et ta ViUe 6. B</p>
<p>L!CHTENBERGER. –Monsieur deMigurac. 6. !.) J.-H ROSNY JEUNE. La Contrée
aux embûches. 5. B TRELAWNY:–Mémoires d'un cadet. -5. » REG)S= OGNOUX.
Le Tabac du bouc -6. D PIERRE DE LA BATUT. La Jeune fille en proie au
monstre 5. MAURICE RENARD. L'Homme truqué. 6. Le Voyage immobile 6. f</p>
<p>CALT)ERBOtSS)ËRE.–LoindetaRifnette. 5.</p>
<p>D.LUCtEN GRAUX. Réincarne 6.' Hanté !6. r j FRANÇOtS PONCETTON.
L'Aventure des ISHHesde</p>
<p>Mlle d'Oche. 6. ))</p>
<p>ROBERT W)LTON. Les derniers jours des Romanoff. 6 50 ALEX. CASTELL. Les
Jeux sur les cimes 6. ANDRÉ LEGRAND. L'Ile sans amour. 6. OLBERT DE
VOISINS. Le Bar de la Fourche.: 5. L'Esprit impur 6. »</p>
<p>Le Démon Secret 6. n Pour l'Amour du Laurier €. L'Enfant qui prit peur
6. n ViCTORSEGALEN. –Les Immémoriaux. 7. j Stètes. 6. » ,1</p>
<p>CHARLES RÈGtSMANSET. Le miracle français en Il Asie, l'Indo-Chine
française. Bois gravés de CLAUDE RENÈMARTfN. 6. EMfLE SEDEYN. Petites
villes de France .6. ? » EDMOND FLEG. Ecoute, tsraët. 6. J.-K. KUYSMANS.
Le Drageoir aux épiées.6. WASHINGTON IRVING. Les Contes-de l'Alhambra
.6. PIERRE- MAC ORLAN. –AbordderÉtoitematûtine:</p>
<p>(m~~parDARAGNÈS). 6.</p>
<p>PIERRE MILLE. Mémoires d'un Dada besogneux 4. 90</p>
<p>ADOLPHE O. ORNA. ÈS). 6. »</p>
<p>ADOLPHE 0. ORNA. Les Araignées. 6. »</p>
<p>MARCEL SCHWOB. Cœur-douMë.7.'</p>
<p>Vies tmmaginaires' Y~</p>
<p>SEVERtNE.–Line. 7.? »</p>
<p>~J-</p>
<p>ÉDITIONS G/CRES~ C"T~r~</p>
<p>O. CRÈS &amp; C PARIS, (~')</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
