<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bourget, Paul (1852-1935)">Paul Bourget</author>
<title>Nouvelles pages de critique et de doctrine. T. 2 / Paul Bourget,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bourget, Paul (1852-1935)</author>, <title>Nouvelles pages de critique et de doctrine. T. 2 / Paul Bourget,...</title>, <date>1922</date>,description :,276 pages
</bibl>
<publisher>Plon-Nourrit (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113905x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1922">1922</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DEBUT D'UNE SERIE DE DOCUMENTS EN COULEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL DK L ACADEMiE FRANÇAISE</p>
<p>NouvellÉt liges</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES</p>
<p>Bf PAUL BOURGET</p>
<p>CRITIQUE. 2 volumes in-S».</p>
<p>*I. Essais de psychologie contemporaine. (Baudelaire, lSennn. Flauhert,
Taine, Stendhal, Dumas fils, Lcconte de Lislc,</p>
<p>les Concourt, Tourgueniev, Amie).) Appendices.</p>
<p>'•Ml. Etudes et portraits.</p>
<p>ROMANS 7 volumes in-8".</p>
<p>̃'l CrueUe Fnigine. Un Crime d'amour. Andié Cornélis. ••!ll. de fentme</p>
<p>V I a Terre promise. Costuopolis.</p>
<p>Une Idylle tragique. La Duchesse bleue.</p>
<p>"̃'̃VI I,e Luxe l.e Fantôme. L'E.m profonde, *VII L'Étape. Un Divorce.</p>
<p>NOUVELLES. 4 \olumes in-S°.</p>
<p>lt 1,'Irréparab Amour. Profils perdus François Vernanles.</p>
<p>Jîl complication sen-</p>
<p>POÉSIES. volume in-8°.</p>
<p>vente (mai 1922). 27476.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN D'UNE SERIE DE DOCUMENTS EN COULEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>ET DE DëGTRlftE</p>
<p><pb/></p>
<p>CRITIQUE ET VOYAGES</p>
<p>Essais de psychologie contemporaine, 2 vol. Études et Portraits, 3 vol.-
Outre-Mer, 2 vol. -Sensations d'Italie, i vol. Pages de critique et de
doctrine, 2 vol.</p>
<p>ROMANS</p>
<p>Cruelle Énigme, suivi de Profils perdus, i vol. Un Crime d'amour, 1 vol.
André Cornélis, i vol. Mensonges, i vol. Physiologie de l'amour moderne,
1 vol. Le Disciple, i vol. Un Cœur de femme, i vol. Terre promise, i
vol. Cosmopolis, i vol. Une Idylle tragique, 1 vol. La Duchesse bleue,
vol. Le Fantôme, i vol. L'Étape, vol. Un Divorce, 1 vol. L'Émigré, vol.
Le Démon de midi, 2 vol. Le Sens de la mort, 1 vol. Lazarine, i vol.
Némésis, 1 vol. Laurence Albani, 1 vol. -L'Écuyère, 1 vol. -Un Drame
dans le monde, i vol. NOUVELLES</p>
<p>L'Irréparable, suivi de Deuxième Amour, Céline Lacoste et de Jean
Maquenem, i vol. Pastels et Eaux-Fortes, vol. François Vernantes, i vol.
Un Saint, i vol. Recommencements, i vol. Voyageuses, i vol.
Complications, sentimentales, i vol. Drames de famille, i vol. Un Homme
d'affaires, i vol. Monique, i vol. L'Eau profonde, 1 vol. Les Deux
Sœurs, vol. Les Détours du coeur, i vol. La Dame qui a perdu son
peintre, 1 vol. L'Envers du décor, i vol. Le Justicier, 1 vol.
Anomalies, i vol.</p>
<p>POÉSIES</p>
<p>La Vie inquiète, Petits Poèmes, Édel, les Aveux, Poésies inédites, 2 vol.</p>
<p>THÉATRE</p>
<p>Un Divorce (en collaboration avec M. André Cury), i vol. La Barricade.
Chronique de 1910. vol. Un Cas de conscience (en collaboration avec M.
Serge BASSET), i vol. Le Tribun. Chronique de igtl. 1 vol.</p>
<p>ŒUVRES COMPLÈTES</p>
<p>Édition in-8° cavalier sur beau papier vergé d'alfa.</p>
<p>Ce volume a été déposé au ministère de l'intérieur en 1922,</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL BÔÙRGET DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>Nouvelles</p>
<p>Pages de Critique et de Doctrine</p>
<p>Il</p>
<p>lU. QUELQUES PROBLÈMES INTELLECTUELS</p>
<p>IV. QUELQUES PROBLÈMES SOCIAUX</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE P-LON</p>
<p>PLON-NOURRIT FT C", IMPRIMEURS. ÉDITEURS 8, RUE GARANCIÈRE 6"</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/></p>
<p>Droits de reproduction et de traduction s réserves pour tous pays..</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>QUELQUES PROBLÈMES INTELLECTUELS</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>ET LE GÉNIE FRANÇAISE)</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>la portée duquel il ne s'est pas rendu compte avec conscience. Mais
son-instinct de Roi de France était si fort qu'il l'a sentie, cette
portée, et il a protégé cet auteur comique, comme il a fait Colbert, et
pour la même raison profonde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>illustres représentants, chez un Racine, comme chez un Bossuet, chez un
La Fontaine comme chez un La Bruyère, chez un Mignard comme chez un
Poussin, chez un Le Nôtre comme chez un Mansard. L'explication de la
partialité de Louis XIV envers son dramaturge favori ne doit pas être
cherchée dans l'engouement puéril d'un souverain fastueux pour un
entrepreneur de divertissements. Serviteur couronné de l'œuvre
française, il a reconnu dans le- théâtre de Molière la pensée directrice
de toute notre histoire, le principe de la mesure, mis en valeur avec
une maîtrise qu'aucun écrivain de son temps n'a surpassée. III</p>
<p><pb/></p>
<p>Je viens d'écrire le nom de Cléante. C'est dans la bouche de ce
beau-frère raisonnable du déraisonnable Orgon que Molière a mis sa
profession de foi religieuse. J'y relève ces vers qui sont la formule
même de l'esprit de mesure</p>
<p>1 Les hommes la plupart sont étrangement faits,</p>
<p>Dans la juste nature on ne les voit jamais.</p>
<p>La raison a pour eux des bornes trop petites,</p>
<p>En chaque caractère ils passent les limites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et encore</p>
<p>Soyez donc pour cela dans le milieu qu'il faut.</p>
<p><pb/></p>
<p>un animal insociable. Visiblement, nous avons là, non point un
réformateur, mais un régulateur. La différence est du tout au tout.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>dans un temps où l'acteur est encore un paria social. Le noble
gémissement de son ami Boileau sur son enterrement clandestin nous le
rappelle</p>
<p>a Avant qu'un peu de terre obtenu par prière. »</p>
<p>En habits de marquis, en robes de comtesses,</p>
<p>Venaient pour diffamer le chef-d'oeuvre nouveau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Janvier 1922</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA MALADIE</p>
<p>DU JOUENALlNIJJVIEXïL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>L'oraison l'étymologie l'indique suppose la prière. C'est bien le
reploiement de l'être sur lui-même, mais avec une volonté de
s'améliorer. Le regard inté-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Septembre 1921.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>RENAN ET TAINE APRÈS 1870</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>a Le monde va changer de base,</p>
<p>exprime d'une façon comique, mais d'autant plus significative dans son
absurdité, la redoutable présomplion de ces utopistes qui prétendent
penser un pays a priori au lieu de le comprendre d'abord. Par
Intelligence, nous entendons nous, précisément cette accep(i) Le
Correspondant, 10 février 1920.</p>
<p><pb/></p>
<p>Magnus ab integro sœclorum nascitur ordo.</p>
<p>Elle sait trop, quand il s'agit d'une nation, que cette nation a une
histoire et que la gouverner contre cette histoire, c'est l'opprimer, la
tuer, qu'elle a une position géographique et qui commande ses
institutions, qu'elle a des hérédités ethniques et psychologiques, enfin
qu'elle est une création vivante et que le vieil adage médical demeure
la règle quand on est en présence du vivant Quô natura pergit, eb
ducenda.am est. Avec cette méthode, on ne rédige pas l'illusoire et
solennelle Déclaration des Droits, on ne promet pas aux malheureux un
millenium qui les désespérera davantage quand ils constateront son
mensonge. En revanche, on a quelque chance de laisser la vie se
continuer dans la santé, si elle est saine, et si elle ne l'est pas, se
restaurer elle-même. Pour cela, il est nécessaire de la ménager, de
respecter ses énergies latentes, de pratiquer, comme a dit justement M.
Charles Maurras, cet empirisme organisateur, en dehors duquel tout n'est
qu'impuissance, que désordre et que danger.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand mot est prononcé. Sauver, puis développer ce qui survivait
d'aristocratique dans la France malheureuse d'après Sedan et la Commune,
tel fut l'enseignement que nous donnait Renan dans son</p>
<p><pb/></p>
<p>A côté de tant de vues si françaises, on demeure étonné, en lisant ce
Avre, de la fascination exercée sur cet esprit par la pensée germanique.
Ce n'est pas là</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Origines de la France contemporaine nous révèlent une attitude
d'esprit vis-à-vis des choses religieuses qui n'est ni le négativisme
illogique de Renan, ni le pragmatisme par trop sommaire de Soury, ni la
ferveur pascalienne d'Ernest Psichari. On a souvent cité la phrase où
Taine définit le Christianisme « l'organe spirituel, la grande paire
d'ailes indispensables pour soulever l'homme au-dessus de lui-même, au-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette page montre bien la différence entre l'enseigne-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mune. Nous venons d'en voir une autre dans cette guerre monstrueuse qui
a renouvelé celle des époques où des peuples tout entiers se ruaient les
uns sur les autres. Le principe des nationalités substitué, depuis 89, à
celui des petits États dynastiques, a produit ce résultat. Quelle leçon
pour les utopistes du socialisme, s'ils savaient la comprendre Du moins
cette dangereuse phalange ne recrutera jamais ses fanatiques parmi ceux
qui auront médité les Origines. C'est dire qu'après un demi-siècle, ce
livre continue, comme celui de Renan, sa besogne de prophylaxie.
Relisons-les.Faisons-les lire, et reconnaissons dans leurs auteurs deux
bons serviteurs de l'Intelligence.</p>
<p>Mai 1920.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>L-'AME ÉTRANGÈRE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dément et dangereusement sur cette terrible nation en la distinguant de
ses gouvernants. Les événements qui se sont passés depuis l'armistice
ont montré l'erreur enfantine de ce point de vue. Les Hohenzollern n'ont
joué le rôle que l'on sait dans l'histoire du peuple allemand qu'en
raison d'une entière correspondance entre leur action et le génie
profond de ce peuple. Nous nous sommes trouvés, nous nous trouvons et
nous trouverons toujours, dans nos relations avec lui. en face de
l'irréductible « Ame Étrangère ».</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>c .Groupons-nous et demain</p>
<p>L'Internationale</p>
<p>Sera le genre humain. i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plus près de nous, Renan et Taine n'ont-ils pas été déviés par Hegel?</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>POUR</p>
<p>L'INTELLIGENCE FRANÇAISE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tyois Mousquetaires, des Misérables, c'est la pensée du romancier, c'est
son imagination, c'est la sécrétion mentale de son génie, c'est son
effort. Le fabricant de papier, l'imprimeur, le brocheur ne sont que des
adjuvants, nécessaires, soit, mais ces adjuvants sont, j'y reviens,
remplaçables. L'auteur, non. Pareillement, le Demi-Monde, le Gendye de
Monsieur Poirier, On ne badine pas avec l'amour, c'est Dumas fils, c'est
Augier, c'est Musset. La salle où la pièce se joue, les décors, les
costumes, les acteurs mêmes, ne sont, encore ici, que des adjuvants.
Définissons-les, si l'on veut, les canaux où se distribue la source. La
source, c'est la pensée de l'écrivain, et l'exploitation de cette pensée
a pour fin suprême, non pas le bénéfice d'argent ou de gloire que
lui-même en peut tirer, mais un accroissement de l'intelligence
nationale, si bien que cette intelligence nationale apparaît pour parler
la langue mathématique comme fonction de ces intelligences
individuelles. Atteindre celles-ci, c'est atteindre cellelà.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>appris au collège, pouvait passer les années d'apprentissage, en se
réservant des heures de libre recherche. J'ai vu le vaillant ouvrier
d'idées que fut Brunetière préparer ainsi la maîtrise de sa maturité.
C'est au lendemain de la guerre de 1870 qu'il acceptait cette lutte pour
sa pensée. L'engagerait-il aujourd'hui? Le pourrait-il ? Et, pourtant,
ce dont la France a besoin pour réparer les pertes effroyables qu'elle a
faites dans sa jeunesse instruite, c'est d'étudiants en sciences et en
lettres, c'est de professeurs, c'est d'intellectuels. Or, de quelque
côté que vous vous tourniez, ce que vous rencontrez, c'est' la barrière
dressée devant eux. Et par qui? Par d'autres travailleurs, qui ne
comprennent pas qu'en croyant conquérir une amélioration de leur sort,
ils l'empirent. Tant vaut l'Intelligence d'une société, tant vaut cette
société. Diminuez cette intelligence, et les inventions se feront moins
nombreuses, moins fécondes, et les sentiments se feront moins délicats,
moins élevés, et la grossièreté des appétits se fera plus brutale, plus
destructrice, et les grandes vérités qui maintiennent le pacte social
s'éclipseront. Le hideux spectacle que nous donne l'anarchie russe nous
montre, avec une évidence atroce, où vont les peuples qui se laissent
gouverner par en bas. Hâtonsnous d'ajouter s'il y a en France beaucoup
de symp" tômes qui justifient l'inquiétude, il en est beaucoup aussi qui
autorisent l'espérance d'un renouveau de bon sens. Dieu soit loué, nous
n'en sommes pas au temps, annoncé par Balzac, quand ce voyant prédisait,
derrière les illusions libérales de la monarchie de Juillet, le
bolchevisme possible. Le mot n'était pas fabriqué,</p>
<p><pb/></p>
<p>Septembre igig.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>DE « L'ÉCOLE UNIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est bien aussi la création d'une élite que poursuivent les théoriciens
de l'école unique. Mais ce singulier même qu'ils emploient volontiers
dénonce l'er-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>si émouvants. Ce sont des ouvriers qui ont improvisé ces strophes comme
celle-ci, admirable de vaillance gaie, que Cladel justement met sur les
lèvres de son M ontauban-tu-ne-le-sauras-pas</p>
<p>« J'ai souvenir de mes jours les meilleurs</p>
<p>Quand je portais la canne et les couleurs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>#</p>
<p>VII</p>
<p>HAECKEL</p>
<p>ET LE PANGERMANISME (Il</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Nous ne cherchons pas bien loin la définition du mot Science. Le
dictionnaire nous la donne connaissance exacte d'un certain ordre de
choses. Cette définition si simple est très profonde. Creusons-la. Elle
signifié</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous appelons scientisme, d'un mot qui, lui, ne se trouve pas dans le
dictionnaire car il indique une disposition d'esprit très récente
l'effort pour réduire toutes les sciences en une seule, qui serait la
Science avec une majuscule sans tenir compte de cette diversité des
objets. La pensée de Haeckel nous fournit un exemple, typique par son
outrance même, de cette confusion des domaines et, je le répète, de ses
dangers. Suivons-la, cette pensée. Il existe un ordre de phénomènes
appelés psychiques idées, sentiments, volontés et une science qui les
étudie, la psychologie, Haeckel constate que ces phénomènes sont
conditionnés, dans la vie présente, par des phénomènes physiologiques,
lesquels relèvent de la physiologie. Du coup il supprime la psychologie
en la faisant</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas le lieu de critiquer une conception qui repose tout entière
sur ce principe que l'inférieur explique le supérieur. La vieille
alchimie, quand elle</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Août 1919.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>DE KANT ET DE GOETHE (1)</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Creusez-le, en effet, ce principe. Qu'y trouvez-vous?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les illusions de l'amour-propre, sans que nous puissions nous en
rendre compte. C'est nous provoquer au pire des individualismes, celui
qui s'institue le despote moral des autres. Qu'un analyste de l'acuité
de Kant n'ait pas démêlé cette malfaisance secrète de sa spécieuse
formule, c'est de quoi surprendre, même quand on sait combien l'orgueil
philosophique se dupe aisément lui-même.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Cai c'e^t^d^orgueil que l'Allemagne est malade. C'est l'orgueil qui a
fait, d'une nation officiellement et traditionnellement chrétienne,
cette bête de l'A o-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LA PSYCHOLOGIE</p>
<p>D'UN CHIRURGIEN FRANÇAISE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Février 1920.</p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>DU NATIONALISME INTELLECTUELS</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Mais d'abord, y a-t-il jamais eu un Européanisme intellectuel? Le grand
enseigneur d'idées fausses, Jean-Jacques Rousseau,, écrivait dans ses
Considérations sur le gouvernement de Pologne et dès 1772 « Il n'y a
"plus aujourd'hui de Français, d'Allemands, d'Espagnols, d'Anglais même,
quoi qu'on en dise. Il n'y a que des Européens. » Que c'est bien
l'idéologue impénitent qui déclarait au commencement de son Discours sur
l'origine de l'inégalité parmi les hommes « Commençons par écarter tous
les faits l. Disons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Il n'y a donc lieu ni de condamner ni d'exalter ce que l'on peut
appeler, d'un nom plus simple, la culture cosmopolite. Il faut la
concevoir comme un appoint</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre 1921.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LES POSSÉDÉS</p>
<p>DE LA POUDRE FOLLE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Cette besogne dure et sinistrement réaliste de l'espionnage de guerre
s'exerçant dans des milieux qui semblent le domaine propre de l'irréel
et du chimérique, c'est le symbole même de l'équivoque sur laquelle
vivent, (Tu plutôt meurent, les cocaïnomanes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Août 1921.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>D'UN PROJ ET</p>
<p>DE « CRÉDIT INTELLECTUEL »</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>tout servent de types, de modèles. Ces exemplaires supérieurs
peuvent-ils être produits viagèrement ou bien leur élaboration
suppose-t-elle des classes héréditairement privilégiées? De la réponse
dépend peutêtre l'avenir de la civilisation.</p>
<p>Les promoteurs du Crédit intellectuel se maintiennent sur un terrain
plus humble. Ils constatent que le coût de l'existence devient de plus
en plus élevé. Ils en redoutent les conséquences sur la destinée des
jeunes gens de talent, dénués de ressources. Ils craignent que des
débutants qui deviendraient pour la nation une parure, une force et une
richesse par leurs oeuvres d'écrivains ou leurs travaux de savants, se
trouvent arrêtés net dans leur développement par cette insuffisance de
moyens. Ce sont pourtant des valeurs, et que l'intérêt vital du pays est
de ne pas les laisser se perdre, inutilisées. Ne serait-il pas possible
de les traiter comme des valeuys, en effet, au sens matériel de ce mot?
« Valeur dit le dictionnaire « ce que vaut une personne., une chose,
pour son mérite. » C'est la première définition. Puis vient cette autre
« ce que vaut zane chose, pécuniairement, ce que rapporte une chose. »
Le calcul que des capitalistes font pour un brevet, pour une mine, en
avançant de l'argent gagé par les bénéfices futurs, si l'on essayait de
le faire pour cette valeur, d'un ordre spécial, mais non moins certaine?
Quand le Roi, c'est-à-dire le gérant de la communauté nationale,
assurait jadis au jeune Racine, auteur de la Nymphe de la Seine, une
pension de six cents livres, ne spéculait-il pas sur l'avenir de ce
génie naissant, et de même, cent soixante ans plus tard, Louis XVIII,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans le domaine public. On sait que cinquante ans après la mort de
l'auteur, le droit de propriété disparaît pour ses héritiers. Il
s'agirait, par ce prélèvement sur une matière qui est véritablement res
nullius, de constituer une sorte de trésor littéraire, artistique et
scientifique, grâce auquel les aînés disparus se trouveraient aider
leurs cadets, engagés dans la même carrière. Ce serait une illustration
du célèbre vers &lt; Et quasi cursores vitai lampada tradunt. »</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>teurs besogneux qu'il s'agirait surtout de soutenir. Mais quels
littérateurs? Un critique est un littérateur, un historien de même, de
même un philosophe. Pour ceux-là; des écoles spéciales n'existent-elles
pas aussi et qui leur- garantissent la possibilité du travail l'École
normale, celle des Chartes, celle des Hautes Études, sans parler des
Universités et des bourses qu'elles accordent? Il reste donc que le
Crédit intellectuel serait institué en définitive pour les seuls litté.
rateurs d'imagination poètes, romanciers et auteurs dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Ces viriles paroles supposent une conception de l'existence littéraire,
courageuse et solitaire, qui exclut l'enrégimentement. Qu'on le veuille
ou non, pensionner le talent jeune, c'est toujours risquer de
l'enrégimenter. Si libéral que soit un jury chargé de découvrir ce
talent, ceux qui le composent ont leurs partis pris s'ils sont des
professionnels, et alors ils favoriseront telle ou telle sorte de
manière et d'inspiration. La</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Octobre 1921.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>QUELQUES PROBLÈMES SOCIAUX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>RÉFLEXIONS</p>
<p>SUR LA PAIX DE VERSAILLES</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>La France a vaincu. Comment? Par son armée, répondraient le petit garçon
et la petite fille de la rue, si on les interrogeait. « Opinions saines
du peuple, » disait Pascal. Traduisez cette naïve réponse. Toute la
leçon des événements s'y trouve contenue. Ce que la France a fait nous'
montre ce qu'elle doit faire, pour préserver le fruit du sanglant
effort. Elle a vaincu par, ou mieux dans son armée, et l'Allemagne,
elle, a été vaincue dans son armée. A la veillle du conflit, il semblait
bien que tout au contraire l'armée fût la partie forte de l'Allemagne et
la partie faible de la France. Essayons de comprendre pourquoi l'épreuve
de la réalité a démenti le pronostic le plus vraisemblable.</p>
<p>Une armée c'est, avant tout, un corps d'officiers, un cadre. Enrôlez dès
hommes par centaines de mille, et courageux, si vous ne les encadrez
pas, vous n'aurez qu'une horde. Cette loi du cadre, les Allemands la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>La France a vaincu aussi par ses ouvriers et par ses intellectuels.
Ceux-ci au front et dans les usines, donnant leur vie, donnant leur
travail sans compter, inlassablement, et ceux-là. Est-il rien d'émouvant
comme la liste des écrivains, des élèves des grandes écoles, des
avocats, des médecins, des ingénieurs, des professeurs, des instituteurs
qui se sont fait tuer si simplement, si bravement, pour qu'il y' eût
après eux une pensée française? Et la France a vaincu aussi par ses
bourgeois et ses aristocrates qui ont payé l'impôt du sang, non moins
simplement, non moins bravement, pour servir d'exemple et attester, par
l'identité du sacrifice, cette identité des âmes qui fait qu'un pays
n'est pas seulement une collection d'individus, ni même de familles. Il
est un individu, il est une famille, il est une personne. La France a
vaincu encore par ses prêtres. J'ai sous les yeux, en écrivant ces
lignes, l'image mortuaire d'un d'entre eux et j'y lis ces lignes d'un
ordre du jour « Les vagues successives de l'assaut se sont inclinées
devant le représentant de Dieu, l'aumônier divisionnaire de Chabrol,
dont la main dessinait sous la mitraille le signe de la rédemption et de
la victoire. A été tué</p>
<p><pb/></p>
<p>alors qu'il parcourait le terrain pour secourir les blessés. » On
voudrait, dans ces jours où ces innombrables dévouements portent leur
fruit sublime, 'les évoquer tous, un par un, les saluer tous avec des
larmes de reconnaissance, les interroger, recevoir d'eux le mot d'ordre
impératif, pour être bien sûr qu'ils n'ont pas été holocaustes en vain.</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>Juillet 1919.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>DE L'IMPERIALISME</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>C'est par l'histoire que cette précision peut être obtenue (i). L'Empire
par excellence, celui qui demeure le type achevé de cette forme d'État,
et donc de cette forme d'esprit l'impérialisme, c'est l'Empire romain.
Une idée d'abord inconsciente, puis dégagée et réfléchie, a dominé son
développement séculaire. Le plus grand des poètes latins l'a exprimée
dans les hexamètres célèbres</p>
<p>« Tu yegere imperio populos, Romane, 'memento</p>
<p>Ha tibi sunt aytes, facisque imponere mores!</p>
<p><pb/></p>
<p>imposé par la force. Virgile le dit ensuite explicitement</p>
<p>« Parcere subjectis, ei debellaye superbos.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>DU MILITARISME (i)</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avant 1914 qu'Ernest Psichari s'exprimait ainsi, et voici la
preuve de l'influence funeste exercée par l'abominable frénésie
allemande sur les esprits durant toute la discussion de notre nouvelle
loi militaire, pas une phrase n'a été prononcée chez nous qui ait rendu
ce son de magnanime spiritualité. Au Parlement comme dans la paresse,
l'accord a été complet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>milieu de soldats, et que ce milieu préexiste. Ces vérités, tous les
bons Français les savent. Combien osent les dire? Tant est fort, à
l'heure présente, le préjugé contre le mot déshonoré, le militarisme.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Janvier i9«T</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA CRISE</p>
<p>DE L'IDÉE DE TRAVAIL</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où ce paradoxe? Car c'en est un qu'une telle mentalité, devant cette
évidence ou bien nous travaillerons plus et mieux qu'avant le cataclysme
de 1914, ou bien nos quinze cent mille morts, qui ont donné leur sang
pour que la France vive, seront tombés en vain. A cette aberration de
notre prolétariat et pas de lui seulement, puisque les fonctionnaires et
les employés s'en mêlent, on a cherché bien des motifs. Les diverses
explications données ont du vrai. On incri-</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Et d'abord, qu'est-ce que le travail? Une pareille interrogation paraît
presque naïve. Mais les analyses élémentaires ont cette utilité qu'elles
dégagent les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi conçu, le travail revêt une valeur singulière. Il cesse d'être la
servitude, pour devenir le service. La certitude de la besogne bien
faite équilibre l'homme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prononcée et par ceux qui l'ont entendue, et la crise redoutable dont
j'ai essayé de dégager une des causes sera conjurée. C'est toujours le
mot si profond de Taine sur les soldats de la Révolution « Ils furent
ramenés au sens commun par la présence du danger. » Du jour où les
ouvriers verront clairement le danger qu'ils courent eux-mêmes en le
faisant courir au pays, leur mentalité sera redressée.</p>
<p>Août 1919.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>LA LUTTE DES CLASSES</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Reconnaissons-la donc, cette réalité, admettons l'existence de deux
classes dans la société, et analysons leurs rapports. Nous discernons
aussitôt que le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Juin 1919.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>DE L'ABUS</p>
<p>DU DROIT DE GRÈVE</p>
<p><pb/></p>
<p>troduisant dans les mœurs, il servait la cause de la justice et du progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mai 1919.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>DU MYTHE RÉVOLUTIONNAIRE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>claire des soirées méridionales, ses outils sur l'épaule. Nous causons.
Il me parle du pain qui n'est pas, bon de la viande et du vin qui
coûtent trop cher, du pétrole et du charbon qui se font rares, d'un
tailleur et d'un cordonnier qui se sont enrichis avec leurs stocks de
vêtements et de chaussures, et il conclut « Si tout ça ne change pas, on
fera la Révolution n avec un regard d'illuminé haineux. La Révolution?
qu'entendait-il par là? Le pillage, hélas et rien d'autre, et il n'est
pas un mauvais homme. Jamais je n'ai mieux compris qu'en l'écoutant la
souveraine puissance du mythe sur l'âme populaire.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Il n'en a pas été ainsi chez des peuples moins lucides,</p>
<p><pb/></p>
<p>Décembre ig2o,</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>DU FAUX ESPRIT DE RÉFORME</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Aubert, qui avait été leur condisciple, raconter une scène
annonciatrice de l'avenir des deux jeunes gens! Il s'agissait de
traduire la célèbre lettre de Pline Magnum proventum j&gt;oetarum annus
attulit. « Lisez votre copie, Baudelaire », ordonne M. Rinn.</p>
<p>« L'année apporta une grande provende de poètes, fait Baudelaire.</p>
<p>« Vous dites? » interroge Rinn.</p>
<p>« L'année apporte une grande provende de poètes », répète l'autre en
soulignant le vocable rare. Et M. Rinn d'interrompre</p>
<p>« A vous, Feuillet. Votre copie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peut dire, en nous faisant nous comparer aux chefs de file des
générations précédentes, en même temps qu'il éveillait, dans les chefs
de file de la génération actuelle, la conscience de leur supériorité
naissante. C'était leur donner une double raison de la maintenir.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Juillet tgi</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>MISE AU POINT</p>
<p>DE L'IDÉE DE PROGRÈS(i)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Décembre 1914.</p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>AUTRES REMARQUES SUR L'IDÉE DE PROGRÈS</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Magnus ab integro ssculorumnascitur ordo, Il</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Regardez-le se déchaîner, cet esprit de cruauté, dans l'immense Russie
que les bolchevistes ne se contentent pas de transformer en un
laboratoire d'une monstrueuse expérience idéologique. Cette idéologie a
pu être sincère chez quelques-uns parmi les initiateurs de la
révolution. Aujourd'hui, les emprisonnements, les tortures et les
exécutions décèlent l'assouvissement de cet instinct de férocité qui se
retrouve dans tous les crimes des foules. Le professeur Régis a très
justement remarqué, dans son Pyécis de psy-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lichtenberger, a recueillis dans le Bulletin de la ligue pour la défense
des animaux. Je les transcris d'après un article de M. Bailby dans
l'Intransigeant du 21 mars dernier</p>
<p>M. Bailby a raison de dire qu'il faut assurer la plus large publicité à
des documents pareils, relevés avec soin par des témoins dignes de foi.
Les Allemands, qui s'y connaissent, ont créé le mot de Scha1 denjreude,
la joie du dommage, pour exprimer ce féroce plaisir de nuire. L'étranger
que j'imagine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avril 1922.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>DU RÉGION ALISME</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>Nul ne sait, question profonde,</p>
<p>Ce que Perdrait le bruit du monde</p>
<p>Le jour où Paris se tairait.</p>
<p>Ne donnons pas dans l'exagération des dénigreurs de la puissante et
féconde cité, qui n'est pas la capitale de la seule France. Elle l'est
de l'Europe conti- i nentale. Reconnaissons simplement que l'équilibre
n'est pas bien réglé entre cette ville admirable, mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Paudza ti sa djuliado,</p>
<p>Haingl</p>
<p>Paudza ti sa djuliado. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La réalité prouve que Mirabeau avait raison. Voici aujourd'hui plus de
cent trente ans que le département est institué. Il n'est pas devenu une
créature vivante. La province a été anémiée. Elle n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>morte. Est-il possible dé réchauffer ce qui reste de cette vitalité, non
pas en essayant une résurrection de type archéologique, qui serait une
parodie, mais par des moyens efficaces et qui s'accommodent aux
exigences de notre monde moderne?</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la même diplomatie que jadis, la même défense des mêmes frontières
contre les mêmes ennemis. La charte du travail que les syndicats
poursuivent, les Corporations la pratiquèrent. Le tour particulier
d'esprit qui a fait notre littérature classique, nos écrivains le
manifestent sans cesse. Il n'y a pas une France d'avant 89 et une France
d'après. Il n'y en a qu'une, forte et prospère quand elle a travaillé
dans le sens de son génie, malheureuse quand elle s'est méconnue elle-même.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>originalité forte, une autonomie, pour employer le terme juste. Cela
aussi est du passé. Nous pouvons dire, comme un délicieux poète anglais
« La Sirène aime la mer, et moi j'aime le passé. » Mais ce passé-là,
rien ne saurait le ranimer. Il nous est du moins une leçon. Il nous
enseigne la voie où nous engager pour retrouver avec des causes
analogues des effets analogues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>DE LA BOURGEOISIE</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il est temps que la Bourgeoisie consente de larges sacrifices. » Je
reprends cette phrase et je lui cherche une traduction exacte. Ou bien
elle n'a pas de sens, ou bien elle signifie que la Bourgeoisie a des
privilèges qui la distinguent du reste de la nation. Des privilèges de
cet ordre, les gentilshommes de la nuit du 4 août en possédaient, eux,
le bilan de leur abdication l'atteste Abolition de la qualité de serf,
des biens de mainmorte, des juridictions seigneuriales, de tous les
privilèges et immunités pécuniaires, suppression du droit exclusif de
chasse, des colombiers et des garennes, des droits de départ et de
vacat, des annales, de la pluralité des bénéfices, et des pensions
obtenues sans titres, remboursement des droits féodaux, suppression de
la dîme, égalité d'impôts, admis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui finit</p>
<p>« Et, depuis ce temps-là, je les ai tous aimés. »</p>
<p>Cette loi est dure, mais c'est une loi de la synergie sociale, aussi
fatale dans cet ordre que peut l'être dans</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette question de l'inique distribution de la richesse ne saurait en
effet se détacher d'une autre, celle de la production de la richesse.
Imaginez qu'afin de répartir plus équitablement l'eau d'une source entre
les cultivateurs d'une plaine, vous canalisiez cette source de façon à
en tarir le débit, auriez-vous fait œuvre utile? S'il est démontré que
la possibilité d'accroître démesurément sa richesse individuelle est
pour l'homme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vaincu sur le champ de bataille social ils se doivent de rester des
vainqueurs.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>la « révolte de Nancy », sur la « fuite du Roi », son « arrestation et
le reste? » Le lendemain de cette nuit de sacrifices, c'est le désordre,
et la France amputée de ses autorités sociales séculaires. Ces
gentilshommes n'eussent-ils pas mieux agi pour le service de la nation
en se disant « Nous sommes impopulaires parce que nous ne méritons pas
nos privilèges, méritons-les. Soyons des aristocrates au vrai sens du
rnot le corna mandemmt des meilleurs. Réformons-nous. » Entre une élite
qui abdique et une élite qui brime, il y a place pour une élite qui
s'efforce d'être utile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Janvier 1920.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>INTELLECTUELS</p>
<p>1\ ET LE/GÉNIE FRANÇAIS. Pages. JOURNAL INTIME. 15 III. APRÈS 27 IV.
V2mE ÉTRANGÈRE. 47 V. POUR L'INTELLIGENCE FRANÇAISE. g8 VI. DE « L'ÉCOLE
UNIQUE VII. HAECKEL ET LE PANGERMANISME. 74- VIII. DE KANT ET DE 86 IX.
LA PSYCHOLOGIE D'UN CHIRURGIEN FRANÇAIS. 98 X. Du NATIONALISME
INTELLECTUEL. 108 LES POSSÉDÉS DE LA POUDRE FOLLE. XII. `- D'UN PROJET
DE CRÉDIT INTELLECTUEL. IV. QUELQUES PROBLÈMES SOCIAUX</p>
<p>I. RÉFLEXIONS SUR LA PAIX DE VERSAILLES. II. DE L'IMPÉRIALISME. 155 III.
DU MILITARISME 165 IV. LA CRISE DE L'IDÉE DE TRAVAIL. 175 V, LA LUTTE
DES CLASSES. VI. DE L'ABUS DU DROIT DE GRÈVE. 196 VII. DU MYTHE
RÉVOLUTIONNAIRE. 203 VIII. DU FAUX ÈSPRIT DE RÉFORME. IX. MISE AU POINT
DE L'IDÉE DE PROGRÈS. 223 X. AUTRES REMARQUES SUR L'IDÉE DE PROGRÈS..
230 XI. DU RÉGIONALISEiE. XII. DE LA BOURGEOISIE. 256</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet ouvrage a été achevé d'imprimer par Pion-Nourrit et Cie,</p>
<p><pb/></p>
<p>ORIGINAL EN COULEUR NF Z 43-120-8</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
