<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ginisty, Paul (1855-1932)">Paul Ginisty</author>
<title>Le théâtre romantique : France d'antan / par Paul Ginisty,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ginisty, Paul (1855-1932)</author>, <title>Le théâtre romantique : France d'antan / par Paul Ginisty,...</title>, <date>1922</date>,description :Collection : Documents et souvenirs,54 pages
</bibl>
<publisher>A. Morancé (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5835688q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1922">1922</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>France d an tan</p>
<p>LE T|IËAT|IE ROMANTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVKAC.K ÉTABLI PAR I«KS SOlS'S= riK AI.HKRT MORANCÉ ÉDITEUR, A PARIS
3o.3«J, ttUK DE.FI-KURl'S</p>
<p>1780</p>
<p>LIHKAIRIK CKNïRAI.K D'ART ET I»"ARCUITKCTURR AXCIKKKK. MAISON MOREI.
FONl»KK EN 1780</p>
<p>TOBS DROITS RÉSERVÉS. — COPTRICKT Bï ALBERT MORANCÉ, 19»</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>France dantan</p>
<p>J^e A néâtre J&amp;ojnantiq ue</p>
<p>LE ROMANTISME</p>
<p>Et Stendhal, dans le dialogue où il mettait en scène un classique et un
romantique, se faisait le théoricien de ce qu'il appelait aussi le «
roraanticisme »*</p>
<p>Combien de définitions, sous une forme concise, ont été tentées de ce
grand mouvement, qui était bien, en effet, une révolution! Le
romantisme, c'est la liberté de l'art — c'est l'opposé de l'esprit de
convention — c'est le droit de s'exprimer conquis par la sensibilité et
l'imagination «— c'est le lyrisme — c'est l'expansion de la personnalité
— c'est l'imprégnation de notre littérature par les littératures
étrangères. Et d'autres formules encore, qui sont impuissantes à
ramasser en quelques mots les caractéristiques de ce soulèvement
littéraire.</p>
<p>— 5 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Au demeurant, ce mouvement d'émancipation se produisait dans tous les
arts, et, parallèlement aux poètes, les Géricault, les Delacroix, les
Boulanger, les Ary Scheffer apparaissaient nourris des idées 11 uvelles
ou inspirés par Goethe, Shakespeare et Byron. La sculpture avait, avec
Rude, David d'Angers, Barye, la même évolution, J</p>
<p>— 6 —..-■■'■-</p>
<p><pb/></p>
<p>grandes batailles décisives étant sur le point de s'engager, c'est le
Cénacle de 1839, évoqué par Sainte-Beuve î</p>
<p>Fraternité des arts, union fortunée Vous dont le souvenir, même après
mainte année Charmera le vieillard!</p>
<p>... Ils étaient bons et grands, L'amère jalousie Jamais chez eux n'arma
le miel de poésie De son grlte aiguillon,..</p>
<p>AVANT J,A PRÉFACE DE CROMWELL '</p>
<p>Mais cette esquisse n'aborde que le théâtre romantique. C'est le
théâtre, il est vrai, qui fut le chamn de bataille du romantisme ; c'est
au théâtre qu'il planta son drapeau, en enlevant cette Bastille qu'était
la tragédie dégénérée.</p>
<p>Stendhal, dans Racine et Shakespeare, combattait en une discussion
serrée les règles des unités, entraves de l'inspiration. Pourquoi,
demandait-il aux</p>
<p><pb/></p>
<p>classiques, exigea-vous que l'action, dans une tragédie, ne dure pas
plus de vingt-quatre heures, et que le lieu de la scène lie change pas ?
Le spectateur, assis dans sa loge pendant deux heures, se figure-t-il,
pendant la représentation d'une tragédie, qu'il s'est passé vingt-quatre
heures î*— Mais Racine? lui répondait-on,—* « Racine est un de ces
génies immortels dont on ne verra peut-être pas des égaux d'ici huit ou
dix siècles. Qui même a jamais osé concevoir la folle espérance d'égaler
ces grands hommes? Ils s'élançaient dans la carrière chargés de fers et
ils les portaient avec tant de grâce que des pédants sont parvenus à
persuader aux Français que de pesantes chaînes sont un ornement
indispensable dès qu'il s'agit de courir. *</p>
<p><pb/></p>
<p>« Prenez garde, messieurs, dit-il, ce que vous applaudissez dans les
vers de Voltaire, ce n*est pas le génie seul de Voltaire, car le passage
que je viens de lire est imité de Shakespeare » (i),</p>
<p>(1) Legouvé. SeixMtt an* 9* ***r**tnt « De** «ecrcUtrei perpétuel,.</p>
<p>—''9.—.'</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au lendemain de ces représentations anglaises qui avaient eu, par
tous les commentaires dépassant l'événement théâtral, tant de
retentissement, que parut le manifeste de l'école romantique : la
préface de CromwelL</p>
<p>in</p>
<p>HENRI III ET SA COUR</p>
<p>Ce monument d'une époque littéraire, s'il évoquait des idées déjà
émises, les consacrait, leur donnait une formule définitive aux yeux de
ceux qui attendaient ce Livre saint de la foi nouvelle : « Jetons bas ce
vieux plâtrage qui ma- ,'te la façade de l'art, écrivait Hugo (PI. 1);
il n'y a d'autres règles que</p>
<p>*—. 10 *"■"*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LE MANIFESTE D'OTHELLO</p>
<p>Les romantiques avaient « découvert » Shakespeare, le Shakespeare non
émondé par Ducis. Henri Heine raillait même un peu leur enthousiasme
pour ce qu'il avait de subit. « Ils arrachent pour ainsi dire
désespérément, écrivait-il, leurs vêtements conventionnels ». Le 24
octobre 1829, au Théâtre(1)</p>
<p>Théâtre(1) &amp;AUx. Dtmaj. lomt V, p, 144.</p>
<p>— i3 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Français, Alfred de Vigny (PI. 9) livrait sa première bataille poétique
avec sa traduction en vers d'Othello, jouée par MB" Mars et par Joanny.
C'était quatre mois avant Hernani.</p>
<p>Avant d'aborder la scène, Alfred de Vigny avait donné les Poèmes
antiques, et modernes, Moïse, Eloa. Il avait fait partie du cénacle de
Nodier ; il se rencontrait chez Victor Hugo avec Sainte-Beuve, Emile et
Antony Deschamps, Musset, Louis Boulanger, les Deveria, Eugène
Delacroix, David d'Angers. Il différait assez, cependant, de ceux qui
formaient le groupe romantique : il différait d'eux par sa réserve
habituelle et par son éloignement pour « le luxe outré de leur palette
», mais c'était alors le temps d'une fraternelle émulation et des
grandes amitiés que la vie devait rompre, parfois totalement. On sait ce
qu'il advint des affectueuses relations d'Hugo et de Vigny : séparés
l'un de l'autre par des dissentiments profonds, ils ne se réconcilièrent
jamais,</p>
<p>Auguste Barbier a noté sa première rencontre avec Alfred de Vigny, chez
Victor Hugo, rue Notre-Dame-des-Champs, et le contraste que présentait «
ce gentleman d'une tenue parfaite, en habit noir, cravate noire et gilet
blanc, avec les Jeune-France barbus et chevelus. »</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Othello faisait d'avance grand bruit. Alfred de Vigny a dit pourquoi
il s'était appuyé sur Shakespeare pour présenter une tragédie produisant
dans sa conception un large tableau de la vie, au lieu du tableau
resserré de la catastrophe d'une intrigue; dans sa composition, des
caractères non des rôles; dans son exécution un style familier,
comique,' tragique et parfois épique.</p>
<p>V16 — -■■;-..':'</p>
<p><pb/></p>
<p>il montrera la destinée enveloppant ses victimes dans des noeuds
inextricables et multipliés... » Alfred de Vigny fonçait aussi, dans une
note de spirituelle ironie qu'il dédaigna depuis, sur ses adversaires,
esclaves d'une politesse bannissant les caractères vrais, employant un
style dont chaque mot est un anachronisme, ayant horreur du naturel, et
il se moquait de leurs pruderies, en affirmant que le temps qui venait
était un temps de renaissance et de réhabilitation.</p>
<p>v..</p>
<p>LA BATAILLE D'IIÉRNANI</p>
<p>C'est l'ordre chronologique qui est ici suivi dans l'évocation des trois
grandes premières grandes soirées du théâtre romantique. Et voici la
date particulièrement mémorable, celle du 20 février i83o, la première
représentation d'Hernam, le drame écrit après Marion de Lorme, dont on a
dit l'interdiction.</p>
<p>Mais les interprètes eux-mêmes, influencés par ces intrigues, perdaient</p>
<p>. . ' — 16 ~</p>
<p><pb/></p>
<p>— t7 ~ .</p>
<p><pb/></p>
<p>émises dans la préface de CromwelL L'orchestre « pavé de crânes
académiques et classiques », détermina le cri fameux s « A la
guillotine, les genoux ! »</p>
<p>Les cris, les trépignements, les uns d'enthousiasme, les autres de
fureur, accueillirent presque chaque vers. L'exaltation montait de scène
en scène, se traduisant par des injures échangées entre adversaires ou
par des pugilats. On se jetait des cartes au nez, on s'apostrophait. Le
parterre était une mer .orageuse, et le bruit assourdissant des bravos
et des chut empêchait souvent d'entendre les acteurs (PI. 12). Dans les
loges, l'émeute pour être moins retentissante, n'en était pas moins
véritable. Presque toutes les femmes étaient pour la nouveauté, pour la
passion. Leur coeur battait, leur regard s'animait. Elles discutaient
vaillamment.</p>
<p>Aurez-vous bientôt fait de conter votre histoire ?</p>
<p>Et un autre d'improviser ironiquement cette suite :</p>
<p>Les pantins si bavards se mettent dans l'armoire.</p>
<p>—» 18 —</p>
<p><pb/></p>
<p>défenseurs du drame. La défaite des classiques s'acheva au dernier acte
(PL 11), mais, en désespoir de cause, ils essayèrent d'empêcher la
proclamation du nom de l'auteur; il semblait au milieu des transports
délirants des admirateurs d'Hugo et des hurlements de leurs antagonistes
qu'on n'y arriverait jamais. Le tumulte persista dans les couloirs.</p>
<p>« Cette parade n'aura pas dix représentations, fit un fervent de la
tragédie.</p>
<p>Et le chapeau de celui qui avait émis cette téméraire opinion tomba,
crevé d'un poing vigoureux.</p>
<p>« Monsieur, s'écria le détracteur d'Hernani, vous êtes un drôle et vous
me rendrez raison.</p>
<p>— Et comment voulez-vous, répondit l'autre, que je vous rende ce que
vous n'avez pas ! »</p>
<p>« C'est inconvenant 1 gémissait-il.</p>
<p>pas— _</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LA PERIODE ROMANTIQUE</p>
<p>~- ao —</p>
<p><pb/></p>
<p>A moi qui ne sais pas, dans ma douleur profonde,</p>
<p>Souffrir longtemps sans me venger... ... Viens donc, ange du mal,dont la
voîx me convie 1</p>
<p>11 faut lire, dans les Mémoires d'Alexandre Dumas, le récit si amusant,
d'une verve débordante, du triomphe de la première représentation
d'Antony, triomphe pour l'auteur et pour ses interprètes, M** Dorval et
Bocage (PL 19) ï « au théâtre, on était stupéfait; on n'avait jamais vu
le succès se produisant sous une pareille forme... jamais
applaudissements n'étaient arrivés ai direc—.</p>
<p>direc—. —</p>
<p><pb/></p>
<p>événe' 22 —</p>
<p><pb/></p>
<p>La même année, au même théâtre, avec M* George encore, c'était</p>
<p>— 23 —</p>
<p><pb/></p>
<p>- 24 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 25 —</p>
<p><pb/></p>
<p>On devra entrevoir au moins, ici, la physionomie de Henri de Latouche,
qui fut l'introducteur dans la vie littéraire de Jules Sandeau et de
George Sand (PL 34). Journaliste, érudit, romancier, ilavait touché à
tous les genres: il avait publié les OEuvres inédites d'André Chénier.
Bien qu'il ne fut plus jeûner il s'était rallié au romantisme par un
roman au sujet singulier, Fragolelta, histoire d'un hermaphrodite. En
novembre i83i, il se jeta dans la bataille théâtrale avec la Reine
d'Espagne, que les spectateurs de la Comédie-Française trouvèrent si
indécente, que la pièce n'eut qu'une représentation. Henri de Latouche
ne laissa pas, en imprimant son drame, que de vomir sur ses détracteurs
les plus véhémentes imprécations. Mais ce n'avait pas été un romantique
d'instinct ; il l'était devenu pour chercher de l'agitation autour de
son nom.</p>
<p>Le 25 juin i83i, la Porte-Saint-Martin donnait un drame en vers, dont
Bocage jouait le principal rôle, Farucb~lc~Aiaure. Ce drame était
l'oeuvre d'un tout jeune homme, Victor Escousse, néophyte de l'école
romantique. C'était une histoire furieusement passionnée.</p>
<p>— 26 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Don Alphonse, gentilhomme castillan, en poursuivant la fille de Faruch
l'Africain, l'a poussée jusque dans un précipice, où elle a trouvé la
mort, La vengeance de Faruch sera terrible.</p>
<p>— 27 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre romantique eut des sursauts de réveil, comme en la soirée
fameuse de Tragaldabas, d'Auguste Vacquerie, soirée qui rappela les
tumultes des batailles de i83o, et où Frederick Lemaître, interrompant
son rôle, où il avait été d'une verve étourdissante, harangua le public.
Et ceux qui soutenaient la pièce, remplaçant les chevronnés d'Hernani,
c'étaient Charles~et François Hugo, Théodore de Banville, Champfleury,
Murger, Edouard Plouvier. Parmi les siffleurs, au dernier acte, se
trouvaient, chose inattendue, deux des figurants qui étaient groupés
autour de Frederick.</p>
<p>Certaine — et, parmi ceux-ci, Ferdinand Brunetière, avec une sorte
d'acharnement — ont contesté la part d'innovations du théâtre
romantique. Ils se</p>
<p>— 28 —</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LA MUSIQUE</p>
<p>— 29 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Félicien David, qui avait été un Saint-Simonien convaincu, jusqu'à
l'exil, doit au romantisme le sentiment de la couleur. C'est Berlioz,
lui-même qui, après l'audition du Désert, écrivit, louange rare sous sa
plume , « David voulut être inventeur ; il le fut. »</p>
<p>Comment ne pas évoquer les artistes lyriques qui apportaient de leur
côté une interprétation passionnée sur la scène de l'Opéra ou sur celle
des Italiens (PI. 36). Comment ne pas rappeler, en nommant la pathétique
Malibran(Pl. 40), d'autres vers moins connus que ceux de Musset, les
vers de Lamartine qui sont gravés sur son tombeau au cimetière de Laeken :</p>
<p>Beauté, génie, amour furent son nom de femme. Ecrit dans son regard,
dans son coeur, dans sa voix. Sous trois formes au ciel appartenait
cette âme. Pleurez, terre, et vous, cieux, accueillez-la trois fois !</p>
<p>— 3o —</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>L'OPPOSITION' DES CLASSIQUES</p>
<p>— 3i —</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que M, de Martignac souffla au vieux roi une réponse spirituelle
en disant qu'il ne pouvait rien et '« qu'il n'avait que sa place au
parterre ».</p>
<p>En même temps, avec non moins de ridicule que les auteurs portant la
bannière usée du classicisme, la tragédienne vieillie qu'était M"*
Duchesnois demandait qu'on traduisit devant les tribunaux le
surintendant des BeauxArts et le commissaire royal près le
Théâtre-Français pour fautes contre les règlements 1</p>
<p>Lts adaptateurs de Shakespeare avaient soulevé le courroux des
classiques contre le poète dont ils osaient réfuter l'oeuvre sur la
scène française. Ce qu'ils montraient, c'étaient « des horreurs dignes
des temps de barbarie. » On a cité déjà, dans ces pages, le mot du duc
de Broglie : « Attila-Shakespeare ». Les plus modérés des classiques
regrettaient le Shakespeare corrigé par Ducis. ~</p>
<p>— 33 —</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît peu, sans doute, un récit en vers — en vers classiques — de
la première représentation d'Hernani, L'auteur de ce morceau était
Alexandre de la Ville. Auteur de tragédies, dont un certain Artaxene. «
Voilà, dit-il, ce qu'est le Théâtre-Français, »</p>
<p>Il ose s'appuyer, pour forcer les suffrages D'un ignoble ramas
d'applaudisseurs k gages</p>
<p>« A gages ! les fervents » Jeune-France « de la grande soirée ! »</p>
<p>Un troupeau d'abojreurs sorti des cabarets Et guidé loin du bruit par
des chemins secrets Dans l'ombre, sans obstacle, introduit dans la salle
D'un triomphe payé prépare le scandale. A l'orchestre, au parterre, au
centre, en peu d'instants Sont placés, sont groupés ces hideux
combattants. De leur sale escadron les banquettes se couvrent Et le
théâtre est plein lorsque les portes s'ouvrent Aussi vous étouffez la
voix du vrai public... ... Il faut que devant eux l'opinion se taise Et
la littérature a son quatre-vingt-treize... Etc.</p>
<p>— 33 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Théâtre romantique n'a pas eu les destinées que pouvaient faire
prévoir les premières grandes pièces qui le représentaient, mais, par
son action, c'en était fait des étroites conventions classiques, sacrées
pour « les arrièreneveux abâtardis du classicisme », se pétrifiant dans
la seule observation des règles. Les Romantiques, selon la formule
synthétique de M. Albert Le Roy, ne furent pas véridiques, mais ils
furent vivants.</p>
<p>IX</p>
<p>LES PARODIES</p>
<p>La parodie fut, elle aussi, une arme contre les novateurs. Si
quelquesunes de ces parodies ne furent que plaisantes, avec quelque
bonhomie, d'autres furent agressives, se piquant de donner des leçons
aux novateurs.</p>
<p>Que chez un jeune amant, lorsque l'on va, le soir. On peut tout oublier,
excepté son mouchoir.</p>
<p>Alexandre Dumas, qui ne dédaignait pas la puissance de publicité de la
parodie, s'était mieux traité en travaillant lui-même, avec de Leuven, son</p>
<p>-34-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur est jeune encore : son talent est fertile Le temps, le temps
viendra pour corriger son &amp;t&gt;le Et s'il change de route, avec quelques
efforts Sa raison reviendra...</p>
<p>Marion de Lorme provoqua Marionnette, où Saverny devenait « Cuirverni »,
et où les auteurs Duvert et Dupeuty narguaient assez drôlement
l'interruption du drame après vingt-quatre représentations : un sac vide
traversait la scène, et le vers fameux</p>
<p>Regardez tous, voici l'homme rouge qui passe</p>
<p>se transformait ainsi :</p>
<p>Regardez, regardez... la recette qui passe !</p>
<p>— 35 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qui donc m'a bâti ces drames actuels Où les gens innocents sont
toujours criminels Où l'absurde renaît, où le bon sens expire ! Vous
retournes Schiller, vous retapez Shakespeare. S'ils pouvaient revenir,
hélas, des sombres bords Ils crieraient Ï Au voleur! Vous détroussez les
morts ! Malheureux, et pour mieux déguiser leur dépouille Vous mettes
hardiment du vernis sur la rouille. ... Est-ce donc innover qu'exhumer
des momies? ..... Le meurtre et l'affreux suicide Nous poursuivent
partout de leur face livide. Phatterton s'empoisonne au lieu de
travailler Et quelle est la morale, enfin? un escalier Escalier, curieux
! Espèce de symbole Qui semble nous montrer comment l'art dégringole.</p>
<p>Théophile Gautier a fait cette remarque que toutes les parodies des
pièces d'Hugo sont écrites en vers « plus classiques que le récit de
Théramène ». Les coups de férule donnés par des auteurs comiques, dont
l'autorité était mince dans un grand débat littéraire, évoquent les
passions d'alors.</p>
<p>Mes auteurs, j'en conviens, sont peut-être bien vieux.</p>
<p>Mais j'attends, pour changer, que vous parliez comme eux.</p>
<p>— 36 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Burgraves inspirèrent les Hures graves au Palais-Royal et les Buses
graves aux Variétés, C'est encore Gautier qui relevait que cette charge
des pièces d'Hugo ne donnait pas, même en riant, la moindre impression
de sa manière et que ces vers caricaturaux, loin d'évoquer l'idée du
style et du rythme romantique, ressemblaient aux vers d'épîtres de
Casimir Delavigne,</p>
<p>On ne veut plus Racine et l'on baille aux corneilles</p>
<p>... J'ai beau dire au public, devant le péristyle ;</p>
<p>Mais est-il rien de plus froid que des plaisanteries vieillies ?</p>
<p>LES INTERPRETES DU THEATRE ROMANTIQUE</p>
<p>LES FKMMKS</p>
<p>- $7 -</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne saurait parler de M"* George sans esquisser, fût-ce brièvement, la</p>
<p>'■'. ' -38 —</p>
<p><pb/></p>
<p>d'enthou;.- -.-39.-,;: ;...,</p>
<p><pb/></p>
<p>siasme, de compréhension primesautière d'un rôle : c'était la période
heureuse de sa liaison avec Alfred de Vigny. Elle devait trouver,
bientôt, qu'il planait un peu trop, et il n'était pas de natures plus
différentes, en effet, que celle du hautain poète et celle de cette
femme vibrante chez laquelle tout était excessif, qui avait même eu ses
heures de ferveur mystique. L'idéalisme d'Alfred de Vigny la lassa. Elle
ne pouvait être toujours la grande âme qui dominait ses faiblesses. On
sait quel fut le déchirement de l'auteur de Chatterton, quand la rupture
s'imposa ; son génie élargit sa souffrance, fit du drame intime le drame
universel et lui inspira les admirables imprécations de la Colère de
Samson. La fin de M"* Dorval fut triste. Elle avait connu bien des
ingratitudes, dont celle du public. Son mari, Merle, qui avait été le
critique de la Quotidienne et directeur de théâtre, se reposait sur elle
de toutes les charges. Ce fut presque la misère. Qu'on se rappelle une
page, pénétrante d'émotion, de Théodore de Banville, contant une
lamentable représentation de M"* Dorval, dans la salle glaciale du petit
théâtre Saint-Marcel, où elle jouait un de ses grands succès de jadis,
Marie-Jeanne. Elle mourut en 1849.</p>
<p>M** Mêlingue, qui venait de l'Ambigu et de la Porté-Saint-Martin, fut,
sur la volonté exprimée par Hugo, la Guanhumara des Burgraves, imposante</p>
<p><pb/></p>
<p>malgré sa jeunesse sous les cheveux blancs du personnage « statue qui
marche et qui regarde avec un regard de vipère. » En 1843, elle était,
depuis trois ans, la femme du comédien qui fut longtemps le roi du
boulevard. Elle quitta la Comédie-Française en i8Ô2.</p>
<p>LES HOMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je salue devant cette tombe, dit Victor Hugo, le plus grand acteur de
ce siècle, le plus merveilleux comédien peut-être de tous les temps...
Il a été indomptable, pathétique, orageux, charmant. Ce qui émeut le
plus les foules, c'est la terreur doublée du rire : Frederick Lemaître
avait ce double don ; c'est pourquoi il a été, parmi tous les artistes
de son époque, le comédien suprême... •</p>
<p>« Robert Macaire n'est plus, écrivait Théophile Gautier dans ses
feuilletons sur Ruy Blas; de ce tas de haillons s'est élancé, comme un
dieu qui sort du tombeau, le vrai Frederick, mélancolique, passionné, le
Frederick plein de force et de grandeur, qui sait trouver des larmes
pour attendrir, des tonnerres pour menacer, qui a la voix, le regard, le
geste du plus grand comédien et du plus grand tragédien moderne... »</p>
<p>Jouant le rôle de Ruy Blas avec passion, Frederick, selon sa propre
émotion, variait parfois ses intonations. On assure que, pour le vers
célèbre</p>
<p>Je crois que vous venez d'insulter votre reine</p>
<p>il le jetait tantôt avec stupéfaction, tantôt avec emportement, tantôt
avec une raillerie terrible, et, quelles que fussent les intentions
exprimées, l'apostrophe prenait dans sa bouche une extraordinaire
puissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Michelot, le Henri III de Dumas, le Don Carlos d'Hernani, avait joué
brillamment les marquis du répertoire. Hugo, remerciant ses interprètes,
ne put lui consacrer que quelques compliments banals. Sa diction était
embarrassée par la coupe du vers moderne. Il fut, après avoir quitté la
ComédieFrançaise, professeur au Conservatoire. Il mourut en 1856.</p>
<p>~ 43- . vy"</p>
<p><pb/></p>
<p>« ample et simple, paternel et majestueux, amoureux avec dignité, bon et
confiant au commencement de la pièce, implacable et sinistre dans l'acte
de la vengeance ». Il fut ensuite le Saint-Vallier du Roi s'amuse et le
quaker de Chatterton. Dans le répertoire classique, il avait repris les
rôles de Talma. Sa fin est de 1849.</p>
<p>Saint-Firmin fut le Don César de Ruy Blas, au théâtre de la Renaissance,
qu'inaugurait le drame d'Hugo. Il montra du pittoresque et, selon
l'auteur lui-même, « un talent charmant et irrésistiblement gai ». Il
devait succomber quelques mois plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pant merveilleusement son Don César, dans la reprise fameuse de Ruy Blas
« faisant éclater d'étincelantes folies sur le fond sombre du drame
comme, des chandelles romaines sur un ciel noir », qu'il termina sa
prestigieuse carrière. A cette reprise, Lafontaine jouait Ruy Blas avec
des élans, des emportements, des cris de passion qui dominaient ses
inégalités.</p>
<p>të j \ jpAuëÔINISTY.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES ILLUSTRATIONS</p>
<p>/T' v :■</p>
<p>h \: Y. ,"-:i</p>
<p>Pkac&amp;e* \ /</p>
<p>t. — Vicrot Heso^'^f Peinture par Lou-*s Boulanger (Collection du Musée
Victor Hugo), a. — LA COMEDIE-FRAXÇÂISE. — Gravure (Collection de M.
Hartmann).</p>
<p>A. Testard (Collection de M. Hartmann).</p>
<p>4. — HAMLET. — Pierre lithographique par Delacroix (Collection de M"*
Ozenne). ,</p>
<p>5. — M"' SMITHSOX BERLIOZ. — Lithographie de A. Devcria (Collection de
M. À.</p>
<p>Boschot).</p>
<p>6. — COSTUME POU» AMT ROSSART. — Aquarelle de Delacroix (Collection du
Musée</p>
<p>Victor Hugo).</p>
<p>7. — ALEXAKDRE DUMAS. — Lithographie par A. Deveria (Collection du Musée
Victor</p>
<p>Hugo).</p>
<p>8. — M"* MASS. — Lithographie (Collection du Musée Victor Hugo).</p>
<p>9. — ALTRED DE VICKY. — Lithographie par A. Deveria (Collection de M"*
Tourneux).</p>
<p>10. — HERXAXI (9* acte). — Sépia par Louis Boulanger (Collection de M.
Adolphe</p>
<p>Jullien).</p>
<p>11. — HERXAXI (6* acte). — Lithographie de A. Deveria (La Silhouette,
i83o).</p>
<p>«*. — LA NLEMIESE REPRESEXTATIO* D'HERXAXI. — .Gravure sur bois de
Granvitle (Collection</p>
<p>du Musée Victor Hugo). i3. — LES CLASSIQUES A LA RWAESEXTAT(OX
D'HERXAXI. — Lithographie en couleurs (Collée....... tîon de M. Hartmann).</p>
<p>14» — Vtctot HUGO. — Charge satirique (Collection du Musée Victor Hugo).
i5. — ALXXAXDRE DUMAS. — Statuette en plâtre (Collection de M" Dagincourt).</p>
<p>16. — CRKISTIXE ou STOCKHOLM, FOXTAIXEBLEAU ET ROME, d'Alexandre Dumas
(5* acte).</p>
<p>Composition de A. Deveria {La Silhouette, i83o).</p>
<p>17. — Axroxr, d'Alexandre Dumas (5* acte). — Lithographie d'Alfred
Johannot (Collection</p>
<p>(Collection M. Hartmann).</p>
<p>18.'"— DERNIÈRE PAGE DO MANUSCRIT D'ANTOXT. — (Collection de M"*
Alexandre Dumas).</p>
<p>19. — BOCAGE. ~- Lithographie de Decauchy. — (Collection de M. Hartmann).</p>
<p>*o. — M"* DORVAL DAXS MARION DELORME, — Lithographie en couleurs de A.
Deveria</p>
<p>(Collection du Musée Victor Hugo), si. — LETTRE DE VICTO* HUGO A M**
Do*vA 1. — (Collection du Musée Victor Hugo).</p>
<p><pb/></p>
<p>as. — LA LITIÈRE DE RICHELIEU (MARION DE LORME). — Gouache par Louis
Boulanger</p>
<p>Victor Hugo). 34. — MAQUETTE DU DERNIER ACTE DO ROI S'AMUSE. — Dessin
attribué k Victor Hugo</p>
<p>(Collection de la Comédie-Française). s5. — COSTUME rocs ROT BLAS. —
Aquarelle par Louis 'Boulanger (Collection de</p>
<p>M- Oxenne). s6. — COSTUME roux DON SALLUSTE. — Aquarelle de Louis
Boulanger (Collection de</p>
<p>M-O^nne).</p>
<p>97. — LES BURGRAVES (3' PARTIE). JOB ET GOANHOMARA. — Lithographie de
Fragonard</p>
<p>(Collection du Musée Victor Hugo).</p>
<p>98. — M"* GEORGE, DAMS LA GUERRE DES SERVANTES. — Aquarelle de Gavarni
(Collection</p>
<p>de M. Pierre Gavarni). !</p>
<p>99. ,— M 1" GEORGE, DANS LUCRÈCE BORGIA. — Aquarelle par Gavarni
(Collection du</p>
<p>Musée Vi Mt Hugo). 3o. —- PORTRAIT DE JULIETTE DROUET. — Peinture par
Champmartin (Collection du Musée</p>
<p>Victor Hugo). 3t. — FREDERICK LEMAÎTRE DANS ROBERT MACAIRE. — D'après
une photographie (Colléetion</p>
<p>(Colléetion M"* Ozenne). 3a. -rr LAPERRIERE. — Aquarelle par Isabey
(Collection de M. Hartmann).</p>
<p>33. — MUSSET EN PAGE. — Dessin par A. Deveria (Collection de M** Lardin
de Musset).</p>
<p>de Gahay).</p>
<p>35. — L« FOTER DE L'OPÉRA. — Aquarelle par Eugène (Lami, 1841
(Collection de</p>
<p>M. Maurice Lecomte).</p>
<p>36. —* UNE LOGE AUX ITALIENS. — Peinture (Collection de M. François
Boucher). 3?. — FRONTISPICE DE LA PARTITION DE ROBERT LE DIABLE.</p>
<p>38. — LES DEUX ARCHERS. — Composition de Célestin Nanteuil (Collection
du Musée</p>
<p>Victor Hugo). —</p>
<p>39. — ESMERALDA. — Lithographie en couleurs par Maurin (Collection du Musée</p>
<p>Victor Hugo).</p>
<p>40. — LA MALIBRAN. — Sépia par Delacroix (Collection [de M. Jean-Louis'
VauJoyer).</p>
<p>41. — PAULINE GARCIA. — Dessin d'Alfred de Musset (Collection de M. Maurice</p>
<p>Lecomte). 49. — CARLOTTA GRISI. — Pastel par Théophile Gautier
(Collection de M. Troplong).</p>
<p>43. —. FANNY ESSLER. —» Miniature par M** de Mirbel (Collection du Musée
de l'Opéra).</p>
<p>44. — L» DÉCORATEUR CfCERi. — Peinture par Hapeaun (ColJéçt|ôn de. M.
Clément Janin).</p>
<p>45. — JULES JANIN. —• Peinture par Chimpmartin (Collection de Mv^lénient
Jànifl). 46*. — L* SONGE D'UNE Nurr D'ÉTÉ. — Dessin de/Théophile;
GâutjerV (Collection de</p>
<p>M*« Marthe Clemenceau). I§ V; jl £|</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>1* \'i i'. si rI.</p>
<p>rI. Le Romantisme. . './ 5</p>
<p>H. — Avant la x^éfàcejde Cromwell. 7</p>
<p>III. — Henri III et sa Cour 10</p>
<p>IV. — Le Manifeste d'Othello. i3</p>
<p>V. — La Bataille d'Hernani Î6</p>
<p>VI. — La Période Romantique. . 20</p>
<p>VII. v-— La Musique. ....;..... 29</p>
<p>VIII. — L'Opposition des Classiques. 3i</p>
<p>IX. — Les Parodies. 34</p>
<p>Table des Illustrations. . 47</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
