<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Delahaye, Ernest (1853-1930)">Ernest Delahaye</author>
<title>Verlaine... / Ernest Delahaye</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Delahaye, Ernest (1853-1930)</author>, <title>Verlaine... / Ernest Delahaye</title>, <date>1923</date>,description :,552 pages
</bibl>
<publisher>A. Messein (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5440911z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1923">1923</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ERNEST DELAHAYE</p>
<p>VERLAINE</p>
<p>ÉDITIONS MESSEIN PARIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ERNEST DELAHAYE</p>
<p>VERLAINE</p>
<p>J'ai révélé mon coeur au Dieu de l'innocence. GILBERT.</p>
<p>Voyez mieux comme j'étais.</p>
<p>STÉPHANE MALLARMÉ.</p>
<p>OUVRAGE COURONNÉ PAR L'ACADÉMIE FRANÇAISE PRIX BORDIN</p>
<p>ÉDITIONS MESSEIN, PARIS 19, Quai Saint-Michel, 19</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>I. — L'enfance, l'adolescence, les poèmes saturniens. 1</p>
<p>II. — Premiers grands chagrins, premiers excès. —</p>
<p>Le Parnasse. — Les fêtes galantes 33</p>
<p>III. — Encore le Parnasse. — Les amis. — Verlaine</p>
<p>républicain 52</p>
<p>IV. —Gourmandise, violences, remords, amour. —</p>
<p>Première conversion. — Il retombe. — Comment faire? — Quatre heures du
matin. ... 70 V. — Fiançailles. — La bonne chanson. — Mariage.</p>
<p>Patrie 89</p>
<p>VI. — Brouille dans le ménage. — « Mourir pour la</p>
<p>Patrie?... » — La commune. — Il perd son emploi. 112</p>
<p>VII. — Rimbaud. — «La fuite en Egypte» 135</p>
<p>VIII. — «... Errabundi». — Romances sans paroles. —</p>
<p>Le drame de Bruxelles 157</p>
<p>IX. —La prison. — Symboliste «pour une fois». —</p>
<p>Des magistrats bien sérieux 174</p>
<p>X. — Le régime cellulaire. — La conversion .... 191 XI. — Liberté. —
Vertige. — Bataille de Stuttgart. — La vie anglaise. — Travail. —
Projets. —</p>
<p>«Sagesse». — Et Rimbaud toujours 204</p>
<p>XII. — Arras. — Boston. — Bournemouth.— Rethel. 231</p>
<p>XIV. — « Qui a bu boira ». — Verlaine quitte l'enseignement.</p>
<p>l'enseignement. Dernière tentative de réconciliation avec sa femme. —
Alors, un autre fils!... — Bonheurs champêtres. — Lucien en Angleterre.
— Publication de « Sagesse ». — Un peu de</p>
<p>politique 279</p>
<p>XV. — Catastrophe. — Boulogne. — Rue de la Roquette. — Mort de Lucien
Létinois 309</p>
<p>bonnes chansons. — A vau l'eau 331</p>
<p>XVII. — L'art et l'idée . 370</p>
<p>XVIII. —Bigamie. — «Ah! d'être heureux!...». — Terrible ménage. — Bibi
Purée. — Derniers rires, derniers cris. — Saint-Etienne-du-Mont .... 513</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>L'ENFANCE, L'ADOLESCENCE, LES POÊMES SATURNIENS</p>
<p>, 1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 VERLÀINE</p>
<p>Lisez ce gracieux épisode des Confessions :</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 3</p>
<p>C'est le commencement de la vie ; voyez la fin, le moment de ces ardeurs
séniles, éperdues, pour la quadragénaire Estègre :</p>
<p><pb/></p>
<p>4 VERLAINE</p>
<p>Oh ! tes manières de venir !</p>
<p>Hier, je le voyais, derrière mon palier, Descendre vivement le premier
escalier Pour remonter le mien de ton pas net et preste ; M'apercevant
alors, quel prompt, quel joli geste De sembler retourner pour ne faire
que mieux El mon plaisir et mon bonheur de pauvre vieux Encore vert en
me sautant si fort, exprès, Au cou, que j'en palpite tris longtemps
après D'un tel bonheur (1) !...</p>
<p>Et ne dirait-on pas que pour lui seul exactement, pour cet enfant
éternel avait été fait, prophétique, le vers de Hugo :</p>
<p>(1) Dans les limbes. (2) Confessions,</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 5</p>
<p>•Et de la femme Mme Verlaine a toutes les caractéristiques les plus
communément évidentes. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>6 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 VERLAINE</p>
<p>« Des soins infinis me sauvèrent (1), la convalescence se fit lentement,
d'abord douloureuse, puis pénible, impérieuse, impatiente, puis paisible
et câline en réponse aux gâteries prudentes dont me bénissait ma mère
pour qui je conçus, de l'avoir vue, ou plutôt perçue, si bonne, tout
dévouement, tout veilles, tout réveils incessants, pendant le fort de la
crise, une affection toute nouvelle... » Très bien! mais continuons à
lire : « Maintenant que le petit est guéri, que toute crainte de
désordre et de pillage,a disparu (2), dit un jour mon père... si nous le
mettions au lycée ?»</p>
<p>(1) Confessions.</p>
<p>(2) C'était quelques semaines après le Coup d'Etat.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 9</p>
<p>(1) Pour raison de santé, en 1851.</p>
<p>(2) Confessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 VERLAINE</p>
<p>fraises... Goûte, elles sont délicieuses !... À présent ce doigt de vin
pur... Au dessert seulement, oui, mon Paul... — Voyons ! dit le
capitaine, ne bois pas tout d'un coup ! Le bon vin, on ne l'avale pas,
on le déguste... Et maintenant, apprends vite tes leçons pour la
classe... »</p>
<p>Méthode simplette. Les parents ont leur rôle : soins physiques; le reste
est l'affaire du " maître ». Quand l'oiselet sera fort, quand les plumes
lui seront venues, on le campera au bord du nid, et on lui dira : «
Prends ton vol ».</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 11</p>
<p>il a une mère qui ne parle jamais d'elle pour se vanter, mais des
autres, continuellement, pour les trouver adorables, en sorte qu'à
lui-même la vanité restera inconnue, ainsi que le mensonge et le calcul,
en sorte qu'il sera exceptionnellement aimable et doux, mais que les
déceptions que lui causera l'humanité produiront sans cesse en lui les
mêmes étonnements suivis d'exaspération intense, d'immense désespoir, de
révoltes affolées.</p>
<p>D'autre part, ses parents sont de bonnes gens paisibles, d'existence
régulière, jouissant d'une petite fortune, absolument dépourvus de
mauvais désirs. Ils ne peuvent supposer que leur fils aura une existence
et un tempérament différents des leurs. Ils ne croient pas devoir s'en
occuper au point de vue intellectuel et moral, puisque pour cela
existent d'excellents professeurs dont c'est la lucrative et honorable
mission. La conscience de l'enfant se formera donc toute seule. Son
intelligence n'a subi aucune préparation, n'a reçu aucun pli, conditions
excellentes pour l'originalité et</p>
<p><pb/></p>
<p>12 VERLAINE</p>
<p>l'indépendance, et toutes les audaces,, toutes les aventures de l'esprit.</p>
<p>Le premier contact, pourtant, lui répugne, l'épouvante.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 13</p>
<p>« Une cloche sonna qui annonçait l'heure du dîner...</p>
<p><pb/></p>
<p>14 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 15</p>
<p>gent sourire, elle n'est plus que la loi superbe, la loi inflexible qui
décide parfois de prendre dans la musse desêtres quelqu'un qui sera
sublimé par des tortures, afin que les autres âmes se dilatent, vivent
davantage, viennent plus près du divin, comme il faut que l'astre
s'allume et brûle dans l'immensité ténébreuse.</p>
<p>Cependant, tant qu'il reste avec les " petits », le mal ne pénètre qu'à
peine dans ce bon coeur d'enfant de braves gens, et il déclare: « Ma
première communion fut bonne «.C'est ensuite qu'il se gâte, quand on le
mêle aux « moyens », ceux qui vont au lycée, qui commencent " leurs
études ». Ses parents l'ont mis en pension pour apprendre, il apprend,
en effet, il en apprend... " de toutes les couleurs, "</p>
<p>Notons que, dans ces confidences où il s'est donné pour devoir d'avouer
ses moindres fautes, il</p>
<p>(1) Confessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 VERLAINE</p>
<p>Pour la nourriture de son imagination, il vit, du reste,' en un temps
favorable. C'est l'époque où l'on peut apprendre ce que l'on aime,
c'est-à-dire où l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 17</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 VERLAINE</p>
<p>(1) Confessions.</p>
<p>(2) Mort inspecteur général de l'Instruction publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 VERLAINE</p>
<p>nationale aux temps héroïques, aux temps pittoresques, aux temps de
noblesse, aux temps d'élégance, au temps enfin, qui est le sien,
d'inquiètes recherches, de vague tourment ou de fantaisie insoucieuse:
il va posséder la plus puissante et la plus affinée des organisations
littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 21</p>
<p>(1) De la bière brune et de la blanche et du genièvre;</p>
<p><pb/></p>
<p>22 VERLAINE</p>
<p>(1) Ou bistouille, boisson chaude, composée de moitié café, moitié alcool.</p>
<p>(2) Café avec un petit verre de rhum, un petit verre de kirsch un petit
verre de cognac.</p>
<p>(3) Confessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 23</p>
<p>l'homme s'épanouira dans sa triste et radieuse amplitude, « la bêle » et
« l'ange » tout y sera : imagination, rêve, raison, impulsions, désirs,
appétits, ce que l'on nomme matière, ce que l'on appelle l'âme,
concurremment éduquées et surexcitées, vont se répondre, vont se
confondre en un discord, harmonique et formidable concert, pour prouver
quelles ne sont qu'une chose unique, c'està-dire que la première n'est
qu'une modalité de la seconde.</p>
<p>Et déjà, dans la prime oeuvre du jeune poète, quelle confirmation des
lois de la nature humaine! Notre vie entière n'est-elle pas annoncée,
résumée dans notre adolescence ? N'est-ce pas l'instant de la floraison
productive, de la même tige portant, également vivants, charmants et
prometteurs, la feuille d'émeraude, le pétale de pourpre, ou de nacre,
ou d'azur, et l'ovule tendre qui contient le lourd fruit d'or ?</p>
<p>Si cela n'apparaît pas toujours absolument chez les grands hommes de
lettres, parce que dissimulé encore par des influences, des prudences,
des timidités, des pudeurs, comme c'est clair dans l'histoire de
Verlaine ! Gomme son oeuvre initiale, conçue, écrite avant la vingtième
année, comme le petit livre des Poèmes saturniens est bien le compendium
de sa vie passionnelle, présente et future !</p>
<p><pb/></p>
<p>24 VERLAINE</p>
<p>C'est d'abord l'enfant enthousiaste, épris de grandeur, bravant,
défiant, tout en colère, la laideur des vulgarités narquoises:</p>
<p>Et bientôt, en dépit de toute trahison, Flottera l'étendard ailé des
poésies Sur le crâne chenu de l'inepte raison !</p>
<p>Ces vers de naïve bravoure où il s'annonce, où il se dénonce, ne furent
pas insérés dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 25</p>
<p>Poèmes saturniens, maintes fois revus, corrigés, remaniés avant la
publication qui n'eut lieu qu'en 1867. Pourtant, ils n'y eussent pas été
déplacés, car plus d'une pièce du volume nous révèle, de façons
différentes, c'est vrai, mais également significatives, l'extrême
jeunesse de l'auteur :</p>
<p>— Soyons sérieux, soyons... artiste! Inspironsnous des grands modèles,
des plus récents, donc les meilleurs... ce Leconte de Lisle!..</p>
<p>Et concentré, grave, le poing au front:</p>
<p>Dans ces temps fabuleux, les limbes de l'histoire, Ou les fils de Raghû,
beaux de fard et de gloire, Vers la Ganga régnaient leur règne
étincelant, Et par l'intensité de leur vertu, troublant Les Dieux et les
Démons et Bhagavat lui-même...</p>
<p>Le « maître», aussi bien, ne règne pas seul; ceci est du Victor Hugo
tout pur :</p>
<p>Plus tard, vers des climats plus rudes, en des ères Barbares, chez les
Francs tumultueux, nos pères.</p>
<p>Les durs Leudes perdant leur sang par vingt entailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 VERLAINE</p>
<p>Cependant, l'on voit que Leconte de Lisle a donné les grandes leçons de
rythme, tel ce galop qui halète violent :</p>
<p>Le « prologue », bien qu'arrangé ensuite (1) :</p>
<p>Maintenant va, mon livre, où le hasard le mène</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 27</p>
<p>Que lui fait l'astre d'or, que lui fait la charmille</p>
<p>Et les prés verts et les gazons silencieux?.</p>
<p>Avec monsieur Machin, un jeune homme cossu. Il est juste milieu,
botaniste et pansu,..</p>
<p>D'abord le chant des concupiscences :</p>
<p>Quand Marco passait, tous les jeunes hommes Se penchaient pour voir ses
jeux, des sodomes Où les feux d'amour brûlaient sans pitié Ta pauvre
cahutte, ô froide amitié...</p>
<p>parfois, des sursauts de colère, causés par l'exaspération des désirs :</p>
<p>Plat, n'ayant d'astre aux cieux que ses lourds cheveux roux,</p>
<p><pb/></p>
<p>28 VERLAINE</p>
<p>et la réaction douloureuse des délicatesses, des lassitudes qui
demandent grâce :</p>
<p>De la douceur, de la douceur, de la douceur!...</p>
<p>Mets ton front sur mon front et ta main sur ma main...</p>
<p>Ce besoin de dorlotement et d'effusions qui apaisent, qui endorment,
s'était manifesté de bonne heure; ils sont parmi les tout jeunes, ces
vers :</p>
<p>Douce, pensive et brune, et jamais étonnée,</p>
<p>Et qui parfois vous baise au front comme un enfant !</p>
<p>Mais dans les sens vient de se rallumer un plus large incendie. Le
saturnien connaît l'ivresse alcoolique, ses éblouissements, ses
transports, ses gaîtés folles et les fatigues qui en résultent. C'est le
surmenage du coeur qui bat trop vite, les oppressions, les angoisses,
les peurs sans cause :</p>
<p>Ces grands rameaux jamais apaisés, comme l'onde, D'où tombe un noir
silence avec une ombre encor Plus noire, tout ce morne et sinistre.décor
Me remplit d'une horreur triviale et profonde...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 29</p>
<p>Ayant poussé la porte étroite qui chancelle, Je me suis promené dans le
petit jardin Qu'éclairait doucement le soleil du matin Pailletant chaque
fleur d'une humide étincelle.</p>
<p>Rien n'a changé. J'ai tout revu : l'humble tonnelle De vigne folle avec
des chaises de rotin... Le jet d'eau fait toujours soc murmure argentin
Et le vieux tremble sa plainte sempiternelle.</p>
<p>Je ris de l'art, je ris de l'homme aussi, des chants, Des vers, des
temples grecs et des tours en spirales Qu'étirent dans le ciel vide les
cathédrales, Et je vois du même oeil les bons et les méchants...</p>
<p><pb/></p>
<p>30 VERLAINE</p>
<p>Lasse de vivre, ayant peur de mourir, pareille Au brick perdu jouet du
flux et du reflux, Mon âme pour d'affreux naufrages appareille.</p>
<p>Je me souviens Des jours anciens</p>
<p>Et je pleure</p>
<p>Pourtant, il va se relever, calme et sage, redevenir un instant l'homme
de la si ferme attitude assumée aux débuts, quand, avec une fidélité
candide, il s'inspirait des Poèmes antiques :</p>
<p>Ainsi que Çavitri faisons-nous impassibles,</p>
<p>Mais comme elle dans l'âme ayons un haut dessein.</p>
<p>L'Epilogue, transformé et refait, plus on moins, mais certain ment de
l'époque du Prologue, est</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE</p>
<p>31</p>
<p>Est-elle en marbre ou non, la Vénus de Milo ?</p>
<p>Pauvre Verlaine !... Oui, c'est cela : On sculpte...</p>
<p>Le blocvierge du Beau, Paros immacule.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 VERLAINE</p>
<p>Et tu veux faire des vers en marbre. Tu feras des vers avec les fibres
de ton coeur, avec ton sang, avec tes nerfs, avec tes larmes. Ah ! tu
veux écrire « des vers émus très froidement », toi ?... Tu veux être"
impassible », comme Çavitri?... Attends un peu !...</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>PREMIERS GRANDS CHAGRINS, PREMIERS EXCÈS. LE PARNASSE. — LES FETES GALANTES</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 VERLAINE</p>
<p>les rédacteurs actuels de l'Hôtel de ville considèrent comme déjà
sérieux : près de 4.000 francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 85</p>
<p>Il en résulte, quand la douleur accidentell s'impose, une révolte, puis
un invincible besoin de compensation. Que sa gaîté et sa curiosité
héréditaires, que son amour du pittoresque s'assouvissent paisiblement,
que rien de fâcheux ne lui arrive, il sera calme, il sera même peu
exigeant en fait de bonheur, puisque tout le récrée, puisque tout l'amuse :</p>
<p>François-les-bas-bleus s'en égaie.</p>
<p>« J'eus le supplément de peine d'enterrer mon pauvre papa le premier
janvier!... Joignez à</p>
<p><pb/></p>
<p>36 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 37</p>
<p>«... J'arrivai enfin, trempé, comme une soupe, de pluie, de sueur et de
pleurs — car quelle anxiété : Est-elle encore vivante ? Je l'aimais
tant!— aux confins du village d'où, dès l'abord, j'entendis un coup de
cloche, puis deux, puis trois, puis tout un glas. Fou, j'entrai dans un
cabaret sur la route :</p>
<p>— Ah ! vous voilà, monsieur Verlaine...</p>
<p>— Et Mme D...?</p>
<p>— On va l'enterrer.</p>
<p>" Je ne mis pas plus d'une minute, je gage, pour atteindre l'habitation
d'où devait partir l'abominable cortège. Mon cousin par alliance, tout
en larmes, se jeta dans mes bras et nous nous étreignîmes longuement......</p>
<p>« Les deux jours qui suivirent je ne mangeai pas, je bus...</p>
<p><pb/></p>
<p>38 VERLAINE</p>
<p>croît dans ma tristesse affreuse, me « chapitra " sur le jour en plus
que j'avais pris, au point que je l'envoyai promener, rentré, dis-je, a
Paris où la bière est affreuse, ce fut sur l'absinthe que je me rejetai,
l'absinthe du soir et de la nuit...</p>
<p>Ces excès alternent, ou coïncident, avec une grande activité
intellectuelle. Verlaine est tellement, si foncièrement un poète, que,
sans aucun système, du reste, et sans nul parti pris, pour sa
satisfaction personnelle et pas plus, il lui faut fixer littérairement
le plus violent et le plus fugitif, le plus idéal comme le plus
tristement charnel de tout ce qu'il éprouve. A cette époque appar-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 39</p>
<p>tiennent bon nombre des pièces qui paraîtront, bien plus tard, dans
Parallèlement, Jadis et Naguère... et ailleurs. C'est le Verlaine école
buissonnière, le Verlaine mauvais élève de l'impassibilité parnassienne,
qui saute le mur pour aller faire ses farces. Mais il y a un autre
Verlaine qui reparaît le lendemain, l'air bien sage, apporte un bon
devoir, comme les Vaincus (1), Sur le Calvaire, Les dieux, se glisse,
gentil, les yeux baissés, entre les bancs de la classe, et trouve moyen
d'attraper une bonne place, quand on a compose » en impersonnel.</p>
<p>(1) Inséré dans le Parnasse Contemporain.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 VERLAINE</p>
<p>D'ailleurs, le premier inspirateur de l'esthétique parnassienne, c'est
le poète qui avait dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 41</p>
<p>Oui, l'oeuvre sort plus belle D'une forme au travail Rebelle : Vers,
marbre, onyx, émail.</p>
<p>Statuaire, repousse L'argile que pétrit</p>
<p>Le pouce Quand flotte ailleurs l'esprit :</p>
<p>Lutte avec le carrare, Avec le paros dur</p>
<p>Et rare, Gardiens du contour pur...</p>
<p>C'est un fougueux romantique, c'est l'homme au « pourpoint cinabre »,
c'est Théophile Gautier. Le Parnasse était donc dans le Romantisme, il
en jaillissait : rien de plus simple.</p>
<p>D'abord le Parnasse utilisait cette langue émancipée dont Victor Hugo se
vanta d'être le libérateur :</p>
<p>Je suis le démagogue horrible et débordé Et le dévastateur du vieil A B
C D...</p>
<p><pb/></p>
<p>42 VERLAINE</p>
<p>époques. Surtout il usait largement de la prosodie hugolienne en lui
empruntant sa hardiesse.</p>
<p>N'étaient-ce pas les romantiques, en effet, qui avaient aboli la loi de
l'hémistiche, systématiquement pratiqué le rejet, multiplié les césures?
A qui doit-il son rythme, celui qui a écrit ces vers :</p>
<p>et la vocifération formidable qui commence ainsi :</p>
<p>Dieu de la foudre, Dieu des vents, Dieu des armées !...</p>
<p>Tandis que le Parnasse entendait agir autrement sur les âmes : les
élever, les libérer, les purifier par la seule action du Beau, et
mettait l'Art au-dessus de tout.</p>
<p>(1) Kaïn, poème de Leconte de Lisle,</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 43</p>
<p>Mais le père est là-bas, dans l'île (1).</p>
<p>Mon souffle, ô pêtrisseur de l'antique limon, Un jour redressera ta
victime vivace ; Tu lui diras : adore, elle répondra : non !</p>
<p>Cela n'était pas impersonnel, cela n'était pas impassible.</p>
<p>(1) Jersey, résidence de Hugo proscrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 VERLAINE</p>
<p>« Hugo, de qui les Contemplations, son plus récent volume d'alors,
étourdissaient mes quatorze et mes quinze ans... » (1) — Quelqu'un
dira.: «Enfance!...» Oui, enfance; mais les impressions de cet âge divin
de la puberté sont profondes et définitives. C'est par les
Contemplations surtout que Hugo resta, vécut dans Verlaine. Cherchez, au
commencement de ce volume, un poème, — non des meilleurs, du reste, —
qui a pour titre : « La fête chez Thérèse » : vous y trouverez la genèse
des Fêtes galantes. Oh! il ne s'agit pas d'une imitation, même vague ;
non : un souvenir in(1)</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 45</p>
<p>conscient, ce phénomène mystérieux que l'on nomme réminiscence. Voici
Hugo :</p>
<p>Les Amyntas rêvant auprès des Léonores</p>
<p>......... ...</p>
<p>....... .</p>
<p>La nuit vint; tout se tut</p>
<p><pb/></p>
<p>46 VERLAINE</p>
<p>Qui en fait pailleter, pour ainsi dire, chaque , détail, chaque
incident? — avec une précision si discrète et si gracieuse ! —</p>
<p>L'abbé confesse bas Eglé</p>
<p>Et ce vicomte déréglé</p>
<p>Qui le rend, ce drame, délicieux et terrible? Qui fournit l'émotion, la
grâce, l'enivrante mélancolie? Qui, réellement, sensiblement, fait
passer devant nous les brillants fantômes ? Qui nous donne le troublant
contact, le littéral frôlement de leur voluptueuse élégance? Qui nous
fait entendre cette musique légère et comme parfumée, sautillante et
langoureuse, et perverse?</p>
<p>Tourbillonnent dans l'extase D'une lune rose et grise, Et la mandoline
jase Parmi les frissons de brise.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 47</p>
<p>Chère, puisque tes yeux Couleur des cieux.</p>
<p>Puisque la voix étrange, Vision qui dérange Et trouble l'horizon De ma
raison ;</p>
<p>Puisque l'arome insigne De la pâleur de cygne Et puisque la candeur De
ton odeur;</p>
<p>Ah ! puisque tout ton être, Musique qui pénètre, Nimbes d'anges défunts,
Tons et parfums...</p>
<p>Qui nous apporte l'écho du babillage alangui, décousu,charmant; le
dialogue frivole délicatement, et futilement tendre?...</p>
<p>— Ma flamme... Do, mi, sol, la, si,</p>
<p>— L'abbé, ta noirceur se dévoile ;</p>
<p>— Que je meure, Mesdames, si Je ne vous décroche une étoile !</p>
<p>— Je voudrais être petit chien !</p>
<p>— Embrassons nos bergères, l'une Après l'autre. — Messieurs, eh bien !</p>
<p>— Do, mi, sol. — Hé ! bonsoir, la lune,</p>
<p><pb/></p>
<p>48</p>
<p>VERLAINE</p>
<p>Bah! malgré les destins jaloux, Mourons ensemble, voulez-vous? — La
proposition est rare !...</p>
<p>De ce tourment, de cette angoisse viennent la délicatesse et l'art
merveilleux.</p>
<p>Au fond, et en dépit de la discipline parnassienne, les Fêtes galantes
c'est encore, un peu partout, du personnalisme. L'auteur a eu beau dire :</p>
<p>nous qu'on ne voit point, les soirs, aller par groupes</p>
<p>Harmonieux aux bords des lacs et nous pâmant (1) ;</p>
<p>(1) Poèmes Saturniens.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 49</p>
<p>et craintive. Le poète, sons son déguisement de satin, brûle de désirs
et tremble de peur.</p>
<p>Les femmes d'Hugo sont d'une grâce ductile, soumise, créées pour l'usage
de ce robuste, de ce" dominateur qui les appelle, chacune, a ma
souveraine ! » et l'on sait ce que cela veut dire; Verlaine, nerveux et
crispé, voit venir la cruelle bataille des sexes, et il s'y prévoit
vaincu. Les amantes qu'il évoque exercent une séduction animale,
hypocrite, mutine, leste, positiviste, qu'il préfère et qu'il appréhende
comme une morsure ; les amants sont des têtes folles, des faibles, des
asservis.</p>
<p>— Blonde, en somme. Le nez mignon avec la bouche Incarnadine, grasse et
divine d'orgueil Inconscient. — D'ailleurs plus fine que la mouche Qui
ravive l'éclat un peu niais de l'oeil.</p>
<p>Et les amants lutinent les amantes</p>
<p>De qui la main imperceptible sait Parfois donner un soufflet qu'on
échange Contre un baiser sur l'extrême phalange Du petit doigt, et comme
la chose est</p>
<p>Immensément excessive et farouche, On est puni par un regard très sec,
Lequel contraste, au demeurant, avec La moue assez clémente de la bouche.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 VERLAINE</p>
<p>Et ceci :</p>
<p>— Do, mi, sol, mi, Tout ce monde va,</p>
<p>Rit, chante Et danse devant Une belle enfant</p>
<p>Méchante.</p>
<p>Dont les yeux pervers Comme les yeux verts</p>
<p>Des chattes Gardent ses appas Et disent : « A bas Les pattes ! »</p>
<p>Eux ils vont toujours ! Fatidique cours,</p>
<p>Des astres, Oh ! dis-moi vers quels Mornes ou cruels</p>
<p>Désastres</p>
<p>L'implacable enfant, Preste et relevant</p>
<p>Ses jupes, La rose au chapeau, Conduit son troupeau</p>
<p>De dupes?</p>
<p>Sentez-vous le magnétisme de ce rythme sauteur, qui donne le pas relevé,
froufroutant, net, sec, de la dangereuse coquine?... Ces pieds mignons
et orgueilleux, le poète les entend, les re-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 51</p>
<p>çoit, rudes — et humiliants — sur son coeur : c'est pour lui un supplice
étrange, dont il gémit, dont il raffole. Et il sait bien que cela finira
mal :</p>
<p>— Te souvient-il de notre extase ancienne?</p>
<p>— Pourquoi voulez-vous donc qu'il m'en souvienne ?</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>ENCORE LE PARNASSE — LES AMIS — VERLAINE RÉPUBLICAIN</p>
<p>per(1) que, d'ailleurs, il abandonna.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 53</p>
<p>est tellement le vainqueur.</p>
<p>Maintenant, vous, Diderot, Voltaire, toi le Racine des Plaideurs,
pouvait-on, de toutes vos grâces, de toutes vos dextérités réunies,
composer une langue plus savante et plus pure?</p>
<p>Il semble que, se relisant, il ait trouvé dans le</p>
<p>(1) Restée inédite et inconnue très longtemps. Insérée dans</p>
<p>Jadis et Naguère. Jouée trois fois depuis : au Vaudeville, au</p>
<p>Mlles Ventura, Barjac, Céliat, Guita-Dauzon, et MM. Coulomb,</p>
<p>Vargas, Flateau, Quillot.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 VERLAINE</p>
<p>MYRTIL</p>
<p>ROSALINDE</p>
<p>Savez-vous que je vous trouve admirable, ainsi Plein d'indignation
élégante? MYRTIL, irrité.</p>
<p>Merci !</p>
<p>ROSALINDE</p>
<p>Vous vous exagérez aussi par trop les choses.</p>
<p>Quoi ! pour un peu d'ennui, quelques heures moroses,</p>
<p>Vous lamenter avec ce courroux enfantin !</p>
<p>Moi je rends grâce au dieu qui me fît ce. destin</p>
<p>D'avoir aimé, d'aimer l'ingrat, d'aimer encore</p>
<p>L'ingrat qui tient de sots discours, et qui m'adore</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 55</p>
<p>CHLORIS</p>
<p>SYLVANDRE</p>
<p>Que je meure ici, ma toute belle, Si j'exige...</p>
<p>CHLORIS</p>
<p>SYLVANDRE, souriant. Dans le doute...</p>
<p>CHLORIS, coquette, s'enfuyant.</p>
<p>Abstiens-toi, dit l'autre. Je m'abstiens. SYLVANDRE, presque naïf. Ah !
c'en est trop, je souffre et m'en vais pleurer.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 VERLAINE</p>
<p>CHLORIS, touchée, mais gaie.</p>
<p>CHLORIS</p>
<p>MYRTIL</p>
<p>CHLORIS</p>
<p>Qui? ma beauté?</p>
<p>MYRTIL</p>
<p>Non. L'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 57</p>
<p>R0SALINDE</p>
<p>Vous avez tort de rire,</p>
<p>SYLVANDRE</p>
<p>ROSALINDE</p>
<p>Vous avez tort de rire, encore un coup.</p>
<p>SYLVANDRE</p>
<p>O point de refus absolus!</p>
<p><pb/></p>
<p>58 VERLAINE</p>
<p>De grâce, ayez pitié quelque peu. La vengeance</p>
<p>Suprême, c'est d'avoir un aspect d'indulgence,</p>
<p>Punissez-moi sans trop de justice et daignez</p>
<p>Ne me point accabler de traits plus indignés</p>
<p>Que n'en méritent, — non mes crimes,— mais ma têt</p>
<p>Folle, mais mon coeur faible et lâche...</p>
<p>CHLORIS</p>
<p>Qui me regardait sous votre voilette (1)!</p>
<p>Avoueras-tu plus tard, pour ton compte, pauvre Lélian ! Et ensuite, et
ensuite, malgré les autres</p>
<p>(1) Romances sans paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 59</p>
<p>A cette même époque (1868-1871), d'autres ouvrages sont « en préparation
» ; Madame Aubin, essai d'art dramatique publié par l'auteur dans les
dernières années de sa vie, et l'Esprit d'analyse, qui ne fut qu'un projet.</p>
<p>L'univers est organisé de façon que tout communique, êtres et choses.
Une sorte de courant magnétique nous sort de nous-mêmes et nous met eu
rapport avec le monde extérieur. Quand ce courant est fort, c'est bien :
nous sommes « al-</p>
<p><pb/></p>
<p>60 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 61</p>
<p>Ah! M. Gréard n'aime pas la pipe?... Allons! soit... On se retrouvera au
café. C'est aussi dans un café qu'il a rendez-vous avec Charles Cros,
étrange et vaste génie, ressuscité, aurait-on pu croire, des puissantes
générations du XVIe siècle. A la fois médecin, philologue, astronome,
physicien, chimiste, Charles Cros venait de découvrir la</p>
<p><pb/></p>
<p>62 VERLAINE</p>
<p>photographie descouleurs, trouvait an procédé pour faire du diamant,
inventait le phonographe, publiait un ouvrage sur les moyens de
communiquer avec les planètes, écrivait d'admirables vers qui le
classaient parmi les plus originaux, les meilleurs poètes du Parnasse.
La seule science qu'il ignorât était celle de gagner de l'argent avec
ses découvertes ; mais il s'estimait plus riche qu'un nabab quand il
avait créé de beaux rythmes, quand il enivrait de fantaisie raffinée ou
d'audacieuses conceptions son imagination capricieuse et superbe. On
juge si Verlaine oubliait l'heure, et la raison et tout, dans la
compagnie de ce merveilleux artiste, forceur de mystères, prince
desrêves, qui voulait vaincre l'espace sans bornes, qui allait parler
aux astres. C'est au café de Suède, ou au Voltaire, ou au Delta, ou au
Tabourey, qu'il rencontre le musicien Charles de Sivry, insouciante et
charmante cigale, le poète Glatigny, le poète Blémont, le poète Mérat,
le poète Camille Pelletan. Il retrouve ces derniers aux « samedis » de
Leconte de Lisle, aux « jeudis » de Banville; puis, avec Coppée, avec
Léon Dierx, avec Armand Sylvestre, avec Mendès, avec Sully Prudhomme,
chez Lemerre... puis encore, ainsi que beaucoup d'autres, chez la
dilettante Nina de Cailias (1), qui tient table ou(1)</p>
<p>ou(1) s'appela ensuite, quand séparée de son mari, Nina de Villars.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 63</p>
<p>verte pour tous les poètes, pour tous les artistes — notoires ou non,
peu importe : il suffît d'être présenté par le premier venu ; Nina
sourit, donne une poignée de main, et l'on est chez soi. —</p>
<p>Xavier de Ricard et Verlaine, — sinon que la</p>
<p><pb/></p>
<p>64 VERLAINE</p>
<p>figuré du premier était belle et régulière, tandis que les traits du
second présentaient un ensemble d'étrangeté qui pouvait passer pour de
la laideur, — semblaient, par une égale sveltesse jolie, par je ne sais
quel air de timidité souple et fervente, mêlée d'aisance et de sécurité
dans l'allure, par l'absence totale—pour résumer cette impression— de
toute vulgarité, de toute prétention et de toute lourdeur, paraissaient,
dis-je, être deux frères, sans doute parce qu'ils étaient deux fils de
soldats.</p>
<p>Mais si nous réunissons Verlaine, Charles Cros et Xavier de Ricard,
n'oublions pas que les trois mousquetaires étaient quatre et que le
quatrième s'appelait d'Artagnan.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 65</p>
<p>sable et fidèle dont le contact le rassurait, le rassérénait, le
remettait debout.</p>
<p>Tous militaires ! Quelle noce ! Même Polichinelle, oui je le vois d'ici
Troupier, avec sa double bosse; On prend le cul-de-jatte aussi.</p>
<p>Hais pauvre ver, pour deux aurores, Vis tranquille sur ton mûrier !
Pourquoi faut-il que tu t'abhorres, Frè e insecte, et que tu dévores, En
croyant mâcher du laurier. Tout le plomb que vend l'armurier ?</p>
<p><pb/></p>
<p>66 VERLAINE</p>
<p>Gloire, Liberté sainte, ô déesses jumelles ! D'un vol égal jadis vous
ouvriez vos ailes,</p>
<p>Par le même chemin Les vieilles nations, de leur joug harassées,
Ensemble vous voyaient apparaître embrassées</p>
<p>Et vous tenant la main.</p>
<p>La guerrière</p>
<p>Va seule désormais. Aussi lorsqu'elle vient vers quelque peuple austère,
Le glaive en main, faisant résonner sur la terre</p>
<p>Lui demande : « El ta soeur ? » (1)</p>
<p>(1) Odes funambulesques.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 VEP.I.A1NE</p>
<p>El nous appellerons, jusqu'au dernier soupir,</p>
<p>Au secours de la France aux fers et presque éteinte,</p>
<p>Comme nos grands aïeux, l'insurrection sainte (1).</p>
<p>(1) Les Châtiments.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 69</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>GOURMANDISE, VIOLENCES, REMORDS. AMOUR. — PREMIERE CONVERSION. — IL
RETOMBE — COMMENT FAIRE? — QUATRE HEURES DU MATIN.</p>
<p>Les événements devaient, par la suite, amener ses amis sur des
barricades plus sérieuses. En attendant, il trouvait d'autres occasions,
et pour d'autres causes, de dépenser sa belle ardeur combative.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 71</p>
<p>Alors aussi les railleries joyeuses, les rieuses taquineries de paroles
caressaient un esprit toujours prêt aux gaîtés enfantines. Il acceptait
la plaisanterie même plate, même indiscrète, ainsi qu'un jouet léger que
l'on se renvoie pour rire. C'était de sa part indulgence énorme, due à
sa merveilleuse faculté de tout comprendre, et plaisir qu'il prenait,
qu'il donnait sans réserve.</p>
<p>Malheureusement, le besoin de joie qui est en lui, telle la flamme
cherchant des aliments toujours plus avant et plus haut, grandit par
l'activité même de la joie. Cet « amatif » aime tout: les êtres, les
mots... et les choses, les choses que l'on voit, les choses que l'on
mange...</p>
<p>Il est des gourmands dévotieux qui mangent pour leur bouche,
épanouissent toute leur sensualité des lèvres au pharinx, du bout de la
langue au voile du palais, mais savent l'enclore en ce paradis des
sensations gustatives. Ils reçoivent la récompense de leur sagesse : on
les voit, souriants</p>
<p><pb/></p>
<p>72 VERLAINE</p>
<p>re(!)</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 73</p>
<p><pb/></p>
<p>74 VERLAINE</p>
<p>plus de hâte qu'il la croit maintenant permise. Et dans son bel appétit
renouvelé, tout de suite il en prend beaucoup, il en prend trop. Ses
amis déclarent : « Verlaine a reparu, délicieux... » Parfois ils
ignorent que Verlaine, en les quittant, est devenu « délicieux »
toujours davantage, tellement que rentré chez lui, il a oublié, en se
mettant dans ses draps, de.retirer au moins... son chapeau haut de forme
(1).</p>
<p>Et puis l'élément féminin vient jouer son rôle, non moins dévastateur.
Verlaine, en fait de beauté, a des préférences très exclusives. Il aime
une rousse, mais elle le trouve « trop laid ». D'autre part, il est
recherché, poursuivi par une jolie Hongroise. Cette femme « ne lui dit
rien du tout ». De désespoir, elle part avec un autre homme dans
l'Amérique du Sud, elle y meurt. Il l'apprend. Remords... mais pourtant
!... Et tristesse affreuse, en tout cas. Et de l'autre amour, de celui
que l'on a méprisé : rages. Alors il s'adonne aux filles que l'on
appelle " de joie », qui l'amusent par leur côté carnaval : parures
criardes, figures peintes, chants naïfs... Et l'innocence de leur misère !</p>
<p>Pour finir, écoeurements de toutes sortes. Un roman, une " passionnette
» comme il en voit mille, autour de lui, dans le monde « raison(1)</p>
<p>raison(1)</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 75</p>
<p>nable " et " comme il faut », prendre la femme du voisin, débaucher une
petite ouvrière, cette pensée ne lui est même pas-odieuse, elle ne peut
lui venir; c'est une espèce de crime surhumain dont le désir, dont là
conception seule reste en dehors de sa conscience.</p>
<p>Et l'ordre impérieux d'aimer qui crie dans son âme! Et cette faim de
bonheur !... Et, fatale, la « potion », trop connue, qui étourdit, qui
fait oublier une minute, pour ramener après, plus déchirante, la torture!</p>
<p><pb/></p>
<p>76 VERLAINE</p>
<p>nion le dimanche suivant, après une confession nouvelle qui sera suivie
de l'absolution définitive.</p>
<p>Le pénitent quitte l'église, indiciblement heureux, un peu inquiet... —
Cela tiendra-t-il? — Cela tient. Une fraîcheur, une pureté pénétrantes,
immenses, l'enveloppent, le soutiennent, le gardent.</p>
<p>L'enfant, au moment où l'éclosion de la puberté s'annonce, parvient à
l'entier développement de sa vie nerveuse, alors intacte et saine. Son
âme, que l'on voit ouvertement dans ses membres agiles, s'érige en lys
fort, encore non visité par la criocère immonde. Il a toutes les
fougues, toutes les souplesses, toutes les réceptivités, cela normal et
en harmonique nature. C'est l'instant qu'a choisi la religion catholique
pour lui faire connaître la fusion en Dieu. « Celui qui mange ma chair
et qui boit mon sang demeure en moi et moi en lui ». Est-il incroyable
que la rose ouverte au soleil ait</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 77</p>
<p>le pouvoir de sentir qu'elle est de la lumière et de l'air vivants? Nous
qui sommes sûrs, au moins, de penser, pourquoi n'aurions-nous pas la
conscience de recevoir l'esprit, d'être dans l'esprit, qui est l'état
premier de notre matière, de toute la matière?...</p>
<p><pb/></p>
<p>78 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 79</p>
<p>d'impérissables germes, a connu l'exaltation pure. Sa chair a été
spiritualisée, ne fût-ce qu'une seconde : quoi qu'il arrive, elle n'est
plus la même. L'être humain a désiré, presque possédé l'absolue
perfection morale, l'impression de cette volupté reste, l' appétit peut
en revenir... et le prêtre ne s'est pas trompé.</p>
<p>Donc Verlaine, avec une foi médiocre, il est vrai, mais — vu la
sincérité des aveux et la bonne volonté certaine— jugée par le
confesseur suffisante, ayant, dans une seconde visite au confessionnal,
parachevé le grand nettoyage, est admis, « renouvelant » tardif, à
l'eucharistie. Les négations, les doutes provisoirement remisés, tassés
dans un coin que sa ferveur piétine, il s'en va joyeux, devient assidu
au bureau, docile au chef, abat de la besogne et en redemande, refuse de
penser aux belles, hausse les épaules devant le flamboiement tentateur
des cafés...</p>
<p><pb/></p>
<p>80 VERLAINE</p>
<p>productions " innocentes », telles que L'ami de la nature.</p>
<p>J'crach' pas sur Paris : c'est rien chouett Mais comm' j'ai une àm' de
poèt'. Tous les dimanch's j'sors de ma boit' Et j'm'en vais avec ma
compagne A la campagne...</p>
<p>Ell' met sa rob' de la Rein' blanch', Moi j'emport' ma pip' la plus
blanch', J'ai pas d'chemis' mais j' mets des manch', Car il faut bien
qu'l'éléganc' règne A la campègne.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 81</p>
<p>tite bourgeoise qui a des habitudes mondaines. Bien élevée, elle sait "
se tenir», parler assez, pas trop, rire sans affectation, écouter,
savoir ce qu'il faut dire, ne dire que cela, puis attendre, saisir une
occasion, facile, de dire aussi juste encore : servie par sa timidité,
sa naïveté qu'elle sent que l'on admire, par l'instinct de plaire dont
elle perçoit ingénument l'immédiat succès.</p>
<p>Du reste, laissons-le donc, lui, bien mieux, cent fois mieux, analyser
et décrire :</p>
<p>Toute grâceet toute nuance</p>
<p>Dans l'éclat doux de ses seize ans,</p>
<p>Elle a la candeur des enfances</p>
<p>Et les manèges innocents..,</p>
<p>Ce qu'elle a dit, il le fallait !...</p>
<p>Aussi, soudain, fus-je, après le semblant</p>
<p>D'une révolte aussitôt étouffée,</p>
<p>Au plein pouvoir de la petite fée</p>
<p>Que depuis lors je supplie en tremblant (1)...</p>
<p>Ce n'est pas que la si gracieuse personne lui inspire, de suite, un
sentiment bien défini. Dans son actuelle, sourde irritation contre lui
même, il ne se permet pas une pensée d'amour. Il n'éprouve</p>
<p>(1) La bonne chanson.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 VERLAINE</p>
<p>qu'une sorte de respect farouche, avec, cependant, le désir vague d'être
moralement net, gentil et... très bien, enfin... « comme la mignonne!...
» Alors, candidement, premier effort, au café du Delta où Sivry
l'accompagne : « Eh bien ! non, décidément, aujourd'hui, je ne prends
pas d'absinthe !... » O vertu ! vertu d'un jour, oubliée vite. Aussitôt
qu'arrive une contrariété un peu forte, les compensations se
réimposent... le souvenir de la douce apparition pâlit... mais il ne
s'efface pas, — rien ne s'effaçait en Verlaine — ; la passion va bientôt
venir, après d'autres agitations, d'autres comparaisons.</p>
<p>Dans le courant de juillet 1869, après que ses bonnes résolutions
viennent de subir toute une série d'horribles défaites, il s'enfuit,
brisé, de ce Paris néfaste, il se réfugie chez des parents de sa mère, à
Fampoux — village entre Arras et Douai — voulant ne plus penser, vivre
en végétal, au risque de l'ennui absolu... nécessaire, aussi bien, comme
une cautérisation féroce qui détruira sans retour les fibres mauvaises.
Changement d'air, changement d'habitudes... bon pour une semaine ! Voici
quelques passages d'une lettre (1) qui nous renseigne sur son état d'âme
et de corps :</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 83</p>
<p>«Si le calme, relatif, bien relatif de mon état « intellectuel se
continue quelques jours encore, " peut-être alors risquerai-je une
visite bizarre et " pleine d'arrière-pensées ; la première sera pour</p>
<p><pb/></p>
<p>84 VERLAINE</p>
<p>« vous, et vous recevrez alors plutôt dix milliards « de lettres
qu'une... »</p>
<p>d'cotonnette A grands carreaux roug' brique et blancs...</p>
<p>(1) Confessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 85</p>
<p>où patoise une hôtesse pour la plupart du temps plantureusement rose et
rousse, non sans attraits le plus souvent, sont riverains de droite et
de gauche. »</p>
<p>Or, cela se termine ainsi :</p>
<p>Quand il sort du lourd sommeil où il est tombé d'abord, éveillé bientôt
par les battements impérieux du coeur exaspéré, quand il est certain que
le doux engourdissement du cervelet ne peut revenir, que les yeux ne
veulent plus se fermer, qu'il faut penser, vivre et... se voir... hélas
! écrasement, horreur !</p>
<p>Il ouvre la fenêtre, met son front brûlant dans le froid de la nuit qui
s'achève, écoute le bruissement des feuilles, reçoit les parfums légers
qui montent du jardin ; subit, peureux, tout ce calme puissant, toute
cette logique sévère qui l'entoure, qui l'étreint, comme un
avertissement rigoureux opposé aux souillures de la veille. — Sa
misérable tête! Ses impulsions ridicules!... Ah! comment,</p>
<p><pb/></p>
<p>86 VERLAINE</p>
<p>pour éviter les transe* douloureuses de la présente minute, obéir à
celte loi qui lui parle, bonne et sûre?.. N'a-t-il pas essayé tout
dernièrement encore? La tentative de relèvement par soi seul, même avec
l'aide de l'exaltation religieuse, n'a pas, en fin de compte, abouti. En
ces jours, pourtant, il a connu la tranquille pureté morale, et le goût
de cette félicité passagère demeure, avec des facultés, il le sent, pour
la reconquérir... Par quel moyen?... Une force qui le saisisse, qui
l'enferme... des devoirs, des liens, des chaînes de fer !... Il est si
faible contre toute peine !... Un lien ? ... Oh ! pas trop dur!... Un
lien, certes, mais qui ne blesse pas trop cruellement sa pauvre âme
dolente!</p>
<p>Les premiers oiseaux, déjà, balbutient dans l'ombre.</p>
<p>Et quoi donc, là-bas, au fond du souvenir ? Eh !oui, un lien, tendre,
aimable, soyeux, charmant... un lien : ce sourire, cette innocence...la
jeune fille!...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 VERLAINE</p>
<p>Avant que tu ne t'en ailles. Pâle étoile du malin,</p>
<p>— Mille cailles</p>
<p>Chantent, chantent dans le thym.</p>
<p>Tourne devers le poête</p>
<p>Dont les yeux sont pleins d'amour</p>
<p>— L'alouette</p>
<p>Moule au ciel avec le jour.</p>
<p>Tourne ton regard que noie L'aurore dans son azur</p>
<p>— Que de joie</p>
<p>Parmi les champs de blé mûr (1) !</p>
<p>(1) La Bonne chanson.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>FIANÇAILLES. — LA BONNE CHANSON. — MARIAGE; PATRIE</p>
<p>(1) Confessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 VERLAINE</p>
<p>Quelques années plus tard, quand les choses eurent si mal tourné, après
la séparation judiciaire, le beau-père disait, non sans amertume: « Mme
Verlaine ne tarit pas en éloges sur Mlle X... ; elle a eu la naïveté de
me faire entendre que si son fils avait épousé cette personne, il
n'aurait pas fait de sottises, il aurait évité ses malheurs... Ah !
combien je voudrais, moi aussi, qu'il eût épousé Mlle X... ! Car cela
était beaucoup mieux, en effet, oui, beaucoup mieux... pour ma fille !... »</p>
<p>Mais le prédestiné qui nous occupe n'est-il pas,</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 91</p>
<p>... . . le charme insigne D'un fraie sourire triomphant Eclos dans des
candeurs de cygne Et des rougeurs de femme enfant (1) !</p>
<p>Comme elle redit, mille et mille fois, le nom aux syllabes éclatantes,
puis adoucies, molles, graves :</p>
<p>La note d'or que fait entendre Un cor dans le lointain des bois, Mariée
a. la fierté tendre Des nobles dames d'autrefois (2) !</p>
<p>Et cet apaisement qui vient de se produire en l'âme du douloureux poète,
cette vision de joie</p>
<p>(1) La bonne chanson.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 VERLAINE</p>
<p>Le soleil du matin doucement chauffe et dore Les seigles et les blés
tout humides encore, Et l'azur a gardé sa fraîcheur de la irait... (1)</p>
<p>Une félicité l'inonde, limpide, large, si claire, si douce!... Les
agitations coutumières semblent mortes. Son esprit est charmé des
moindres choses. Qu'il est facile de vivre! Qu'il est aisé d'être bien !</p>
<p>L'on sort sans autre but que de sortir ; on suit, Le long de la rivière
aux vagues herbes jaunes, Un chemin de gazon... (2)</p>
<p>Les nuits n'apportent plus d'angoisse et n'ont plus d'effrayants murmures:</p>
<p>(1 ) La bonne chanson. (2) Ibid,</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 93</p>
<p>La lune blanche Luit dans les bois : De chaque branche Part une voix
Sous la ramée... O bien-aimée (1) !</p>
<p>Que me fait tout cela, puisque j'ai dans les yeux La blanche vision qui
fait mon coeur joyeux ?...</p>
<p>(1) La bonne chanson.</p>
<p>(2) La mère de Charles de Sivry avait épousé, en secondes noces, M Mauté
de Fleurville. De ce mariage elle eut deux filles dont l'aînée fut la
femme de Verlaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 VERLAINE</p>
<p>Quinze longs jours encore et plus de six semaines Déjà! Certes, parmi
les angoisses humaines, La plus dolente angoisse est celle d'être loin !</p>
<p>Ecoutez-le récriminer avec cette animation si touchante en sa volubilité
gentiment puérile:</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 95</p>
<p>Et tout ce dont on parle avec l'absent persiste A demeurer blafard et
fidèlement triste.</p>
<p>Ô l'absence ! le moins clément de tous les maux !</p>
<p>Ah ! l'on n'est point parfait, malgré les résolutions les meilleures, et
ce jour-là, il est vraiment malheureux:</p>
<p>Puis voici, pénétrant et froid comme le fer.</p>
<p>Plus rapide que les oiseaux et que les balles</p>
<p>Et que le vent du sud en mer et ses rafales,</p>
<p>Et portant sur sa pointe aiguë un fin poison,</p>
<p>Voici venir, pareil aux flèches, le soupçon</p>
<p>Décoché par le doute impur et lamentable,</p>
<p>Ce doute — affreux ! — il l'explique ensuite, la colère de l'impatient
tournant en lamentation langoureuse:</p>
<p>Qui sait ? Pendant qu'ici pour moi lents et moroses Coulent les jours,
ainsi qu'un fleuve au bord flétri, Peut-être que sa lèvre innocente a
souri ? Peut-être qu'elle est très joyeuse et qu'elle oublie !</p>
<p>— Horreur!.,.</p>
<p>Et je relis sa lettre avec mélancolie!</p>
<p><pb/></p>
<p>96 VERLAINE</p>
<p>religieuse tendresse, — d'une simplicité prodigieuse, — qui doucement
palpitent encore dans une souffrance mal éteinte:</p>
<p>Ils sont passés les jours d'alarmes Où j'étais triste jusqu'aux larmes.
Ne suppute plus les instants: Mon âme, encore un peu de temps...</p>
<p>« Le bienheureux jour tant attendu... ce jour de liesse arriva enfin (1).</p>
<p>(1) Confessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 97</p>
<p>troublée un peu de mon expansion, faire et refaire le noeud de rua
cravate alors La Vallière (depuis?) brosser et rebrosser redingote et
pardessus, lisser et relisser le haut-de-forme, etc. Et de quel pas,
léger et sérieux (j'avais volontairement oublié mon monocle carré... en
verre de carreau, cet attribut me semblant, pour la. première fois,
inutile... et même un tantinet ridicule), de quelle allure comme ailée,
gravement, n'enfilai-je pas le sans fin boulevard de Clichy et celui non
moins interminable Rochechouart, n'escaladai-je pas l'escarpement, puis
ne dégringolai-je pas la pente de la rue Ramey pour finalement gravir le
doux Calvaire dénommé en langue vulgaire rue Nicolet !</p>
<p>" On m'introduisit au salon où Mme M... descendit bientôt,
m'encourageant d'une poignée de main vraiment cordiale, et bientôt
suivie de son mari avec qui un salut quasiment cérémonieux lut échangé.
De vagues propos s'engagèrent... Avaiton fait un bon voyage? Où en
étaient les céréales là-bas ? et ainsi de suite, — quand entra la
demoiselle vue la première fois,</p>
<p>En robe grise et verte avec des ruches</p>
<p><pb/></p>
<p>98 VERLAINE</p>
<p>s'assit, après que je lui eus doucement serré ou plutôt pressé les fins
doigts de la main droite, dans le cercle que nous formions aux environs
d'une grande table-guéridon chargée d'albums et d'un vase de la Chine
aux fleurs qui sentaient des meilleurs... »</p>
<p>Le loup se forge une tencité</p>
<p>Qui le fait pleurer de tendresse (1).</p>
<p>Pour ce portrait son goût infaillible a choisi La pose la plus simple et
la meilleure aussi . Debout, le regard droit, en cheveux (2)</p>
<p>(1) La Fontaine.</p>
<p>(2) La bonne chanson.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 99</p>
<p>Allez, emballements fous, vie factice et malsaine d'autrefois,
disparaissez pour ne plus jamais revenir.</p>
<p>Arrière donc les poings crispés et la colère</p>
<p>A propos des méchants et des sots rencontrés;</p>
<p>Arriéré la rancune abominable! Arrière</p>
<p>L'oubli qu'on cherche en des breuvages exécrés (l) !</p>
<p>Qu'il sera exquis, le bonheur intime; qu'il sera doux, le nid profond,
silencieux, le nid de pénombre et de soie!</p>
<p>Le foyer, la lueur étroite de la lampe, La rêverie avec le doigt contre
la tempe Et les yeux se perdant parmi les yeux aimés. L'heure du thé
fumant et des livres fermés, La douceur de sentir la fin de la soirée,
La fatigue charmante et l'attente adorée (2).</p>
<p>Et je tremble, pardonnez-moi D'aussi franchement vous le dire, A penser
qu'un mol, un sourire De vous est désormais ma loi,</p>
<p>(1) La bonne chanson, (2) Idem.</p>
<p><pb/></p>
<p>1ÔQ VERLAINE</p>
<p>Et qu'il vous suffirait d'un geste, D'une parole ou d'un clin d'oeil
Pour mettre tout mon être en deuil De son illusion céleste.</p>
<p>Pourtant, ne jouons plus ainsi, car on pourrait se faire mal :</p>
<p>(1) La bonne chanson.</p>
<p>(2) Confessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 101</p>
<p>Nous sommes en des temps infâmes</p>
<p>En face de ce que l'on ose, Il nous siérait, sur toute chose, De nous
dresser, couple ravi, Dans l'extase austère du juste,</p>
<p>Et proclamant d'un geste auguste Notre amour fier comme un défi (1) !</p>
<p>(1). La bonne chanson.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 VERLAINE</p>
<p>dont on connaissait la jeunesse orageuse, expliquent le long intervalle
qui s'écoule entre la demande et l'heureux moment où fut arrêtée la date
du mariage. Verlaine avait commencé " officiellement » sa cour en
automne ; l'hiver s'est passé, le printemps va finir... on convient du
milieu de juin. Ah ! cette fois, c'est donc sûr : il est sauvé ! Sa vie
est refaite. Voici la paix, la tranquillité, le bonheur. De ses mains
qui tremblent d'émotion et de joie, il les touche, il va les tenir. Et
pour de bon, et pour toujours se calmera le coeur aux agitations
suppliciantes !</p>
<p>Le cauchemar se dissipe, Mme Mauté est sauve, le mariage fixé, cette
fois, au mois d'août. Pour</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 103</p>
<p>(1) Confessions</p>
<p><pb/></p>
<p>104 VERLAINE</p>
<p>indiffère aucunement; il en parle, il en entend parler, il en a les
oreilles rabattues, le coeur en tumulte. Mais ces gens ne pouvaient se
disputer, se cogner plus tôt, ou attendre!... Qu'il puisse se marier, à
la fin !...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 VERLAINE</p>
<p>1845... qui ne font pas partie du contingent, sont appelés sous les
drapeaux, "</p>
<p>Non mariés!... Il oublie que ses bans sont publiés, qu'il n'est plus,
dès lors, considéré comme célibataire. Il perd la tête... — Son mariage
n'aura pas lieu !</p>
<p>C'est dans de telles dispositions d'esprit que, le soir même, il arrive
rue Nicolet, où il étourdit de ses exclamations douloureuses la pauvre
demoiselle qui pleure avec lui comme une Madeleine, afin d'avoir la
paix, tout en conservant pourtant du sang-froid et de la jugeotte
suffisamment pour se dire que, dans vingt-quatre heures, la mairie et la
sacristie auront raison de tout ce grabuge.</p>
<p>(1) Confession.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 107</p>
<p>pou »... alors. Et c'est définitif. C'est la fin des anxiétés, c'est le
bonheur... et « ses et coelera ". Mais pour Verlaine, après tout ce que
nous venons de voir, dans quel état nerveux et cardiaque, je livre cette
question aux songeries des neurologistes !...</p>
<p>Il eût au moins fallu que la vie, autour de lui, reprît ensuite
l'activité banale et tranquille des temps ordinaires. Quelque temps
auparavant, il pouvait dire :</p>
<p>N'est-ce pas? nous irons gais et lents dans la voie</p>
<p>Modeste que nous montre en souriant l'espoir.</p>
<p>Peu soucieux qu'on nous ignore ou qu'on nous voie.</p>
<p>Isolés dans l'amour ainsi qu'en un bois noir, Nos deux coeurs, exhalant
leur tendresse paisible, Seront deux rossignols qui chantent dans le
soir (1).</p>
<p>Mais, dès la fin de ce mois d'août fatidique, il ne s'agira plus seulement</p>
<p>. des sots et des méchants</p>
<p>Qui ne manqueront pas d'envier notre joie ;</p>
<p>Verlaine va se trouver, qu'il le veuille ou non, plongé dans un nuage de
foudre dont il recevra toutes les décharges, S'isoler au sein d'une
felicité</p>
<p>dédaigneuse, ainsi qu'il se l'est promis en sa pré(1)</p>
<p>pré(1) bonne chanson.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 VERLAINE</p>
<p>A son bureau, chez lui, chez ses amis, dans la rue, il n'est question
que d'événements tragiques. Chaque jour apporte une émotion nouvelle, de
questions angoissantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 108</p>
<p>tous en bloc!... — Circulez, messieurs!... - La</p>
<p>rousse"?... Que fait-elle ici encore?... A la frontière!... — Canailles
!...</p>
<p><pb/></p>
<p>110 VERLAINE</p>
<p>(1) La république.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 111</p>
<p>Tous les loups d'outre-Rhin ont mêlé leurs espèces,</p>
<p>Vandales, Germains et Teutons, Ils sont tous là, hurlant de leurs
gueules épaisses</p>
<p>Sous la lanière et le bâton. Enfonce cette tourbe horrible où lu te rues !</p>
<p><pb/></p>
<p>BROUILLE DANS LE MÉNAGE — " MOURIR POUR LA PATRIE !... » — LA COMMUNE —
IL PERD SON EMPLOI</p>
<p>Mais le « tout est sauvé, puisque nous avons la République », le "
quatre-vingt... comment donc?.. » de la gentille, enfantine, pauvre
petite femme restée au logis en attendant son « héros », va lui
apparaître dans le réalisme inélégant de toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 113</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 VERLAINE</p>
<p>(1) Confessions.</p>
<p>(2) et (3) Confessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 115</p>
<p>Les femmes, étant nées maternelles, ont des trésors d'indulgence. Paul
regrette, il pleure, il est pardonné. De la part de l'épouse, qui l'aime
de tout coeur, la réconciliation est entièrement sincère. Mais en lui un
écroulement s'est produit, sous l'orage. Malgré ses efforts, en dépit
des tendresses échangées, ce n'est plus comme avant. Il a cessé d'être
sans reproche. Il souffre de remords, de dépit, d'humiliation lancinante
: ce n'était pas vrai, il n'était pas devenu fort et pur, de
l'irréparable a eu lieu !</p>
<p><pb/></p>
<p>110 VERLAINE</p>
<p>La docilité de Verlaine était un terrain sur lequel on ne pouvait, sans
le plus grand danger,</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLADÏE 117</p>
<p>(1) Voir, dans les Mémoires d'un veuf, " Bons bourgeois ».</p>
<p><pb/></p>
<p>118 VERLAINE</p>
<p>moins, outré qu'il est surtout de ce que le beaupère se venge en lui
donnant chaque fois des conseils de plus en plus raisonnables.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 119</p>
<p>L'ardeur et les illusions tombent au retour dans la ville déçue.
Fatigue, blessures, morts inutiles : personne n'a vu les Prussiens, et
chacun rentre comme de Waterloo, n'ayant pour tout soulagement que de se
dire trahi. Par qui? Comment? Ils n'en savent rien. Ce n'est pas un
succès, ce n'est pas une défaite, c'est un « four ".</p>
<p>(1) Pierre Duchatelet.</p>
<p>(2) Sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 VERLAINE</p>
<p>Paul Verlaine (Félix Régamey pingebat) Muet, inattentif aux choses de la
rue, Digère, cependant qu'au lointain l'on se bat, Sa ration de lard et
son quart de morue (2).</p>
<p>Et il se reconnaît dans la Commune. Il en est, il s'en met, corps et
âme. Suivant, du reste, l'exemple de plusieurs camarades : Lepelletier,
devenu insurgé par exaltation de patriotisme,</p>
<p>(1) Voir : Mes prisons.</p>
<p>(2) Epigrammes.</p>
<p><pb/></p>
<p>, VERLAINE 421</p>
<p>Armé d'un crayon bleu qui souligne, féroce, il épluche les journaux, les
signale, en d'âpres rapports, au gouvernement révolutionnaire, les fait
supprimer avec délices (1).</p>
<p>Bien entendu, ces fonctions d'inquisiteur, où il</p>
<p>(1) Débats, Constitution, Paris Journal, Soir, Cloche, Liberté, Bien
public. Opinion nationale, Indépendance française, Avenir national, Echo
de Paris, Patrie. Revue des Deux-Mondes.,,</p>
<p><pb/></p>
<p>122 VERLAINE</p>
<p>En tout cas, ce régime singulier de la Commune où l'on est romantique,
romain, opéra bouffe, où l'on répond aux obus du Mont-Valérien par des
coups de pioche qui abattent — en vertu d'un solennel décret — la maison
de M. Thiers que Rochefort dénomme « le Marius bonnetier de la place
Saint-Georges », où l'on chante aux Tuileries La Canaille, et, sous la
mitraille des Versaillais, « Le sire de Fich'-ton-kan », tout ce
tohubohu pittoresque, joyeux, tragique, distrait et divertit son
agitation éternelle. Au dehors, plus de neige, plus de boue glacée, le
gaz s'est rallumé dans les rues, les journées sont tièdes et embaumées
de frondaisons printanières; la ceinture d'acier bouclée par les
Prussiens autour de la ville s'étant rompue, il mange enfin du pain
blanc. Tandis que la guerre civile tonne aux remparts, il juge normal
d'être charmant avec sa femme, de nécessité absolue cette antithèse
qu'une idyllique tranquillité règne dans son ménage.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 123</p>
<p><pb/></p>
<p>124 VERLAINE</p>
<p>il part, marchant comme il peut, c'est-à-dire quand il trouve des rues
non barricadées, dans la direction du nord. Au Château-d'Eau un officier
de fédérés, l'ajustant avec son revolver, le menace de lui casser la
tête s'il avance. Même accueil sur tous les points. Sa carte de
circulation timbrée de la Commune lui est inutile. Tout secteur de la
défense est une forteresse qui soutient une lutte acharné'', mais
individuelle, et ne reconnaît aucune autorité centrale.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE Î25</p>
<p><pb/></p>
<p>126 VERLAINE</p>
<p>C'est un autre motif d'ipaisement et d'élan vers un avenir sage ; mais
son coeur, son pauvre coeur tant secoué par les angoisses, par les
spectacles, par les récits !...</p>
<p><pb/></p>
<p>VEBLAXNB 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 129</p>
<p>avaient subi le jeûne obsidional, — se laisse aller aux charmes des
flâneries indolentes, récrée, sur les verdures profondes, parmi les prés
que le soleil de juin couvre d'immensités fleuries, ses yeux encore
hantés par l'horreur des flammes qui dansaient hier sur la ville
maudite. Le temps s'écoule. L'inquiétude, l'impatience alternent avec
des partis pris de fatalisme insouciant.</p>
<p>— Barbu, vous dites?... l'air d'un bandit?...</p>
<p>— Oh! pour sûr !..</p>
<p><pb/></p>
<p>130 VERLAINE</p>
<p>Le chef de bureau, qui n'aime pas beaucoup cet employé fantasque,
parfois insubordonné, auteur de maint couplet impertinent, conclut
alors, pensif:</p>
<p>— L'air d'un brigand... ce doit être M. Verlaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 131</p>
<p>perdu patience. Verlaine n'est pas absolument révoqué, mais, en termes
administratifs " rayé des états ».</p>
<p>Un ami l'emploie comme courtier d'assurances. Tout le monde comprendra
que les « polices » récoltées par le poète n'enrichissent pas la Compa-</p>
<p><pb/></p>
<p>132 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 133</p>
<p><pb/></p>
<p>134 VERLAINE</p>
<p>A ce moment, survient Rimbaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>RIMBAUD. — fi LA FUITE EN EGYPTE ".</p>
<p>Soudain, il leur échappe. Cette machine intellectuelle, forgée par de
patients idéalistes, est deve(1)</p>
<p><pb/></p>
<p>136 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 137</p>
<p>Trois fois il y est entré. Il a connu la prison qui punit les cris de
révolte; il a disputé aux chiens errants les débris de nourriture
déposés au matin devant le seuil des altières demeures ; il a été
mendiant, soldat de la Commune... ramené encore, toujours, par la
misère, au logis familial.</p>
<p>A Paris, pourtant, sont les artistes, les écrivains qu'il aime. N'en
est-il pas un qui l'entendrait, qui</p>
<p>(1) Une saison en Enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 VERLAINE</p>
<p>voudrait l'introduire dans le monde littéraire où il vivrait de son
talent? A travers leurs écrits il tâche de deviner leurs âmes. Il trouve
dans l'auteur des Poèmes Saturniens on ne sait quoi d'aventureux, de
violemment fantaisiste et original qui dénonce au moins quelque nature
parente. Avec une longue lettre, où il s'est raconté, il envoie des vers
: Les effarés, Les premières communions, Les poètes de sept ans, Mes
petites amoureuses. Verlaine a lu, cela suffît. Peu importe au lettré
d'une sensibilité exquise que ce pauvre provincial soit ignoré de tous,
que dans aucun journal, aucune revue, aucun salon, le nom de Rimbaud
n'ait été prononcé. Ingénument, pleinement il admire; il montre ces vers
àd'Hervilly, Burty, Cros, Valade... Ils partagent son enthousiasme. Lui
n'a pas attendu, au reste, pour répondre. « Oui! crie-t-il au jeune
inconnu, oui! comptez sur moi, comptez sur nous tous... venez!... »</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 139</p>
<p>— Ah! tout de même!... des littérateurs, des artistes, des poètes, la
maison en reçoit presque chaque jour, mais des... comme ça!...</p>
<p><pb/></p>
<p>140 VERLAINE</p>
<p>gouailleur, gîter où il peut, où il trouve ; Banville, quelques jours,
l'abrite, puis une chambre lui est louée rue Campagne-première.</p>
<p>Au Cluny suivez nos traces, Mais jamais sur les terrasses...</p>
<p>(1) Coin du boulevard Saint-Michel et du boulevard SaintGermain.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'égoïsme et la plate vulgarité du coeur; il est sans cupidité, sans
envie, sans calcul : « Parez-vous dansez, riez. Je ne pourrai jamais
envoyer l'amour par la fenêtre » (l). Sa curiosité attentive est un
gouffre qui aspire la totalité des êtres, des choses, des formules: « A
tout prix, et avec tous les airs, même dans des voyages métaphysiques "
(2). Ses dix-sept ans fleurissent de vigueur et de mutinerie enfantines,
son esprit est d'un vieillard qui aurait fini, en un siècle d'études,
par trouver la solution de chaque problème et touché le fond de tout.</p>
<p>(1) Illuminations.</p>
<p>(2) Illuminations.</p>
<p>(3) Illuminations.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 VERLAINE</p>
<p>Mais que son nouvel ami demande le réconfort de sa magique parole, de
son raisonnement d'acier, il l'introduit sans peur aux logiques
terribles.Ne sont-ils pas l'un et l'autre des révoltés, des frères en la
Commune? Verlaine, que sa vive sensibilité et son imagination sans règle
ont de tout temps rendu craintif et amoureux de l'excès, l'entend avec
ravissement démontrer que le plus grand dommage, c'est de n'avoir pu
brûler le musée du Louvre et la Bibliothèque nationale, que détruire des
boutiques, des bureaux, fusiller des soutanes était bon tout au plus
comme défi aux morales courantes ; que l'action révolutionnaire vraiment
efficace et définitive, c'eût été de mettre l'humanité devant la
suppression irréparable dé ce qui faisait son plus cher et son plus
néfaste orgueil. A notre forcené imaginatif, idolâtre des audaces et des
étrangetés, les théories de cette sorte causent un plaisir d'autant plus
aigu qu'il s'y mêle un frisson d'épouvante. Encore mieux, s'il y a là
des gens de lettres ou des artistes, pour qui c'est vraiment trop fort,
et dont chacun fait sa grimace : indignation ou dégoût,</p>
<p>(1) Illuminations.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 143</p>
<p>Quand ce n'est pas au. Cluny ou au Tabourey que Verlaine goûte ces
délicieux scandales, c'est au « club » organisé par lui et quelques amis
au premier étage de l'Hôtel des Etrangers (1). Rimbaud y a trouvé une
autre amitié non moins compréhensive. Gabaner, musicien d'un talent
singulier et délicat, se vante de ne pouvoir vivre que dans le paysage
artificiel des grandes villes, de haïr la campagne ainsi que d'autres
abhorrent les araignées ou les perce-oreilles. Depuis vingt ans qu'il
vint de son midi, pas une seule fois il n'a franchi les portes de
l'enceinte, et il est fier d'ignorer profondément ce qui existe au delà.
Cet homme d'une maigreur diaphane, figure émaciée que semblent occuper
tout entière une barbe fluide avec deux grands yeux noblement rêveurs
—Verlaine l'avait baptisé « Jésus-Christ après trois ans d'absinthe » —
ne veut pas supposer davantage qu'il y ait ici-bas quelque chose en
dehors de l'Art. Pourtant, le siège de Paris l'intéressa une seconde, et
par concession polie aux gens aimables, après tout, qu'il fréquente, il
a laissé voir qu'il entendait parfois, vaguement, lointaines, crier
autour de lui les pitoyables passions du vulgaire. C'était un jour
d'émotions et d'événements assez graves pour</p>
<p>(1) Au coin des rues Racine et de l'Ecole de Médecine, sur le boulevard
Saint-Michel.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 VERLAINE</p>
<p>que l'on dût parler surtout batailles, bombardement, rationnement, armée
de secours...</p>
<p>— Mais voyons !... dit doucement Gabaner, sortant de sa distraction
éternelle, est-ce que ce sont toujours les Prussiens qui nous assiègent!...</p>
<p>Et comme chacun s'emportait en exclamations de stupeur.</p>
<p>— Mon Dieu !... depuis le temps que cela dure, je croyais que c'étaient
d'autres peuples...</p>
<p>Verlaine, dès belle lurette, avait renié sa foi de patriote, et, quand
on annonça l'entrée prochaine des Allemands, déclaré, — ne se souvenant
plus que de ses luttes pour Wagner—: « Enfin !... nous allons donc
entendre de bonne musique!... » C'est par conséquent de tout son coeur,
en toute joie, qu'il forme avec Cabaner et avec Rimbaud le trio des
premiers anarchistes intellectuels.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 145</p>
<p>tellement douce, tellement savoureuse, au milieu des inquiétudes
triviales et des soucis dévorants de l'heure présente !</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 VERLAINE</p>
<p>Ce qui fait que l'on a besoin d'être auprès de Rimbaud, de le voir, de
l'entendre, c'est la conviction, la sensation d'un impolluation
victorieusement en lui définitive. On se croit l'intime d'un roi, d'un
héros, d'un enchanteur et d'un saint. On se sent pénétré comme
d'irradiations lumineuses, protégé, relevé par une invincible force; on
éprouve de la sécurité, de la fierté, un mystérieux et indicible bonheur.</p>
<p>Quelle merveilleuse rencontre, si Verlaine réclame de la gaîté, chose
qui lui est par-dessus</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 147</p>
<p>Verlaine, désormais, n'est plus sur terre. Il refuse de penser qu'il a
une femme, un enfant, un foyer. Gagner sa vie,.chercher une place?...
Non, zut!... Il mangera son capital avec le revenu...— Mais après !...
—Après?... rezut!...</p>
<p>1) Le Poète et la Muse. Jadis et Naguère.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 VERLAINE</p>
<p>Cette erreur exaspère Verlaine :</p>
<p>Lui parti, Verlaine a moins d'occasions de s'intoxiquer dans les cafés ;
son caractère, pour un</p>
<p>(1) Romances sans paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 149</p>
<p>Vous fûtes douce et bonne en nos tristes tempêtes,</p>
<p>L'esprit et la raison parmi nos fureurs bêtes,</p>
<p>Et si l'on vous eût crue au temps qu'il le fallait,</p>
<p>On se fût épargné tant de chagrin plus laid</p>
<p>Encor que douloureux...</p>
<p>. .. . Dormez, ô vous, sous votre pierre grise,</p>
<p>Qui files le devoir et ne cédâtes pas.</p>
<p>Dormez par ce novembre où ne peuvent mes pas</p>
<p>Malades vous aller porter quelque couronne :</p>
<p>Mais voici ma pensée, ô vous douce, ô vous bonne! (1)</p>
<p>sa(1) (1er novembre 1894).</p>
<p><pb/></p>
<p>150 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 151</p>
<p>prise. L'art est un dieu dont on se dit prêtre afin d'en tirer sa
pâture. — L'Art n'est pas pour « l'humanité », lui a-t-on répondu, c'est
pour des dilettantes, pour des privilégiés élégants, pour ceux qui nous
entretiennent. — Et chez la plupart des esthètes, l'insinuation que leur
talent pourrait être mis au service du bonheur universel a provoqué, à
l'instant même, des ricanements, des haussements d'épaules, comme devant
une ridicule, assommante, insupportable niaiserie.</p>
<p>(1) Illuminations.</p>
<p>(2) Une saison en enfer.</p>
<p>(3) Une saison en enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 VERLAINE</p>
<p>Une légende formidable se forme autour des deux poètes. Des scènes
inexpiables ont eu lieu dans le ménage de Verlaine ; puis, ailleurs, un
simple incident qui lui fait perdre la tête. Même</p>
<p>(1) Telle l'histoire, impubliable, du lait de Cabaner.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE</p>
<p>153</p>
<p>Rien de rien ne m'illusionne,</p>
<p>C'est rire aux parents qu'au soleil ;</p>
<p>El libre soit cette infortune (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>154 VERLAINE</p>
<p>(1) Voir, dans Mes prisons de Verlaine, Une... manquée.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 155</p>
<p>de la bourgeoisie locale et proteste, assez haut d'ailleurs, contre «
l'arrestation arbitraire !... " Si bien qu'ayant été admonestés, comme
de raison, sur l'incongruité de leurs propos « dans un endroit publie »,
ils sont expulsés de la ville d'où ils repartent pour Paris, non sans
avoir pris le café, la goutte, échange des poignées de mains
fraternelles avec les bons gendarmes, qui ont ordre d'accompagner et
surveiller étroitement ces individus bizarres tant qu'ils n'auront pas
débarrassé de leur présence l'honnête territoire d'Arras.</p>
<p>Dès le soir de leur arrivée, Rimbaud et Verlaine, commentant les
événements du jour ainsi que les ennuis précédents, tombent d'accord
pour déclarer que la France est décidément un pays inhabitable, et
prenant par une autre gare que celle du Nord où l'on aurait donné leur
signalement peut-être, ils roulent, furtifs mais joyeux, vers la Belgique.</p>
<p>Dans l'ombre noire Les Kobolds vont. Le vent profond Pleure, on veut
croire. (4)</p>
<p>(1) Romances sans paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>156 VERLAINE</p>
<p>(1) Romances sans paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>«... ERRABUNDI " — ROMANCES SANS PAROLES — LE DRAME DE BRUXELLES</p>
<p>Entre, autres blâmables excès,</p>
<p>Je crois que nous bûmes de tout... (1)</p>
<p>tantôt en gamineries d'école buissonnière : balançoire, chevaux de bois.
D'ailleurs, il se ferait scrupule de ne pas noter avec une curieuse
attention — suivant les conseils de Rimbaud qui recommande de voir,
d'écouter, de comprendre si l'on peut, tout ce qui en nous, autour de
nous, parle, bourdonne, chante, remue — les sensations que procure à
l'organisme, en ces joyeux enfantillages, l'énervement d'un estomac
surmené :</p>
<p>(1) Parallèlement.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 VERLAINE</p>
<p>C'est ravissant comme ça vous soûle D'aller ainsi dans ce cirque bêle !
Bien dans le ventre et mal dans la tête, Du mal en masse et du.bien en
foule (1)...</p>
<p>Et qui avait étudié plus minutieusement, qui avait rythmé avec un art
plus parfait les étourdissements subis en " escarpolette » par l'homme
ayant dîné... trop bien?</p>
<p>O mourir de cette mort seulette ! (2).</p>
<p>Des langueurs suivent, de vagues remords — hier domine et opprime, en
dépit de Stirner ; — ces remords sont physiologiques avant tout, c'est
évident, et aussi, déjà, moraux plus ou moins, avec du scepticisme
ironique d'abord :</p>
<p>Des messieurs bien mis, Sans nul doute amis Des Royers-Collards, Vont
vers le château. J'estimerais beau D'être ces vieillards... (3).</p>
<p>(1) Romances sans paroles. (2) Id. (3) Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 159</p>
<p>puis serrant le coeur puor de bon, dès que le soleil retire ses chants
et ses caresses :</p>
<p>C'est bien la pire peine De ne savoir pourquoi, Sans amour etsans haine,
Mon coeur a tant de peine ! (1).</p>
<p>O triste, triste était mon âme,</p>
<p>Rimbaud est là,qui regarde ce désespoir, le juge naturel, mais
secondaire, trop prévu, trop</p>
<p>(1) Romances sans paroles.</p>
<p>(2) Elle avait pourtant fait une tentative de réconciliation. A
Bruxelles, Verlaine reçut la visite de sa femme et de sa bellemère.
L'initiative était louable, la conversation ne fut pas aussi entièrement
cordiale que l'exigeait la susceptibilité d'un homme exaspéré par la
conscience de ses torts... et il resta en Belgique.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 VERLAINE</p>
<p>logique pour n'être point banal, agaçant aussi, quelque peu, par ses
manifestations désordonnées, lesquelles sont un surcroît d'irritation
pour l'étrange angoisse où lui-même se trouve :</p>
<p>« Pitoyable frère ! Que d'atroces veillées je lui dus!... »(1).</p>
<p>Verlaine se redresse : « Nous gagnerons notre vie » ! — Parbleu ! — dit
Rimbaud, et il accepte de passer en Angleterre.</p>
<p>La perspective de choses nouvelles calme et enchante Verlaine. On part.
Sa curiosité se dorlote au déroulement d'autres images :</p>
<p>Les wagons filent en silence</p>
<p>Parmi ces sites apaisés.</p>
<p>Dormez, les vaches ! Reposez,</p>
<p>Doux taureaux de la plaine immense... (8).</p>
<p>(1) Illuminations.</p>
<p>(2) 1872.</p>
<p>(3) Romances sans paroles.</p>
<p>(4) Des visites qu'ils firent en son atelier de Longham street Régamey
profita pour « croquer » le Rimbaud publié dans son album Verlaine
dessinateur. Le visionnaire des Illuminations</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 161</p>
<p>la Commune : Vermersch, Matussévitch, Andrieu.</p>
<p>Mais, des maux tombant sur Verlaine, l'isolement sera le plus lourd. Que
va faire, sans l'ami, l'être aimant, si enragé du besoin de confidences ?</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 VERLAINE</p>
<p>L'Angleterre, mère des arbres (1),</p>
<p>Non, vraiment, c'est trop un martyre sans espérance ! Non, vraiment,
cela finit trop mal, vraiment c'est triste : O le feu du ciel sur cette
ville de la Bible ! (2)</p>
<p>Parmi ces détirements lamentables d'écoeurements et de désespoir revient
encore, comme il reviendra sans cesse, le souvenir de l'ancien bon(1)</p>
<p>bon(1)</p>
<p>(2) Inséré dans le Parallèlement</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 166</p>
<p>Pourtant j'aime Kate Et ses yeux jolis !...</p>
<p>Ah ! c'est trop tard ! N'y plus penser, étourdir les regrets, boire,
noyer, tuer la mémoire !... Hélas! non...</p>
<p>Dansons la gigue ! J'aimais surtout ses jolis yeux Plus clairs que
l'étoile des cieux, J'aimais ses yeux malicieux... (1)</p>
<p>Ces tristes nouvelles troublent profondément Rimbaud, impitoyable pour
lui-même, très sensible aux douleurs d'autrui — malgré parfois des
apparences contraires — et solide ami. Ensuite il raisonne, trouve la
cause du mal, le remède</p>
<p>(1) Romances sans paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 165</p>
<p>C'est donc très volontiers qu'il abandonne</p>
<p>... le brouillard jaune et sale des Sohos,</p>
<p>Le soleil luisait haut dans le ciel calme et lisse. Et dans ses cheveux
blonds c'étaient des rayons d'or, Si bien que nous suivions son pas plus
calme encor Que le déroulement des vagues, ô délice ! (1)</p>
<p>(1) Romances sans paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 VERLAINE</p>
<p>C'est le chien de Jean de Nivelle, Qui mord, sous l'oeil même du guet,
Le chat de la mère Michel...</p>
<p>Et puis la pièce — intentionnellement — musicale :</p>
<p>C'est l'extase langoureuse, C'est la fatigue amoureuse, C'est tous les
frissons des bois...</p>
<p>ces deux poèmes écrits avant « le filer exil, le</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 167</p>
<p>Et comment ce dernier avait-il, en somme, caractérisé ses effroyables
hallucinations, au cas où, par extraordinaire, il se trouverait un
public pour lire les notes qui les décrivent? « Images en couleur(1),
disait-il, voilà, c'est bien simple: on n'a pas besoin de comprendre
j'aime autant, pour ma part, que ne comprenne pas, car ce n'était
nullement drôle; mais si l'on tient beaucoup</p>
<p>(1) Traduction du iuw «.u^.* &gt; numinatient s.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 VERLAINE</p>
<p>Eh bien ! Verlaine fera de même. Ses escapades, ses fautes, ses joies,
ses douleurs ne regardent personne. Le chant est-il de triomphe ou de
deuil ? Peu importe. Que le lecteur n'y cherche pas un sens, n'y
découvre pas un drame. Cela ne veut rien dire. C'est de la musique, des
romances :</p>
<p>Un air bien vieux, bien faible et bien charmant</p>
<p>Rôde, discret, épeuré quasiment,</p>
<p>Par le boudoir longtemps parfumé d'Elle (1).</p>
<p>et si de vagues paroles sont écrites sous les notes, les sentiments
qu'elles formulent n'offrent aucun intérêt...</p>
<p>Romances sans paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 169</p>
<p>(1) 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>170 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 171</p>
<p>Cependant, Mme Verlaine, aussitôt son retour d'Angleterre, avait mis
dans sa tête que les frasques du « galopin » n'étaient pas irréparables.
— Folies de jeunesse, bourrasques... et puis ?... Mon Dieu! Après la
pluie le beau temps ! — concluait l'excellente femme. Donc elle s'est
mise en campagne, a trouvé des amis influents qui peuvent rassurer
l'ancien « communard ", même lui procurer un emploi lucratif, a obtenu
le concours de Mme Mauté de Fleurville, apaisé l'épouse irritée.</p>
<p>Mais sur la pliante, rebondissante sensibilité du poète, coup sur coup,
ces scènes ont frappé trop fort, trop vite. Les cris, les paroles
précipitées de la</p>
<p><pb/></p>
<p>172 VERLAINE</p>
<p>mère !... Et les significations tranchantes de Rimbaud par là-dessus!...
Allons! c'est dit... Mais il a besoin de se remettre un peu, vraiment.
Ils sortent, ils prennent « un verre », deux verres. Dans la gorge
serrée par l'émotion, dans l'estomac crispé l'alcool jette brusquement
ses feux.</p>
<p>— Tu ne partiras pas. C'est moi qui repartirai, avec toi, pour Londres!</p>
<p>— C'est absurde.</p>
<p>— C'est beau !</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 173</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LA PRISON. — SYMBOLISTE " POUR UNE FOIS. » DBS MAGISTRATS BIEN SÉRIEUX.</p>
<p>Rimbaud a haussé les épaules, simplement. Il prend une serviette, en
entoure son poignet où est entrée la petite balle, tend l'autre main
pour l'adieu définitif. Â la vue des taches rouges dans les plis du
linge, l'égaré, tout en larmes, s'élance bras ouverts... — Oh !
pardon... je t'ai fait mal !...</p>
<p>— Ce n'est rien...</p>
<p>— Prends mon pistolet... Tue-moi!... Rimbaud trouve la force de rire...</p>
<p>Ils sont sur un boulevard, au grand soleil, à</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 175</p>
<p>On garde le premier en prison, cela va de soi ; le second est admis à
l'hôpital.</p>
<p>es(1) 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 177</p>
<p>tins, sinon abusifs, que la blessure en question, dont il souffre
cruellement, en effet, c'est son affaire, ne regarde que lui-même... et
les médecins... et qu'on le laisse tranquille!...</p>
<p>Des gens pareils, c'est irritant. On en tient un, il paiera pour deux (1).</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 VERLAINE</p>
<p>Mon Dieu, mon Dieu, la vie est là,</p>
<p>Simple et tranquille. Cette paisible rumeur là</p>
<p>Vient de la ville !</p>
<p>». Comme le malheureux perdu au milieu d'un désert de neige sent
l'engourdissement progressif, douceur mortelle, prendre son coeur brisé
de fatigue et d'angoisse, il veut croire que sa pensée va mourir,
anéantie, figée dans la stupeur ;</p>
<p>Un grand sommeil noir Tombe sur m'a vie... (2)</p>
<p>Mais le gamin, en lui toujours vivace, réagit. Dès enfermé dans
l'étroite cellule, tous les MonteChristos, les Silvio-Pellicos, les
Pellissons de l'enfance écolière lui reviennent en mémoire. De bon coeur
il joue son rôle de captif, correspond avec</p>
<p>(1) Mes prisons.</p>
<p>(2) Inséré dans Sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 179</p>
<p>La cour se fleurit de souci, Comme le front De tous ceux-ci Qui vont en
rond (1)</p>
<p>Dame souris trotte, Noire dans le gris du soir, Daine souris trotte,
Grise dans le noir (2).</p>
<p>Le grand clair de lune! On ronfle ferme a côté. Le grand clair de lune,
En réalité!</p>
<p>Un nuage passe, Il fait noir comme eu un four. Un nuage passe. Tiens! le
petit jour (3).</p>
<p>(1) Inséré dans Parallèlement.</p>
<p>(2) Inséré dans Parallèlement. (3) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 VERLAINE</p>
<p>LA GRACE ?</p>
<p>Une tète de mort est gisante par terre</p>
<p>El parle d'un ton aigre et douloureux aussi.</p>
<p>Et l'âme du poète, « la comtesse », désespérément lutte contre les
paroles tentatrices :</p>
<p>O Jésus ! Mais voici... Le Malin qui se voit Dupe et qui voudrait bien
ressaisir sa conquête, S'en vient-il pas loger dans cette pauvre tête Et
me tenir de faux propos insidieux ? O Seigneur, tendez-moi vos secours
précieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 181</p>
<p>Dieu, pourtant, regarde cette âme, il permet le mouvement distrait,
insignifiant — oh ! un rien — qui la sauve :</p>
<p>Soudain elle recule, et d'un geste rêvant,</p>
<p>(O femmes, vous avez ces allures de faire !)</p>
<p>Elle laisse tomber la tête qui profère</p>
<p>Une plainte, et roulant, sonne, creux et longtemps.</p>
<p>Hélas ! cette mort précieuse, ou plutôt cette réincarnation pour une
existence nouvelle, heureuse et pure, c'est un bonheur qui ne s'offre
qu'une seconde et qu'il faut saisir au passage.</p>
<p>«Profitez de cette heure ou c'en est fait de vous ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>182 VERLAINE</p>
<p>La petite marquise Osine... toute belle,</p>
<p>Parisienne en tout; spirituelle et bonne</p>
<p>Avec cet air mi-faux qui fait que l'on vous croit,</p>
<p>Et le Seigneur parla :</p>
<p>« Ma fille le temps passe</p>
<p>Après et malgré d'autres fautes, la frivole créature a été avertie de
nouveau... en vain.</p>
<p>Un matin elle était dans son jardin charmant</p>
<p>Quand elle vit Jésus en vêtement de lin</p>
<p>Qui marchait, écartant les branches de l'arbuste,</p>
<p>Et la couvrait d'un long regard triste ! Et le Juste</p>
<p>Pleurait.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 183</p>
<p>. . . . Soudain un petit bruit Se fit. On lui portait en secret une
lettre, Une lettre de lui, qui lui marquait peut-être Un rendez-vous.</p>
<p>Elle ne sut la déchirer (1).</p>
<p>En sorte que la voici bien irrémédiablement perdue. Car Dieu punit les
âmes qui n'ont voulu voir ni entendre.</p>
<p>Le Lui dont il est question, l'on sait qui c'est pour le pauvre
prisonnier maintenant plein de repentir et d'épouvante. Irrésistible
enchanteur, fatal magicien des idées et des mots, tu as pris dans tes
rêts cruels son âme, sa pauvre âme... « AMOUREUSE DU DIABLE » ! Ah! oui,
certes! du diable qui l'a séduite, et puis, méprisant, étonné de ses
pleurs, froidement abandonnée, rejetée là, comme une loque !</p>
<p>— Mais si je veux, exclame-t-elle, être damnée? » — C'est différent,
arrange ainsi ta destinée, Moi je sors. » — " Avec moi ! » — « Je ne
puis aujourd'hui. » Il a disparu sans autre trace de lui Qu'une odeur de
soufre et qu'un aigre éclat de rire...</p>
<p>(l)Jadis et Nagèure.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 VERLAINE</p>
<p>• •••••••••••</p>
<p>Le déliant, Lui, son Fils et ses saints !., Et Dieu voulant venger
l'injure affreuse, Prit sa foudre en sa droite furieuse, Et maudissant
don Juan, lui jeta bas Son coeur mortel, mais son âme non pas!.»</p>
<p>Le grand damné, royal sous ses haillons, Promène autour son oeil plein
de rayons, Et crie : « A moi l'Enfer ! O vous qui fûtes Par moi guidés
en vos sublimes chutes, Disciples de don Juan reconnaissez Ici la voix
qui vous a redressés. Satan est mort, Dieu mourra dans la fête, Aux
armes pour la suprême conquête!...</p>
<p>Puis Verlaine, content, raille son « fléau », par surcroît de vengeance :</p>
<p>Il est écrit de ne tenter... personne. L'enfer ni ne se prend ni ne se
donne.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 185</p>
<p>Mais avant tout, ami, retiens ce point : On est le diable, on ne le
devient point (1).</p>
<p>Or le plus beau d'entre tous ces mauvais anges Avait seize ans. Sous sa
couronne de fleurs, Les bras croisés sur les colliers et les franges, Il
rêve, l'oeil plein de flammes et de pleurs...</p>
<p>(1) Jadis et Naguère.</p>
<p>(2) Puisque le diable a commencé par être un archange. Mais, dans un
autre sens, Verlaine a été ce jour-là, et malgré lui, bon prophète.
Rimbaud, en effet, avait rêvé autrefois, par opposition aux morales
religieuses, d'avoir une mentalité « diabolique » : il n'a pas pu, il
est même arrivé au résultat contraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 VERLAINE</p>
<p>Nous avons tous trop souffert, anges et hommes, De ce conflit entre le
Pire et le Mieux. Humilions, misérables que nous sommes, Tous nos élans
dans le plus simple des voeux.</p>
<p>O vous tous, ô nous tous, ô les pécheurs tristes, O les gais saints !
Pourquoi ce schisme têtu ? Que n'avous-nous fait, eu habiles artistes,</p>
<p>De nos travaux la seule et même vertu! Assez et trop de ces luttes trop
égales ! Il va falloir qu'enfin se rejoignent les Sept Péchés aux trois
Vertus théologales!...</p>
<p>Mais, destructeur des morales traditionnelles, qui voulais, dans le
creuset de ta philosophie étrange, allier ce que l'on nomme " Bien » à
ce que l'on appelle « Mal », pour en voir jaillir, triomphante, l'unique
bonté certaine, tu te trompes et ton abnégation sublime Dieu la refuse.
Voici la faute vulgaire, brutale, incontestable, qu'a commise le
complice et la victime de tes erreurs, le crime évident, le châtiment
qui lui apporte le salut.</p>
<p>Quand retentit un affreux coup de tonnerre, Et c'est la fin de
l'allégresse et du chant.</p>
<p>On n'avait pas agréé le sacrifice : Quelqu'un de fort et de juste
assurément Sans peine avait su démêler la malice Et l'artifice en un
orgueil qui se ment.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 187</p>
<p>Et du palais au cent tours aucun vestige, Rien ne resta dans ce désastre
inouï,..</p>
<p>Et c'est la nuit, la nuit bleue aux mille étoiles. Une campagne
évangélique s'étend...</p>
<p>Et tout cela, comme un coeur et comme une âme, Et comme un verbe, et
d'un amour virginal Adore, s'ouvre en une extase et réclame Le Dieu
clément qui nous gardera du mal.</p>
<p>En un candide égoïsme auquel, de par son malheur, il s'attribue tous les
droits, c'est lui, pense-t-il, lui, le châtié, lui seul qui pourra
devenir un ange, l'autre sera démon, démon intéressant, mais démon..,
Voilà... bien fait! méchant... vilain!... qui es cause que je t'ai fait
du mal et que l'on m'a puni !...</p>
<p><pb/></p>
<p>188 VERLAINE</p>
<p>côté—suggestive coïncidence! — « Une Saison en enfer ». Mais ce n'est
pas dans le royaume de Satan imaginé par Verlaine, c'est en lui-même</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 189</p>
<p>abeille, a multiplié les démarches, obtenu pour le coupable des
conditions de captivité moins dures (1). Que rie peut-elle s'asseoir à
ses côtés pour le soutenir de sa gaîté vaillante, le jour où on l'a
conduit devant des juges. Elle lui dirait d'au moins se détendre en
faisant valoir que le fait, en somme, fut bien peu grave, et qu'il n'est
pas, véritablement, de ces « malfaiteurs » contre qui la société doit
s'armer de rigueurs prévoyantes. Mais quoi!... Ne devait-il pas
lui-même, vingt ans plus tard, crier, dans l'exaltation de sa conscience
ultra délicate : « J'avais mérité l'échafaud »! (2) C'est sous cette
impression qu'il répond, doulou(1)</p>
<p>« Mon pauvre poète, je verrai votre charmante femme et lui parlerai en
votre faveur au nom de votre doux petit garçon. Courage, et revenez au
vrai !»</p>
<p>Verlaine n'avait pas oublié cet acte de bonté gracieuse quand il lui
adressa, en 1881, le livre de Sagesse. L'envoi était accompagné de
quelques strophes où il affirmait le catholicisme intégral séparant
désormais les deux esprits, mais tout imprégnées aussi d'une
reconnaissante émotion :</p>
<p>l'hommage que vous doit</p>
<p>L'enthousiasme ancien : le voici, plein, sincère, Car vous me fûtes doux
en des jours de misère. (2) Mes prisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>LE RÉGIME CELLULAIRE — LA CONVERSION</p>
<p>J'ai naguère habite le meilleur des châteaux, Dans le plus fin pays
d'eau vive et de coteaux. Quatre tours s'élevaient sur le front d'autant
d'ailes, Et j'ai longtemps, longtemps habité l'une d'elles. Le mur étant
de brique extérieurement Luisait rouge au soleil de ce site dormant.
Mais un lait de chaux, clair comme une aube qui pleure, Tendait
légèrement la voûte intérieure, O diane des yeux qui vont parler au
coeur, O réveil pour les sens éperdus de langueur, Gloire des fronts
d'aïeuls, orgueil jeune des branches, Innocence et fierté des choses,
couleurs blanches !</p>
<p>Il écrivait cela deux ans plus tard, alors que, libéré, mais forcé de
gagner son pain de chaque jour, il devait lutter avec le rêve, et moins
protégé contre lui-même, n'avait plus ces murs de brique et de fer pour
le défendre des tentations de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 VERLAINE</p>
<p>Maintenant que voici le monde de retour,</p>
<p>Àh ! vraiment j'ai regret aux deux ans dans la tour !...</p>
<p>La « vindicte » belge, il est vrai, si étonnamment sévère pour l'enfant
étourdi, s'est ensuite montré intelligente et presque miséricordieuse ;
elle a jugé suffisante l'humiliation des promiscuités subies dans les
prisons de Bruxelles, et c'est le régime cellulaire qu'elle accorde,
elle veut bien que le délicat reste seul avec sa pensée.</p>
<p>(1) Mes prisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 193</p>
<p>joli, je vous assure</p>
<p>. . . . . La nourriture? eh ! parbleu ! toujours de la soupe... à
l'orge, et les dimanches la purée de pois. Pain de munition, eau à
discrétion. »</p>
<p>Ce dernier détail était superflu; nous apprenons avec plus d'intérêt
comment fonctionnait « l'hygiène ».</p>
<p><pb/></p>
<p>194 VERLAINE</p>
<p>net impulsif qui ne pouvait attendre un quart d'heure sans souffrir et
sans crier !</p>
<p>Quels rêves épouvantés,</p>
<p>Vous grands murs blancs!</p>
<p>Que de sanglots répétés,</p>
<p>Fous ou dolents !</p>
<p>Ah ! dans ces pileux retraits,</p>
<p>Les Toujours sont les Jamais (1) !</p>
<p>des escaliers en vrille, tout acier</p>
<p>El cuivre, luxes brefs</p>
<p>et si</p>
<p>L'aile où je suis donnant juste sur une gare, J'entends de nuit (mes
nuits sont blanches) la bagarre De machines qu'on chauffe et de trains
ajustés.</p>
<p>(1) Inséré dans Parallèlement. 2) Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 195</p>
<p>Frais séjour où se vint apaiser la tempête</p>
<p>De même qu'il s'efforçait autrefois — par fantaisies fugitives— d'être
bon élève, bon mari, bon gendre, bon fonctionnaire et bon garde
national, pourquoi ne deviendrait-il pas le bon prisonnier,</p>
<p>(1) Tantalized (Parallèlement).</p>
<p>(2) Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>195 VERLAINE</p>
<p>En sorte que, de temps en temps, il éprouve le besoin d'être un peu "
cancre » et de narguer en</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 197</p>
<p>cachette, avec de petites frousses délicieuses, les « pions » galonnés
circulant dans le corridor.</p>
<p>« Il est vrai que c'est celui-ci que je redoutais le moins », ajoute le
mauvais sujet, pour nous dire que ce directeur est un bienveillant,
comprenant ses fonctions de guérisseur moral, et qui a pris en pitié l'
« assassin ».</p>
<p>Un matin, pourtant, ce brave homme a pénétré subitement dans la cellule,
non pour gronder l'élève en retenue, hélas!... c'est un triste message
qu'il apporte, et des consolations paternelles.</p>
<p>Le futur n'est qu'un mot; l'avenir, cela n'existe pas : ce qui existe
c'est le présent, c'est le devenir. Savoir ce qui aura lieu demain,
c'est voir, c'est savoir tout ce qui a lieu aujourd'hui. Verlaine a vu
son malheur, son affliction, il s'est connu plein de repentir, de
résolutions très bonnes, il s'est senti presque guéri du mal et déjà
préfend que, comme disait Napoléon III, « tout peut se ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>198 VERLAINE</p>
<p>Oh! non!... pitié!... au secours!... Qui appeler?... Un prêtre!...</p>
<p>L'aumônier se présente, lui donne, sur sa demande, le Catéchisme de
persévérance de Mgr Gaume,</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 199</p>
<p>Ah ! l'antithèse, qui de suite enivre cet enfant du Romantisme!</p>
<p>Seigneur, c'est trop! Vraiment je n'ose. Aimer qui? Vous ? Quoi! moi,
moi, pouvoir Vous aimer ? Eles-vous fous, Père, Fils, Esprit? Moi,* ce
pécheur-ci, ce lâche (1)</p>
<p>(1) Sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 VERLAINE</p>
<p>Et soudain :</p>
<p>— Mais encore, ceci, l'image naïve pendue au mur, là, sous le crucifix,
le « sacré coeur de Jésus» qui rayonne et qui saigne : souffrance et
clarté, lumière éblouissante qui jaillit des douleurs !... Ce coeur
blessé, mon coeur ! Mon coeur, ce coeur flamboyant!...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 201</p>
<p>cieusement redevenue enfantine !... Adorable dureté du coup qui le
frappe et l'épure!.,.</p>
<p>(1) Retire dans le village de Roche (Ardennes), Une Saison en Enfer est
d'avril. — Août 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 VERLAINE</p>
<p>(1) 1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 203</p>
<p>(1) Mes prisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LIBERTÉ. — VERTIGE. — BATAILLE DE STUTTGART. — — LA VIE ANGLAISE. —
TRAVAIL. — PROJETS. — « SAGESSE ». — ET RIMBAUD TOUJOURS.</p>
<p>Pourtant il venait de se vanter que ça lui était bien égal, la politique :</p>
<p>Et puis c'est un plaisir patriotique et sain</p>
<p>De ne plus rien savoir de ce siècle assassin... (1)</p>
<p>(1) Souvenirs de prison (inséré dans Invectives).</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 205</p>
<p>préférant pour sa part comme étant d'une originalité certaine et bien
amusante — les dizains de François Coppée. Ce lui est donc toujours une
joie, quand revient la bonne humeur, d'entrer en lice avec son camarade
du Parnasse :</p>
<p>Et puis cet autre, chaumant de philosophie</p>
<p>railleuses</p>
<p>Mais, ô Belgique, assez de ce huis clos têtu ! Ouvre enfin, car c'est
bon pour une fois, sais-tu !</p>
<p>On lui ouvre. comme il est bien noté, comme il a fait sa peine en
cellule, les deux ans sont réduits</p>
<p>(1) Inséré dans Invectives.</p>
<p>(2) Parallèlement.</p>
<p><pb/></p>
<p>206 VERLAINE</p>
<p>Voici Paris, l'isolement triste en le torrent banal de ses foules, et
les tentations, de suite, qui tendent leurs pièges.</p>
<p>Rien de plus simple pour un poète que ces raisons jolies. Une fois chez
l'avoué chargé des inté-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 207</p>
<p>rets de l'épouse, il déchante. Il apprend qu'entre lui et sa femme il
n'y a plus « un sacrement s, il y a tout bêtement « la force armée ». Ce
nouveau « marron » sur le nez de notre émotif lui a paru assez dur pour
qu'il l'ait rangé, plus tard, parmi ses plus sensationnels souvenirs
dans la série intilée : Mémoires d'un veuf.</p>
<p>« L'avoué roux, en veston du lundi, tient audience comme un simple
président...</p>
<p>Une heure s'écoule, deux heures. La victime, en désespoir de cause, bien
qu'elle ait vu l'avoué roux promener son veston de son cabinet
particulier au clerc et retro, comprend que ça ne peut durer longtemps
ainsi. Elle dicte au clerc un mot de conciliation (il s'agit de l'enfant
cette fois), et s'éloigne par un superbe escalier d'hôtel patrimonial.
Le lendemain une lettre fort polie—et si bellement écrite! — le prie de
vouloir bien ne pas troubler la paix. "</p>
<p><pb/></p>
<p>208 VERLAINE</p>
<p>je vous demande un peu, faire tout leur charabia, et leur papier timbré,
devant l'énergie rouge d'un chrétien armé de la Sainte Ecriture ?...
Mais les cartons verts, la poussière, l'odeur... l'obligation d'attendre
dans un coin son tour, qui du reste ne vient pas ; les palabres fadement
brutaux d'un tas d'intérêts plus puissants et pourtant humiliés, comme
le sien, sous l'écrasement sec des forces chicanières!..,. Et il s'est
trouvé bien petit, bien faible, il s'est senti perdu, ne sachant que
dire : il a mieux aimé s'en aller... et toute velléité de lutte avait
disparu quand l'homme de loi, formidable en son aisance de légale
machine, l'a d'une seule pesée, « polie » et d'autant plus lourde,
enlisé dans la conviction de l'impossible.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 209</p>
<p>•Pourtant il faut que j'y aille... son adresse, je t'en prie, son
adresse !...</p>
<p>(1) Joyeuse ironie inspirée par le souvenir du Monsieur Homais de Flaubert.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 VERLAINE</p>
<p>un refus. Il m'écrit : " Ça m'est égal. Si tu veux, oui, donne mon
adresse au « Loyola ».</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 211</p>
<p>est fou de rage, d'humiliation, de désespoir, se croyant repris tout à
fait, après dix-huit mois de vertu, et vaincu malgré tout par Satan. Il
veut frapper, être frappé, lutter encore, toujours... Il tombe enfin,
épuisé, reste évanoui sur la rive, tandis que Rimbaud, harassé lui
aussi, regagne, comme il peut, la ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 213</p>
<p>Pauvre tête en feu, Pauvre coeur sans dieu,</p>
<p>le triste amas des remords et des amoureux souvenirs :</p>
<p>La mer ! puisse-t-elle Laver la rancoeur, La mer au grand coeur ! .....</p>
<p>Puis c'est Londres, mauve et noir, dont la sombre activité a l'air de
lui redire son ancien vers des Vaincus :</p>
<p>Allons ! debout ! allons ! allons ! debout ! debout !</p>
<p><pb/></p>
<p>214 VERLAINE</p>
<p>Et le serrementde coeur, les ■frémissements peureux de l' « idyllique
engourdi » en cette cohue bien ordonnée d'allants et venants, leurs yeux
sagaces tous dirigés vers un objet précis, tandis que lui, pauvre poète,
pauvre enfant!...</p>
<p>Suis-je né trop tôt ou trop tard ?</p>
<p>Qu'est-ce que je fais en ce monde ?</p>
<p>O vous tous, ma peine est profonde. . (1)</p>
<p>Qu'en dis-tu, voyageur, des pays et des gares?.., Si le même dans celle
extrême décadence !... (2).</p>
<p>Oui, et toujours Verlaine, car ce sentiment de l'humiliation acceptée,
voulue, finit par l'irriter quand il se prolonge... et la révolte est
possible encore, après tout !...</p>
<p>Payant les violons, voudrait mener la danse,</p>
<p>Au risque d'alarmer quelque peu les passants !... (1).</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 215</p>
<p>Mais l'imprégnation eucharistique a eu lieu désormais trop profonde pour
que ne soit changé l'esprit au moins, sinon la chair. Viennent des
faiblesses, des rechutes nombreuses, par la suite : nous les verrons»
nous verrons aussi que le sens moral va rester indemne :</p>
<p>Sagesse humaine ! Ah ! j'ai les yeux sur d'autres choses...</p>
<p>(1) Il est question ici de l'esprit anglais en 1875.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 VERLAINE</p>
<p>O civilisés que civilisa</p>
<p>L'Ordre obéi, le Respect sacré!</p>
<p>O dans ce champ si bien préparé</p>
<p>Cette moisson de la seule Eglise !... (1).</p>
<p>(1) Sagesse.</p>
<p>(2) On appelle ainsi en Angleterre des écoles privées qui peuvent être «
dotées » par l'Etat et où se donne renseignement secondaire classique.</p>
<p>(3) Premiers déjeuners.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 217</p>
<p>(1) Seconds déjeuners.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 VERLAINE</p>
<p>avec W. Andrews, « a jolly good fellow » actif, joyeux, aux éclats de
rire sonores. Les élèves sont de bons enfants, sans trop de manies,
plutôt calmes, simplets, positifs, pour qui le frenchman est un homme
leur apprenant des choses que les parents paient, dont il faut profiter
si l'on peut. L'idée de 1' « embêter » ne leur viendra pas. Ce gentleman
doux et gai sera préférablement un ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 VERLAINE</p>
<p>— Ah ! ces Français... Tous artistes, véritablement!...</p>
<p>— J'te crois !...</p>
<p>Murmure Verlaine en baissant les yeux avec modestie.</p>
<p>Les semaines, les mois s'écoulent ainsi, doucement laborieux,
relativement tranquilles. Tous regrets, sans doute, n'ont pas disparu.
Certains jours, l'heure du réveil traînasse parmi des souvenirs que
suivent des mélancolies, des langueurs fouettées soudain par l'idée de
l'obligation professionnelle qui n'attend pas, où il faut courir. Ce
sont alors des défaillances :</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 221</p>
<p>Le courage chrétien fait fuir les fantômes, dissipe les torpeurs
écoeurantes :</p>
<p>Mais chasse le sommeil El ce rêve qui pleure...</p>
<p>Si l'aurore est brutale, parfois le crépuscule est bien perfide. Le
diable rôde, sournois. Il jette encore sa griffe. L'ange gardien vient
et le chasse. Et quel beau sonnet, l'une de ces batailles !</p>
<p>Les faux beaux jours ont lui tout le jour, ma pauvre âme !</p>
<p>O va prier contre l'orage, va prier !</p>
<p>Ce qui surtout amène le trouble et insinue les tentations, c'est
l'infirmité qui lui reste : ce tiraille ment du « moi », cet « esprit
d'analyse »... de luimême qui le harcèle, et tantôt le sauve tantôt le
remet au bord de l'abîme :</p>
<p>Vous voilà, vous voilà, pauvres bonnes pensées !</p>
<p>L'espoir qu'il faut, rcgret des grâces dépensées,</p>
<p>Douceur de coeur avec sévérité d'esprit,</p>
<p>Et celle vigilance, et le calme prescrit,</p>
<p>El toutes ! — Mais encore lentes, bien éveillées,</p>
<p>Bien d'aplomb, mais encor timides, débrouillées</p>
<p>A peine du lourd rêve et de la tiède nuit.</p>
<p>L'autre, et toutes ont peur du vaste clair de lune... (1).</p>
<p>(1) Sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 VERLAINE</p>
<p>(2) Sagesse.</p>
<p>(3) Je crois avoir dit qu'il était bon humaniste, quoi qu'ait pu nier sa
modestie. Voici un extrait d'une lettre datée de Stickney, 1er mai 1875
: « ... Les jours ne se ressemblent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 223</p>
<p>Il a commencé, péniblement d'abord : c'est tellement difficile de ne
point parler de soit PourAujourd'hui</p>
<p>PourAujourd'hui suis occupé par-dessus la tête. Je te quitte pour la
quatrième satire (Liv. I) d'Horatius et le 10e livre de l'Iliade dont je
dois préparer fragments pour explicate... en angliche, of course. C'est
égal, que de pions, que de pions! Encore un ? Qui encore? ? Est ce bêle,
cette fièvre d'enseigner ce qu'on ne sait pas ! ! Il est vrai que c'est
bien innocent... " Les « pions » dont il parle c'est lui, Rimbaud, un
autre excellent poète, ami commun de nous trois — et qui ne veut pas
être nommé — enfin l'auteur de cette biographie. Tous alors nous étions
dans l'enseignement libre.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 VERLAINE</p>
<p>(1) Je me souviens d'avoir gardé ainsi jusqu'en 1881 ou 82, époque où il
me la redemanda, sa pièce Les uns et les autres, calligraphiée sur
papier rose.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 225</p>
<p>Ce dernier serait bien gentil de le renseigner sur ce que devient «
l'Autre ».</p>
<p>Ces projets de Verlaine ne seront pas abandonnés de manière absolue,
mais ne se réaliseront que très partiellement et avec bien des
modifications. La lettre continue ainsi : « Ma vie est follement calme
et j'en suis si content! Nul</p>
<p><pb/></p>
<p>226 VERLAINE</p>
<p>aussi .. et surtout.</p>
<p>Et je l'avoue qu'avec les moyens humains seuls,</p>
<p>avec le bon sens de ce siècle je n'y parviendrais pas. Pense que combien
ce Moi s'il était resté athée serait fort et dangereux un acte aut avec
son immense haine du monde qu'il a un i , m' avec toutes les rancunes de
tout genre qui ont ferfermé dans cette cuve belge, avec le « je m'en
fous pas mal » qu'il oppo erait victorieusement a toutes les
conséquences d'un coup de haine ou de mensonge! Mais j'ai celte chance
d'avoir vu clair, et quelle récompense intellectuelle ! Quels yeux
métaphysiques maintenant ! Comme je m'enfonce avec énergie dans tous
problemes... et que les joies du monde te' qu'il apparaît me soulèvent
de pitie vraiment!... C'est ce qu'il faut des grands événements, des
grands malheurs (ô abus des mots !) pour enfin comprendre et seul meut
comprendre, je crois Si je pouvais te parler de vive voix, j'essaierais
peutêtre de le faire part de ces choses merveilleuses. mais, au moins
par lettres il faudrait des traités, des bibliothèques c'est lâche
impossible :</p>
<p>... « appressando se al suo desire « nostro intelleto se profonda tanto
« che retro la memoria uo puo ire. «</p>
<p>En approchant, dit Dante, de son désir, notre esprit va si pro'n lément
que la mémoire ne peut revenir en arrière.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 227</p>
<p>et voire le péquet au gin (Ceci appartient au vieux Moi. Fais pas
attention).</p>
<p>— J'assiste aux services anglicans les dimanches, où j'entends de jolis
cantiques... Mais quel triste culte, et sans raison d'être, celui-là...
Mais au fond lu es de mon avis sur le protestantisse. La question... est
d'ailleurs jugée, — et par les protestants eux-mêmes, j'entends les
instruits, lis sont les augures de cette hypocrisie insuffisante à
masquer, même aux yeux des «fidèles», l'impuissance radicale de leur
pauvre reste de dogme... Mais laissons ces questions inopportunes
épistolairement... Si tu as nouvelles de Stuttegarce ou autres lieux,
fais savoir, et si y écris, envoie une mienne très cordiale (au fond)
poignée de main do ton</p>
<p>P. VERLAINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 VERLAINE</p>
<p>attache des cordes neuves qu'il fait vibrer en tonnerre :</p>
<p>La malédiction de n'être jamais las</p>
<p>Suit tes pas sur le monde où l'horizon le tire.</p>
<p>L'enfant prodigue avec des gestes de satyre !</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 229</p>
<p>C'est pas injuss' de s' voir dans un' pareil' situate !...</p>
<p>El pas la peau d'un pauv' kereutzer sous la patte !...</p>
<p>— Sans compter que j'compt' sur des brevets d'invertions —</p>
<p>En débarquant je m' coll' quéq' Fanta comm' de jusse,</p>
<p>Bon ! Vla qu'un cochera fiac' m' vol' tout !.. C'est pas injusse ?...</p>
<p>Au retour de Sumatra (Rimbaud a parlé de faire du commerce) :</p>
<p>Nom de nom ! J'ai rien voilliagé d'puis mon dergnier</p>
<p>Coppée ! Il est vrai qu' j'en d' viens chauv' comme un paginer</p>
<p>El que j' sens comm' les avant-goûts d'un rhumatisse</p>
<p>El que j' m'embêt' pluss' euq' jamais ; mais c'est négal :</p>
<p>J'ai promené ma gueule infecte au Sénégal</p>
<p>Mais tout ça c'est pas sérillieux : j' rêve eud' négoce,</p>
<p>A c't' heure, et, plein d'astuc', j' batuchonn' des vieill' plaq's</p>
<p>D'assuranc', pour revend', cont' du rhum, aux Canaq's.</p>
<p>Puis Rimbaud est cultivateur. Dégoûté des aventures, il se range et
devient bucolique:</p>
<p>Je vous gobe ô profonds mugissements des boeuffs.</p>
<p>J' fonde un' nouvelle école, et, sans coll', j'agricole.</p>
<p>Coll' toi ça dans 1' fusil mond' frivole et racole</p>
<p>D' contrebande, et j' vas faire un très chouett' manache.</p>
<p>(1) Nom d'un village de l'arrondissement de Vouziers ou</p>
<p><pb/></p>
<p>230 VERLAINE</p>
<p>End' toi... Viv' le lard dans la soupe — et soillions Sérilleux — et qu'
nout' sueur alle abreuf' nos sillions !</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>AURAS — BOSTON — BURNEMOUTH — RETHEL.</p>
<p>Cheminons vers la ville au long de la rivière, Sous les frais peupliers,
dans la fine lumière. . (1).</p>
<p>Est-ce toi qui reviens en Verlaine, douce bar monie de la Bonne Chanson
?... Mais plus de passions ardentes, — croit-il, veut-il. — plus rie.
que le désir de sensations calmes et sereines :</p>
<p>C'est cela... A bas Paris !... Vivent les bonnes</p>
<p>joies de province, et pas d'autres joies désormais !</p>
<p>Car s'il revoit la France, quand Juillet, brûlant,</p>
<p>sème la guêpe et ferme l'école, ce qu'il faut an</p>
<p>(1) Sagesse,</p>
<p><pb/></p>
<p>232 VERLAINE</p>
<p>catholique, au déterminé réactionnaire qu'il est à-présent, c'est une «
vieille France », la plus « vieille France »,</p>
<p>La raison raisonnable et l'esprit des aïeux...</p>
<p>Mais, dans le clair logis de l'Impasse d'Elbronne (1), quelles bruyances
de collégien, quelles joies d'écolière ! Ah ! frère et soeur tous deux
plutôt que mère et fils !</p>
<p>Quel caquetage, quelles joyeuses querelles !...</p>
<p>— Maman, tu raisonnes comme une enfant!...</p>
<p>— Paul, je t'assure que tu es fou !...</p>
<p>Tels je les entends, je les revois en cet été de 1875 : Mme Verlaine
trottinant, svelte et légère,</p>
<p>(1) 2, rue de Lille.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 233</p>
<p>Jeune femme? Disons une très charmante jeune fille,</p>
<p>Toute grâce et toute nuance</p>
<p>Dans l'éclat doux de ses seize ans (1),</p>
<p>(1) La Bonne Chanson.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 VERLAINE</p>
<p>— C'est elle?</p>
<p>— Oui...</p>
<p>— C'est M. Rimbaud.</p>
<p>— En effet, réplique Verlaine, sardonique,c'est mossieu Rimbaud... mon
fléau... mais...j'y pense... donne un peu, veux-tu?...</p>
<p>— Paul !... je te le défends !... Protestation vaine, le cruel fait
plus... et pire</p>
<p>— Eh bien! quoi?... Je réunis les deux êtres qui m'ont fait le plus
souffrir...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 235</p>
<p>— Sacrilège.!...</p>
<p>— Non, justice!.!..</p>
<p>— Abomination !...</p>
<p>— Tant mieux !</p>
<p>— Cela te portera malheur... Ote ce portrait !...</p>
<p>— Je ne veux pas.</p>
<p>— Est-il possible d'avoir un pareil enfant ?... Dieu que je suis
malheureuse!...</p>
<p>— Une omelette au lard ! chouette!... Ils n'en ont pas en Angleterre...</p>
<p>Cependant Mme Verlaine a eu vite fait d'effacer l'horrible crime en
renlaçant monsieur Rimbaud tout au bout de l'album, simplement parmi les
amis et connaissances, après la famille comme il</p>
<p><pb/></p>
<p>233 VERLAINE</p>
<p>« D'où vient, la nuit, cet âpre et angoissant parfum des bois ?... »
Positif, Decroix répond : « C'est l'odeur des champignons pourris. » O
parole précieuse ! Pour le Saturnien quelle délivrance ! Encore une
diabolique erreur, une « littérature " dont il se libère...</p>
<p>Il a parlé avec abondance de ses projets, de ses sentiments, de ce qui
l'ennuie, de la vie solitaire qu'il mène et qui lui pèse. A l'égard de
sa femme il est, pour conclure, très calme et très impartial, prend pour
lui tous les torts. J'ai insinué que main(1)</p>
<p>main(1) d'Heuchin, arrondissement de Saint-Pol.</p>
<p>(2) Bédonchel.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 237</p>
<p>tenant... converti, sage... pourquoi ne pourrait-il espérer... essayer
.. pourquoi ce malheur, amené par des malentendus...</p>
<p>— Affreux!...</p>
<p>— Pourquoi serait-il irréparable ?... l'enfant!.... Et pour sa mère à
lui, Verlaine, ce serait une joie!...</p>
<p>— Certes !...</p>
<p>Il murmure ensuite des mots comme " solitude.. oui, mais indépendance...
déchirement qui saigne encore, trop!... »</p>
<p>L'idée, tout de même,a-t-elle mordu?Rien qu'un peu, très peu. Au fond,
n'est-il pas enchanté qu'on lui conseille ce qu'il désire?</p>
<p><pb/></p>
<p>238 VERLAINE</p>
<p>Les champs, même l'hiver, ont d'anstèrs beautés,</p>
<p>prétend Hugo ; Verlaine trouve que les champs, l'hiver, c'est de la
boue, c'est des rhumes, c'est la réclusion obligatoire, et que ce moment
de l'année fait apprécier beaucoup le séjour des villes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 233</p>
<p><pb/></p>
<p>10</p>
<p>VERLAINE</p>
<p>Ah ! cette période de Sagesse dont il évoquera, plus tard, avec une si
touchante et si légitime fierté, le souvenir :</p>
<p>Un projet de mon âge mûr (1) Me tint six ans l'âme ravie, C'était
d'après un plan bien sûr De réédifier ma vie.</p>
<p>J'ai marché dans le droit sentier,. Y cueillant sous des cieux propices
Pleine pais et bonheur entier : Paix de remplir enfin ma lâche, Bonheur
de n'être plus un lâche Epris des seules voluptés De l'orgueil et de la
luxure, El celle fleur, l'extase pure Des bons projets exécutés (2) !</p>
<p>Oh! oui, cette époque de tranquille force morale, de lumineuse, rieuse,
innocente raison !...</p>
<p>Que Verlaine est alors doux et calme, et simplement, adorablement
spirituel !...</p>
<p>(2) Bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 241</p>
<p>— Alors... dis !... pourquoi, toi, tu n'en as pas, des ceveux ?...</p>
<p>Hein ! Verlaine, le mot est dur: que vas-tu répondre?</p>
<p>Et j'ai revu l'enfant unique...</p>
<p>J'entends encor, je vois encor ! Loi du devoir</p>
<p>Si douce !...</p>
<p>Innocence avenir!...</p>
<p>Belles petites mains qui fermera?, nos yeux.(1) !</p>
<p>(1) Sagesse.</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>242 VERLAINE</p>
<p>Toutes petites, toutes belles,</p>
<p>Aux mains de la « child wife » qu'il poursuivait le ses récriminations,
pleines de tendresses et de leurs, dans les Romances sans paroles.</p>
<p>Mains en songe, mains sur mon âme... (1).</p>
<p>Remords si cher, peine très bonne, Rêves bénits, mains consacrées..</p>
<p>Et puisque Dieu a remis la peine, puisque Dieu a rendu la grâce— à
présent si clairement, si triomphalement évidente, — puisque les hommes
oublient, est-ce que la femme?...</p>
<p>O ces mains, ces mains vénérées, Faites le geste qui pardonne !</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 243</p>
<p>C'est la fêle du blé, c'est la fête du pain</p>
<p>Aux chers lieux d'autrefois revus après ces choses...</p>
<p>Travaille, vieux soleil, pour le pain et le vin, Nourris l'homme du lait
de la terre et lui donne L'honnête verre où rit un peu d'oubli divin :
Moissonneurs, vendangeurs la bas, votre heure est bonne !</p>
<p>Car sur la fleur des pains et sur la fleur des vins, Fruit de la force
humaine en tous lieux répartie, Dieu moissonne et vendange et dipose à
ses fins La Chair et le Sang pour le calice et l'hostie (1) !</p>
<p>(1) Sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 VERLAINE</p>
<p>plus dégourdis, c'est-à-dire plus indociles, et quelques-uns réellement
mauvais.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 245</p>
<p>« Cher monsieur trénée,</p>
<p>« Fait les deux commissions en question, Repars demain matin pour :</p>
<p>M. P. VERLAINE, 2, Westburn Terrace Bournemouth</p>
<p>(Hants) England.</p>
<p>« P. VERLAINE. »</p>
<p>(1) 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 VERLAINE</p>
<p>— Ce que tu quittes si allégrement serait pour moi le paradis. Vivre
parmi ces bons religieux... moi chrétien, revenu de tout... si j'avais
eu ce bonheur, le demi-couvent sans la rigidité — audessus de mes forces
— des voeux, du renoncement total...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 VERLAINE'</p>
<p>élèves sortant des grands séminaires; plus tard s'ils y tiennent
beaucoup, ils finiront par obtenir un vicariat ou une cure ;
provisoirement c'est leur instruction « profane » qu'elle utilise.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 VERLAINE</p>
<p>Aussi les premières avances des collègues sont accueillies par de pâles
sourires, les mains tendues pressées avec des révérences peureuses. Et
quelle réserve, quel choix scrupuleux dans les mots, pour dire qu'en
effet... ce matin... le temps promet... d'être plus beau qu'hier !...</p>
<p>— Oh! pense-t-il, que je dois ici être sérieux, que je dois me tenir !</p>
<p>— Quel homme sévère !</p>
<p>— Il écoute tout, il ne dit rien...</p>
<p>— Qu'est-ce qu'il a?... Qu' est-ce qu'il veut?...</p>
<p>— Un timide?...</p>
<p>— Allons donc!... avec ce grand front dénudé, ces yeux de braise?</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 251</p>
<p>— Eh !—— s'exclame un tout fraîchement tonsure qui n'a point perdu
l'âpre indépendante du temps où il n'était qu'élève — peut-être un
mouchard ?...</p>
<p>— Chut ! l'abbé X..., vous ne pouvez supposer que nos supérieurs de
Reims nous enverraient des espions...</p>
<p>— Mais alors?... En tout cas, je m'en moque... Je dirai devant lui tout
ce que je pense...</p>
<p>En attendant, l'on regretterait, pour un peu, le « pékin » d'avant,
léger, pas assez respectueux, mais qui au moins disait quelque chose...</p>
<p>Dimanches et jeudis, c'est l'usage qu'après le benedicite, un signal
donné par le claquoir directorial rompe le silence obligatoire.
Explosion, sous la voûte sonore, de joyeux, discordants bavardages mêlés
au cliquetis des assiettes et des verres. Les professeurs en profitent
pour s'émanciper eux-</p>
<p><pb/></p>
<p>252 VERLAINE</p>
<p>mêmes, les jeux de mots vont leur train, Verlaine dresse l'oreille comme
un vieux cheval de bataille.</p>
<p>— Dites donc, l'abbé X..., vous n'avez pas vu?</p>
<p>— Quoi?</p>
<p>— Il a ri...</p>
<p>Le directeur se lève, dit " les grâces " Les élèves partent, on les
entend crier là-haut. Ces Messieurs restent, pour le café. Verlaine le
savoure. Des yeux l'interrogent. Il s'enhardit et déclare :</p>
<p>— Exquis !</p>
<p>D'autres abbés sont accourus... Cigarettes... Un petit verre?...</p>
<p>— Oh! non... l'alcool !...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 253</p>
<p>— Pas dangereux, quand on le prend sans excès... une petite goutte... à
condition que ce ne soit pas une habitude... c'est même utile, dans
notre vie sédentaire...</p>
<p>Mais on cause. Le plus hardi lance une enfantine calembredaine, en
regardant de côté l'homme farouche. Dégelé par le bon garçonnisme de
tous, et aussi par l'anisette, Verlaine a répondu sur le même ton, puis
en a raconté, sur les Anglais, « de bien bonnes ".</p>
<p>— Mais un « bon type »...</p>
<p><pb/></p>
<p>254 VERLAINE</p>
<p>« Cher ami,</p>
<p>« au Collège Notre-Dame « Rethel (Ardennes).</p>
<p>" Très chic le Pas-de-Calais, en particulier « Arras ! — Mais que doit
dire M. Orbant ? (2). La « situation est tout de même un peu détendue :
« espérons que MM. les ex-363 réfléchiront un « tantinet avant de rendre
une seconde dissolu« tion nécessaire.</p>
<p>" Je compte sur lettres fréquentes de vous, et si</p>
<p>(2) Le propriétaire du 2, impasse d'Elbronne. Verlaine avait souvent
avec lui d'amicales discussions au sujet de la politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 255</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>LA VIE A NOTRE-DAME. — VACANCES DE 1877-78</p>
<p>Dans cette maison fière de sa marraine : la Notre-Dame consolatrix
afflictorum, Vierge couronnée d'étoiles, dont la douce effigie offre à
tous deux mains largement accueillantes, Verlaine va-t-il connaître la
paix et le bonheur?</p>
<p>Oui et non. C'est le « doux-amer ». Toujours le coeur s'attendrit, puis
la raison compare, et, dans la conscience, des regrets en foule...</p>
<p>Autour de lui ce n'est que simplicité charmante, vaillante résignation
au modeste labeur... L'innocence radieuse de ces jeunes prêtres!... Il
n'est parmi eux qu'un laïque, — un « pékin ", prononcent-ils en leurs
gaîtés de séminaristes — pourtant, par son renoncement aux « joies du
monde », pourquoi pas aussi prêtre qu'eux-mêmes ? Ils disent la messe,
c'est vrai... mais lui, un jour, peut-être, quand il aura bien mérité
leur con-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 257</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>158 VERLAINE</p>
<p>Mais ce mutilé possédait une âme admirable de</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 259</p>
<p>force candide et joyeuse. La calamité, le guignon?... Ça n'existait pas
!.. On. avait assez de bonheur, puisque l'on était au monde, puisque
l'on voyait le soleil, et puis des bêles, et puis des gens... puisque
l'on pouvait chanter, puisque l'on pouvait rire...</p>
<p>En attendant, il accepta avec empressement la tâche — toute nouvelle
pour un ouvrier confiseur— de surveiller dans leurs salles d'étude,
leurs cours de récréation, leurs dortoirs, les écoliers de Notre-Dame.
Quand ils négligeaient trop ouvertement leurs cahiers pour quelque bavar-</p>
<p><pb/></p>
<p>260 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 261</p>
<p>Enseignement mutuel : tout en apprenant de Sacré la philosophie et
l'ardennais, Verlaine lui enseigne l'orthographe, lui corrige des
exercices de style.</p>
<p>L'élève est bien " flemmard », le maître n'est pas d'un sérieux excessif...</p>
<p>— Voyons !... repassez ce chapitre de grammaire, pendant que je mets au
courant mes notes de classe...</p>
<p>Notre Sacré plonge dans son livre, jusqu'aux oreilles, sa tête de gamin
de vingt-cinq ans. Verlaine, penché sur le cahier de notes, gravement y
mentionne que... un tel s'est montré plus stu-</p>
<p><pb/></p>
<p>262 VERLAINE</p>
<p>Sacré prend le fuite.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 VERLAINE</p>
<p>poésie, des affirmations si imprudemment exclusives, et sur un ton si
tranchant, que, dame...</p>
<p>— Voici de quoi bien battre.vos sans-culottes, disait le roi de Prusse,
et l'émigré, piqué dans son amour-propre national, répondit :</p>
<p>— C'est ce qu'il faudra voir !...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 267</p>
<p>Pour initier aux règles du style et de l'orthographe, il est parlait,
car il a précellement le talent que possèdent toujours les grands
littérateurs: celui de savoir expliquer.</p>
<p>Mais en histoire, il est vraimentoriginal...</p>
<p>— Un tel... Les Girondins ?...</p>
<p>— Les Girondins, m'sieu... les Girondins... c'étaient... les députés de
la Gironde.</p>
<p>— Et puis?</p>
<p>— M'sieu ?...</p>
<p>— Leurs opinions, leur rôle?...</p>
<p>— M'sieu?...</p>
<p>— Vous ne savez pas... Bon I... qui est-ce qui le sait?</p>
<p><pb/></p>
<p>268 VERLAINE</p>
<p>— Moi, m'sieu...</p>
<p>— Eh bien ?</p>
<p>— C'étaient... des modérés.</p>
<p>— Il n'y avait pas de modérés !... Un nuire... oui, vous...</p>
<p>— M'sieu, ils voulaient arrêter la Révolution...</p>
<p>— Jamais de la vie ! ..</p>
<p>— M'sieu... c'est parce que c'est dans noire livre...</p>
<p>— M'est égal votre livre !... Les Girondins étaient les plus fous. les
plus dangereux fous de toute l'affreuse bande révolutionnaire, avez-vous
compris?...</p>
<p>— Oui, m'sieu...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 269</p>
<p>Donnez-leur le silence et l'amour du mystère,</p>
<p>O Dieu glorifieur du bien fait en secret,</p>
<p>A ces timides moins transis qu'il ne paraît,</p>
<p>El l'horreur — et le pli — des choses de la terre...</p>
<p>Afin qu'ils puissent dire : O Dieu tous sûmes croire, El que l'Agneau
suprême, ayant tout supputé, Leur réponde: Venez, vous avez mérité,
Pacifiques, ma paix, et douloureux, ma gloire (1).</p>
<p>fré1)</p>
<p><pb/></p>
<p>270 VERLAINE</p>
<p>Des tentations qu'a subies saint Antoine, la plus</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 271</p>
<p>Sainte Thérèse veut que la Pauvreté soit La reine d'ici-bas, et
littéralement !...</p>
<p>Le prêtre de Mons, par une heureuse audace, avait dit au pénitent qu'il
voyait si ardemment amatif : Allez tout de suite au chapitre de
l'Eucharistie. L'abbé Dogny, quia discerné en lui un besoin persistant
de protection mate nelle, l'encourage vers le culte de la Vierge, ce
complément que le</p>
<p><pb/></p>
<p>272 VERLAINE</p>
<p>génie du catholicisme, épris de grâce et de tendresse, a joint au culte
de Jésus.</p>
<p>Je ne veux plus aimer que ma mère Marie ; Tous les autres amours sont de
commandement, Nécessaires qu'ils son!, ma Mère seulement Pourra les
allumer aux coeurs qui l'ont chérie. C'est pour elle qu'il faut chérir
mes ennemis, C'est pour elle que j'ai voué ce sacrifice... (1).</p>
<p>La grande ville, un las criard de pierres blanches Où rage le soleil
comme eu pays conquis. Tous les vices ont leur tanière, les exquis Et
les hiueux, dans ce désert de pierres blanches....</p>
<p>Et cependant il ajoute : (1) Sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 273</p>
<p>De près, de loin, le sage aura sa thébaïde</p>
<p>Parmi le vague ennui qui monte de ceci,</p>
<p>D'autant plus âpre et plus sanctifiante aussi</p>
<p>Que deux parts de son âme y pleurent, dans ce vide !</p>
<p>Une épouse, dit sa foi impérieuse, lui fut confiée par Dieu, puis un
enfant dont il est plus responsable encore. Lui, le mari, le père, il a
reçu la grâce, malgré ses fautes; il croit, il est sauvé, eux restent
livrés aux hasards et aux périls d'une vie toute profane,.. Eux qu'il
juge de pauvres payens,..</p>
<p><pb/></p>
<p>274 VERLAINE</p>
<p>Lui qui leur devait, qui n'a pas cessé de leur devoir le conseil
chrétien et l'exemple !... Hélas ! un mur de fer et de granit s'oppose :
le mur légal.... Et ils continueront de méconnaître Dieu....ils vont
périr !...</p>
<p>le vois un groupe sur la mer....</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 275</p>
<p>Voici une question réglée pour la conscience... par l'imagination.
Verlaine est devenu vigilant père et pieux mari, puisqu'il « assume »,
en beaux vers, ce double rôle dont seul l'éloigne un absurde empêchement
tout matériel qui pour son âme ne compte pas.</p>
<p>(1) Sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 VERLAINE</p>
<p>L'année scolaire vient de se terminer. On dis-» tribue les prix
solennellement dans la grand cour, Le cardinal archevêque de Reims est
venu présider cette tête. Il a coutume, ensuite, de recevoir en
particulier tout professeur du collège qui en témoigne le désir. Usage
d'ancien et touchant christianisme. Si l'on a une réclamation, une
demande que l'on n'aurait pu on voulu présenter au directeur, ou
peut-être un besoin d'avouer des tourments moraux, d'obtenir des
consolations, des conseils, de la force, on peut s'adresser au chef
suprême, qui est en même temps un confesseur et un père, qui représente
le pape représentant de Dieu.</p>
<p>— Alors, moi aussi, je pourrais?... chuchote Verlaine.</p>
<p>— Mais oui, tout le monde !...</p>
<p>Et Monseigneur Langénieux apprend ce jourlà, sur l'histoire d'un
parnassien notoire, bien des choses que ne sait aucun journaliste ; il
gardera tout cela pour lui, naturellement, et ne peut que rassurer,
encourager, bénir l'ultra-délicat.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 277</p>
<p>(1) Août 1878.</p>
<p>« Christ est notre polèmarque »...</p>
<p>L'armée, avec ses cantines (popinae , ses. filles de joie, ses tribunaux
d'exception, rampe autour d'Antoine, d'où incidents, récitatifs,
chansons ... »</p>
<p>« Orquantum Noli remanere sine repondendo bibi (c'est un culinare !
datif d'un nominatif inconnu).</p>
<p>« Paulus de Bertanensibus, ad institutionem Dominae nostrae
Rethelieusis) Arduanis partibus —(iallia.</p>
<p>" Nota bene : Sed gallica vox melius habercturapud employa« tibus
postensibus Reipublicae Francorum.</p>
<p>« Sallem est lurc opinio Paulissimi lui. "</p>
<p>Il est facile de voir en ce beau latin un reflet des gaités ecclé-</p>
<p><pb/></p>
<p>278 VERLAINE</p>
<p>Ecoutez la chanson bien douce</p>
<p>Qui ne pleure que pour vous plaire (1)</p>
<p>siastiques : fichaverunt campum, decampaverunt gentee, pedibus cum
jambis. etc..</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>" QUI A BU BOIRA ». — VERLAINE QUITTE L'ENSEIGNEMENT. — DERNIÈRE
TENTATIVE DE RECONCILIATION AVEC SA FEMME. — ALORS, UN AUTRE FILS !... —
BONHEURS CHAMPETRES. — LUCIEN EN ANGLETERRE. — PUBLICATION DE « SAGESSE
». — UN PEU DE POLITIQUE.</p>
<p>Je suis obligé de supposer que des gens bien intentionnés s'écrieront :</p>
<p>Et puis... et puis il vaudrait mieux que Verlaine n'eût pas quitté
l'Angleterre !</p>
<p><pb/></p>
<p>280 VERLAINE</p>
<p>C'est cela qui avait préservé longtemps Verlaine. D'abord le cabaret,
dans les conditions que</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 281</p>
<p>En reprenant les moeurs françaises, il est rentré dans le libéralisme et
la tolérance.</p>
<p>Autre chose. Quand l'Anglais vous reçoit, il sert</p>
<p><pb/></p>
<p>282 VERLAINE</p>
<p>— Ah ! pense le grand enfant, bonnes vieilles habitudes nationales !...
Foin des protestants et des jansénistes !..,</p>
<p>Il en résulte que la nervosité, l'émotivité anciennes de temps en temps
reparaissent, que l'ha-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 283</p>
<p>Et, ce qui lui semble mille fois pire, des tentations — l'alcool étant
un aphrodisiaque — trop ordinaires chez un homme de son âge (I), mais
qui lui font l'effet d'une effrayante cloche d'alarme, le réveillent, le
font sursauter, abhorrer la boisson comme une peste, enfin se retrouver
ferme, inébranlable désormais — le Verlaine de l'année dernière.</p>
<p>Oh ! quelle peur il a eue ?</p>
<p>Mais tout n'est pas perdu, malgré le coup si rude... Ton corps est un
lutteur, fais le vivre en lutteur, Sobre et chaste, abhorrant l'excès de
toute sorte, Femme qui le détourne et vin qui le transporte (2)...</p>
<p>Au mois d'octobre 1879, des remaniements dans l'organisation.du collège
Notre-Dame ont amené la suppression du cours fait par Verlaine.</p>
<p>Lui, au fond, ne déteste pas les changements</p>
<p>(l) Né en 1844.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 VERLAINE</p>
<p>Ce que l'on conçoit bien s'énonce clairement Et les mots pour le dire
arrivent aisément.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 285</p>
<p>Et puis, bon pasteur, paissez mon coeur : Il est seul désormais sur la
terre, Et l'horreur de rester solitaire Le distrait en l'étrange
langueur D'un espoir qui ne veut pas se taire, Et l'appelle aux prés
qu'il le faut pas... Donnez-lui de n'aller qu'eu vos pas (1).</p>
<p>Evidemment il sait que le never more prononcé par l'épouse est trop
justifiable, que la méfiance</p>
<p>(1) Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 VERLAINE</p>
<p>Le poète imagine, c'est sa vie. Nous savons que Verlaine &amp; décrit des
femmes, des jeunes Elles</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 VERLAINE</p>
<p>Et cette considération est venue en surcroît pour le précipiter a faire
" tout son devoir ». Maintenant, la tentative ayant échoué, ce n'est
plus un fils qu'il lui semble avoir perdu, c'est deux.</p>
<p>— Pas une affection permise !... rien !... personne!... Il exagère, soit
! et coupablement, puisque sa mère est là... mais Dieu ne veut pas
seulement que l'on aime ceux dont on vient, Dieu met en nous
l'irrésistible besoin d'aimer ceux qui viennent de nous, il est doux
d'être fils, mais il est si doux, mais il est tellement essentiel d'être</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 289</p>
<p>père !.., Si du moins l'on avait la consolation, le bonheur d'être et
d'agir comme si on l'était...</p>
<p>En somme, que lui faut-il à-présent que repoussé, « interdit», banni,
frappé d'excommunication majeure,</p>
<p>Couché-dans l'herbe pâle et froide de l'exil ?... (1)</p>
<p>(1) Amour.</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 VERLAINE</p>
<p>Excellente, après tout, cette nouvelle épreuve, et le moment est venu
d'être conséquent avec ses propres paroles :</p>
<p>Mais revenu des passions, Un peu défiant des « usages , A vos
civilisations Préférera les paysages (2).</p>
<p>Il se réfugiera dans la nature, emmi l'innocence des plantes et des bêtes,</p>
<p>Car l'animal, meilleur que l'homme et que la femme, En ces temps de
révolte et de duplicité Fait son humble devoir avec simplicité (3).</p>
<p>Le poète vivra de la vie des champs fruste, saine, paisible, non pas en
contemplateur oisif, mais en paysan laborieux, gagnant le calme de l'âme
par la fatigue des bras:</p>
<p>Or, Jésus, vous m'avez justement obscurci, Mais n'étant pas Ovide, au
moins je suis ceci (4).</p>
<p>(1) « Je connais ses quinze joies (le mariage) et ses mille waros » —
Lettre datée de 1875.</p>
<p>(2) Sagesse.</p>
<p>(3) Liturgies intimes.</p>
<p>(4) Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 291</p>
<p>(1) Ardennes (arrondissement de Rethel).</p>
<p><pb/></p>
<p>292 VERLAINE</p>
<p>Il est heureux, il se rassure, voluptueusement blotti en l'humble
félicité des jours qui passent, rapides, sans inquiétudes, sans regrets.
Oh ! pour célébrer ce bonheur, trouvera-t-il une musique assez
délicatement frémissante, légère, cristalline?...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 293</p>
<p>Le petit coin, le petit nid</p>
<p>Que j'ai trouvés, Les grands espoirs que j'ai couvés</p>
<p>Dieu les bénit...</p>
<p>L'innocence m'entoure et toi,</p>
<p>Simplicité, Mon coeur par Jésus visité</p>
<p>Manque de quoi? Ma pauvreté, ma solidude,</p>
<p>Pain dur, lit rude. Quel soin jaloux ! L'exquise étude! (1)...</p>
<p>Malheureusement, il a trop goûté — nous l'avons vu — aux molles et
gourmandes habitudes fran çaises. Il n'a pas assez réfléchi combien il
est dangereux de dire : « Voici une excellente côtelette », ou bien :«
Cette brioche est rudement bonne »... lorsqu'il y a sur la nappe une
bouteille de vin vieux ; et les dimanches, ces jours du Seigneur, sont
aussi les jours du démon.</p>
<p>Rethel a vu la première glissade de Verlaine, Juniville le mènera plus
loin. D'abord, il ne peut se passer d'amis...</p>
<p>d'es(1) depuis dans le poème Lucien Létinois.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 295</p>
<p>Pour être complet dans son rôle, pour ne connaître que les " plaisirs
champêtres », il s'initie aux arcanes du jeu de piquet, y devient
habile, fait des parties nombreuses avec les rentiers de l'endroit.</p>
<p><pb/></p>
<p>296 VERLAINE</p>
<p>— Allons ! monsieur Verlaine, une petite partie... La revanche... La
belle..,</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 297</p>
<p>pas un paysan : quand il boit le dimanche, cela lui donne soif pour les
autres jours.</p>
<p>Lucien est parti au régiment. Son père adoptif entretient avec lui une
correspondance active Il lui prodigue les conseils : obéissance,
discipline, sobriété, chasteté, fidélité aux croyances et aux pratiques
religieuses. Dans le Voyage en France par un Français, la partie
consacrée aux devoirs du soldat est un chapitre vécu de cette paternité
si touchante. Le jeune homme, enrôlé dans l'artillerie, vient au camp de
Châlons. Joie de Verlaine. Toutes les semaines il est au camp, voit son
« fils » en uniforme, l'admire, le suit...</p>
<p>Tandis que chantaient les trompettes</p>
<p>Je te vois toujours en treillis, Comme un long Pierrot de corvée</p>
<p>• c</p>
<p>Je te vois autour des canons, Frêles doigts dompteurs de colosses,
Grêles voix pleines de crés noms (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>298 VERLAINE</p>
<p>pour se perfectionner dans la connaissance de l'anglais.</p>
<p>L'aventure, et tant de scrupules, trouveront des railleurs. Tant pis
pour qui rira.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 299</p>
<p>Il m'arrivait souvent, seul avec ma pensée,</p>
<p>— Pour un fils de son nom tel un père de chair —</p>
<p>La parfaite, la belle et sage fiancée.</p>
<p>Je cherchais-, je trouvais, jamais content assez (1)</p>
<p>(1) Amour (Lucien Létinois.).</p>
<p>(2) On proposait même, par aimable indulgence pour cet ouvrage » de
fantaisie », une couverture « poil-de-chat ». Ver-</p>
<p><pb/></p>
<p>300 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE</p>
<p>301</p>
<p><pb/></p>
<p>302 VERLAINE</p>
<p>tous les moyens dont ils disposent, et l'on conviendra qu'ils n'étaient
pas obligés d'en connaître de plus irrésistibles.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 303</p>
<p>Mais les journaux parisiens auxquels Verlaine avait directement envoyé
son volume ? A part</p>
<p><pb/></p>
<p>304 VERLAINE</p>
<p>des articles d'Edmond Lepelletier, Emile Blémont, Pierre Elzéar, Jules
Claretie, silence complet. Or, il y a celte particularité bizarre que
les journaux conservateurs (1) (M. de Cassagnac a reçu son exemplaire
avant tous les autres), les journaux défenseurs de la religion, dans un
moment de crise qu'ils qualifient de persécution religieuse, restent
muets sur une oeuvre qui sera déclarée le plus beau des poèmes
catholiques, tandis que ce sont des journaux républicains et
libres-penseurs : le Mot d'ordre, le Rappel, l'Evénement, et le moins
dévôt, certes, de tous, le Gil Blas, qui en parlent avec sympathie, même
avec éloge.</p>
<p>« Ah ! écrit Verlaine (2), non sans une mélancolique ironie, je n'ai pas
trouvé pareille foi dans Israël !... »</p>
<p>Le pape Léon XIII ;</p>
<p>Ma jeunesse élevée aux doctrines sauvages Détesta ton enfance ;</p>
<p>Victor Hugo, avec, manuscrite sur la page de garde, la pièce depuis
insérée dans Amour :</p>
<p>Nul, parmi vos flatteurs d'aujourd'hui, ctc.</p>
<p>(2) Lettre datée de Juniville.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 305</p>
<p>Un conseil, plutôt malheureux, lui est alors donné par un ami bien léger:</p>
<p>Le fait est que ce sont tout simplement :</p>
<p>D'abord un antimilitariste... patriotique si l'on veut, au moins
d'intention, mais de quelle manière !...</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>306 VERLAINE</p>
<p>Et si j'avais cent fils, etc.. (1)</p>
<p>puis une « statue » de Gambetta où ce tercet :</p>
<p>L'oeil est de pur cristal dans les suifs de la face, Il brille, net et
franc, près du vrai, rouge et faux, Seule perfection parmi tous ces
défauts...</p>
<p>un Paul Bert :</p>
<p>C'est le seul Paul parmi tant de Jules, d'Albert, De Léon (Ces payens
ont des noms de baptême 1)...</p>
<p>un " Nébuleuses » :</p>
<p>Et la file des purs," des barbes, des aïeux, Juillet, Février, Juin et
ceux du Deux Décembre, Bonnes jambes jamais lasses dans l'antichambre,</p>
<p>Et les jeunes encor plus bêles que les vieux...</p>
<p>Enfin un cinquième sonnet, bouquet rutilant de ce feu d'artifice
d'injures :</p>
<p>Marianne est très vieille , . „</p>
<p>Elle a tout, rogne, teigne... et le reste, et la gale ! Qu'on la pende
pour voir un peu dinguer en croix Sa vie horizontale et sa mort
verticale (2).</p>
<p>(1) Voir, au chapitre XVII, le passage concernant les patriotismes de
Verlaine.</p>
<p>(2) Ces sonnets furent insérés depuis dans Invectives.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 307</p>
<p>Oh! Verlaine est la bonne volonté même. Il reçoit la plaquette, la lit,
la relit, l'étudie assidument, pousse un cri de désespoir :</p>
<p><pb/></p>
<p>308 VERLAINE</p>
<p>teur de Sagesse la notoriété qui lui manque (1). Le Voyage — ou, comme
il disait, le Voyou — ne réussit pas davantage ; il est rendu avec la
mention : « Pas dans l'esprit de la Revue » (1881).</p>
<p>Ces déceptions ne sont pas sans lui causer de l'énervement, quand il
subit, en 1882, un véritable désastre.</p>
<p>(1) Zola venait de publier, dans ses Documents littéraires, les ligues
ci-après :</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>CATASTROPHE. — BOULOGNE. — RUE DE LA ROQUETTE — MORT DE LUCIEN LÉTINOIS.</p>
<p>Notre essai de culture eut une triste fin... (1)</p>
<p>Puis, le champ ainsi allongé,... s'il avait une</p>
<p>(1) Lucien Létinois (Amour), (2) 1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 VERLAINE</p>
<p>largeur double, on aurait plus d'aise pour le labour... Augmenter son
bien en longueur, en largeur, c'est ce que les campagnards appellent «
s'arrondir » et cela devient chez beaucoup d'entre eux une passion qui
les dévore. M. Létinois a voulu s'arrondir. On lui a vendu parce qu'il
est propriétaire, qu'il a " de quoi répondre ». Est arrivée une période
de mauvaises récoltes ou de mévente. Impossible de faire honneur aux
engagements pris. Les créanciers ont saisi la ferme.</p>
<p>Il fait bonne contenance, d'ailleurs. Sa mère est accourue comme
d'habitude, munie de gaîté, de consolations, d'argent. Il est soutenu
aussi — ou distrait — par son affection pour Lucien dont</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 311</p>
<p><pb/></p>
<p>312 VERLAINE</p>
<p>(1) Au n° 54 de la rue d'Aguesseau : une maison de trois étages qui a
été, depuis, transformée de telle façon que l'on ne se douterait pas
qu'elle ait abrité autrefois une école. Les étages n'ont guère changé
d'aspect, mais au rez-de-chaussée existent maintenant deux boutiques
intitulées : Commerce de bois et charbons. Commerce de vins et liqueurs.
En 1882 il y avait, au lieu des boutiques, deux classes dominées par
cette inscription : Ecole d'Aguesseau. On y pénétrait par une large
porte charretière; c'est la même qui sert encore d'entrée aux locataires
de la maison. Dans l'ancienne cour-jardin, le seul témoin qui reste du
passé est un marronnier plus que centenaire, dont on aperçoit, de la
rue, la verdure noircie.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 313</p>
<p>Si je ne l'aimais pas, je ne vaudrais pas cher, si je l'accusais, je
serais injuste, puisque ses intentions étaient bonnes... Ce qui est sûr
c'est qu'il eût mieux valu pour nous ne pas le trouver sur notre
chemin... »</p>
<p>Il exerce depuis deux mois ces fonctions, quand on lui offre, dans un
établissement industriel,une place mieux rémunérée, convenant davantage à</p>
<p><pb/></p>
<p>314 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 315</p>
<p><pb/></p>
<p>316 VERLAINE</p>
<p>réintégration, et en attendant, tâche de lui placer de la copie dans des
journaux où il a des amis.</p>
<p>Cependant le directeur de l'Ecole d'Aguesseau a trouvé enfin un
professeur. Verlaine est libre.</p>
<p>Boulogne lui plaît.</p>
<p>Mais les Boulonnais n'ayant pas encore, en 1882, leur épouvantable «
salle des fêtes », la grande rue conserve l'intacte beauté de sa
bonhomie tranquillement radieuse. Il aime cette voie large et claire,
doucement incurvée, cette admirable « grand'route » peut-être unique au
monde. Elle est pour lui harmonieuse, caressante et douce comme un
souvenir d'enfance... Or, non loin de Jalambic, le coiffeur « high life
», non loin de la Corbeille d'or : bijouterie vraie pour cadeaux de</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 317</p>
<p><pb/></p>
<p>318 VERLAINE</p>
<p>prendre beaucoup d'omnibus, de bateaux-mouches, de faire un peu partout
des haltes altérées, notamment, au retour, dans les caboulots qui
abondent près du viaduc d'Auteuil :</p>
<p>Le Point du Jour avec Paris au large, Des chants, des tirs.... (1).</p>
<p>Nous savons bien que ce n'est pas au bas de cet escalier que le « père »
a attendu véritablement son « fils », qu'il y a en face plus d'un café, que</p>
<p>(1) Jadis et Naguère. Voir, sur le même sujet, dans Parallèlement :
Nouvelles variations sur le Point-du-Jour, et, dans Mémoires d'un veuf :
Auteuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 319</p>
<p>(1) Maintenant hôtel Védry.</p>
<p><pb/></p>
<p>320 VERLAINE</p>
<p>fraîches, sensées, résignées, fortes. Il y puisa du courage pour de
réels efforts vers la sobriété. Il a des jours de totale sagesse.</p>
<p>Et Verlaine, le lendemain, au réveil, « tue le ver » sur le comptoir de
l'hôtel. Puis il va discuter politique avec « le petit patron » ; de
plus en plus il consomme, repris graduellement, irrésistiblement par les
habitudes funestes d'il y a dix ans.</p>
<p>Mais aussi, tellement pénible au perpétuel inquiet cette vie d'oiseau
sur la branche ! Mais aussi que faire?.. Comment « gagner sa vie »?...
Chez les Anglais ? Ah! il n'en a plus le courage.... Et ces souvenirs —
querelles conjugales, prison, humiliations, malheurs de toute sorte —
qui viennent</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 321</p>
<p>Il appelle sa mère, elle accourt, loue une chambre voisine de la sienne,
reste plusieurs semaines, le soigne, le rassérène un peu, insiste pour
qu'il</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 VERLAINE</p>
<p>— Et qu'y pourrai-je faire?... Je suis raté comme paysan... Je ne puis
plus être qu'un littérateur, tout au moins un homme de bureau !..</p>
<p>Quand Mme Verlaine a quitté l'hôtel de la rue du Parchamp pour revenir'
dans le Pas-de-Calais, le poète souffre moins du coeur, la crise
d'insomnie diminue; maisl'ennui recommence, avec les angoisses, les
colères intérieures.... et les " compensations ».</p>
<p>Mais pas seul !.. Viens avec moi...</p>
<p>— Allons !.. soit !.. Paris si tu veux... Pourquoi ce littérateur,
venant dans la ville des</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 323</p>
<p>théâtres, des journaux, des éditeurs, des cénacles, va-t-il se loger...
rue de la Roquette ?</p>
<p><pb/></p>
<p>324 VERLAINE</p>
<p>ans, coiffée et parée comme vers 1830, le regard insouciant et matin.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 325</p>
<p>— Oh ! maman !.. fait Paul hypocritement.</p>
<p>— Et bien ! quoi ?...</p>
<p>— Fermez les yeux... ouvrez la bouche...</p>
<p>Et l'aède se sent fourrer entre les dents un morceau de sucre candi
énorme, qu'il doit croquer, jusqu'au dernier bout de fil, sous peine
d'affliger véritablement la bonne dame ; car elle affirme que c'est «
souverain " contre les maux de gorge et en fait elle-même une
consommation copieuse, en met dans son vin, en mettrait aussi dans celui
de Paul, mais il ne veut pas.</p>
<p>Que c'est agaçant, le métier d'homme de lettres, quand on est un timide,
répugnant aux sollicitations, incapable d'intrigues, lorsque l'on a, par
trop de justesse d'esprit, la terreur de. se vanter et</p>
<p><pb/></p>
<p>326 VERLAINE</p>
<p>Enfin il voit forcément des gens de toute sorte, en bien des quartiers,
puisqu'il lui faut, absolu-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 327</p>
<p>ment, se faire connaître, pour le pain... Et les hirsutes ont le «
gosier en pente » aussi rapide que les hydropathes. Bocks et petits
verres se succèdent. C'est l'éternelle histoire : animation passagère,
suivie de réactions désastreuses. Mme Verlaine patiente et souffre ; il
le voit, s'en afflige ou s'en irrite. La pitié, la tendresse, la honte,
la colère aussi d'éprouver tous ces sentiments, d'en être abominablement
torturé, le crispent et l'affolent. Parfois il a des accès de conversion
totale qui durent une semaine... et il retombe. Hélas ! N'est-il pas
obligé d'aller et venir, de courir, de chercher... Cette vie est
horrible... Ah ! il faudrait être un saint !.. (1).</p>
<p>pro(1) cette époque, il publie dans Lutèce, revue dirigée par Léo
Trézenic, une série d'articles sur Tristan Corbière, Sté phane Mallarmé
et Arthur Rimbaud, réunis plus tard eu un volume, édité par Léon Vanier,
sous le titre : Poètes maudits,</p>
<p><pb/></p>
<p>328 VERLAINE</p>
<p>Tu me tenais, d'une voix trop lucide, Des propos doux et fous, " que
j'étais mort, Que c'était triste », et tu serrais très fort Ma main
tremblante... (1).</p>
<p>A peu près uniquement le cortège masculin se</p>
<p>(1) Amour (Lucien Létinois).</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 329</p>
<p>En sortant du cimetière, il commande au marbrier une croix de granit.
D'ailleurs il a acheté une concession de cinq ans, qu'il espère
remplacer par une concession perpétuelle : son « fils » n'ira pas, au
moins, dans le « champ de navets » !</p>
<p><pb/></p>
<p>330 VERLAINE</p>
<p>— Ah ! je le sais ben ! répond la digne femme, je le sais ben qu'il est
près du bon Dieu !... J'ai du courage, allez!... je me dis que je le
reverrai un jour, et peut-être, même...</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>COULOMMES. — RETOUR A PARIS. — L'HYDARTHROSE. — MORT DE MADAME VERLAINE.
— LA RUINE, LA FAIM, LE DÉSESPOIR. — L'HOPITAL. — RENTREE DÉFINITIVE
DANS LA VIE LITTERAIRE, — LA REVANCHE DU DIABLE. — « JEUNES ». —
D'AUTRES DONNES CHANSONS. — A VAU L'EAU.</p>
<p>Chez Verlaine la douleur tourne d'abord en transports dé génie :</p>
<p>Mon fils est mort. J'adore, ô mon Dieu, votre loi... (1).</p>
<p>Alors il se rappelle les Ardennes où il a goûté</p>
<p>(1) Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 VERLAINE</p>
<p>autrefois quelques instants de calme bonheur. Il y revient, choisit pour
abri, non loin du fatal Juniville, un petit village nommé Coulommes. Sa
mère y achète une maison avec jardin.</p>
<p>Mme Verlaine, toujours optimiste, est convaincue sincèrement que tous
deux y jouiront désormais d'une tranquille félicité. Sera-ce, en effet,
« la mise en fuite des démons », comme avait dit « l'autre » en son
style de feu ?... Il faudrait pour cela que Verlaine soit capable de
sommeil intellectuel et moral, qu'il se laisse végétalement vivre dans
l'air et le soleil. Mais il a eu beau dire, aussi comme " l'autre » :</p>
<p>A loi, Nature, je me rends !</p>
<p>Tout de suite il s'est remis sous l'engrenage lit-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 333</p>
<p>La vie champêtre elle-même lui est bientôt pernicieuse. Des campagnards,
qui voyaient juste en leur naïveté, disaient : « Le tort de M. Verlaine,
c'est qu'il sort de son rang !... » Ils voulaient dire : de son rang de
monsieur, de bourgeois, de lettré. C'est vrai qu'il cause familièrement
avec le premier venu. Il semble n'avoir jamais soupçonné en quoi peuvent
consister les « distinctions sociales » et n'importe qui devient à
l'instant son camarade. Ce clérical, ce royaliste, cet abonné du
Triboulet, ce réactionnaire, qui ne parle que de restaurations et de
coups d'Etat, est de tous les hommes le plus niveleur. Je doute que
quelqu'un ait plus sincèrement pratiqué la devise « liberté,</p>
<p><pb/></p>
<p>334 VERLAINE</p>
<p>égalité, fraternité »... il eût pu ajouter : " ... ou la mort ! » car il
lui était impossible de vivre en dehors de ces trois belles choses, dont
il fut véritablement le martyr.</p>
<p>— Qui qu'c'est?...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 335</p>
<p>colère qui jaillira en impertinence et tournera, sur trop piquante
réplique, en haine tenace.</p>
<p>(1) Seul bijou de ma pauvreté;</p>
<p>Ton mince argent., ta perle fausse</p>
<p>(En tout quatre francs) ont tenté</p>
<p>Quelqu'un...</p>
<p>Est-ce simplement un voleur,</p>
<p>Ou s'il se guinde au sacrilège ?</p>
<p>. . . . . . . . . . . . . .</p>
<p>(Amour Sur un reliquaire qu'on lui avait dérobé;)</p>
<p><pb/></p>
<p>326 VERLAINE</p>
<p>— Si tu ne reviens pas avec moi, je me lue!...</p>
<p>La phrase est bien naturelle dans la bouche de ce grand enfant qui n'a
jamais pu supporter la litude. Ses ennemis ont, affirment-ils, entendu</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 337</p>
<p>En tout cas, il n'a plus d'illusions sur la tranquillité morale que peut
donner la vie des champs...</p>
<p>Assez de géorgique !</p>
<p><pb/></p>
<p>355 VERLAINE</p>
<p>Pauvre créature, si touchante d'inaltérable fidé(1)</p>
<p>fidé(1) Cour Saint-François (donnant sur la rue Morecu).</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 339</p>
<p>Quand elle meurt, au mois de janvier suivant (1), son fils ne peut.même
lui donner le baiser suprême. Il voudrait, paralysé, immobilisé dans sa
« gouttière », qu'on le hisse là-haut près de l'agonisante : une civière
ne peut passer par l'escalier trop étroit.</p>
<p>Le grand enfant reste seul au monde. Que va-t-ildevenir ?... Mourir à
son tour dans cette impasse lugubre? Non: la souffrance encore, encore...</p>
<p>D'abord l'état physique s'améliore un peu, le médecin permet que la
jambe quitte l'appareil, quelques forces reviennent...</p>
<p>(1) 1886.</p>
<p><pb/></p>
<p>340 VERLAINE</p>
<p>Et un matin, dans la chambre du malade entrent des huissiers.</p>
<p>C'est ainsi que le poète achève de « dissiper son bien ".</p>
<p>(1) Mlle Rose Dehée, soeur de Mme Verlaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 341</p>
<p><pb/></p>
<p>342 VERLAINE</p>
<p>Dehors le vent hurle sans trève,</p>
<p>Le soir descend, insidieux...</p>
<p>Ah ! si ce sont des mains de rêve,</p>
<p>Tant mieux, — ou tant pis — ou tant mieux (1).</p>
<p>(1) Parallèlement.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 343</p>
<p><pb/></p>
<p>344 VERLAINE</p>
<p>(1) Invectives.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 345</p>
<p><pb/></p>
<p>346 VERLAINE</p>
<p>ta« »</p>
<p>(Anatole Baju. — Le Décadent du 1er-15 juillet 1888) (1).</p>
<p>(1) Fondé par Anatole Baju au mois d'août 1885, Le Décadent continuait
le mouvement de rénovation litttéraire commencé par Lutèce, par La
Vogue, et il l'accentuait.</p>
<p>Ce qu'il veut, c'est la vie ; il est assoiffé de celte vie intense telle
que le progrès l'a faite, il a besoin de s'en soûler ; il voudrait
condenser en une seule, la sienne-, nombre d'exis-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 347</p>
<p>» tences d'hommes, en extraire le suc, en faire entrer en lui « tous les
frémissements...</p>
<p>« ... Pas de descriptions. On suppose tout connu. Rien qu'une « synthèse
rapide donnant l'impression des objets. Ne pas « dépeindre, faire
sentir; donner au coeur la sensation des " choses, soit par des
constructions neuves soit par des sym« boles évoquant l'idée avec plus
d'intensité par la comparai" son. Synthétiser la nature, mais analyser
le coeur...</p>
<p><pb/></p>
<p>348 VERLAINE</p>
<p>Contradiction évidente avec les vers cités plus haut, mais comme c'est
bien dans la nature de l'homme que nous connaissons ! Il a suffi, pour
faire oublier toutes amertumes, de quelques témoignages de sympathie,
parmi lesquels cet encouragement cordial et magnifique, adressé par
Banville dès après la publication d'Amour.</p>
<p>« Vous avez fait un prodige. J'ai lu, d'une haleine parce qu'il m'a été
impossible de faire autrement, votre livré. C'est de la meilleure, de la
plus attachante poésie qui se puisse voir. Vous avez grandi sans cesse.
De jour en jour votre talent s'est affiné, spiritualisé, tout en
acquérant la précision et la justesse. Je vois dans vos vers la
sincérité, la foi profonde, une admirable intensité d'expression et une
âme frappée par l'évidence. En dépit de tant de souffrances, vous êtes
au premier rang parmi les poètes : et qu'importe le resté ?... (15 mai
1888).</p>
<p>— C'est vrai ! « Qu'importe le reste ?... Alors tout le monde est
gentil... J'ai souffert, j'ai crié, j'ai eu tort. Ces plaintes, ces
récriminations, que</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 349</p>
<p>je ne les aie point proférées ; cette violence, qu'elle n'ait pas eu
lieu !...</p>
<p>C'est une manière jolie de tourner les scrupules d'une trop susceptible
fierté ; Zola les bouscule avec sa candeur fougueuse et rude.</p>
<p>De son côté Catulle Mendès écrit au rédacteur en chef du Décadent : "
Bien que je considère</p>
<p><pb/></p>
<p>350 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 351</p>
<p>J'aime les livres las et sus,</p>
<p>Je suis fou de claires paroles, J'adore la croix sans symbole, Un gibet
et Jésus dessus (1).</p>
<p>(1) Epigrammes.</p>
<p><pb/></p>
<p>352 VERLAINE</p>
<p>Bah ! résume ta vie</p>
<p>Dans l'art calme et dans l'heure</p>
<p>Du Bien qui te ravit</p>
<p>Et du Beau qui ne leurre (1).</p>
<p>L'éditeur ?.. Oui : — Travaillez... pour l'instant rien de.vendu...
J'attends, faites comme moi. — Les économies s'épuisent. Il faut aller
et venir,</p>
<p>(1) Epigrammes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 353</p>
<p>voir celui-là, celui-ci... À vingt ans c'est la vie normale, mais quand
on est infirme, vieilli prématurément par de trop multiples épreuves !...</p>
<p>28</p>
<p><pb/></p>
<p>354 VERLAINE</p>
<p>C'est fait, littéralement je l'adore ! On adore Dieu, créateur géant, Or
ne m'as- tu pas, plus divine encore, Tiré de toutes pièces du néant (1)
!...</p>
<p>(1) Dans les limbes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 355</p>
<p>Esther n'est pas pour l'entretenir dans ces illusions. Elle pense qu'il
y a dans sa propre vie trop de cruelles défaites, que la vraie revanche
c'est de « faire la noce ». Verlaine accepterait sa philosophie, mais il
est délicat, elle est rude, il rêve quand</p>
<p><pb/></p>
<p>356 VERLAINE</p>
<p>Le plus habituel, parce que le plus accueillant, est Broussais.
L'administration y considère Verlaine comme bon client, peut-être un peu
comme décor; en sorte qu'il y est admis sans trop de formalités, y jouit
de menus privilèges, et quand il veut s'en aller, on lui dit " au revoir
» non sans bienveillante ironie. Aussi bien il y est malade, il y
souffre, il y est « opéré » non moins que les camarades; mais ensuite
c'est le repos, le calme; il y revit, attendant les visites d'Esther qui
vient les jeudis, en manteau, en chapeau, l'air guindé, portant la tête
avec une respectabilité grognonne contrastant avec son regard mobile et
fureteur:</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 357</p>
<p>Ne me regarde pas de tes petits yeux bruns, Naguère, moi compris, les
bourreaux de d'aucuns (1) !</p>
<p>Ici je fais des vers, de la prose et de tout Pour toi, chérie (2)...</p>
<p>Et pourtant, l'entretien de ce raffiné avec cette barbare !...</p>
<p>TOI</p>
<p>Bonjour.</p>
<p>MOI Chéri !</p>
<p>TOI</p>
<p>J'arrive de bonne heure, pas?</p>
<p>MOI</p>
<p>Pas trop.</p>
<p>TOI</p>
<p>Tu n'es jamais coulent.</p>
<p>MOl</p>
<p>C'est vrai, là-bas On fait queue et c'est long. Puis, aujourd'hui l' on
fouille, Je sais, jeudi ! Ça prend du temps.</p>
<p>TOI</p>
<p>Et l'on farfouille Et l'on trifouille et loi lu bafouilles...</p>
<p>(1) Elégies.</p>
<p>(2) Dans les limbes.</p>
<p><pb/></p>
<p>358 VERLAINE</p>
<p>Pour changer, tu reçois, dis, un tel, une telle, Une telle, un tel, tu
sais que je te défends Absolument de les recevoir et le rends, S'ils
viennent, responsable, et, pour ta pénitence, Tu ne me verras plus
jamais . .</p>
<p>MOI</p>
<p>J . . . . . .</p>
<p>TOI</p>
<p>(1) Dans les limbes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 359</p>
<p>Voici sortir je ne sais quels serpents d'un trou, Pour taquiner mes
pieds clapotant dans leurs vases; Heureusement, amie, ô loi, tu les
écrases...</p>
<p>Dès 1883, s'est levée la brume d'indifférence qui couvrait la poésie
depuis douze années. Une « génération nouvelle » a paru, non prévue par
Gambetta. Ne pouvant encore prendre place dans le monde politique, libre
et désintéressée par force , obligée de n'avoir ni responsabilité ni
soucis, répugnant aux abn gations volontaires de l'al-</p>
<p><pb/></p>
<p>360 VERLAINE</p>
<p>(1) Dans son opuscule Les poètes maudits.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 361</p>
<p><pb/></p>
<p>362 VERLAINE</p>
<p>..... le fanatisme Du bon vieux romantisme</p>
<p>est toujours dans leur sang, malgré leurs doctrines. Mais n'avoir pas
connu un tel homme — eux seuls dignes, seuls en état de le comprendre !...</p>
<p>Et ils viennent l'un après l'autre, ou par deux, par trois, par
demi-douzaines, ils traversent fièrement ces salles pleines de
souffrance, les vers libristes, les magnifiques, les instrumentistes,
les romans baptisés, les schopenhauériens lugubres, les nietzchéens pour
qui la pitié n'est qu'un sentiment d'esclave, les égotistes froids et
durs, et tout le ba-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 363</p>
<p>taillon des amoraux jetant au passage vers les rangées de lits ses
hautains regards.</p>
<p>Alors nos « jeunes » subissent un charme étrange. Ils trouvent dans le «
poète douloureux », dans le " paria de la société moderne » un doux
gamin, ravi de leur visite, qui les accueille avec une gaîté bonne
enfant, blaguant sa misère et son mal, coupant parfois d'un gémissement
bref quelque drôlerie de faubourg, puis les étonne, les émerveille par
son clair bon sens, par l'aisance élégamment simple de ses manières et
de sa parole, quand, pour leur faire plaisir, il veut bien parler avec
eux dé ces questions graves dont ils sont tourmentés. Lui n'a pas besoin
du « vouloir vivre » ni de la " volonté de puissance », il prétend que
la vie se justifie assez par elle-même, que, pour y tenir, il suffit de
n'être pas mort, et que le reste n'est que fariboles :</p>
<p>Schopenhauer m'embête an peu... (1)</p>
<p>(1) Epigrammes.</p>
<p><pb/></p>
<p>364 VERLAINE</p>
<p>Et ils s'écrient, les dédaigneux, les « désenchantés» :</p>
<p>— O maître, vous avez le secret d'aimer la vie!...</p>
<p>Plus malveillant et moins poli, Verlaine pourrait leur dire :</p>
<p>— Pas plus que vous... et convenez que vos airs pinces cachent des
appétits aussi dévorants que les miens, sinon davantage...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 365</p>
<p>Excellentes gens, d'ailleurs, et de la meilleure foi du monde, au moins
pour la plupart, et quelques-uns seront de remarquables écrivains.</p>
<p>C'est aussi bien commode, ce système qui permet de se voir entre
littérateurs, de nouer et d'entretenir des relations utiles, sans
présentations ni frais de toilette, sans autre difficulté que d'entrer
dans un hôpital où on est toujours admis quand c'est pour Verlaine.</p>
<p>L'Assistance publique voudra-t-elle de cela tirer quelque gloire? A coup
sur elle ne se vantera jamais assez des services qu'elle rendit aux
littératures d'avant-garde.</p>
<p>Car son histoire néo-conjugale ne varie pas beaucoup :</p>
<p>Certes, il fat traversé, traverseras-tu,</p>
<p>Ce mien, dernier amour</p>
<p>Malentendus dès les premières fois, querelles Souvent, disputes très
souvent, graves, car elles (2)</p>
<p>(1) Rue de Vaugirard.</p>
<p>(2) Rime très amusante, calembour par anglicisme : quarrel.</p>
<p><pb/></p>
<p>366 VERLAINE</p>
<p>Avaient pour sanction, las ! des brutalités Pas toujours tiennes, nos
pénates désertés A tour de rôle ou d'une fuite mutuelle, Pauvres pénates
tôt rejoints ! Apre, cruelle, Abominable vie, adorée, entre nous !... (1).</p>
<p>Et les péripéties ne changent guère. Toujours les pauvres sous gagnés
par le travail qu'impose l'ennui de l'hôpital dissipés en quelques jours
de liberté, toujours les réconciliations enthousiastes suivies de
batailles avec sa terrible compagne, toujours l'insouciance, la misère,
l'écrasement du corps, toujours Broussais ou un autre asile pour
finir... et pour recommencer:</p>
<p>Du malin, nous emportera</p>
<p>Tous deux bien loin de ces demeures</p>
<p>Devers tous les et coetera</p>
<p>Qu'importe ! Allons ! ô toi le maître Et la maîtresse. Il est demain,
L'heure a sonné, vite au peut-être Dont ton caprice est le chemin.</p>
<p>C'est la dernière pièce du volume intitulé : Dans les limbes, écrit en
1892-93 (2). A ce moment il a produit, sinon publié, la presque totalité
de son oeuvre poétique. Mais les vers se vendent très peu.</p>
<p>(1) Elégies.</p>
<p>(2) Publié en 1894.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 367</p>
<p>Par qui cet éternel sensible et généreux, cet inguérissable crédule
fut-il, en cette occasion, si lestement, si complètement « refait » ?
N'attendons pas de lui qu'il le dise. Quand il raconte ces choses-là, il
gémit et se répand en imprécations fort abondantes... contre l'acte,
sans vouloir en nommer les auteurs : soit par scrupule et dernière
pitié, soit par amour-propre et pour la raison majeure qu'il est déjà
réconcilié avec le monsieur ou la dame en question.</p>
<p>Du reste, il a perdu la force et l'espoir de « réédifier sa vie ». Il
n'essaie pas. Il ne connaît plus que l'au jour le jour. Il est une épave
(3).</p>
<p>(1) C'est ce que Verlaine appelait son « maléfice ».</p>
<p>(2) Mes prisons.</p>
<p>(3) « Il eut cependant encore, en octobre 1894, deux satis-</p>
<p><pb/></p>
<p>368 VERLAINE</p>
<p>Voici la liste de ses travaux. Je l'emprunte au livre de Fernand Clerget :</p>
<p>POÉSIE: Poèmes saturniens (1866), Fêtes galantes (1869), La bonne
chanson (1870), Romances sans pa roles (1874), Sagesse (1881), Jadis et
naguère (1884), Amour (1888), Parallèlement (1889), Dédicaces (1890)
(l), Bonheur (1891), Chansons pour elle (1891), Liturgies intimes
(1892), Elégies (1893), Odes en son honneur (1893), Dans les Limbes
(1894), Epigrammes (1894), pub. après sa mort: Chair et Invectives (1896).</p>
<p>PROSE : Les Poètes maudits (1884), Mémoires d'un veuf (1886), Mes
Hôpitaux (1891), Louise Leclercq (1886), Mes prisons (1893), Confessions
(1895), Quinze jours en Hollande (1893), 27 biographies (dans les Hommes
d'aujourd'hui).</p>
<p>factions : son acte en prose, Madame Aubin, fut représenté pour la
première fois aux Soirées du Procope, — et le Congrès des Poêtes
l'acclama. Georges Docquois avait envoyé cette question : « Quel est,
selon vous, celui qui, dans la gloire ainsi que dans le respect des
jeunes, va remplacer Leconte de Lisle ? » Il reçut 189 opinions, très
partagées, mais sur lesquelles 77 mentionnèrent Paul Verlaine ". (Paul
Verlaine et ses contemporains, par FERNAND CLERGET). (1) Première édition.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 369</p>
<p>Les dates ne peuvent être, naturellement, que celles de la publication.</p>
<p>L'éditeur des Oeuvres complètes, A. Messein, a publié depuis deux
volumes d'Oeuvres posthumes :</p>
<p>PROSE : Souvenirs et fantaisies, Nouvelles, Voyage en France par un
Français, Charles Baudelaire, Souvenirs et promenades, Critiques et
Conférences...</p>
<p>Enfin, les deux premiers tableaux du drame Vive le Roy ! (Louis XVII) et
Qui veut des merveilles ? revue écrite en 1867 avec la collaboration de
François Coppée.</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>L'ART ET L'IDÉE</p>
<p>Personne ne niera la justesse de la première pensée ; la seconde est
fort discutable.</p>
<p>On a beaucoup trop parlé, on parle encore beaucoup trop de cette «
naïveté de Verlaine ".</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 371</p>
<p>Ce qui le différencie d'une foule de gens pourrait plutôt, je crois,
s'expliquer ainsi— et que l'on me permette de revenir sur ce que je
disais en commençant :</p>
<p><pb/></p>
<p>372 VERLAINE</p>
<p>dations plutôt hasardées. Il faut avoir lu bien rapidement Verlaine pour
lui attribuer «des mala" dresses charmantes et des gaucheries pleine de
« grâce » ; mais voici où je constate une réelle pénétration de
philosophe et de littérateur, elle approche Coppée de la vérité qu'il
cherchait, ce me semble, avec autant de sensibilité que de bonne foi :</p>
<p>« Heureux l'enfant qui fait des chutes cruelles, « qui se relève tout en
pleurs, mais qui oublie « aussitôt l'accident et la souffrance, et ouvre
de « nouveau ses yeux encore mouillés, de larmes, « ses yeux avides et
enchantés sur la nature et sur « la vie » (1) !</p>
<p>Oui, cet enfant est plus normal, plus entier que l'homme mûr. Il dispose
de toute son élasticité vitale, cette faculté de réaction est une
puissance qu'il n'a pas encore perdue. Cette impulsion, malgré tout,
vers la confiance et la joie, il en conservera ou non le pouvoir selon
qu'il sera, ou non, bien muni par la nature :</p>
<p>— Je me suis fait mal. Je l'ai exprimé — hautement.— Je connais
maintenant que c'est fini. Je sais — les enfants savent—que cela
m'arrivera encore, et que je sortirai encore de la douleur... et je ris,
parce que rire est nécessaire.</p>
<p>(1) Discours prononcé aux obséques de Verlaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 373</p>
<p>Pourquoi n'y verrions nous pas la supériorité, la perfection
mystérieuses que dans « ces petits enfants » dénonçait Jésus ?...</p>
<p>En tout cas, c'est indubitablement une force, une armure, une
appareillage intérieurs, souples et résistants, que seuls gardent, j'y
insiste, les tempéraments privilégiés.</p>
<p>Or, l'expression est devenue presque populaire.</p>
<p>Il faudrait pourtant s'entendre. Qu'est-ce qui intéresse les lettrés à
Verlaine ? L'oeuvre qu'il a produit pour leurs intellectuels plaisirs.
Le reste : qu'il ait été heureux ou malheureux, que son ménage ait été
paisible ou troublé, c'est son affaire, c'est l'affaire de sa femme. A
quoi pensent donc ces littérateurs qui s'érigent en„ juges de paix?
Quelle est cette exigence inouïe de vouloir lire de très beaux vers
écrits par un homme tranquille et « rangé des voitures » ?...</p>
<p><pb/></p>
<p>374 VERLAINE</p>
<p>Voyez-vous ce Monsieur qui me coupait en deux !...</p>
<p>Nous pourrions dire de Rimbaud qu'il a été " le mauvais génie " de
Verlaine s'il l'avait empêché d'être un grand poète. En ce cas, oui,
mais dans ce cas uniquement, il faudrait incriminer son influence.</p>
<p>Afin pourtant de ne pas être accusé, moi aussi, de « couper en deux "
l'homme dont j'ai tenté de</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 375</p>
<p>Il est « parti avec Rimbaud », et il l'a dit, ce " fou » d'un bon sens
étonnant ; c'est ce qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>376 VERLAINE</p>
<p>Bien ! mais dans ce cas, ouvrez ses livres. Il aura grossi le volume des
Poèmes saturniens, écrit des variations sur les Fêtes galantes,
probablement donné au Théâtre français un acte en vers, et même deux...
C'est parfait, on n'entendra pas dire autour de son nom : « C'est
dommage que... »</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 377</p>
<p>Seulement...</p>
<p>On peut, en effet, chicaner tant que l'on voudra sur sa prosodie ou ses
opinions, il faut reconnaître que son oeuvre a le mérite, au moins, de
la variété.</p>
<p><pb/></p>
<p>378 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 379</p>
<p>cité quelque passage au moins de ses poèmes, et que chacun élit d'après
son propre goût; et puis si vous prenez l'oeuvre entier, ces deux mille
pages de vers qu'il a écrites vous les lirez, l'une après l'autre, sans
effort d'attention, sans une ombre d'ennui, sans désir d'arriver au
bout, sans besoin de repos, avec plutôt la peur de passer la moindre
chose, et toujours affriandé, toujours curieux de ce qu'il va dire.</p>
<p>En voici une seconde. Ayant puissamment vécu, beaucoup pleuré, beaucoup
ri, beaucoup joui, beaucoup souffert, il avait, plus que tous amours
celui des mots, plus que tous vices la sen-</p>
<p><pb/></p>
<p>380 VERLAINE</p>
<p>sualité des mots. Il s'est amusé, emballé, consolé, payé avec des mots.
Parce qu'il subissait, plus que n'importe quel écrivain, cette action
pénétrante, cette irradiante volupté des mots. Parce qu'il avait
exaspéré encore cette sensibilité par l'étude intime, dans le texte
anglais, de Shakespeare sorcier, enchanteur, démon des mots.</p>
<p>Que ton vers soit la bonne aventure Eparse au vent crispé du matin Qui
va fleurant la menthe et le thym, Et tout le reste est littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 381</p>
<p>et d'attention, ajoutons : par exigeant vouloir de sincérité, en
comprenant bien que la volonté d'être sincere était produite en lui par
une extrême délicatesse intellectuelle.</p>
<p>Gardons-nous, par conséquent, de l'appeler « poète naïf » : ce serait
avouer que nous ne le voyons pas du tout.</p>
<p>L'Art poétique a la même date que les Romances sans paroles. C'est de
l'époque Rimbaud. Peut-on y apercevoir l'influence du poète qui a écrit
Charson de la plus haute tour ?</p>
<p>domi(1) dans Jadis et Naguère.</p>
<p><pb/></p>
<p>382 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 383</p>
<p>Il prenait ensuite la plume, tâchait de résumer celte causerie, faisait
ainsi un petit chef-d'oeuvre, disant tout ce qui lui passait par la
tête, sans souci de logique et sans crainte aucune de contredire la
théorie par l'application.</p>
<p>Il est vrai que l'on trouverait difficilement un type assez parfait du
vers en neuf syllabes, mais...</p>
<p>Il faut surtout que tu n'ailles point Choisir tes mots sans quelque
méprise...</p>
<p>. . . . . . . . . la chose envolée Qu'on sent qui fuit d'une aile en allée,</p>
<p><pb/></p>
<p>384 VERLAINE</p>
<p>Prends l'éloquence et tords lui son cou...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 385</p>
<p>mée ? Comment a-t-il pu croire, lui qui avait tant l'amour et la science
dû rythme, que l'éloquence pourrait être bannie d'une poésie cadencée,
d'une poésie émue ?</p>
<p>D'ailleurs, dans l'Art poètique tout n'est point fantaisie capricieuse
ou paradoxe voulu.</p>
<p>Par exemple :</p>
<p>Tu feras bien, en train d'énergie, De rendre un peu la ruine assagie...</p>
<p><pb/></p>
<p>386 VERLAINE</p>
<p>Banville a pris pour tête de tu c Boileau. Je conviens que celui-ci rime
par trop pauvrement. Mais</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 387</p>
<p>pourquoi dirons-nous que sont insuffisantes les rimes ci-après :</p>
<p>Mais il les faut prouver en forme, j'y consens ; Réponds-moi donc,
docteur, et mets-loi sur les bancs...</p>
<p><pb/></p>
<p>388 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 389</p>
<p>D'où leur vient ce mérite nouveau qui nous saisit, nous enchante ? Il
vient de ce qu'elles sont émues, " Platane », venant après « caravane »,
n'imite pas le premier son, il fait plus, il l'inten sifie, et ensuite «
fond » après " front » vient rimer encore avec de la colère dans la voix.</p>
<p>Puissé-je de mes yeux y voir tomber la foudre,</p>
<p>Voir ses maisons en cendre et tes lauriers en poudre..</p>
<p>Que le courroux du ciel, allumé par mes voeux, Fasse pleuvoir sur elle
un déluge de feux !...</p>
<p>Ce sang qui tant de fois garantit vos murailles, Ce sang qui tant de
fois vous gagna des batailles...</p>
<p>Et l'artiste si fin, si observateur devait nécessairementcomprendre la
valeur de leur manière —</p>
<p><pb/></p>
<p>390 VERLAINE</p>
<p>peut-être purement instinctive, — puis en faire un procédé qui se
justifierait ainsi :</p>
<p>Ce genre de rime, qui caractérise la poésie verlainienne, je
l'appellerai, si l'on veut, la rime nuancée. En voici des exemples pris
au hasard entre mille :</p>
<p>RIME A FORCE AUGMENTÉE :</p>
<p>Et portant sur sa pointe aiguë un fin poison, Voici venir, pareil aux
flèches, le soupçon...</p>
<p>Tu le sais, courage payen,</p>
<p>Si nous en finies des campagnes,</p>
<p>Si nous avons travaillé bien!. .</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 391</p>
<p>Sous le sens banal des choses pesées Mon amour conrait après vos pensée...</p>
<p>Plutôt des bouges Que des maisons. Quels horizons De forges rouges !</p>
<p>Des sèves qu'on hume Des pipes qu'on fume...</p>
<p>Et votre regard qui mentait lui-même</p>
<p>Flambait comme un feu mourant qu'on prolonge,</p>
<p>El de votre voix vous disiez : Je t'aime!...</p>
<p>De mes » malheurs » selon le moment et le lieu. Des autres et de moi, de
la route suivie Je n'ai rien retenu que la grâce de Dieu (1).</p>
<p>. . . . J'aime Dieu dont l'amour et la foudre</p>
<p>M'ont fait une âme neuve, Et maintenant que mon orgueil réduit en
poudre, (2)</p>
<p>Humble, accepte l'épreuve...</p>
<p>Vous reviendrez après ces glorieux exils,</p>
<p>Après des moissons d'âmes, Après avoir prié pour ceux-ci, fussent-ils</p>
<p>Encore plus infâmes...</p>
<p>Pourtant je me meurs, Pourtant ces deux coeurs/...</p>
<p>(2) Rime employée par Corneille,</p>
<p><pb/></p>
<p>302 VERLAINE</p>
<p>Imbécile et niant le soleil qui t'aveugle ;</p>
<p>Tout ce que les temps ont de bêle pait et beugle</p>
<p>Dans la cervelle.....</p>
<p>Prodigue et dédaigneux, sur tous, des choses eues, Mais accumulateur des
seules choses sucs...</p>
<p>Moi ce pécheur-ci, ce lâche, Ce superbe qui fait le mal comme sa tâche!..</p>
<p>RIME ADOUCIE (attendrie ou assourdie, suivant les cas)</p>
<p>— Qu'il était bleu le ciel et grand l'espoir!</p>
<p>— L'espoir a fui, vaincu, vers le ciel noir...</p>
<p>Lève un peu la tête,</p>
<p>Regarde au-dessus.</p>
<p>— Est-ce vous, Jésus!...</p>
<p>Innocence, avenir ! Sage et silencieux,</p>
<p>Que je vais vous aimer, vous une instant pressées,</p>
<p>Belles petites mains qui fermerez nos yeux!...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 393</p>
<p>L'allée est sans fin Sous le ciel divin D'être bleu ainsi...</p>
<p>Sa voix étant de la musique fine Accompagnait délicieusement L'esprit
sans fiel de son babil charmant Où la gaité d'un bon coeur se devine.</p>
<p>N'est-ce pas, en dépit des sots et des méchante, Qui ne manqueront pas
d'envier notre joie, Nous serons bons parfois et toujours indulgents..,</p>
<p>. . . . . . . . et de rendre les armes,</p>
<p>Comme un soldat vaincu, triste, de bonne foi. O ma soeur, vous m'avez
puni, pardonnez-moi !</p>
<p>Souvent il alterne ces deux moyens d'expression : la rime est tour à
tour adoucie ou intensiflée :</p>
<p>Ses yeux qui sont les yeux d'un ange Savent pourtant, sans y penser,
Eveiller le désir étrange D'un immatériel baiser...</p>
<p>Et priez bien pour nous, pour celle France ancienne, Aujourd'hui
vraiment « Sire ,</p>
<p>Dieu qui vous couronna sur la terre payenne, Bon chrétien, du martyre...</p>
<p><pb/></p>
<p>394 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 395</p>
<p>Toute la rhétorique en fuite des péchés,</p>
<p>Ah ! les voix, mourez donc, mourantes que vous êtes !</p>
<p>Mourez parmi la voix que la prière emporte Au ciel, dont elle seule
ouvre et ferme la porte Et dont elle tiendra les sceaux au dernier jour,
Mourez parmi la voix que la prière apporte,</p>
<p>Mourez parmi la voix terrible de l'amour !</p>
<p>Si parfois, ainsi que le fait excellemment remarquer Adrien Mithouard,
il est arrivé que Verlaine, dans le but de formuler très scrupuleusement
une idée religieuse, ait volontairement sacrifié la forme au fond(l);
si, dans une pièce d'Amour, l'expression « heure dernière " vient rimer
avec « prière » sans que l'on puisse y voir une</p>
<p>(Paul Verlaine, ou le scrupule de la Beauté),</p>
<p><pb/></p>
<p>896 VERLAINE</p>
<p>ja(1) surtout, est en cela merveilleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 397</p>
<p>Quelques perfectionnements qu'il ait introduits dans l'usage des rimes,
notre poésie lui doit davantage en ce qui touche la cadence.</p>
<p><pb/></p>
<p>398 VERLAINE</p>
<p>de multiplier les césures. Hugo avait créé le vers ternaire ou trimètre,
qui admettait deux divisions :</p>
<p>L'orgueil au front, la boue aux pieds, la haine au coeur.</p>
<p>Mais la coupe du ternaire, par trop de netteté aux césures et par
l'égalité des mesures composantes, pouvait encourir le reproche, fait au
mètre classique, de produire plusieurs vers sur la même ligne.
Infatigable et attentif ciseleur toujours tendu vers la perfection, Hugo
lima certains angles, introduisit l'emploi de la syllabe muette, césure
et soudure (1) :</p>
<p>L'art poétique, pris au collet dans la rue,</p>
<p>Aussi Leconte de Lisle :</p>
<p>Dieu de la foudre, Dieu des vents, Dieu des armées...</p>
<p>Bandelaire avait fait autrement :</p>
<p>Quand tu vas, balayaut l'air de ta jupe large...</p>
<p>mou(1) que Vildrac et Duhamel nomment Césure noyée.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 399</p>
<p>La mer, avec sa chevelure</p>
<p>De flots blêmes, hurlait en sortant de son lit. Elle allait, arpentant
d'un seul repli de houle Plaines, vallons, déserts, forêts, toute un
part Du monde</p>
<p>(1) Dentele et sifflante.</p>
<p><pb/></p>
<p>400 VERLAINE</p>
<p>enfin il a voulu la faire crier, cette proie, et les deux mots qui se
heurtent dans le second vers nous ne pouvons les dire sans l'intonation
d'une colère et d'un désespoir.</p>
<p>Je détaille cette explication pour que soit bien compris, une fois pour
toutes, l'emploi qu'il veut faire de l'enjambement d'un vers sur
l'autre. On pourrait citer une foule de rejets du même genre. En voici
un qui n'est pas rapide, et ne devait l'être, parce qu'il donne la
sensation d'un détachement plutôt difficile :</p>
<p>Ah ! c'est donc vrai que c'est fini, que tout a fui De nos sens (1)...</p>
<p>Et le mortifié sans pair que la foi mène, Saignant de pénitence et blanc
d'extase, chez Les peuples et les saints...</p>
<p>Et cet autre, balancé, vraiment bien joli dans se fidélité expressive :</p>
<p>On allume les six grands cierges, l'on apporte Le ciboire pour le Salut...</p>
<p>(1) Virgile :</p>
<p>, . .Tum littore funem</p>
<p>Derlpere . . .</p>
<p>Bacchatur vates, magnum si pectore possit Excussive deum.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 401</p>
<p>Enfin celui-ci, qui reproduit la douleur étonnée, féminine, enfantine et
d'ailleurs légère :</p>
<p>Le petit chien est mort. Quel dommage ! Il était Si gentil !...</p>
<p>De cent manières différentes, avec une égals habileté, Verlaine use de
ce procédé rythmique. Avant d'en finir avec son système de lier,
tresser, pour ainsi dire, les éléments de plusieurs vers consécutifs,
j'ajouterai qu'il l'emploie, de même que la rime, non seulement pour le
rendu des sensations, mais aussi pour l'expression plus parfaite ou plus
scrupuleuse de l'idée.</p>
<p>Dans ce cas, il y a comme une suspension, ou,si l'on veut, comme une
porte fermée et rouverte sur le sens auquel le prolongement du vers
amène des compléments ou des restrictions, qui parfois déconcertent et
que l'on s'étonne pourtant de n'avoir pas attendus :</p>
<p>Frais séjour où se vint apaiser la tempête De ma raison...</p>
<p>Tous deux nous ignorons l'égoïsme hideux</p>
<p>Qui raille ce prochain même qu'il faut qu'on aime</p>
<p>Comme soi-même...</p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p>402 VERLAINE</p>
<p>Ce procédé, qui lui est bien spécial et dont l'invention paraît. lui
appartenir, est fréquent surtout dans la manière de ses derniers livres.
La suspension est alors très marquée — avec la préoccupation d'assurer
néanmoins l'unité intégrale de chaque vers — et j'avoue que, la plupart
du temps, cela devient chez Verlaine un pur jeu d'esprit. Pourrions-nous
lui en vouloir, puisque cela nous amuse autant que lui-même ?</p>
<p>Dans tes grands yeux mahométans De catholique...</p>
<p>L'amitié j'y renonce aussi En partie, elle est décevante...</p>
<p>Après tout, si tu fus heureux D'avoir confiance, c'est bien Joli...</p>
<p>Comme autrefois, du moins repu</p>
<p>Point trop, grands dieux ! mais ayant bu</p>
<p>Il est vrai que sa façon d'unir le " sévère " au « plaisant » pourra
bien s'émanciper jusqu'au propos de carnaval :</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 403</p>
<p>Je n'ai pas oublié la bonne, La grande aventure...</p>
<p>I</p>
<p>••</p>
<p>Or ce Vanier dont la maison, Telle celle de ce Pont-Neuf, N'est pas au
coin du quai, raison</p>
<p>II</p>
<p>A. me mettre, hélas ! dans la poche</p>
<p><pb/></p>
<p>404 VERLAINE</p>
<p>ture, que personne, peut-être, n'a autant connu les ressorts, les
facettes, les forces du langage français.</p>
<p>Mais, encore un coup, Dieu bon, illuminez-les...</p>
<p>il a mis en note: Ce vers très boiteux exprime la chute dans l'orgueil
comme le pied qui s'enfoncerait dans un trou pas vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 405</p>
<p>que l'on soit définitivement sûr de l'attentive recherche et du M up île
extrême, et du voulu toujours très voulu, au contraire de ce que
certains ont cru voir : des « naïvetés », des « gaucheries » on des «
maladresses », même « charmantes » .</p>
<p>Bon chevalier masqué qui chevauche en silence, Le malheur a percé mon
vieux coeur de sa lance...</p>
<p>(1) Excepté la première moitié du premier vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>406 VERLAINE</p>
<p>doux, le bourdonnement sourd d'une ruche, sans parler de bruit, sans
nommer les ailes, ni les pattes, ni le corselet des abeilles :</p>
<p>Ipsae consident medicatis sedibus, ipsae Intima more suo sese in
cunabula condent (1).</p>
<p>Nous saisissons bien l'intention qui fait jaillir le troisième vers très
rapide, et pourquoi il pourrait n'avoir de césure qu'avant les deux
dernières syllabes; nous comprenons que dans le quatrième vers on doit
entendre encore la chevauchée lente comme un accompagnement qui revient
en sourdine :</p>
<p>Le sang de mon vieux coeur n'a fait qu'un jet vermeil, Puis s'est
évaporé sur les fleurs, au soleil.</p>
<p>Et me cria, j'entends encore cette voix :</p>
<p>Au moins prudence, car c'est bon pour une fois.</p>
<p>des singularités qui resteraient inexplicables s'il n'avait tout avoué,
près de vingt ans plus tard, dans un ouvrage de style bien différent (2) :</p>
<p>(1) Géorgiques.</p>
<p>frontière française.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 407</p>
<p>— Et surtout n'y revenez plus.</p>
<p>— Oui, mon brigadier. »</p>
<p>Et maintenant, avec cette narration gaie, excessivement gaie — où
frémissent pourtant des souvenirs d'une lancinante amertume— comparez le
poème grave :</p>
<p>Vous comprendrez que son «chevalier Malheur» est plus une réalité qu'un
mythe ; vous connaîtrez ceux, celui, qui pour le pénitent incernèrent ce</p>
<p><pb/></p>
<p>408 VERLAINE</p>
<p>Dans son coeur calmé, dans son coeur nouveau, dans son « coeur jeune et
bon » il se sent délivré du chevalier Malheur « remonté sur sa bête»,
mais le pas du cheval qui s'éloigne longtemps lui sonne en
l'imagination, la mémoire...</p>
<p>D'ailleurs, son rythme évitera les cachotteries autant de fois que
possible. De chaque récit, de chaque description il voudra que les
termessoient comme les films d'un cinématographe :</p>
<p>Mon fils est brave, il va Sur son cheval de guerre.</p>
<p>Après vous avoir jetés, lourds Soupçons et faux propos, eu Seine...</p>
<p>Dame souris trotte Noire dans le gris du soir.,.</p>
<p>Et la dévotion aussi du chapelet..</p>
<p>Puis, tel vous, j'aime la danse et j'aime le chant...</p>
<p>L'avoine siffle, Un buisson giffle L'oeil au passant...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 409</p>
<p>Votre génie improvisait au piano...</p>
<p>A moi, dégringolez dans l'outre toute grande Ouverte du seigneur
Nabuchodonosor...</p>
<p>Je les voyais tous deux bouger Doucement au veut qui les presse L'un
vers l'autre en une caresse... (1).</p>
<p>Il imitera les tons les plus variés de la parole : celui du mondain qui
raconte, avec une légèreté cruelle, un gros scandale :</p>
<p>Il parut un beau soir,</p>
<p>D'où venait ce petit monsieur, fort bien, du reste,</p>
<p>Dans son genre</p>
<p>la diction précipitée de l'être coupable qui s'excuse :</p>
<p>Seigneur, vous le savez, dit, le crime accompli, J'eus horreur et
prenant ce jeune homme en oubli, Vins au roi, dévoilant l'attentat
effroyable...</p>
<p>l'accent, le geste farouchement résolus de quelque violente et
implacable rancune :</p>
<p>(l) Amour. — A propos des deux ormeaux qu'il avait.</p>
<p><pb/></p>
<p>410 VERLAINE</p>
<p>Je fais ces vers comme l'on marche devant soi... (1).</p>
<p>Son rythme évoquera l'air d'un hymne pieux, très ancien :</p>
<p>Cruel Hérode, noir péché, De les sept glaives lu poursuis Les innocents
lesquels je suis Dans mes cinq sens</p>
<p>Ou bien celui d'un couplet politique popularisé par l'orgue de Barbarie :</p>
<p>Une chanson vive et légère Court furieusement dans l'air...</p>
<p>Et, encore une fois, tant de mouvements, de bruits, d'émotions !</p>
<p>Je ne sais pourquoi Mon esprit amer D'uue aile inquiète et folle vole
sur la mer...</p>
<p>Le dernier coup de vêpres a sonné. L'on tinte...</p>
<p>L'omnibus, ouragan de ferraille et de boue Qui grince, mal assis entre
ses quatre roues, El roule ses yeux verts et rouges lentement,..</p>
<p>On sent donc quoi ? Des gares tonnent, Les yeux s'étonnent, Où
Charleroi?...</p>
<p>(1) Invectives.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 411</p>
<p>Il décrira pour l'esprit non moins que pour les sens. Il donnera la
figuration d'une idée. Voyez cette amitié indissoluble :</p>
<p>Mon Charles, autrefois mon frère et pardieu bien Encore tel malgré
toutes les lois ensemble !</p>
<p>Il ne jugeait pas utile, pour cela, de renoncer aux moyens harmoniques
traditionnels. De jeunes audaces— dont quelques-unes ont produit des
oeuvres éclatantes — s'autorisaient de ses accomplissements
révolutionnaires pour lui crier : Maître, si l'on brûlait tous les
vaisseaux ?... Il trouvait la proposition belle et brave. Son éclectisme
curieux, son amour de l'aventure l'empêchaient de dire non tout court.:</p>
<p>J'admire l'ambition du vers-libre...</p>
<p><pb/></p>
<p>412 VERLAINE</p>
<p>Pensait-il, comme ont écrit depuis les poètes Georges Duhamel et Charles
Vildrac : « Les habitudes de l'oreille se déplacent et se déplaceront »
? Ce qui est sûr c'est qu'il n'essaya pas, donnant de son abstention les
raisons suivantes :</p>
<p>Et moi-même que fais-.je en ce moment</p>
<p>Que d'essayer d'émouvoir l'équilibre</p>
<p>D'un nombre ayant deux rythmes seulement ?</p>
<p>Il l'avait ému bien autrement l'équilibre du décasyllabe !</p>
<p>O toi, persécuteur, crains le vampire</p>
<p>Et crains l'étrangleur; Leur jour de colère apparaîtra pire</p>
<p>Ces deux derniers vers, d'une rapidité si furieuse, (1) Epigrammes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 413</p>
<p>montrent bien qu'il faisait tout ce qu'il lui plaisait des mètres les
plus rigides.</p>
<p>Il se chargeait de démontrer que l'impair, môme dépassant les limites de
l'alexandrin, aura, si l'on veut, très vive et très nerveuse allure,
tandis que le mètre pair, de huit pieds seulement, sera lent, pénible et
comme accablé :</p>
<p>Ce fut un brutal, ce fut un ivrogne des rues,</p>
<p>Ce fut un mari comme on en rencontre aux barrières...</p>
<p>Le ciel est, par-dessus le toit,</p>
<p>Si bleu, si calme! Un arbre, dans le ciel qu'on voit, Berce sa palme !...</p>
<p>Et seul, le dernier vers, colère ou terreur, se ranime :</p>
<p>O le feu du ciel sur cette ville de la Bible !</p>
<p><pb/></p>
<p>414 VERLAINE</p>
<p>Il ne peut être question d'une préférence, que son oeuvre démentirait ;
cependant une prédilection évidente le porta vers les mètres impairs
(13, 11, 9, 7 syllabes) ; il les employa pour les explications de
lui-même auxquelles tenait le plus ce grand expansif, et on peut les
considérer comme l'intimité qu'il voulait entre lui et nous. En d'autres
termes et pour ajouter au sens que je tâche de faire entendre, cette
forme est son grand moyen de sincérité, si l'on choisit le point de vue
moral, d'exactitude si l'on pense au technique.</p>
<p>Il est certain, par exemple, que l'artiste se consolait, se dédommageait
superbement, comme le chrétien par la résignation et le bon vouloir un
instant vainqueurs, de la déception cruelle que raconte :</p>
<p>O Jésus, vous voyez que la porte Est fermée au devoir qui frappait</p>
<p>• •••</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 415</p>
<p>Donnez-lui de n'aller qu'en vos pas !</p>
<p>Hélas ! je n'étais pas fait pour cette haine</p>
<p>Et pour ce mépris plus fort que moi que j'ai...</p>
<p><pb/></p>
<p>416 VERLAINE</p>
<p>— J'ai combiné un jour les mètres de cinq,</p>
<p>neuf et treize syllabes, et vous avez vu un oiseau qui voltige, entendu
le poète qui s'y compare; maintenant je parle de choses moins...
légères; mais c'est dit exactement comme pensé, comme gémi, comme
saigné... Pouvais-je faire mieux, si " rien n'est beau que le vrai » ?...</p>
<p>L'âme blessée qui parlait en des rythmes boiteux, la voici malade
autrement : elle souffre de haine, elle voudrait se venger. Il n'est
plus question de tendresse méconnue, il s'agit uniquement d'une blessure
d'amour-propre. Qui a donné le coup? un puissant, un illustre (1). Qui
l'a reçu?</p>
<p>(1) Leconte de Lisle, qui aurait dit, en parlant de Verlaine : «
Comment?... il n'est pas encore mort ?... » ou mieux, d'après d'autres
cancaniers : « Il n'est pas encore au bague?... »</p>
<p>" Il paraît — je veux dire j'apprends de source sûre — que « Leconte de
Lisle a, pas plus lard qu'hier, exprimé sur le " compte de tous les
Décadents et Symbolistes une haine fé" roce. Il voudrait nous voir tous
" pendus " moi compris et « en tête bien entendu. Il est vrai qu'en 1871
il voulait me voir « fusillé.</p>
<p>« Je crois qu'il serait ban de commencer une campagne. A</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 417</p>
<p>Un miséreux, un habitué d'hôpital. Eh bien ! il parlera comme il
convient « dans sa position &gt;. Il est « voyou » : il prend l'intonation
du « voyou », mais du « pâle » voyou. Devant la puissance il ne crie
pas, il gronde. Sa récrimination se répand lente et lourde, elle va,
hésite, cherche, grasseye, grince. Avec un soin curieux, le poète
élimine tout trait brillant. La richesse est dans l'art, de calculer, de
varier les mesures, de disposer et d'accumuler les accents rythmiques.
Cependant il faut que cela ait l'air pauvre et maladroit, pour « être
peuple ». On dirait la gaucherie d'un auverier qui ne sait pas faire le
vers, mais qui essaie tout de même, afin de répondre au « meussieu »
dans la langue du « meussieu ».</p>
<p>« cet effet fixez-moi le jour où X.., Y..., vous et moi poumons « nous
voir chez moi, pour en discuter le plan. Pas demain " dimanche</p>
<p>« A vous de coeur.</p>
<p>« P. V. »</p>
<p><pb/></p>
<p>418 VERLAINE</p>
<p>Le début serait d'un illettré qui se parloise,d'nn apprenti, bien
content, après tout, d'avoir, pour commencer, réuni symétriquement deux
5-6.</p>
<p>Fleur de cuistrerie et de méchanceté,' Au parfum de lucre et de servilité</p>
<p>Un troisième vers césuré contre toute règle, mais qui dit ce qu'il veut
dire :</p>
<p>Et poussé en plein terrain d'hypocrisie,</p>
<p>Un quatrième, qui n'exigeait pas, direz-vous, un grand effort
d'imagination :</p>
<p>Cet individu fait de la poésie,</p>
<p>Après quoi, l'ennemi a « ses quatre vérités » :</p>
<p>Sons l'Empire il émargea tout comme un autre... Depuis il a retourné son
casaquin...</p>
<p>Pour conclure, un chien couchaut aux airs de loup (1).</p>
<p>in(1) (Portrait académique).</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 419</p>
<p>férieure ; mais il reprend l'avantage en celle au docteur G... Cette
fois, la mesure ne traîne pas ; le « pauvre diable » méprisé, malmené ne
peut plus se contenir ; il accourt,haletant, serrant les poings,
avançant la mâchoire ; il « agonit de sottises », avec des façons de
parler populaires, un savant orgueilleux et brutal; et je doute que le
vers de cinq syllabes, naturellement rapide, ait jamais eu cette allure
de torrent.</p>
<p>Tu fus inhumain De sorte cruelle Tus fus inhumain De façon mortelle,</p>
<p>Tu fus inhumain Sans rien de romain !</p>
<p>Tu n'as d'un Romain De la décadence, Tu n'as d'un Romain Que ta grosse
panse...</p>
<p>Et maudit sois-tu Selon tes mérites, Donc maudit sois-tu (1), Vil
bourreau dodu, Oui, maudit sois-tu, Suivant la vertu !</p>
<p>D'ailleurs, il a prouvé que, par des artifices</p>
<p>(1) Remarquez la dureté voulue de ces rencontres : « ...mérites, donc
maudit,.. »</p>
<p><pb/></p>
<p>420 VERLAINE</p>
<p>rythmiques, on peut rendre l'impair plus rapide que l'alexandrin :</p>
<p>Gentleman improvisé qui files...</p>
<p>Le train passe et les temps sont passés (1)...</p>
<p>et faire l'alexandrin aussi lent, aussi mou que pourrait, être l'impair,
s'il s'agit d'exprimer la langueur, l'épuisement, la satiété
neurasthéniques :</p>
<p>Le poète n'est parbleu pas ce que l'on croit,</p>
<p>Il n'a que quand il veut toutes les ignorances (2)...</p>
<p>Même, par dérision et pour narguer de petites bêtises de province, il
nous offre la douçâtre platitude et la vulgaire insignifiance que
préfèrent les esthètes de sous-préfectures :</p>
<p>Je veux, pour proclamer dignement ses louanges, M'aider du sistre d'or
ainsi que font les anges</p>
<p>(1) Comparez ce vers rapide avec celui qui le suit immédiatement et qui,
exprès, devient lourd, avant de s'arrêter brusquement deux fois :</p>
<p>Mais l'heure de grâce reste et sonne.</p>
<p>(2) Hommage de reconnaissance au docteur Chauffart.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 421</p>
<p>Célébrant le Seigneur, Et poète sans frein, plein d'un noble délire,
Chanter, m'accompagnant aux cordes de la lyre»</p>
<p>Une ode en son honneur (1)...</p>
<p>Verlaine s'est dit messin, ardennais, flamand :</p>
<p>0 Metz, mon berceau fatidique...</p>
<p>. ... Metz où riait mon enfance...</p>
<p>Au pays de mon père on voit des bois sans nombre..</p>
<p>Au pays de ma mère est un sol plantureux</p>
<p>Où l'homme, doux et fort, vit prince de la plaine...</p>
<p>En revanche il a maudit Paris sur tous les tons. Or il est aussi
parisien que bien peu de nos poètes J'entends parisien comme Banville,
Molière, Boileau, Coppée.</p>
<p>La vie, en province est paisible, aisée, nor(1)</p>
<p>nor(1)</p>
<p><pb/></p>
<p>422 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE . 423</p>
<p>familiarise avec elles si intimement, qu'elles font partie aussitôt de
son langage ordinaire et qu'il est « dans le train » sans même le savoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>424 VERLAINE</p>
<p>D'autres raisons, probablement, existent, meilleures, plus décisives ;
celles-ci, je l'espère, seront jugées suffisantes pour expliquer la
supériorité verbale dont cette population bénéficie, et comment, au
début d'une lutte de perfection dans la protique des lettres, l'enfant
élevé dans Paris a tout de suite une si grande avance.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 425</p>
<p>lions, tous les pleurs, toutes les gaîtés, qu'elle nous soit apparue
agenouillée, sautillante, rieuse,effondrée sous les désespoirs, essorée
vers les éblouissements de l'infini.</p>
<p>Et quel « point d'arrivée ", quelle fortune pour la langue de la patrie,
tant de belles formes si nettement, si vivement françaises en leur
délicate élégante, ferme et frère simplicité :</p>
<p>J'ai changé, comme vous, mais d'une autre manière.</p>
<p>Et puisque je pardonne, Mon Dieu pardonnez-moi.</p>
<p>J'ai peur d'un baiser Comme d'une abeille.</p>
<p>Elle voulut aller sur les flots de la mer.</p>
<p>En vous aimant qu'est-il de bon que je ne fasse</p>
<p><pb/></p>
<p>426 VERLAINE</p>
<p>Mais ce que j'ai, mon Dieu, je vous le donne</p>
<p>Les miens et moi Le ciel nous voie, Par l'humble voie, Entrer, Seigneur,
dans votre joie.</p>
<p>le ne veux plus aimer que ma mère Marie..</p>
<p>La prière a des pieds légers comme des ailes</p>
<p>Et des ailes pour que ses pieds volent comme elles.</p>
<p>Cette espèce de moins que rien France bourgeoise au dos facile...</p>
<p>Ma cousine est blonde, elle a nom Ursule, Que n'émigrons-nous vers les
Palaiseaux !</p>
<p>Elle dit, la voix reconnue. Que la bonté c'est notre vie...</p>
<p>0 vous Reine de France et de toute la terre...</p>
<p>Je ne me souviens plus que du mal que j'ai fait.</p>
<p>Car dans le mal fait au prochain c'est Lui Seul qu'on offense.</p>
<p>Qu'allez-vous faire en notre monde ainsi qu'il est, Vous une si belle
âme en ce momde si laid ?</p>
<p>C'est la grâce qui passe aimable et nous fait signe..</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 427</p>
<p>Et que toutes ces voix dolentes S'élèvent rapides ou lentes....</p>
<p>J'ai tant fait que de la cueillir</p>
<p>Et c'est presque une fleur des veuves.</p>
<p>Je me dis tout cela, je voudrais bien le faire,,..</p>
<p>Bois pour oublier, L'eau-de-vie est une Qui porte la lune Dans son tablier.</p>
<p>Moi le lassé qui rêve d'être un ironique,...</p>
<p>Prêtres de Jésus-Christ la vérité vous garde.</p>
<p>J'ai l'extase et j'ai la terreur d'être choisi.</p>
<p>Ton sourire amical ensemble et filial...</p>
<p>On vit simple comme on naît simple, comme on aime, Quand on aime
vraiment et fort, cl comme on hait, Puis comme l'on pardonne au bout,
lorsque l'on est Purement, nettement simple, et l'on meurt de même,
Comme on nait, comme on vit, comme on hait, comme on aime !</p>
<p>.... ...... ...........</p>
<p><pb/></p>
<p>428 VERLAINE</p>
<p>Je demande au lecteur pardon de ces citations trop nombreuses... et je
contenterai celui qui en voudrait encore ; voici toujours qui est
particulièrement essentiel :</p>
<p>J'ai la fureur d'aimer, mon coeur si faible est fou... Mon esprit
s'ouvre et s'offre, on dirait une cible (1)..»</p>
<p>(1) Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 429</p>
<p>Et voici ramenée la querelle littéraire de la forme et du fond,
l'éternelle urgence de connaître ce qu'il faut penser de « l'art pour
l'art ».</p>
<p><pb/></p>
<p>430 VERLAINE .</p>
<p>... Mais sans plus mourir de son ennui, Il embarque aussitôt pour l'île
des chimères |Et n'en rapporte rien que des larmes amères Qu'il savoure,
et d'affreux désespoirs d'un instant, Puis rembarque</p>
<p>L'homme serait un anormal, un malade, s'il n'attendait, pourtant du
bonheur :</p>
<p>(1) Beati qui non viderunt et firmiter crediderunt : c'est la devise de
tous les « trouveurs », en science comme en art.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 431</p>
<p>Un autre avait écrit cette gasconnade;</p>
<p>« J'ai vécu sans nul pensement, « Me laissant aller doucement</p>
<p>" A la bonne loi naturelle... »</p>
<p><pb/></p>
<p>432 VERLAINE</p>
<p>(1) Je ne parle pas de cet homme préhistorique, vivant isolé, sans
besoin de lutte avec ses semblables, dont Rousseau regrettait l'heureuse
innocence.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 433</p>
<p>28</p>
<p><pb/></p>
<p>434 VERLAINE</p>
<p>deux mains ton enfance : autrement tu ne verrais pas clair et tu ne
serais pas entier. Tu sais de l'histoire, la vie de l'humanité présente
et. passée t'intéresse ; eh bien, songe qu'un homme, le premier venu,
qui s'émeut s'ennuie, regrette, s'étonne, projette, imagine, aime et
pleure est un sujet mille fois plus vaste et plus digne de ton regard
que la chute ou le progrès des empires.</p>
<p>Je me souviens Des jours anciens Et je pleure...</p>
<p>Maîtresse, entends monter vers ton retrait Ma voix aigre et fausse...</p>
<p>Et le remords est dans l'amour : telle est la loi... (1).</p>
<p>Et voici que claire, bourrue Despotique, la voix des coqs</p>
<p>(1) poèmes saturniens.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 435</p>
<p>Proclamant l'aube froide et grise Du pain mangé sans faim, des yeux
Frottés que flagelle la bise Et du grincement des moyeux,</p>
<p>Fait sortir des toits la fumée; Aboyer les chiens eu fureur, Et par la
pente accoutumée Descendre le lourd laboureur.</p>
<p>Tandis qu'un choeur de cloches dures, Dans le grandissement du jour,
Monte, aubade franche d'injures, A l'adresse du Dieu d'amour (1).</p>
<p>Mais notre âme, comme la nature, a des alternatives d'âpreté violente et
de caressantes douceurs. L'amour vrai, après des emportements de passion
luxurieuse, est une arrivée de paisible lumière ; le bonheur, toute
clarté, ne s'exprime bien qu'on toute simplicité :</p>
<p>(1) Jadis et naguère.</p>
<p><pb/></p>
<p>436 VERLAINE</p>
<p>Et si l'homme veut, sûrement, ne dire que ce qu'il éprouve, les mots
trouvés le récompensent par leur exactitude et leur grâce :</p>
<p>Hier on parlait de choses et d'autres Et mes yeux allaient recherchant
les vôtres, Et votre regard recherchait le mieu,</p>
<p>Tandis que courait toujours l'entretien.</p>
<p>Il lui faut, seulement quatre vers pour ce tableau charmant des tendres
françailles qu'un romancier décrirait en plusieurs pages et qui ne
resterait pas aussi bien dans les yeux, dans l'esprit.</p>
<p>(1) la banne chanson</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 437</p>
<p>La loi dite « naturelle », Mathurin Régnier ne l'aurait pas trouvée si «
bonne », s'il avait été, en effet, son esclave docile ; Verlaine, lui,
s'y " laisse aller " réellement, pour tout de bon, et il déclare qu'elle
est affreusement dure :</p>
<p>0 triste, triste était mon âme... (1).</p>
<p>Cependant les souffrances morales nous rendent clairvoyants. Vérité dans
le coeur, ce n'était pas encore vérité dans la conscience. On obéit à
ses instincts, on les avoue, bons ou mauvais : cela est sincère
vis-à-vis d'autrui, non vis-à-vis de soi. Gela peut être une cécité
partielle : vérité d'une part, ignorance de l'autre...</p>
<p>Quand retentit un affreux coup de tonnerre,</p>
<p>elle bien, le mal moraux, confondus jusqu'alors, se séparent nettement.
Nouvelle conquête de la perspicacité, lueurs nouvelles pour se connaître.</p>
<p>(1) Romances sans paroles.</p>
<p>(2) Sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>438 VERLAINE</p>
<p>Une dame vint sur la nue</p>
<p>Je suis la Prière et mon gage C'est ton vice en déroule au loin! Ma
condition : « Toi, sois sage ». — Oui, ma Dame, et soyez témoin!</p>
<p>« Voix de la haine... voix de la chair... voix</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 439</p>
<p>Donc il se " dégage »... Mais ce n'est point pour ce dissoudre, pour
s'évaporer, se perdre en exaltations folles. La bête évitera de faire
l'ange, et pourtant... de par la volonté divine il est un corps et une
âme, leur union produit des phénomènes de sensibilité spéciale que le
Créateur favorise parfois —en la touchant — d'une telle délicatesse
qu'elle nous approche de lui un peu :</p>
<p>0 mon Dieu, vous m'avez blessé d'amour!..» Et voire gloire en moi s'est
installée !...</p>
<p>Cela est en dehors de notre logique habituelle, Verlaine s'en rend
compte,il sait non moins que celle-ci est infirme, il s'efforce vers la
logique ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>440 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 441</p>
<p>Dieu est auprès de nous, mais nous nions sa présence, aveugles
tâtonnants que sollicite une voix connue :</p>
<p>J'ai répondu : Seigneur, vous avez dit mon âme. C'est vrai que je vous
cherche et ne vous trouve pas, Mais vous aimer? voyez comme je suis en
bas...</p>
<p>Aime-moi ! Ces deux mois sont mes verbes suprêmes,</p>
<p>Car étant ton Dieu tout-puissant, je peux vouloir,</p>
<p>Mais je ne veux d'abord que pouvoir que tu m'aimes (1).</p>
<p>(1) Curieux exemple de procédé phonétique. Les dures allitérations du
second vers disent la volonté impérieuse, la vois tonnante qui
s'amollit, au troisième, en persuasive douceur.</p>
<p><pb/></p>
<p>442 VERLAINE</p>
<p>Que faire pour être en état d'aimer Dieu?</p>
<p>Seigneur, j'ai peur, mon âme en moi tressaille toute. Je vois, je sens
qu'il faut vous aimer, mais comment? Moi ceci, me ferai-je, ô mon Dieu,
votre amaut, 0 Justice que la vertu des bous redouté?</p>
<p>Certes, si tu le veux mériter, mon fils, oui, El voici. Laisse aller
l'ignorance indécise De ton coeur vers les bras ouverts de mon Eglise,
Comme la guêpe vole au lys épanoui.</p>
<p>Approche-toi de mon oreille, épanches-y L'humiliation d'une brave
franchise, Dis-moi tout sans un mol d'orgueil ou de reprise Et m'offre
le bouquet d'un repentir choisi.</p>
<p>Non le repentir quelconque, non la douleur d'avoir fait le mal et d'en
subir ou d'en redouter les conséquences, mais la « contrition parfaite "
: le regret d'avoir offensé Dieu " parce qu'il est infi-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 443</p>
<p>Qu'il ne se contente pas de la foi, de l'amour; qu'il soit un «
pratiquant » assidu. Les passions, peut-être le doute renouvelleront
leurs assauts : il trouvera la confiance et l'apaisement dans les
temples élevés en l'honneur de Dieu par la piété publique :</p>
<p>. Et surtout reviens très souvent dans ma maison...</p>
<p>Et pour récompenser ton zèle en ces devoirs Si doux qu'ils sont encor
d'ineffables délices, Je te ferai goûter sur terre mes prémisses. La
paix du coeur, l'amour d'être pauvre...</p>
<p>(1) Catéchisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>444 VERLAINE</p>
<p>et mes soirs</p>
<p>Mystiques, quand l'esprit s'ouvre aux calmes espoirs Et croit boire,
suivant ma promesse, au Calice Eternel, et qu'au ciel pieux la lune
glisse Et que sonnent les angelus roses et noirs.</p>
<p>Mais l'exquise récompense est de savoir enfin la bonne « recette »
humaine : désir qui combine repos et ferveur, justice et félicité,
innocence et détachement des misérables ambitions terrestres : " l'amour
d'être pauvre » !...</p>
<p>Il faut convenir, en effet, que cela dépasse étonnamment le niveau
mental des poètes connus. Cela est d'une vigueur de conscience qui vient
directement du pur Evangile, et c'est toute l'invincible et immortelle
beauté du Christianisme.</p>
<p>D'ailleurs Verlaine sait bien qu'il doit fuir un extrême en allant vers
l'extrême opposé. Il demande l'amour d'être pauvre, parce qu'un simple
dédain de la fortune et des honneurs n'est pas un sentiment assez fort
et qu'en telle ou telle occasion il peut fléchir.</p>
<p>Ah ! surtout terrasse Ton orgueil cruel, Implore la grâce d'être on pur
Abel...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE</p>
<p>445</p>
<p>Mais qui donc peut sauver l'innocence d'une âme quand l'orgueil la
menace, qui peut courber une tête que l'orgueil dresse, que l'orgueil,
raidit pour des pensées violentes? Le contraire de l'orgueil :</p>
<p>Douce, chère Humilité, Arrose ma charité, Trempe-la de tes eaux vives. 0
mon coeur, que tu ne vires Qu'aux fins d'une bonne mort (1).</p>
<p>Cette pensée, si catholique (2), de la bonne mort sera pour lui le grand
moyen de lutte. Il y reviendra constamment, nous la trouverons dans
presque tous ses livres :</p>
<p>Oui, votre grand souci c'est mon heure dernière, Vous la voulez
heureuse, et pour la faire ainsi, Dès avant l'univers, dès avant la
lumière,</p>
<p>Vous préparâtes tout, ayant ce grand souci (4)</p>
<p>(1) Sagesse,</p>
<p>(2) « ...Ijitur, quod natura ipsa admonente didicimus, idem dognia est
christianum, quo ratio et constitutio tota religionis tamquam fundamento
principe nititur, cumex hac vita excesserimus, tum vere nos esse
victuros... »</p>
<p>(Encyclique Rerum novarum) (3) Sagesse. (4) Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>446 VERLAINE</p>
<p>... Juste pour la nécessité quotidienne,</p>
<p>En attendant toujours sans fin ma mort chrétienne</p>
<p>Oui. garde toute espérance surtout, La mort la bas te dresse un lit de
joie.</p>
<p>Fasse Dieu, qui voit l'avenir, A l'auteur de ce petit livre Qui lui non
plus ne sut pas vivre La grâce aussi de bien flnir (1).</p>
<p>C'est votre créature après tout f L'ignorance invincible l'absout. Bah !
douce et bonne lui soit la mort (2).</p>
<p>Ce sera non seulement tin désir personnel, mais un voeu pour autrui, une
preuve de pardon :</p>
<p>Montrez-vous, Dieu de douceur, Fût-ce au suprême moment, Pour qu'aussi
l'âme ma soeur Revive éternellement (3).</p>
<p>(1) Epigrammes.</p>
<p>(2) Bonheur. (3) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 447</p>
<p>Douceur, patience,</p>
<p>Mi-voix et nuance</p>
<p>Et paix jusqu'au bout (2)</p>
<p>(1) C'est-à-dire lebonheur éternel. (2) Sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>448 VERLAINE</p>
<p>Il y a recours d'autant plus volontiers qu'elleproduit naturellement des
prières pour les morts, et qu'entre eux et nous elle maintient ainsi les
rapports affectueux.</p>
<p>— Commence par prier pour moi.</p>
<p>Alors ta belle âme est sauvée ?</p>
<p>— Mais par quel désir éprouvée ?</p>
<p>Il a tellement l'horreur du mal physique enduré par d'autres, qu'en une
sorte de ruse enfantine, il affecte de ne voir qu'un côté de la question :</p>
<p>Le désir sans doute de Dieu ?</p>
<p>— Oui, rien n'est plus dur que ce feu.</p>
<p>Comme tu dois souffrir, pauvre âme ? —, Rien n'est plus doux que celte
flamme.</p>
<p>(1) Lucien Letinois (poème inséré dans Amour).</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 449</p>
<p>Il a tant besoin de prières ! Hélas! pour lui... s'il mourait maintenant
(1)... ne serait-ce point, au lieu du Purgatoire... Oh! non, il n'en
parlera pas!... Un enfer miltonien, presque payen, comme celui où il
introduisait naguère Don Juan, soit! Il le décrivait alors sans y
croire. Maintenant qu'il croit de toutes ses forces, il ne veut que
prier, prier encore et se sanctifier, pour ne pas être damné d'avance en
imaginant le véritable Enfer, celui qui éternellement, sans laisser la
moindre possibilité d'espoir, interdit d'aimer Dieu.</p>
<p>Car l'amour de Dieu est la flamme dont la lueur le guide.</p>
<p>Et il tient la « formule » :</p>
<p>Soyez béni, Seigneur qui m'avez fait chrétien !..</p>
<p>Tout est là. C'est l'affranchissement par la</p>
<p>(1) Le poème Lucien Létinois fut terminé au moment où, par excês de
misères, Verlaine retombait dans le vice.</p>
<p>29</p>
<p><pb/></p>
<p>450 VERLAINE</p>
<p>science, l'unique science, répondant aux seules questions qui
véritablement nous obsèdent, guérissant ou diminuant les seuls maux qui
réellement nous tourmentent. Il a maintenante sa disposition
l'accumulation séculaire des observations psychiques faites par le
catholicisme. Combien de fois n'avait-il souffert de cette activité de
l'âme que retient la lourde tyrannie du corps!... L'excès dans
l'exaltation nous affole, puis nous déprime, et l'âme renonce, et la
chair victorieuse déforme tout en passions grossières :</p>
<p>Une inquiétude profonde M'agite en douloureus transports Entre le
sublime et l'immonde....</p>
<p>Qu'est-ce que c'est que ce délice, Qu'est-ce que c'est que ce supplice,
Nous les damnés et vous les saints?...</p>
<p>L'enseignement de l'Eglise combat le phénomène en le qualifiant :
orgueil, luxure, colère ; en montrant les remèdes : expiation, charité
chrétienne.</p>
<p>Des autres et de moi, de la route suivie Je n'ai rien retenu que la
grâce de Dieu... Si je me suis puni c'est que je le dois être... Ce
qu'il faut ici-bas qui règne et qui demeure Ce n'est pas la méchanceté,
c'est la bonté (1).</p>
<p>(1) Sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 451</p>
<p>« — La chasteté chrétienne.</p>
<p>« — Le détachement des biens de la terre ».</p>
<p><pb/></p>
<p>452 VERLAINE</p>
<p>lotions, chûtes, visions, vices, vortus — ne sera qu'une « moralité »
colossale, d'après un thème unique: le catéchisme vécu, pleuré, chanté.</p>
<p>Alors on est content comme au sortir d'un rêve ;</p>
<p>On se retrouve net, clair, simple, on sent que crève</p>
<p>Un abcès de sottise et d'erreur, et voici</p>
<p>Que, de l'éternité symbole en raccourci.</p>
<p>Toute une plénitude afflue', alme, et s'installe.</p>
<p>L'être palpite entier dans sa forme totale... (1).</p>
<p>Porter l'examen dans le « moi » en le croyant isolé, indépendant, son
propre maître et en même temps l'égoïste profiteur du monde qui
l'entoure, c'est l'erreur écrasante, pourrisseuse, destructive de
l'esprit. On ne peut plus se connaître, on se perd de vue dès que cesse
la volonté de communiquer avec Dieu. Pour entretenir ce vouloir, le
catéchisme indique trois moyens: les vertus théologales, Foi, Espérance,
Charité.</p>
<p>(1) Bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 453</p>
<p>........... Ah ! la science,</p>
<p>Allons donc! Allez donc!...</p>
<p>C'est notre oreille ouverte toute grande</p>
<p>Ou tristement fermée au mot précis... (1).</p>
<p>L'ennemi se transforme en un ange</p>
<p>De lumière et dit: Qu'est ton effort</p>
<p>A côté des tributs de louange</p>
<p>Et de foi dus au Père céleste?</p>
<p>le réponds : L'Espérance me reste... .</p>
<p>La plus divine des trois vertus est la Charité : Karila, grâce dans le
sens de séduction, de charme qui attendrit et enthousiasme avec douceur,
nous rend meilleurs et plus heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>454 VERLAINE</p>
<p>Toutes les amours de la terre Laissent au coeur du délétère Et de
l'affreusemeut amer...</p>
<p>Oui, que devant aille ton coeur !... (l) (1) Sagesse (deuxième édition).</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 455</p>
<p>Et ce laissez-aller, dirigé par la doctrine, est une vertu. L'Eglise la
fait double : amour de la Divinité, amour des hommes Donc le Grec peut
venir encore opposer sor énigme, la réponse est dans le Catéchisme,
voici la connaissance du mot :</p>
<p>« Mon-Bleu, je vous aime de tout mon coeur, de tout mon esprit, de
tortes mes forces, et j'aime mon prochain comme moi-même pour l'amour de
vous ».</p>
<p>Et ce tact virginal et l'ange exactement !... (1).</p>
<p>Et toi, vertu sans pair, presqu'une, n'es-tu pas Humaine en même temps
que divine ici bas ? Aussi la conscience a dû, pour des fins sûres,
Surtout sentir en loi le pardon des injures (2).</p>
<p>L'allitération baudelairienne, qu'il emploie si fréquemment pour
communiquer sa propre émo(1)</p>
<p>émo(1)</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>45 VERLAINE</p>
<p>lion, nous fait ici entendre le soupir sifflant d'un bien douloureux
effort ; elle ne lui suffit pas, il la combine avec l'assonance, avec la
rime intérieure, quand il affirme le triomphe, difficilement obtenu mais
complet, du précepte chrétien :</p>
<p>ce prochain même qu'il faut qu'on aime</p>
<p>Comme soi-même; tels les termes du problème, Telle la loi totale au
texte non douteux (1).</p>
<p>Mais les vertus, ces combattantes, il se garde d'ignorer combien elles
nous sont naturelles, combien elles sont pour nous l'unique douceur,
l'unique bonheur :</p>
<p>Guerrière, militaire et virile en tout point, La sainte Chasteté</p>
<p>Quelles que soient les splendeurs de forme qu'il déploie en cet. hymne à
la pudeur, il n'oublie</p>
<p>(1) Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>VEELAINE 457</p>
<p>jamais la prévoyance et le positivisme du dogme. La chasteté absolue des
religieux est belle adorablement, il en parle comme aurait voulu, en
parler le plus éloquent des pères de l'Eglise î</p>
<p>Mais que vénérablement belle, aussi, la chasteté dans le mariage I</p>
<p>Elle sait ce qu'il faut qu'elle sache des choses, Entre autres que Jésus
a fait l'homme de chair Et mis dans notre sang un charme doux-amer D'où
doivent découler nos naissances moroses.</p>
<p>La chasteté, pour les époux, c'est la radieuse maternité ; elle est pour
d'autres le repos ou même le pardon, il l'explique avec une force
étonnante de simplicité, de bon sens :</p>
<p>C'est dit parfois en une langue un peu âpre, dédaignant d'être modulée,
parce qu'elle n'a en</p>
<p>(1 ) Bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>458 VERLAINE</p>
<p>vue, alors, que de tout dire et de tout faire entendre, mais c'est d'une
fraîcheur, d'une vigueur de morale incomparable?.</p>
<p>Quand il revient sur la Charité, il en montre la puissance contre toutes
les difficultés grandes ou menues de la vie ordinaire, y trouve
l'abstine et sustine, la bonhomie, l'indulgence, la mesure, la justice,
l'humilité victorieuse et l'optimisme sauveur :</p>
<p>Peser, se rendre compte, Faire la part de tous, Boire la bonne honte,
Etre toujours plus doux... (1)</p>
<p>N'a-t-il pas dit :</p>
<p>Religion, toute raison !</p>
<p>N'est-ce pas elle, rapporteuse de mystères, qui lui découvre tout
l'inconnu, elle qui lui explique le monde et l'homme et lui-même?</p>
<p>(1)Bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 159</p>
<p>L'âme antique était rude et vain» Et ne voyait dans la douleur Que
l'acuité de la peine Ou l'étonnement du malheur...</p>
<p>L'oppression, les palpitations, l'angoisse de Poèmes saturniens, les
sanglots de Romances sans paroles, c'était l'animal souffrant, pleurant,
instinctif» douleur qui criait, sans savoir:</p>
<p>Elle court le long du rivage, Bavant vers le flot écumant, Hirsute,
criarde, sauvage, La chienne littéralement !...</p>
<p>La douleur chrétienne est immense, Elle, comme le coeur humain, Elle
souffre puis elle pense, Et calme reprend son chemin.</p>
<p>Où va-t-elle, cette douleur qui n'est plus un gémissement de bête?</p>
<p>Ceux qui surent et purent croire... Sur la colline de Sion Monteront
d'une aile bénie Aux plis de son Assomption.</p>
<p>Attendrissant le sacrifice Par sa vaste compassion,</p>
<p><pb/></p>
<p>460 VERLAINE</p>
<p>atténue, adoucit pour nous ce que doit offrir de troublant et d'étrange
le mystère de Jésus rédempteur. Cette femme qui pleure humainement sur
la mort douloureuse du Dieu son fils, elle est le lien entre nous et ce
Dieu, elle incarne celte vérité que la douleur nous élève et nous tend
vers Dieu.</p>
<p>(1) A une époque où la théorie catholique est de moins en moins connue,
je, crois nécessaire de rappeler les termes du « mystère de la Sainte
Trinité » : Le Père est Dieu, le Fits est Dieu, le Saint Esprit est Dieu
; tous trois ne sont qu'un seul Dieu*</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 461</p>
<p>Ainsi qu'il rappelait au Justicier qu'il accepta de souffrir pour être
le Sauveur :</p>
<p>Père, considérez le prix de voire enfant!</p>
<p>Marie, ayez pitié de moi qui ne veux rien..</p>
<p>Beauté des femmes, leur faiblesse, et ces mains pâles Qui font souvent
le bien et peuvent tout le mal</p>
<p>et malgré ses griefs, il restait si délicat, si tendre, que la féminité
lui était le seul refuge contre les rudesses, les grossièretés viriles :</p>
<p>Hommes durs ! vie atroce et laide d'ici-bas f Ah! que du moins, loin des
baisers et des combats, Quelque chose demeure un peu sur la montagne,
Quelque chose du coeur enfantin et subtil,, Bouté, respect (1).</p>
<p>(1) sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>462 VERLAINE</p>
<p>Or, voici revenu le a coeur subtil » qui est le « coeur enfantin »
L'homme, dissocié par l'agitation passionnelle, se reforme, et l'âme
retrouve ses éléments disparus. Beauté c'est bonté, Amour c'est respect.
Une femme c'est une mère, c'est la maman qui endort l'enfant douloureux,
l'éveille doucement d'un écrasaut sommeil, ouvre ses yeux aux sourires
de l'étincelante aurore, le ranime en lui annonçant la douce nourriture :</p>
<p>matinal appel ou frais signal,</p>
<p>0 la simplicité primitive, elle encor 1</p>
<p>Cher recommencement bien-humble, fuite insigne</p>
<p>De l'heure vers l'azur mûrisseur de fruits d'or (1) !</p>
<p>Et la femme qui ramène a l'incompressible enfance », il l'aime, il la
vénère, il l'exalte, il l'implore en un mètre large, effusif, débordé :</p>
<p>(1) Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 463</p>
<p><pb/></p>
<p>464 VERLAINE</p>
<p>peu près, qu'Amour et Bonheur, pourquoi Parallèlement (1) ?</p>
<p>prêcheur, prêche d'exemple.</p>
<p>Et en fait d'exemple, ce prêcheur apporte un. scandale. Dans le même
temps où il chante</p>
<p>Le lys du faire pur, celui du chaste dire,</p>
<p>il écrit un livre de haine et de libertinage!</p>
<p>D'abord, ce livre est-il de la même époque? Nous le verrons tout à
l'heure...</p>
<p>Evidemment le scandale est une faute. Si l'on est mauvais devant un
autre homme, on sème littéralement en lui le mal, comme on y sème le
bien quand on fait un acte de bonté en sa présence. Or, la confession
publique est-elle un scandale?...</p>
<p>Verlaine a justifié la publication de Parallèlement :</p>
<p>Ces vers durent être faits, Cet aveu fut nécessaire, Témoignant d'un
coeur sincère, Ou tout bon ou tout mauvais.</p>
<p>(1) Dès 1875, Verlaine avait dans l'esprit que Sagesse, Amour, Bonheur
formeraient une trilogie. La première de ces oeuvres parut en 1881, la
seconde en 1888; 1e livre Bonheur, publié en 1891, était écrit avant la
publication de Parallellement qui fut mis en vente en 1889.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 465</p>
<p>Explication qui a besoin d'être développée. Telle qu'elle se présente,
avec l'adjonction :</p>
<p>Mauvais oui, méchant nenni, La sensualité seule, Chair folle, lombes et
gueule, Troublait son désir béni...</p>
<p>elle est incomplète, parce qu'elle est obscure, et le poète, par excès
de pénitence, y fausse, pour ainsi dire, sa propre histoire.</p>
<p>(1) Ruse de gamin ; il disait : « On insistera pour avoir le reste »,
or, ce reste consiste en quelques poèmes de Jadis et Nequire Grimen
amoris, Amoureuse du diable, ôto.</p>
<p>30</p>
<p><pb/></p>
<p>466 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 467</p>
<p>Verlaine devait mourir, ou vivre comme un de ces malheureux. Mais leur
conscience a des sommeils de brute qui lui étaient refusés. Son coeur,
surmené parles excès, battait plus vite, produisait une sorte
d'exacerbation émotive, puis morale — inquiétudes, regrets — qui
devenait un supplice.</p>
<p>Il avait connu cela dès les Poèmes saturniens où il parlait de ses
terreurs; il constatait de nouveau, dans les Romances sans paroles, des
appréhensions cruelles qu'il s'efforçait alors de croire injustifiées :</p>
<p>Il pleure sans raison</p>
<p>Dans ce coeur qui s'écoeure...</p>
<p><pb/></p>
<p>468 VERLAINE</p>
<p>compensations, et— faut-il dix fois le redire?— c'était pour souffrir
davantage, c'était pour essayer alors, pur les mêmes moyens désespérés,
de ne pas souffrir.</p>
<p>Ces pratiques développent chez les intellectuels une sensibilité aiguë.
Dans Verlaine l'excessive joie fatice tournait bientôt en colère trop
véritable comprimée soudain par l'excessive délicatesse morale. Si l'on
verse de l'huile sur les flots soulevés</p>
<p>soulevés l'ouragan, ils s'abattent pour bondir,</p>
<p>l'instant d'après, en un plus furieux désordre. Ainsi l'âme de. Verlaine
connaît successivement toutes les formes de tempête : gaieté,
irritation, repentir.</p>
<p>La différence entre lui et la plupart des hommes c'est qu'il pèche et
qu'il s'en émeut, tandis que le commun des « honnêtes gens » pèche et ne
s'en émeut pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 469</p>
<p>Ajoutez que ce délicat eut toujours, par besoin</p>
<p><pb/></p>
<p>470 VERLAINE</p>
<p>de réagir contre sa timidité, la fanfaronnade de l'excès. En ses moments
de gaîté frénétique, et par une sorte de gageure enfantine, il trouvait
" fameux » de s'attribuer des vices plus monstreux que ceux du vulgaire
(1). Il aurait voulu pouvoir en inventer pour s'en prétendre capable :
Fêtes galantes ? Allons donc ! Banalités, fadeurs !... L'embarquement
pour Cythère, il n'en faut plus :</p>
<p>0 que nos coeurs qui furent trop bêlants , Dès ce jourd'hui réclament,
trop hunants, L'embarquement pour Sodome et Gomorrhe (2) 1</p>
<p>(2) Inséré dans Parallellement.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 471</p>
<p>connaît pas essez. Il se rappelle le lento de son</p>
<p>amis Charles -tros :</p>
<p>Je veux ensevelir au linceul de la rime Ce souvenir, malaise immense qui
m'opprime. Quand j'aurai fai ces vers, quand nous les auront lus, Mon
mal vulgarise ne me poursuivra plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>472 VERLAINE</p>
<p>des choses de gaîté hâbleuse : Laeti et errabundi, Ballade de la vie en
rouge ; d'autres qu'a inspirées l'affolante misère : L'impudent,
L'impénitent, Guitare, le Sonnet de l'homme au sable ; des cauchemars :
Les mains, Les morts ; quelques folies soufflées par le, démon de
l'alcool ; Poème Saturnin, Lombes, Ballade Sapho, Ces passions ; un
Prologue supprimé qui semble écrit pour bien prouver la vérité de ce
qu'il a dit dans Amour :</p>
<p>El l'amour sensuel, cette chose cruelle, Et la haine encor plus cruelle
et sensuelle?</p>
<p>enfin il complète par d'autres poèmes d'un caractère tout anodin :
Limbes, Allégorie,etc..</p>
<p>D'ailleurs, si sa philosophie a des périodes d'exaltation due au génie
et d'affaissement produit par les circonstances, elle reste, on. pourrait</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 473</p>
<p>dire, honnête jusque dans ses chutes les plus profondes. Il parle des
péchés qu'il commet, qu'il rêve de commettre, mais en les détestant,
même quand il s'exaspère au point de les vanter, même dans Chair, Odes
en son honneur, Chansons pour elle, même quand il griffonne, malade,
ivre d'iodure, quelques obscénités puériles sur des imprimés d'hôpitaux.</p>
<p>Que l'on compare ces faiblesses momentanées avec l'amoralisme résolu de
bien des auteurs qui ne sont point réputés scandaleux, avec, par
exemple, cette froide, méthodique, persistante immoralité de certains
romans de Stendhal, écrits en un si joli style... dont l'automatisme a
je ne sais quel air de folie !</p>
<p>Cependant il est bien vrai que les tourments de toute espèce endurés par
Verlaine ont produit une fatigue morale qui apparaît dans son oeuvre à
partir d'une certaine époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>474 VERLAINE</p>
<p>Malheur (1) — on peut relever cette affirmation troublante :</p>
<p>Certes, prise l'orgueil nécessaire (2) plus cher Pour ton combat avec
les contingences vaines Que les poils de ta barbe et le sang de tes
veines.»</p>
<p>Je crois en l'Eglise romaine, Catholique apostolique...</p>
<p>et puis se déroule jusqu'au bout, en chant éperdu, le formel credo du
catéchisme :</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 475</p>
<p>en vain il termine, en larmes, comme l'enfant qui crie : maman ! maman !...</p>
<p>Mère du Fils, priez pour nous (1) !...</p>
<p>Il n'est plus assez Fort; il y a des instants où il ne peut assez vite
parer la soudaine attaque des sentiments violents et des idées fausses.</p>
<p>L'amour de la patrie est le premier amour Et le dernier amour après
l'amour de Dieu.</p>
<p>L'erreur qu'il a commise en produit une autre</p>
<p>(1) Bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>476 VERLAINE</p>
<p>et ce n'est pas impunément que l'on tresse de penser aux paroles de
Jésus; le chrétien , le catholique évoquant</p>
<p>les peuples de tous bords,</p>
<p>Sarragosse, Moscou, le Russe, l'Espagnol, La France de
quatre-vingt-treize...</p>
<p>L'âge mûr est celui des sévères pensées, Des espoirs soucieux, des
amitiés jalousés, C'est l'heure aussi des justes haines amassées.</p>
<p>Il prend parti, pleurant de tuer, mais terrible, Et tuant sans merci,
comme en d'autres batailles, Le sang autour de lui giclant comme d'un
crible, Une atroce fureur, pourtant sainte, aux entrailles,</p>
<p>Homicide point ne seras De fait ai de consentement.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 477</p>
<p>C'est-à-dire que nous devons fuir comme un péché la pensée même de la
vengeance ou du meurtre. Le commentaire du catéchisme dit seulement que
nous pouvons tuer pour défendre notre vie, ou celle de nos semblables,
quand elles sont menacées et que nous ne pouvons les sauver autrement.
Le devoir,en cas de danger public, est l'obéissance complète,
l'obéissance immédiate , aux ordres donnés, l'abnégation totale de
nousmêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>478 VERLAINE</p>
<p>De quelle manière? Jusqu'au chauvinisme?...</p>
<p>La France est la fêle du monde,</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 479</p>
<p>Cependant il a, de très bonne foi, tâtonné vert un idéal possible. «
Pauvre patrie ! » disait en 1870 Pierre Duchâtelet (1), remarquant ce
qu'il y a d'en - fantin dans certaines manifestations d patriotisme, et
il concluait : « Je m'engage ». La patrie, telle que le poète la
concevait alors, c'était une personnalité imprécise, très vague mais
très malheureuse, la patrie qu'il voyait si mal défendue représentait
une souffrance... vers laquelle devait aller sa pit é, une pitié assez
forte pour entraîner avec elle du dévouement.</p>
<p>con(1) de Verlaine qui est un fragment, d'autobiographie.</p>
<p><pb/></p>
<p>480 VERLAINE</p>
<p>Etre catholique c'est très simple. On connaît ce qu'il faut croire, les
péchés qu'il faut éviter. Si l'on nie un point de doctrine, on est
hérétique ; si l'on enfreint un commandement divin, on se reptnt et l'on
expie. Les obligations sont les mêmes pour tous et nous savons
clairement ce que nous devons faire.</p>
<p>Mais si le catholicisme est un, le patriotisme ne</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 481</p>
<p>le fut pas toujours. Des façons d'aimer la patrie, d'agir pour la
soutenir, il y en eut autrefois pour tous les goûts, pour toutes les
aptitudes pour tous les tempéraments, tous les intérêts, toutes les
circonstances.</p>
<p>Si</p>
<p><pb/></p>
<p>482 VERLAINE</p>
<p>comme simple passion ; et ce sera dans ce dernier sens qu'il faudra
prendre les successifs patriotismes de Verlaine.</p>
<p>De temps en temps, sans doute, apparaît le devoir :</p>
<p>Malheureux, toi chrétien, toi Français, quel dommage !... La Patrie
oubliée est dure au fils affreux... (1)</p>
<p>Mais généralement la passion domine. Dès Sagesse le parti pris politique
intervient avec force :</p>
<p>Redevenez les Français d'autrefois,</p>
<p>Fils de l'Eglise et dignes de vos pères,</p>
<p>Oh ! s'ils savaient ceux-ci (2) sur vos pavois,</p>
<p>Leurs os sueraient de honte aux cimetières.</p>
<p>(1) Sagesse</p>
<p>(2) Les républicains arrivés au pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 483</p>
<p>Louis XIV. Notre salut, notre dignité, notre gloire sont subordonnés au
rétablissement du roi légitime :</p>
<p>L'avenir flotte avec sa fleur charmante.</p>
<p>Pourtant, si un attendrissement l'apaise, il entrevoit une Patrie en
dehors des formes de gouvernement, et semblerait la mettre au-dessus de
tout quand il parle de la mort tragique du Prince impérial :</p>
<p>En. réalités il ne peut séparer l'idée patrie de l'idée restauration
monarchique, celle-ci au bénéfice des Bourbons autant que possible, au
profit d'un Bonaparte si l'on ne peut faire autrement : ■</p>
<p>Et je dis, réservant d'ailleurs mon voeu suprême</p>
<p>Au lys de Louis-Seize : Napoléon, qui fus digne du diadème,</p>
<p>Puis la pensée évolue : l'essentiel est que la religion triomphe, en
cela est le bonheur de la patrie:</p>
<p><pb/></p>
<p>484 VERLAINE</p>
<p>A. tantôt, Pères saints (1), que nous vaudrez de Dieu Le salut pour la
France!</p>
<p>L'apaisement se fait plus profond quand parle seule la voix religieuse,
et l'idée patriotique est alors très délicatement belle :</p>
<p>Je ne veux plus aimer que ma mère Marie, Siège de la sagesse et source
des pardons, Mère de France aussi, de qui nous attendons
Inébranlablement l'honneur de la Patrie...</p>
<p>Mais Verlaine revient sur la terre :</p>
<p>Et si j'avais cent fils ils auraient cent chevaux Pour vile déserter le
serpent et l'armée Que ces brigands nous ont créée et ces drapeaux ! Les
faquins! qui mettraient la France, notre aimée, Aux mains des plus
offrants, après en avoir fait La chose impure, faible et sale que l'on
sait !</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 485.</p>
<p>A condition que... et en phrases hachées, palpitantes, il dit ce qu'il a
sur le coeur, ce qu'il voudrait, ce qu'il attend, ce qu'il espère ;</p>
<p>Famille, foyer, France antique et l'immortelle, Le Devoir seul devoir,
le Soldat qu'appela D'avance cette France : or l'espérance est telle.</p>
<p>(1) Insérés dans Invectives.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 VERLAINE</p>
<p>Je trouverais fort ridicules. Au lieu d'affreux que je le fais, Cette
cause et tous ses effets Qui demonteraient cent Hercules, S'il n'était
encore la Pallie... Et j'implore, en ma joie amère De voir s'abîmer ce
pays Dans ces opprobes inouïs, La France, l'éternelle mère (1).</p>
<p>Elle date du même temps qu'Élégies et Dans les timbes, deux livres
hâtifs et inférieurs, sans doute, aux précédents, mais qui ont encore
une grande valeur littéraire. Quelques rares négligences dans la rime
sont rachetées par des trouvailles</p>
<p>(1) Inventives.</p>
<p>(2) À part les deux premiers vers, d'un populaire joli.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 487</p>
<p>Tous peuples frères ! Autant dire Plus de France.....</p>
<p>Elle n'en viendrait pas au délire de cette idée empruntée au plus
vulgaire paganisme :</p>
<p>Autant braver l'ire des dieux !</p>
<p>Je ne sais si le livre Dédicaces n'est pas chose unique dans l'histoire
des littératures. Catholique</p>
<p><pb/></p>
<p>488 VERLAINE</p>
<p>Mais il faut que la cupidité, la vanité se taisent. Quelle amitié, si le
moindre souci d'intérêt sépare ?</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 480</p>
<p>les petits calculs pour prendre le pas sur quelqu'un, les défiances
qu'un autre puisse vous priver d'un avantage, le désir d'avoir de
l'argent pour la satisfaction de faire voir que l'on est riche : il
s'est contenté de savoir que ces mouvements d'esprit existaient chez
beaucoup d'hommes, il a toujours désespéré de les connaître pour son
propre compte.</p>
<p><pb/></p>
<p>490 VERLAINE</p>
<p>joies fugaces, il a le privilège de les savourer étrangement, cet homme
qui a tant souffert, mais aussi avait pour jouir des pouvoirs tellement
supérieurs.</p>
<p>Les passages Choiseul aux odeurs de jadis, Oranges, parchemins rares...
Et le temps où Sarcey signait S. de Sutières, N'étant encore pas mort de
la mort d'Athys...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 491</p>
<p>sa façon. A Laurent Tailhade il parie, semble-t-il, de réaliser
l'excessif dans le faste parnassien, il lui dédie un sonnet en vers de
quatorze syllabes :</p>
<p>Le prêtre et sa chasuble énorme d'or jusques aux pieds...</p>
<p>Bondissant, comme hennissant, s'il meurt, tant pis !</p>
<p>La tour changée en nourrice dê.Saint-Sulpice.</p>
<p><pb/></p>
<p>492 VERLAINE</p>
<p>Et vous n'êtes pas mal armé,</p>
<p>Pas plus que Sully n'est Prudhomme.</p>
<p>Du reste, il lui fallait une sorte d'affection plus intime encore, plus
vivante, plus « naturelle » : celle qui croise les confidences, celle
qui dit : toi, moi. L'ami n'est pas seul en question, l'on est deux, il
parle aussi de lui, se compare, pour s'approcher :</p>
<p>Nous sommes tous les deux des moitiés d'Ardennais, Moi plus foncé que
vous, dirai-je plus sauvage?... (1).</p>
<p>(1) À Ernest Raynaud.</p>
<p>(2) A Charles de Sivry.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 493</p>
<p>Vous êtes un mystique et j en suis an aussi,</p>
<p>Mais vous léger, charmant, on dirait du Shakespeare,</p>
<p>Moi pas mal sombre, une Dante imperceptible et pire... (l).</p>
<p>Ce qu'il rapproche le plus volontiers, ce sont les faiblesses pareilles:
motifs de rire ensemble, motifs d humilité chrétienne, motifs de
s'aimer, tous les hommes ne sont qu'un homme ;</p>
<p>A Emile Le Brun.</p>
<p>Dans le gâchis de l'an dernier Nous fûmes — osons le nier — Vous,
parlementaire, qu'atroce ! Moi, boulaugiste, ô si féroce!</p>
<p>Or ne pouvant rouler carrosse. L'un et l'autre enfourchant sa rosse —
Inutile de le nier — Chacun arriva bon dernier...</p>
<p>Et n'est-ce pas, bon juge et fier ! mon Du Plessys, Qu'en l'amer combat
que la gloire revendique L'honneur a triomphé de sorte magnifique?... .</p>
<p>L'amitié prend alors un bel accent de drame; elle n'est pas toujours
insouciante et joyeuse, elle peut souffrir et verser des pleurs :</p>
<p>(1) A Gabriel Vicaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>494 VERLAINE</p>
<p>A Jules Tellier. Ainsi je riais, fou, car la vie est folie, Mais je ne
savais pas non plus que tu mourrais</p>
<p>Et c'est moi qui sur toi dis la triste lalie...</p>
<p>Tu nous fuis comme fuit le soleil sous la mer, Derrière un rideau lourd
de pourpres léthargiques, Las d'avoir splendi seul sur les ombres
tragiques De la terre sans verbe et de l'aveugle éther...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 495</p>
<p>Mais vous, du premier jour vous fûtes simple, brave, Fidèle, et dans un
coeur bien fait cela se grave (1).</p>
<p>Où sont les nuits de grands chemins aux chants bachiques Dans les Nords
noirs et les verts Pas de-Calais.</p>
<p>Chabrier, nous faisions, un ami cher et moi,</p>
<p>Des paroles pour vous qui leur donniez des ailes... (3).</p>
<p>(l)A Emile Blêmont. (2) A Irénée Decrois. (3) A Emmanuel Chabrier.</p>
<p><pb/></p>
<p>496 VERLAINE</p>
<p>Votre femme chantait délicieusement De très anciens vers miens par vous
mis en musique — Vers sans grande portée idéale ou physique — Mais que
la vois était exquise et l'air charmant (1) !</p>
<p>La vie est vraiment si stupide que, ma foi, J'ai, devant celte
perspective plus que bête, Résolu de n'être absolument qu'un poète Sans
plus, et de vieillir ainsi, ne sachant quoi</p>
<p>Que ce soit que d'aimer au hasard devant moi,,.</p>
<p>Parfois.....</p>
<p>Je ne suis plus celui que trouble le problème,</p>
<p>Je ne suis plus celui qu'envolait le poème,</p>
<p>Je ne suis, par instants, que " fais donc ce que fais » !</p>
<p>Il est entré dans l'entière application de son programme : dire tout ce
qui passe dans l'esprit... pourvu que ce soit dit en artiste. La vie «
stupide » est celle que lui font sa misère et sa faiblesse contre les
tentations. Les émotions terribles qui en résultent, il ne peut y
résister que de moins en moins, il s'y abandonne,</p>
<p>Vent fou moi même et coeur si fou (2) !</p>
<p>(1) A Adrien Remaclé. (2) Invectives.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 497</p>
<p>puis, il trouve dans son éternelle « fureur d'aimer » la force de
revenir au calme. Vite il se regarde en ce bonheur fugitif, et, joyeux
ou fervent, célèbre tous les êtres auxquels sont dues les pensées
douces, les bonnes ardeurs sentimentales. A mesure qu'il sent davantage
le poids de la vieillesse et des infirmités, son humanité s'élargit et
connaît de nouvelles tendresses. L'âme du vieux poète a maintenant des
obligations aux grâces candides, apaisantes des tout petits :</p>
<p>A Mlle Léonie fi. Vous emplissez d'un bruit gentil, quoique terrible, Ma
tête que console un tapage d'enfant Et mon coeur qu'il est difficile
qu'on console...</p>
<p>Lui-même se fait tout petit et le plus simplement, le plus humblement
attendri des complimenteurs :</p>
<p>A Mlle Zilken. 0 mademoiselle Renée, Fillette exquisement mignonne, Que
le bon Dieu toujours vous donne Vie élégante et fortunée...</p>
<p>Il chante le joli deus ex machina qui vint un jour tout arranger dans
une contestation dure :</p>
<p>A Mlle Jeanne Vanier.</p>
<p>32</p>
<p><pb/></p>
<p>493 VERLAINE</p>
<p>Une enfant apparaît, grands yeux noirs, teint rosé, Elle s'enquête, elle
tremble, comme inquiète — Sérieusement trop? non — du bruit de tempête
Que vont menant ce Monsieur chauve et son papa,..</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 499</p>
<p>prose, et dans Dédicaces quatre sonnets, quatre bijoux flambants de
colère joviale, rayonnants d'effusive bonhomie.</p>
<p>La confection de cette joaillerie est pour lui le plus cher des
divertissements, parce que c'est faire amitié :</p>
<p>Mon esprit s'ouvre et s'offre...</p>
<p>La répartition des cadeaux poétiques se fait avec une magnifique
largeur. Rimbaud a le sien, mais aussi Léopold II, roi des Belges, qui
voisine en cette distribution d'amour avec le compagnon Lartigue et Bibi
Purée. Pourquoi non? Les motifs d'exclusion ou de faveur ne pourraient
être que moraux... Alors?... Une beauté vue en cet homme riche et
puissant, une beauté vue en ce pauvre diable c'est de la beauté, elle
est vraie, puisque l'esprit l'a</p>
<p><pb/></p>
<p>500 VERLAINE</p>
<p>conçue, puisque seul l'idéal nous approche un peu du réel.</p>
<p>Et si en d'autres gens il voit des laideurs, il le dira, avec pourtant
son besoin d'aimer qui domine toujours. Les Invectives, dédicaces «
parallèles » qu'il eût été fâcheux de ne point publier, car elles
contiennent de précieuses curiosités littéraires, ne sont pas vraiment
si malfaisantes et la plupart des égratignés n'ont fait qu'en rire. Ils
ont pu s'égayer, particulièrement, de la grimace comique faite par un
inoffensif qui voudrait être méchant et n'y parvient pas.</p>
<p>Ce festin je ferai des milliards de lieux Pour me l'offrir et le manger
avec les doigts, Goulument, salement, sans grand goût ni grand choix. Et
j'inaugure aujourd'hui ce ruban de queues,</p>
<p>A l'effet de me payer goujat et docteur,</p>
<p>Niais ou vaurien, pute ou prude, ample provende,</p>
<p>Sang qui soûle, vraiment appétissante viande...</p>
<p>" Bon Verlaine! » — comme disait Mallarmé. — Il caresse, il déploie sa
fureur en le plus savant des rythmes ; le « festin » c'est de réussir
une modulation si énergique, une si heureuse disposition des accents, et
le bonheur de l'artiste fait qu'il laisse échapper le secret de son âme
enfantine :</p>
<p>Ce livre ou mon fiel s'amuse...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 501</p>
<p>Je t'aime quand même, et même c'est bête, Mais pas bourgeois.</p>
<p>Parce que vous êtes un honnête homme,</p>
<p>Bien que Prussien, Parce que vous êtes un fou tout comme</p>
<p>Moi, ce Messin i</p>
<p><pb/></p>
<p>502 VERLAINE</p>
<p>Le recueil Invectives se termine ainsi :</p>
<p>Mais, Seigueur, gardez-moi de l'orgueil, toujours bête !</p>
<p>Or lu n'es pas vaincu, sinon par le Seigneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 503</p>
<p>Il faut toujours être meilleur (1) Que l'homme que l'on voudrait être Ou
que l'on souhaite de paraître Dans l'enthousiasme et dans l'heur</p>
<p>De la vertu sans cesse accrue.</p>
<p>J'ai dû, jusqu'ici, omettre un côté de sa vie littéraire et c'est à
peine si les lecteurs de celte bien sommaire étude ont vu passer
Verlaine prosateur.</p>
<p>(1) Epigrammes. (2) Ne trouva pas d'éditeur et vient d'être publié
récemment comme oeuvre posthume.</p>
<p><pb/></p>
<p>504 VERLAINE</p>
<p>Poètes maudits, les portraits de contemporaine dans Les Hommes
d'aujourd'hui, Quinze jours eu Hollande, Mes Hôpitaux, Mes prisons,
Confessions..</p>
<p>Il semble inévitable qu'un homme tellement épris d'expansion et de
sincérité, qu'un écrivain si fertile en ressources, qu'un grammairien si
expert usera d'une prose abondante, librement, largement, splendidement
épandue, ou découpée en phrases nombreuses, rapides, saisissantes, aussi
que cet artiste va nous apporter des richesses verbales d'un luxe nouveau.</p>
<p>Ce n'est pas cela qu'il cherche. On est surpris, mais autrement et plus
qu'on n'aurait pensé. La conscience et la bonne foi dans l'expression ne
furent jamais plus inattendues, plus déconcertantes.</p>
<p>Lorsqu'il conçoit les lois de la prose, Verlaine se met en contradiction
avec le plus grand nombre des contemporains. Il ne la veut ni poétique
ni oratoire. Du moment—juge-t-il— que l'on ne chante pas, c'est que l'on
cause. Alors il ne s'agit pas d'émotions, d'adorations, d'extases, de
pleurs : on explique, on raisonne, on décrit, on renseigne. Il faut
voir, avec le plus possible d'attention, le plus de choses que l'on
peut, c'est-àdire atteindre au maximum d'exactitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 505</p>
<p>" L'endroit était militaire vraiment, avec son pont-levis muni d'une
farde d'honneur et protégé plus efficacement par deux grosses pièces de
rempart — et le nu des murs, le farouche des visages ; — par
intervalles, le canon des forts voi-</p>
<p><pb/></p>
<p>506 VERLAINE</p>
<p>« La place du débarcadère proprement dit. Un café d'officiers où l'on
déjeune. Blanc et or. Un peu province. Ce qu'il s'y boit d'absinthe !</p>
<p>insou(1) Duchâtelet.</p>
<p>(2) Paris vivant (ou mémoire d'un veuf).</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 507</p>
<p>cieux de ces hautes responsabilités, malheureusement* car bien que
l'oeuvre dramatique soit avant tout une oeuvre d'art— partant
justiciable du seul Beau — elle se trouve trop en contact avec la vraie
foule, le peuple, le commun des pécheurs, pour ne pas appeler en même
temps la critique et la censure du Bien. »</p>
<p><pb/></p>
<p>508 VERLAINE</p>
<p>et puis écrire là-dessus deux actes fort joliment dialogues, c'est d'une
simplicité adorable, ce n'est tout de môme pas assez du théâtre.</p>
<p>Un personnalisme résolu, mais par trop exclusif, le domine aussi quand
il écrit des romans. Ce que j'admire en Verlaine, l'inaptitude au
calcul, devient ici, je l'avoue, une faiblesse. D'autre part, il manque
d'une certaine patience et de certaine pondération indispensables au
romancier. Les Paris vivant contiennent des pages bien charmantes ;
cependant l'on ne peut s'empêcher de penser qu'il dirait cela mieux
encore dans sa langue naturelle, la poésie ; et nous regrettons alors le
mérite particulier aux choses qui ne peuvent être remplacées par d'autres.</p>
<p>Là, en effet, il cause, il met en pleine valeur ses qualités
d'observation, de justesse et de justice, la</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 509</p>
<p>Nous avons tous « l'esprit critique ». On le trouvera même plus
constant, plus actif chez les llettrés ; mais nous apprécions avec
d'autant plus de malveillance que nous sommes moins intelligents.
Vouloir juger afin d'abaisser autrui est naturellement une erreur
grossière, une auto-duperie lamentable, car si nous voyons de préférence
le défectueux des objets ou des êtres, nous tombons , dans la bizarre
perversion de goût qui fait dédaigner un mets savoureux pour mordre
avidement dans un fruit pourri.</p>
<p><pb/></p>
<p>510 VERLAINE</p>
<p>n'existe pas de plus triste infirmité que le désir de plaire aux snobs
en exécutant devant eux mainte grimace ingénieusement restrictive.</p>
<p>Victor Hugo, soleil dont tous sont le Memnon,</p>
<p>Extase du poète, orgueil de la patrie,</p>
<p>Un peu avant, il écrivait ce vers :</p>
<p>Poète vrai, comme le père Hugo (2)!</p>
<p>(1) Varia (Janvier 1895). (2) Invectives.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 511.</p>
<p><pb/></p>
<p>512 VERLAINE</p>
<p>mon Parallèlement, ce sont mes Chansons pour elle... et je crois qu'elle
est de vous cette porole :</p>
<p>.... . liberté, libertes aux poésies !</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>BIGAMIE— «AH ! D'ÊTRE HEUREUX !.. » — TERRIBLE MÉNAGE — BIBIPURÉE —
DERNIERS RIRES, DERNIERE CRIS — SAINT-ETIENNE-DU-MONT.</p>
<p>Je trouve dans l'ouvrage de MM. Alphonse Séché et Paul Berthault (Vie
anecdotique et pittoresque des grands écrivains. — Paul Verlaine) la
lettre suivante :</p>
<p>« Londres, 6 décembre 1893.</p>
<p><pb/></p>
<p>514 VERLAINE</p>
<p>« moi. Ne me parle jamais plus de l'autre. Aie un « meilleur caractère,
tout ira bien.</p>
<p>«A demain... Va, si nous sommes sages, nous « pourrons être heureux.
Seulement il faudra « changer de quartier. Je dois m'éloigner autant
«que possible. Cette créature a jeté sur moi un « mauvais sort, et
toujours ça va mal avec elle.</p>
<p>— Comment ? va s'exclamer le lecteur, est-ce qu'il avait deux compagnes ?</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 515</p>
<p><pb/></p>
<p>516 VERLAINE</p>
<p>Nos repas furent sommaires, Celle semaine : enfoncés Les Marguerys et
les Maires Aux menus par trop foncés...</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 517</p>
<p>Nous mangeâmes de la soupe Où lentilles et poireaux Mêlaient leurs
parfums farauds A celui du pain qu'on coupe.</p>
<p>L'eau coulait dans le cristal, Plus pure que lui, plus claire, Meilleure
que vin ou bière. Boire idéal et fatal !... (1).</p>
<p>Verlaine, n'aspirant qu'au repos, leur avait</p>
<p>(1) Invectives.</p>
<p><pb/></p>
<p>518 VERLAINE</p>
<p>" Lundi (1) matin, Londre.</p>
<p>« Ma pauvre chérie,</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 519</p>
<p>Depuis dix ans, ma jambe gauche, Tu me jouas combien de tours! C'en est
lassant, cela me fauche, Cela va-t-il durer toujours? (1).</p>
<p>Salut, France ! Et qui m'attend donc,</p>
<p>Puisque enfin voici la pairie?</p>
<p>Le calme, sans doute, et tant, donc!...</p>
<p>Ces vers disent le tourment du voyageur attendu par qui, en effet?...
Attendu comment, et en vue</p>
<p>(1) Varia. Vers écrits en 1895, mais qui lurent constamment d'actualité
depuis 1886.</p>
<p>(2) Varia.</p>
<p><pb/></p>
<p>520 VERLAINE</p>
<p>Ah ! d'être heureux, puisqu'on le peut, puisque la vie</p>
<p>Tumultueuse nous a tué toute envie</p>
<p>Autre que d'être calme en un lieu calme enfin !...</p>
<p>Mais son voeu de bonheur paisible avec la capricante Esther se prouva
nécessairement chimé-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 521</p>
<p>Me voici devant Vous, contrit comme il le faut, Je sais tout le malheur
d'avoir perdu la voie, El je n'ai plus d'espoir et je n'ai plus de joie
Qu'en une en qui je crois chastement, et qui vaut A mes yeux mieux que
tout, et l'espoir et la joie,,.</p>
<p>Bichat fut son dernier hôpital. Un fois encore il en sortit au bras de
sa « veuve » adorée, et fut par elle, après une querelle abominable,
abandonné dans une chambre d'hôtel où la fûtée Eugénie vint le prendre
avec l'intention, pour le coup, de ne plus le lâcher.</p>
<p>Rien de passionnel— c'est évident par trop — dans l'acharnement de la
chasseresse Eugénie. A par! leur tempérament querelleur, tout pareil,
Esther et Mouton différaient au point de vue intellectuel non moins
qu'au physique. La première, n'ayant plus la beauté"du diable mais
restée ce que l'on dénomme « belle femme », était un être tout
d'instinct, violemment et insouciamment nature; elle faisait la noce,
comme je l'ai dit, plutôt par une sorte de vengeance contre la destinée</p>
<p><pb/></p>
<p>522 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 523</p>
<p>« ... Le jardin de Jenny l'ouvrière »,</p>
<p>mais pas au « coeur content de peu »...</p>
<p>L'église Saint-Nicolas</p>
<p>Du Chardonnet sonne un glas,</p>
<p>El l'église Saint-Etienne</p>
<p>Des carillons variés</p>
<p>Pour de jeunes mariés</p>
<p>Moi je fume ma pipe et compose des vers,</p>
<p>Bonhomme, en jouissant de ces sites bonhommes,</p>
<p>Et quand tombe la nuit je m'endors vite, et comme</p>
<p>Pathétiques, profonds, clairs telle l'eau de roche.</p>
<p>L'existence était supportable quand on avait un peu d'argent. Mais
Eugénie se chargeait trop volontiers d'aller « ravager » les éditeurs,
et si elle avait des talents culinaires, si elle savait choisir un bon
morceau chez le boucher, si le. fruitier la</p>
<p>(1) Varia.</p>
<p><pb/></p>
<p>524 VERLAINE</p>
<p>Lorque nous allons chez Vanier, Dans des buts peu problématiques. Tu
portes un petit panier (1)...</p>
<p>Et, sur un geste irrité du pauvre invalide, elle insistait, annonçait
des résolutions d'un cynisme atroce, que Verlaine aurait dû trouver
plutôt risibles, étant données la laideur et la vieillesse de cette "
évaporée», auxquelles, sans doute, il ne</p>
<p>(1) Invectives.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 525</p>
<p>Quand tu me lis une histoire Empruntée aux faits divers, le me refuse à
la croire : — Le monde est-il si pervers ?</p>
<p>négli(1) rue Saint-Victor,</p>
<p><pb/></p>
<p>526 VERLAINE</p>
<p>gemment traité par ses compatriotes. Nous apprenions de l'étranger que
Verlaine était quelqu'un. La pudeur publique s'émut.</p>
<p>Le Ministère de l'Instruction publique donna un premier secours de 500
francs qu'il promettait renouvelable. De son côté, le Figaro, sur
l'initiative de François Coppée et d'Henri Bauer, ouvrit une
souscription alimentée par les cotisations d'un groupe de littérateurs
de gens du monde, et qui produisait environ 140 francs par mois. Cela
ferait en tout, dans l'année, plus de cent louis. Eugénie se rasséréna
un peu : son pensionnaire avait désormais des rentes.</p>
<p>On quitta la mansarde. On loua, au n°39 de la rue Descartes, un logement
de deux chambres et une cuisine. Eugénie trouva l'occasion de faire à
bon compte l'acquisition de quelques meubles. Un véritable luxe : il y
avait un canapé, de grands rideaux. Ravi de ce faste, Verlaine s'occupa
de l'augmenter encore. Un flacon magique, acheté cinquante centimes chez
le marchand de couleurs, lui fournit de quoi dorer le cordon de
sonnette, aussi les pincettes et le garde-feu qui garnissaient la
cheminée en simili-marbre... et d'abord et avant tout les chaises, mais
ces dernières avec une telle prodigalité que — l'enduit précieux n'étant
pas très « adhésif » ou l'étant autrement que l'affirmait l'étiquette du
flacon — les visiteurs ne pou-</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 527</p>
<p>vaient guère y toucher sans emporter sur eux quelque chose de
l'étincelanle parure, et Du Plessys disait en regardant sa culotte :</p>
<p>« Croirait-on que chez un poète on se couvre d'or?... »</p>
<p><pb/></p>
<p>528 VERLAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 529</p>
<p>Quel Dieu te crée Ce chic, pourtant, Qui nous agrée ?...</p>
<p>Pourtant, aussi,</p>
<p>Ta gentillesse,</p>
<p>Notre liesse</p>
<p>Et ton souci,.. (1 )</p>
<p>(1) Dédicaces.</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>530 VERLAINE</p>
<p>De telles qualités demeurèrent sans effet sur âme soupçonneuse
d'Eugénie. Le nom de « Bibi » ne lui disait plus rien, celui de « Purée
» lui causait un invincible dégoût. Son compagnon pouvait écrire au
savetier-commissionnaire :</p>
<p>la pauvreté : Ton opulence,</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 531</p>
<p>tait avec fureur» bousculait Bibi, lui balayait clans les jambes... et
tout d'un coup, sous l'action des cordiaux qu'elle venait de prendre,
éclatait en transports de colère grandiloquente :</p>
<p>Et se campant devant Bibi plein d'émoi, elle frappait sa vaste poitrine
de claques indignées qui résonnaient avec un bruit sourd.</p>
<p>Quand l'intrus avait pris la fuite, Verlaine sommait énergiquement sa
compagne de le faire transporter dans un. hôpital ou simplement dans la
rue, pour qu'il fût délivré, n'importe comment;</p>
<p><pb/></p>
<p>532 VERLAINE</p>
<p>— Tue-moi donc d'un seul coup, assassin !..„</p>
<p>Là-dessus, elle éclatait en sanglots, appelait la mort, se mettait au
lit. Verlaine finit par céder, bibi Purée fut prié de ne pas revenir.</p>
<p>Si l'éditeur envoyait un peu d'argent, si le ministre accordait un
nouveau secours, si la souscription du Figaro avait produit « quelques
ors », l'humeur d'Eugénie devenait charmante pour les visiteurs, à
condition qu'ils n'amenâssent pas de femmes et ne fussent point
soupçonnés d'être des tire-liards ou des espions d'Esther.</p>
<p>N'importe ! Ah ! buvons donc, tandis que</p>
<p>Ce docteur a le dos tourné,</p>
<p>Age mûr venu dont je bisque !... (1).</p>
<p>Il revenait avec bonhomie sur l'histoire de sa vie conjugale. Car la
séparation n'avait éié.eiici;-</p>
<p>(1) Varia.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 533</p>
<p>j'ai rêvé d'elle et pas elle de moi !...</p>
<p>ses regrets, ses navrantes coquetteries d'amant que n'abandonne pas
l'espoir :</p>
<p>Ecoutez la chanson bien douce...</p>
<p>puis, pour que ce fût complet, ses colères, ses reproches, ses injures
avaient perpétué, en dépit de l'absence, en dépit des lois humaines, le
tempe tueux ménage. Il parlait maintenant de sa femme avec une douceur
tranquille :</p>
<p>— ... Non, vraiment, si je l'apercevais dans la foule... cela peut
arriver... je ne détournerais pas la tête... Plutôt, de la façon dont au
passage on reconnaît une ancienne, je lui dirais, de loin, bonjour...
familièrement... c'est trop naturel... et d'un geste détaché... dame!
oui, détaché... mais amical, gentil...</p>
<p>Eugénie croyait alors nécessaire de faire mauvais mari d'autrefois les
observations les pli véhémentes; elle plaignait la jeune épouse, p nait
son parti avec une indignation iunbonu</p>
<p><pb/></p>
<p>534 VERLAINE</p>
<p>Lui se disculpait, très animé. Elle l'accablait davantage :</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 535</p>
<p>Enfants, voici des boenfs qui passent» Cachez vos rouges laitiers...</p>
<p>C'était long... Pourtant l'on chantait les vingt quatre couplets.
Eugénie prolongeait encore le r frain par une suite de tra la la la la
la la la la que Verlaine accompagnait en agitant des castagnettes-de
deux sous.</p>
<p>Il en usait avec effronterie, l'homme a sincère », aux yeux de ses amis
scandalisés un peu, égayes beaucoup, et se teindre et se lustrer de
brillantine,</p>
<p><pb/></p>
<p>536 VERLAINE</p>
<p>Le régime sédentaire, le manque d'air vif et de grand jour étaient
d'ailleurs mauvais pour son état physiologique ; il engraissait, il
devenait somnolent, les ressorts de la résistance vitale
s'affaiblissaient : le premier accident serait dangereux.</p>
<p>Le seul savant c'est encore Moïse (1) ! Ainsi disais-je et pensais-je
autrefois, El quand j'y pense encore, et sans surprise, Me le redis avec
la même voir.</p>
<p>(1) Varia.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 537</p>
<p><pb/></p>
<p>538 VERLAINE</p>
<p>Adieu donc, adieu, cher moi-même Que d'honnêtes gens m'ont blâmé, Les
pauvres, d'avoir trop aimé, Trop flatté (dame, quand on aime!)</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 539</p>
<p>(1) Varia.</p>
<p><pb/></p>
<p>540 VERLAINE</p>
<p>— Ne crois-tu pas, interrogeait-il, que cela produira des événements
graves?</p>
<p>Et comme je demeurais sceptique, il eut un sourire vaguement satisfait
où transparaissait pourtant, il me sembla, quelque déception enfantine.
Il ajouta :</p>
<p>— Moi, d'ailleurs... je suis fichu.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 541</p>
<p><pb/></p>
<p>542</p>
<p>VERLAINE</p>
<p>souffrir, et ce fut horrible, cette, dernière « scène» entre une
malheureuse folle et un agonisant convulsif. Il roula de son lit, elle
n'eut pas la vigueur nécessaire pour porter un corps aussi lourd, et
s'en alla pleurer chez des voisins, il resta, se tordant, râlant sur le
plancher, retrouvant parfois la force d'articuler ces mots :« Un prêtre
!.., Ah ! je n'ai même pas de prêtre !... »</p>
<p>(1) 8 janvier 1896. Eugénie, dans sa logique rapide et spéciale. crut
comprendre qu'il s'agissait du poète des Humbles. Verlaiue l'avait très
peu revu depuis 1871. Coppée fut charitable</p>
<p><pb/></p>
<p>VERLAINE 543</p>
<p>Par une sorte de " malice » divine il fallut ensuite que tout le drame,
toute la signification, tout l'enseignement de cette vie de poète
fussent réunis, visibles, en un temple où se concentre, on dirait,
l'histoire glorieuse, agitée, inégale, mélancolique et jolie du
caholicisme de France.»</p>
<p><pb/></p>
<p>544 VERLAINE</p>
<p>FIN</p>
<p>St-Denis. Imp J. Dardailler</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES CRITIQUES ET BIOGRAPHIES</p>
<p>E.-J. CREPET BAUDELAIRE - Etude biographique</p>
<p>DELAHAYE</p>
<p>VERLAINE RIMBAUD - L'artiste, l'être moral</p>
<p>Les "ILLUMINATIONS" et "UNE SAISON EN ENFER" de RIMBAUD</p>
<p>Commentaires</p>
<p>DUJARDIN MALLARMÉ PAR UN DES SIENS</p>
<p>MONKIEWICZ VERLAINE CRITIQUE LITTÉRAIRE</p>
<p>ROYÈRE MALLARMÉ</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
