<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ghéon, Henri (1875-1944)">Henri Ghéon</author>
<title>Partis pris. Réflexions sur l'art littéraire</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ghéon, Henri (1875-1944)</author>, <title>Partis pris. Réflexions sur l'art littéraire</title>, <date>1923</date>,description :,260 pages
</bibl>
<publisher>Nouvelle Libr. nationale (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9610413j</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1923">1923</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HENRI GHÉON</p>
<p>PARTIS PRIS</p>
<p>RÉFLEXIONS</p>
<p>SUR L'ART LITTÉRAIRE</p>
<p>PARIS</p>
<p>NOUVELLE LIBRAIRIE NATIONALE</p>
<p>3, PLACE DU PANTHÉON, 3</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PARTIS PRIS</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>PROSE :</p>
<p>Nos Directions, critique (NOUVELLE REVUE FRANÇAISE). L'Homme né de la
guerre.</p>
<p>I. Témoignage d'un converti (BLOUD ET GAY).</p>
<p>Le Consolateur, roman (FASQUELLE).</p>
<p>POÉSIE ;</p>
<p>Chansons d'Aube (épuisé).</p>
<p>Foi en la France (NOUVELLE REVUE FRANÇAISE).</p>
<p>Le Miroir de Jésus (ART CATHOLIQUE).</p>
<p>Les Trois Miracles de Sainte-Cécile (SOCIÉTÉ LITTÉRAIRE DE</p>
<p>FRANCE).</p>
<p>THÉÂTRE :</p>
<p>Le Pain (NOUVELLE REVUE FRANÇAISE).</p>
<p>Le Pauvre sous l'Escalier (NOUVELLE REVUE FRANÇAISE).</p>
<p>La Farce du Pendu Dépendu (SOCIÉTÉ LITTÉRAIRE DB FRANCB). Jeux et
Miracles pour le peuple fidèle, 1ro série (REVUE DES</p>
<p>JBUNES).</p>
<p>Saint Maurice ou L'Obéissance (REVUE DES JEUNBS).</p>
<p>Le Débat de Nicolazic (STOCK et G").</p>
<p>Le Chat Botté (STOCK et G").</p>
<p>La Bergère au pays des loups.</p>
<p>La Merveilleuse Histoire du jeune Bernard de Menthon. Peau d'Ane.</p>
<p>Les Propos interrompus, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI GHÉON</p>
<p>PARTIS PRIS</p>
<p>RÉFLEXIONS</p>
<p>Wti L'ART LITTÉRAIRE</p>
<p>PARIS</p>
<p>NOUVELLE LIBRAIRIE NATIONALE</p>
<p>3, PLACE DU PANTHÉON, 3</p>
<p>MCMXXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous droits de traduction et de reproduction réservés pour tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE</p>
<p>Il n'en reste pas moins que ces réflexions cursives illustrent une
doctrine implicite que Ton aura peut-être la patience de dégager. J'ai
tâché de les éclairer par des documents</p>
<p><pb/></p>
<p>et des notes. Mais pour plus de clarté encore j'indiquerai en peu de
mots ma position.</p>
<p>1; Nouvelle Revue Française, 1911.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une vérité pour l'esprit ? Pour le cœur, cela passe- encore. Les uns
disaient comme Pilate : « Qu'est-ce que la vérité ? » Les autres : «
Autant de vérités que d'hommes. » Et les moins aveugles encore : « Il y
a une vérité... qui se refuse. » Restaient les vérités de sens commun,
indignes d'un homme de pensée...</p>
<p>Qu'on imagine alors le saisissement et la joie de celui qui entend une
voix s'élever et, dominant le brouhaha de la Babel philosophique,
proférer ces paroles :</p>
<p>« L'homme est fait pour la vérité.</p>
<p>r « La Révélation l'impose — mais aussi la raison la prouve.</p>
<p>« Elle coïncide avec le sens commun. » Tout en la réfutant, M. Bergson
l'a hono-</p>
<p>1. Témoignage d'un converti (Bloud et Gay).</p>
<p><pb/></p>
<p>I. « Ce qu'il a dit (Saint Thomas) de la portée et de la valeur de
l'intelligence humaine est inébranlable : « Par sa nature, notre
intelligence connaît l'être et les attributs de l'être en tant qu'être ;
et de cette connaissance découle celle des premiers principes. » Lettre
encyclique de Pie XI sur saint Thomas d'Aquin (29 juin 1923).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comment tous deux encore pouvaient persévérer dans l'être. Au nom d'un
principe premier, sous l'égide d'une vérité suprême et unique, elle nous
proposait autant de vérités particulières (mais uniques dans leur
domaine) qu'il y a de domaines dans notre activité : une vérité
politique, une vérité sociale, une vérité esthétique. Tout devenait
facile et clair.</p>
<p>Les opérations continuent. Nous tenons toujours ferme sur nos positions
avancées</p>
<p><pb/></p>
<p>autour du réduit principal. Exotisme, sensualisme, intuitionnisme,
bolchevisme, dilettantisme — et j'en passe — auxquels la retombée
d'après l'épreuve a valu un regain de de vie et de faveur, jettent la
confusion dans le monde des lettres. Le mercantilisme s'en mêle et un
certain honneur se perd. Souvent les mieux doués, les mieux intentionnés
déraillent. Tout le monde parle de « construire » cependant. En
attendant, on démolit surtoùt ; les plans sont vagues — et d'ailleurs
chacun a son plan.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'aère. Il prend mesure sur la réalité. Il cesse d'être le fait de leur
seul caprice individuel et, sans perdre sa fantaisie qui gagne en
franchise et en belle humeur, il redevient pour eux une fonction humaine
et sociale.</p>
<p>On trouvera dans les pages qui suivent l'expression diversifiée de ces
partis pris esthétiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>rience^du moment a donné raison aux principes.</p>
<p>A certitude plus vaste, champ plus vaste ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Orsay, août 1923.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PARTIS PRIS</p>
<p>1</p>
<p>L'ART AVEC UN GRAND A</p>
<p>ET LA LITTÉRATURE</p>
<p>Dans les cénacles littéraires où, depuis trente ans, s'élabore la notion
de « l'Art » tel qu'il sera demain, ou après-demain, ou jamais, — car il
y règne un véritable fanatisme « messianique » et on n'y saurait
convenir de la venue d'aucun messie », puisque, par principe, on
l'attend — on en est encore au grand A. Encore et de plus en plus. Plus
le temps passe, plus le but s'éloigne, plus l'objet se dérobe, et plus
grandit la majuscule. Plus, en même temps, la notion de l'Art se
rétrécit et se referme. On y admet de moins en moins pour lui la
considération d'aucune autre fin que la sienne propre, qu'elle concerne
Dieu, la cité ou l'individu. La progression est logique, prévue, on peut
dire fatale. C'est une raison jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>tement pour essayer de la contrecarrer. L'homme a tous les recours
possibles contre ce qu'il appelle, dans sa lâche faiblesse, une fatalité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>défenseurs, en dehors de leurs monastères. Ils n'avaient pas coupé les
ponts. Nous sommes en train de les faire sauter, au nom de « l'Art ».
Pense-t-on que l'art y trouve son compte ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>beauté, il s'agit au contraire de l'épouser tout entier, si fortement,
si justement que la beauté de la forme naisse de l'étreinte et consacre
l'intensité, la partialité et l'authenticité de la pensée même qui la
soutient.</p>
<p><pb/></p>
<p>prêché et qui n'en sont pas pour cela moins délectables. Si on repousse
cette déduction, il faudra rejeter du temple de Mémoire plus des -trois
quarts des écrivains de qualité ; car ils furent, pour la plupart,
depuis les siècles — en France spécialement — essayistes, moralistes et
prédicateurs. L'Art ne veut pas d'eux ? Qu'il le dise.</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>RÉCENTS DÉBUTS</p>
<p>DE JEAN DE LA FONTAINE</p>
<p>PRÉSENTÉ PAR PAUL VALÉRY</p>
<p>D'autres centenaires nous pressent. Qui) aujourd'hui, ne s'avise-t-on
pa's de fêter ? Tout futuriste qu'on naisse en notre siècle, jamais on
n'a autant éprouvé le besoin dé se tourner vers le passé, pour lui
demander des conseils, des raisons d'agir et de vivre. Déficience du
présent que nos aïeux ont rarement connue ; ils se souciaient moins
d'hier, s'y sentant attachés plus solidement.</p>
<p>Mais il n'est pas trop tard pour dire un mot de La Fontaine. Sauf
absorption et consomption — hélas ! possibles — de l'Occident par
l'Orient, un La Fontaine ne devra point passer de mode. Au fait, le
vieux poète vient justement de débuter chez nous par une longue suite de
vers mytholo- giqucs qui eût semblé illisible il y a quinze ans et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui sait ? Il y a quelquefois une sorte de paresse dans le travail ardu
des vers ; généralement peu de mérite, en raison du plaisir tout égoïste
qu'on y prend. On peine, soit ! mais doucement, comme un rameur dans le
sens du courant, au fil souvent interrompu, mais toujours rattrapé à
temps, de la musique. Quoi qu'il en soit de sa paresse, j'ai la
conviction qu'un artiste comme La Fontaine, même quand il ajuste,
retouche et polit, quand il se bat avec les règles et les mots, prend
encore le temps de rêver et fait d'autant mieux tout cela, peut-être,
qu'il le fait en rêvant. « Celui même qui doit écrire son rêve, déclare
Valéry, se doit d'être infiniment éveillé. » Bien sûr. Mais faut-il
opposer les termes ? Le rêve poétique ne suppose point le sommeil. Il est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je comprends et partage l'émerveillement de r",\!l Valéry devant des
vers comme ceux-çi :</p>
<p><pb/></p>
<p>Jours devenus moments, moments filés de soie,</p>
<p>Moments pour qui le sort rend nos vœux superflus.</p>
<p>Je ne suis pas non plus éloigné de croire que le jeune Racine dut
apprendre par cœur la plainte de Vénus et y reconnut les accents que sa
propre lyre, plus tard, devait sonner sur le théâtre :</p>
<p>Encor si je pouvais le suivre en ces lieux sombres !</p>
<p>Que ne m'est-il permis d'errer parmi les ombres 1</p>
<p>Il est temps de passer au funeste moment</p>
<p>Où la triste Vénus va quitter son amant...</p>
<p>La Fontaine naîtra une dizaine d'années plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donné, qu'il s'échauffera pour convaincre, enfin qu'il deviendra capable
de s'oublier dans l'action.</p>
<p>l.Dans un article publié en août 1923 : Qu'est-ce que l'art?</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Presque tous les mouvements littéraires un peu importants sont nés
dans un cénacle ; mais tous en sont sortis, ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>AUTOUR DU BUSTE DE FLAUBERT</p>
<p>OU LE MARIAGE DE ROMÉO</p>
<p>1. Ou les Entretiens d'un sage et de deux philosophes sur diverses
matières inégalement actuelles, par Jacques Maritain.</p>
<p>Un vol. Nouvelle Librairie Nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il répéta :</p>
<p>]</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dus peser mes mots :</p>
<p>— Vous le désavouez donc ?</p>
<p>— Et pourquoi donc ? Au nom de quoi ?clama</p>
<p>Philonoüs.</p>
<p>— Ne nous arrêtons pas en si bon chemin, répliquai-je ; un pas encore,
s'il vous plaît. Cela</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon contradicteur s'était tu. Je l'entraînai vers le monument neuf, trop
blanc parmi les branches mortes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il vivra plusieurs années de sa vie dans ce trou de Yonville, entre
Bovary et Homais. Il s'agit, par les mots, de transfigurer leur laideur.
Quel calvaire !</p>
<p><pb/></p>
<p>Philonous m'interrompit :</p>
<p>« Où voulez-vous en venir, je vous prie ?</p>
<p>— A ceci, qui est affreusement banal, comme toute vérité ; mais pas
encore assez, puisqu'on se voit forcé de le redire.... A ceci que
l'homme social, ou moral, ou religieux se survit toujours chez l'artiste
et d'autant plus, peut-être, que l'artiste est plus grand et plus
capable de brasser et de réduire une plus ardente et plus riche matière.
Qu'on vienne nous parler désormais de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>PROTECTIONNISME LITTÉRAIRE.</p>
<p>A PROPOS DE DOSTOIEVSKI</p>
<p>On parle beaucoup de Dostoïevski. Etudes souvenirs, conférences, reprise
des Karamazov au Vieux-Colombier, etc. Nos lecteurs n'ont pas oublié le
portrait frappant et puissant que Léon Daudet a tracé du plus grand des
romanciers russes — j'allais dire des romanciers — l'égal, en tout cas,
de Stendhal et même de Balzac dans un autre royaume. Au fait,
porte-parole de races différentes, il n'y a pas de commune mesure entre
eux.</p>
<p>Devons-nous nous plaindre de cette faveur et de cette gloire bientôt
unanimes ? La connaissance et l'amour de Dostoïevski sont demeurés
longtemps le privilège d'un cercle un peu trop restreint de lecteurs.
Réjouissons-nous donc. Mais, ceci dit et l'hommage une fois rendu, ne
nous laissons ni déborder, ni aveugler par notre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Reproche tout gratuit. Imagination de partisan. Une politique intérieure
de défense et de vigilance nationales suppose — on l'a dit et redit cent
et mille fois — une politique étrangère indéfectible, fondée, par
conséquent, sur la connaissance intime et complète de l'adversaire ou de
l'allié éventuel.</p>
<p>Ce qui est vrai du nationalisme1 politique l'est également du
nationalisme littéraire ou intellectuel. Afin de protéger et de faire
fructifier les biens acquis, celui-ci se tourne vers le dehors et, de
son point de vue, le considère. Il doit et veut tout connaître de
l'étranger. Je ne dis pas</p>
<p>1. Je ne sais trop, ou plutôt, je le sais trop bien, pourquoi on prête
au mot « nationalisme » dans le camp adverse un sens nécessairement
agressif. Le nationalisme n'est rien de plus qu'une réaction de défense.
Comme l'écrit excellemment le prince V. Ghika dans sa réponse à
l'Enquête des Lettres (juillet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aimé ! Avec cela, le moyen de s'entendre ?...</p>
<p>Il n'est pas vrai que nous fermions les portes. Nous demandons
simplement « le droit de regard » sur ce qui entrera chez nous. Car nous
n'estimons pas que ce qui vient de loin nous soit nécessairement
profitable. Nous jugerons, nous choisirons, nous signalerons le danger.
Si nous avons, en France, besoin de nourriture, c'est d'une certaine
nourriture et non de n'importe laquelle. Nous sommes du pays où l'on
mange du pain.</p>
<p>10 De quoi notre littérature s'est nourrie qui n'appartenait pas en
propre au fonds français ;</p>
<p>2° Dans quelles conditions cette infraction au régime lui aura réussi,
dans quelles autres non.</p>
<p>Latine et celtique en naissant, c'est tout d'abord aux fonds celtique et
latin qu'elle puise ; au fonds germanique nullement. Tristan est de
notre pays. Wotan ne peut pas en être. Nous n'en saurions rien tirer. Au
contraire, quel attrait, dès le moyen âgé, vers tout ce qui nous vient
de Rome, puis de la Grèce, les lieux sacrés de notre civilisation
originelle ! Nous ne recevrons.de l'Orient que ce que l'Eglise en
sauvera et jugera utile de nous en transmettre, l'Ancien Testament lati-</p>
<p><pb/></p>
<p>Celtiques, Lamartine et Chateaubriand. Latin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le sujet est trop vaste pour que j'essaie de le traiter ici. Mais pour
conclure ces considérations</p>
<p><pb/></p>
<p>générales sur le « protectionnisme littéraire », je voudrais signaler,
du moins, le principal danger auquel la fréquentation prolongée des
idées de Dostoïevski nous exposerait.</p>
<p>Jacques Rivière écrivait récemment dans la Nouvelle Revue française : «
Il est peut-être le premier qui ait résolument envisagé en face
l'absurdité de nos sentiments tels qu'ils se con- joignent en nous
spontanément et qui, dans un élan d'enthousiasme et d'amour pour la
nature humaine, ait osé embrasser cette absurdité comme un idéal. »</p>
<p><pb/></p>
<p>non matière d'édification, surtout pour un peuple comme le nôtre, formé
sous les disciplines logiques de la Grèce, de Rome et du catholicisme,
amoureux avant tout de la consistance, de l'ordre social et des
enchaînements de la raison.</p>
<p>Alors, anarchie ? retour au chaos ? barbarie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>impunément accoutumer sa pensée au désordre. Nous ne voulons pas être
détruits, mais édifiés 1; ; nous voulons durer et grandir. Notre culture
latine et chrétienne nous en donne tous les moyens; tenons-nous-y — et
ne doutons pas de nos droits, de notre valeur, de notre vérité :
Dostoïevski ne saurait être un de nos guides. Je trouve dans une de ses
lettres une phrase qui résume l'enseignement principal de sa vie et le
seul recevable, selon moi :</p>
<p>« Ma vie, naturellement, c'est mon travail. »</p>
<p>Sauvons-la vite 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>DU ROMANTISME PAR ABSENCE</p>
<p>DE DIEU</p>
<p>Entre classiques et romantiques, la lutte a repris de plus belle.
Avait-elle jamais cessé ? Elle durera autant que le monde... et la
littérature. La question semblait tranchée par les fortes définitions de
Maurras, par le maître livre de Pierre Lasserre et telles remarques de
Gide qu'on ne se lasse pas de répéter... Il n'en est rien et on dispute
encore. S'entend-on sur le sens des mots ? Il suffirait peut-être, pour
se trouver d'accord, de changer de vocabulaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>romantisme et la raison le tout du classicisme ! « Des bêtises ! »
disait Moréas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sien, c'est-à-dire le monde des choses et des êtres, que s'il s'est fait
justement de ce monde une image fixe, précise, certaine et s'il tient
une vérité. Mais combien se satisferont d'une vérité toute humaine ? Et
combien y a-t-il de vérités humaines qui ne soient pas battues en
brèche, infirmées et inquiétées par d'autres « contre- vérités » ? Le
scepticisme pur ne vaut rien pour l'action ; il ne vaut guère mieux pour
la création, qui est action positive : un Montaigne écrira des « essais
», non des « œuvres »... La vérité totale et supérieure est de Dieu.</p>
<p>Etant acquis que l'homme est un animal essentiellement religieux, il est
permis de développer</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous. En un mot, le « trou par en haut » était devenu proprement la clé
de voûte de la nef qui abrite le peuple des hommes. Quelle sécurité,
quel calme — et quelle liberté !</p>
<p><pb/></p>
<p>Là-dessus nous arrivent les pseudo-philosophes qui grossoient
l'Encyclopédie. Le « trou par en haut » reparaît, vide, obsédant et
exigeant, comme une ventouse sur le monde. C'est peut- être un bienfait
momentané pour le lyrisme ; non pour l'esprit français, ni pour l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avancement « spirituel », croit-on qu'en lui le temporel n'en souffre
pas? Un Hugo n'atteindra pas Dieu — et du même'coup quittera l'homme. Et
c'est pourquoi il ne saura, il ne pourra être classique — ou bien
fortuitement.</p>
<p><pb/></p>
<p>mis. L'art a perdu sa paix, comme le monde. Romantisme égale messianisme
: faim de Dieu, absence de Dieu. Bien sûr, il eut d'autres raisons.
Celle-ci est la principale.</p>
<p>1. Je n'affecte pas d'ignorer ce que le classicisme français doit d'un
peu restrictif au jansénisme, voire au protestantisme.</p>
<p>Mais l'important en lui ce n'est pas la restriction : c'est la liberté
dans la certitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>RÉFLEXIONS SUR L'ESPRIT FRANÇAIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III. — L'esprit français est logique, ordonné ; l'esprit français est,
par essence, inlelligible. Il tient compte de l'harmonie, de la couleur,
de la saveur des mots — et même aucun n'aura poussé si loin ce don
subtil — mais moins que de leur sens, de leur précision, de leur propre
valeur et de leur place dans la phrase. S'il est brillant, chan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'une confusion imprudente entre l'art proprement. littéraire et les
arts plastiques. S'avisant de traiter les mots comme des couleurs ou des
lignes, quand on les eut groupés en un bel assemblage, on crut bientôt
avoir tout fait. On n'oubliait plus qu'une chose, c'est qu'ils pouvaient
avoir un sens ; qu'ils étaient sentiment, pensée et par conséquent
action ; qu'ils exprimaient ou la vérité ou l'erreur, ou le mal ou le
bien, ou la sagesse ou la folie. Dès lors, le tout fut de bien dire,
comme un peintre peint bien, c'est-à-dire savoureusement. L'œuvre d'art
littéraire devenait ainsi détachable de l'esprit qui l'avait conçue, de
l'homme, de la nation, du monde, de tout ce qui, jadis, la nourrissait.</p>
<p>Ivres de cette découverte, combien peu d'entre nos aînés prirent garde
que l'œuvre d'art pur est l'exception ; que notre littérature nationale
— comme celle de Rome, comme celle de la Grèce — n'avait connu ce
malheureux divorce de la forme d'avec l'esprit qu'aux époques de son
déclin ; enfin que l'objet des lettres françaises aura été de tout temps
la pensée et leur but la persuasion. — Que le peintre ne soit pas
absolument tenu de vouloir dire quelque chose (encore qu'il le puisse
sans se diminuer) cela est entendu. Il en va tout différemment de
l'écrivain. S'il convient d'accepter le point de vue de « l'art pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. De cette poésie dissidente, les champions conscients ou non — et il
en est de grands — seraient Claudel, peut-être</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>SNOBISME'ET MESSIANISME</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle consommation de « jeunes », chère madame ! Le génie humain n'y
suffira pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous la signature d'un de ceux-ci, écrivain de premier rang, le conteur
accompli de la Symphonie pastorale, le rare et flexueux critique des
Prélextes, se trouve au dernier numéro, un court paragraphe taillé en
flèche, qui est une profession de foi. Recueillons-la.</p>
<p>« On a dit que je cours après ma jeunesse. Il est</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Témoignage d'un converti.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la jeunesse aurait tous les droits et toutes les vertus. C'est
bien son tour. Depuis les temps antiques on s'était toujours accordé à
faire du don de sagesse le privilège des vieillards et le résultat de
l'expérience. Les vieux n'instruisent plus les jeunes, mais les jeunes
les vieux. Ils ont en eux la vérité. Affirmation toute gratuite et si
l'on veut, sentimentale ; l'équivalent de celle</p>
<p><pb/></p>
<p>de Rousseau concernant la bonté naturelle de l'homme. Enregistrons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois vraie, moi aussi — sans pourtant la prendre au tragique — la
phrase de Vigny :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui s'aperçoit aujourd'hui qu'il ne sait pas dessiner une main... Le
voici prisonnier de sa manière personnelle. Quelle leçon !</p>
<p>Lisons et relisons la mémorable phrase de Maurras que cite Jacques
Bainville dans la Revue universelle ; elle rafraîchira et fortifiera nos
esprits : « La civilisation, c'est l'élal social dans</p>
<p>1. A la suite de cet article, André Gide me fit observer que ce n'était
pas sans raison qu'il avait rapproché ici la thèse et l'antithèse.
Pourquoi ne pas nous dire alors, en nuançant :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>LA POÉSIE A DEUX VISAGES</p>
<p>J'ai sur ma table deux livres également précieux, signés de deux poètes
authentiques depuis longtemps consacrés par l'élite, mais si différents
l'un de l'autre qu'en un temps de convictions fortes, il semble que l'on
ne devrait pouvoir s'éprendre du premier qu'en se déprenant du second et
réciproquement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce donc qu'un poète ?</p>
<p>Le personnage héroïque et sacré, dictant les</p>
<p>1. Gomès, édit. (Nîmes).</p>
<p>%. Nouvelle Revue Française,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le poète est ce pélerin que Dieu envoie sur la terre, pour qu'il y
découvre des vestiges du Paradis perdu et du ciel retrouvé.</p>
<p>« Mais les passants ne daignent point jeter les yeux sur lui ; ils ne
voient pas la douleur de ce regard. La seule créature qui ait compassion
en silence est le chien immobile... Mais Dieu laisse</p>
<p><pb/></p>
<p>choir dans la sébile du pauvre poète l'azur du ciel tout entier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce beaucoup forcer la pensée de Jammes que de lui faire dire :
L'impulsion est tout ? Personne, cependant, ne possède un métier plus
sûr. Mais il en fait bon marché en paroles.</p>
<p>Est-ce trahir Paul Valéry que de lui faire dire : Tout est dans le
métier ? Je connais peu d'écrivains qui aient remué au fond d'eux tant
de sentiments et d'idées et qui soient moins « for- mistes » au sens
parnassien.</p>
<p>Cette double contradiction vient-elle de ceci que, chez le premier,
l'impulsion est plus droite, plus simple, voire plus naïve ; chez le
second plus complexe, plus inquiète, moins nettement orientée vers un
but ? Il n'en reste pas moins qu'ils ont raison tous deux, l'un contre
l'autre, l'un avec l'autre, et que ni l'inspiration n'est le tout de la
poésie, ni le métier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La confusion morose</p>
<p>Qui me servait de sommeil</p>
<p>Se dissipe dès la rose</p>
<p>Apparence du soleil ;</p>
<p>Dans mon âme je m'avance,</p>
<p>fout ailé de confiance :</p>
<p>C'est la première oraison !</p>
<p>A peine sorti. des sables,</p>
<p>Je fais des pas admirables</p>
<p>Dans les pas de ma raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>lyrisme, lequel n'est qu'une province de la poésie ; on semble souvent
l'oublier.</p>
<p>1. J'aurais pu aussi bien tenter le parallèle entre Claudel et</p>
<p>Moréas, entre les deux manières de Péguy, entre les deux ma- nières de
Cocteau etc, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>SINCÉRITÉ DE CHARLES BAUDELAIRE</p>
<p>Les uns nous livrent leur secret « en clair », ils « se déboutonnent »,
ils se confessent. Sans doute n'écriraient-ils point s'ils n'éprouvaient
le besoin de se confesser. Tels un Montaigne, un Rousseau, un Stendhal,
un Proust. Les autres, volontaire-</p>
<p>ment, s'effacent derrière leurs ouvrages. JMPars ,</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>£ volonté qu&amp;si-héroïque. Il y a reprise sur le non- être et, par
conséquent, sur l'enfer.</p>
<p>s</p>
<p>a singulièrement enrichi et clarifié la matière. On tient enfin la clé
de ce qu'on a appelé longtemps une « mystification » romantique. La «
vie mise</p>
<p>Le critique le remarque ingénieusement, le problème de l'existence s'est
posé de la même façon pour bien d'autres artistes. A défaut d'une</p>
<p>1. Plon et Nourrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Romantique renforcé — par destinée, par caractère — ce qui l'opposera à
tous ceux qui l'ont précédé, ce sera un ensemble de dons proprement
antiromantiques : la puissance d'introspection, l'acuité et la précision
de la pensée, la loyauté et la lucidité du sens critique, enfin</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dans son Dostoïevsky, André Gide insiste sur ce point.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qu'on ne s'y méprenne pas, dans la pensée de Baudelaire</p>
<p>Dieu ou avec Satan ; l'être et le non-être s'excluent.</p>
<p><pb/></p>
<p>les trésors que le classicisme a provisoirement négligés, tout l'apport
français catholique du Moyen Age ? de déjanséniser et de déprotestantiser
 la religion traditionnelle de la France ? Le diable n'est «
germain » ou « anglo-saxon » que parce que nous ne l'avons pas «
francisé ». Je le répète, le « diable » de Baudelaire est une personne ;
il fait partie intégrante de sa conception réaliste et mystique,
catholique et classique de l'univers.</p>
<p><pb/></p>
<p>combattre au nom du thomisme l'idolâlrie de l'arlisle qui prendrait «
pour béalilude la fin de son arl ou la beaulé de l'œuvre », cite en note
un passage capital de l'Art romantique qui nous donne beau jeu contre
l'art pur. Il faudrait qu'il fût affiché partout dans les cénacles :</p>
<p>Spécialisation dans le mot, spécialisation dans l'image, nous n'avons
jamais eu tant de spécialistes qu'aujourd'hui et la « passion frénétique
de l'art » ne semble nullement refroidie. Le conseil nous vient donc à
point. Habile comme pas un dans son métier, sensible comme personne aux
souilles muets qui parcourent le monde des choses et des êtres,
parfaitement conscient de ce qui composait sa valeur et sa rareté, en
tant qu'artiste et en tant qu'homme, et enfin, menacé de n'exister que
par son art, Baudelaire jamais n'abdiqua devant celui-ci. Il le
respectait trop</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>LA POÉSIE EN QUÊTE</p>
<p>DE L'OBJET PERDU</p>
<p>La critique proprement dite, réserve faite des variations du goût et des
raffinements de subti-</p>
<p><pb/></p>
<p>lité en chacun, suppose des principes communs, des principes fermes et
fixes, établissant le cadre au dedans duquel se joueront les nuances du
jugement. Or, les critiques bergsoniens n'ont pas de principes. Quand
ils affirment ex calhedra, sur des impressions, il convient donc-de les
reprendre. Ne disons pas critiques, mais essayistes — et l'on s'entendra
mieux.</p>
<p>1. Nouvelle Revue française (ler septembre 1922), article de</p>
<p>Jacques Rivière.</p>
<p>%. Poèmes, par Payl Valéry, (Nouvelle Revue, française)*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On demande des signes de ce retour? J'en vois partout et chez les
auteurs même qui brûlent leur encens devant les dieux du jour. Que l'on
mesure seulement la distance de Rimbaud à</p>
<p><pb/></p>
<p>Une lueur inattendue dans une chaîne d'arguments et de faits solidement
liés, une lueur spirituelle furtive dans un discours réglé, telle fut
longtemps la poésie. Elle évoquait d'autant mieux le mystère qu'elle s'y
référait plus rarement. L'invisible pour elle, chez Ronsard comme chez</p>
<p><pb/></p>
<p>Jacques Maritain.</p>
<p>1. Librairie de la Revue des Jeunes (1 vol.).</p>
<p>2. Par Maurice Denis, Librairie de Y -4ri catholique (1 vol.).</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ailleurs sans valeur ». « Qu'importe, ce qu'on pense ou ce qu'on peint
pourvu qu'on soit sincère. Autant de vérités que d'individus, et bientôt
autant de langages. De même qu'il suffit d'obéir pour faire le bien aux
suggestions de la conscience individuelle, de même, pour bien peindre
(ou bien écrire) il suffit d'avoir du génie. Or, tout</p>
<p>le monde en a. » Rupture du moi avec la collectivité, « ruplure du moi
connaissant avec l'objet, c'est-à-dire avec la nature ». D'où refus de
la tradition, de l'observation, du métier, de tout ce qui est reçu en un
mot et non tiré de soi. A quoi Denis préconisait un seul remède, fourni
par la sagesse d'Aristote et de saint Thomas: « la restauration de
l'objectivité ». Mais sur quoi plus solidement la fonder, sinon sur
Dieu, objet suprême, créateur et garant de tout objet et de toute
réalité ? Ainsi, par la métaphysique scolastique,</p>
<p>Léon Daudet ne dit pas autre chose quand il adjure le public de lire
Maritain. Georges Valois non plus quand il propose aux reconstructeurs
de l'Europe de méditer la frappante formule, dans laquelle il résume les
deux conceptions qui par- j tagent actuellement le monde : Dieu esl et Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LE ROMAN RETROUVE</p>
<p>L'OBJET PERDU : LES THIBAUT</p>
<p><pb/></p>
<p>Je relevais, l'autre mois, quelques signes qui permettent de croire — ou
d'espérer — que le poète, s'évadant enfin de lui-même, ou plus
exactement du réseau de sensations qui, trop souvent, lui tiennent lieu
de « moi », est en train de remettre la main sur l'objet. (Si Jacques
Rivière n'y croit pas, lui aussi l'espère.) Lucien Fabre confirme mon
impression en m'apportant le précieux renfort des remarques de Jean
Cocteau dans son « Secrel professionnel », et. des derniers vers de la
comtesse de Noailles. La « signifiance classique », comme il dit, est
partout prônée, rinon restaurée. Même et surtout dans le roman.</p>
<p>Vis-à-vis de l'objet, la poésie a une échappatoire. Elle peut être
conçue comme parfaitement close et subjective, sans cesser pour autant
d'être poésie ; au contraire, en le devenant davantage par le
renforcement d'un de ses caractères essen-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai insisté précédemment 1 sur le dommage excessivement grave que lui
causa depuis Flau-</p>
<p>1. Voir plus haut : Autour du buste de Flaubert.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La secrète pensée du romancier en tant qu'homme, je veux dire ses
opinions sur le monde et la vie, quelques traits nous l'indiquent encore
ici. Ils ne démentent pas la position prise, forte-</p>
<p>2. Nouvelle Revue Française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>A PROPOS D'UN LIVRE DE GUERRE :</p>
<p>« LE CAMARADE INFIDÈLE »</p>
<p><pb/></p>
<p>devons de compter avec elles ; car rien ne les empêchera, l'heure venue,
de régler leurs comptes avec nous. On m'excusera donc si, moins détaché
du passé et plus soucieux de l'avenir que tels esprits prétendus forts,
je rassemble ici quelques réflexions sur un thème éternel et partant
actuel, mais, semble-t-il, passé de mode.</p>
<p>1. Nouvelle Revue Française.</p>
<p>2. Nouvelle Revue Française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout leur sens que dans l'ordre supérieur où leur place a été marquée.</p>
<p>Au fait, quand Schlumberger parle des droits de la vérité, que veut-il
dire ?</p>
<p>Quelle est la vérité de Mme Heuland ? Celle de ses inquiétudes, de ses
doutes, d'une passagère désaffection, de sa tendresse neuve pour Vernois
? — ou bien celle que le sentiment de ses devoirs envers l'époux, le
père de ses enfants, le soldat mort, a fait éclore et grandir au fond
d'elle ?</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>AVENTURES « SPIRITUELLES »</p>
<p>J'ai écrit quelque part — excusez -moi de me citer — que les saints
étaient les aventuriers de l'Eglise.</p>
<p><pb/></p>
<p>A bien considérer la discipline catholique, elle compte beaucoup moins,
quoi qu'il puisse paraître, de restrictions que de permissions. Ce qu'on
y perd d'un côté est regagné par ailleurs au centuple. C'est ce que
comprennent les saints. Or, nous tous, fidèles, tous tant que nous
sommes, avons le droit et même le devoir d'espérer devenir des saints.
Partis sur une route qui commence peut-être étroite, nous découvrons
bientôt de tels espaces que les explorateurs et les navigateurs les plus
hardis ne se peuvent vanter d'en reconnaître jamais d'aussi vastes. On a
cru s'enfermer dans la double enceinte des « commandements » de Dieu et
de l'Eglise, voici l'océan de la grâce ; on va tenter une aventure qui
passe de loin en beauté, en imprévu, en pathétique, j'ajouterai ;</p>
<p><pb/></p>
<p>en résultats, celle de ces brillantes et folles caravelles qui refusent
leurs voiles au souffle de l'Esprit.</p>
<p>Je suis tenu d'abdiquer un moment ici la fonction de critique. Il m'est
impossible, je l'avoue,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il suffisait de voir une seconde le lieutenant de vaisseau, pour lire
sur ses traits la force. Son front, ses yeux, sa carrure, ses gestes,
tout en lui</p>
<p>1. Nouvelle Revue Française. Préface d'André Gide.</p>
<p>2. Témoignage d'un converti. (Bloud et Gay).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>iures terrestres et voulut connaître André Gide.</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant, comme nous tous, il adorera la</p>
<p>Beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>DE « SAINT-MAGLOIRE »</p>
<p>AU « PÈRE DE FOUCAULD »</p>
<p>Dans le roman de M. Roland Dorgelès 2, tumultueux, coloré, multiforme,
la figure de saint Magloire nous cache aussi l'auteur. Ainsi doit-il en
être dans une œuvre d'art « objective » 3. Mais nous sommes curieux. Les
avis</p>
<p>1 Plôn et Nourrit, éd.</p>
<p>2. Albin Michel, éd.</p>
<p>3. Encore ne faut-il pas exagérer. L'auteur paratt toujours un peu dans
un chef-d'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Personnellement, je crains bien qu'en entreprenant son ouvrage, M.
Roland Dorgelès n'ait</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ignorons ce que Magloire Dubourg a fait chez les Noirs ; nous
ignorons sa formation spirituelle. Mais il est catholique, il se
présente comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« — Mais répond le vicaire, vous savez que cette croyance est hérétique.
Les textes sont formels.</p>
<p>« — Que m'importe ! s'écrie l'Africain... Il n'y a de vrai que
l'Evangile. On a durant des siècles ajouté des paroles humaines aux
paroles de Dieu et l'on ne retrouve plus la vérité sous ce fatras où le
pire et le mieux s'enchevêtrent. Il faut gratter le mur du temple où les
passants ont écrit leurs hypothèses. Dieu a besoin de cœurs fervents,
non de docteurs. »</p>
<p>Des deux, cher monsieur Magloire. Vous tenez le langage de tous les
révoltés. Comme eux, vous jugez le travail des siècles, d'un saint
Augustin, d'un saint Thomas et des Conciles inspirés par</p>
<p><pb/></p>
<p>Le « monsignor » qui vous visite résume en deux mots votre cas : « Quel
dommage ! un si mauvais esprit dans un si grand coeur ! » La définition
de l'humanitaire. Vous auriez eu besoin d'étudier les Pères de l'Eglise
et de</p>
<p><pb/></p>
<p>consulter plus souvent votre directeur spirituel.</p>
<p><pb/></p>
<p>« la nature n'est pas détruite » par la conversion,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>histoire et des milliers de cœurs sont pleins de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>LE CONFLIT DE L'ART</p>
<p>ET DE LA PRUDENCE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Maurice Barrès est un artiste, un grand artiste ; toujours son art Je
bridera. Du reste, dans sa carrière, ceci n'est qu'un entr'acte, un
passe- temps, comme un « revenez-y » du dilettante survivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce nom et où commence la pornographie ?</p>
<p>D'où trois positions, trois tendances possibles,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, il faut en prendre son parti, l'art, trans- cendental en
principe, n'a presque jamais le moyen de l'être absolument en fait :
moins qu'au-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la conscience de l'artiste, s'il en a une, éclate le fameux conflit
entre l'Art et la Prudence, qui semble ne pouvoir être apaisé qu'aux
dépens de celle-ci ou de celui-là.</p>
<p>« Lorsqu'il réprouve une œuvre d'art, écrit Jacques Maritain dans Art et
Scolastique, le Prudent, fermement planté sur sa vertu morale, a la
certitude de défendre contre l'Artiste un bien sacré, celui de l'Homme,
et il regarde l'artiste comme un enfant ou un insensé. Juché sur son «
habitus » intellectuel, l'Artiste est sûr de défendre un bien non moins
sacré, celui de la Beauté, et il a l'air d'accabler le Prudent sous la sen-</p>
<p>garde encore une sorte de pudeur esthétique qui sauve au moins les
apparences. Laclos a Racine derrière lui. Je l'admire, mais sans
l'absoudre.</p>
<p><pb/></p>
<p>tence d'Aristote : Vila quse esl secundum specu- 1 l'alionem est melior
quam quae secundum homi- I nem... 1. 1 Comment donc faire ? J</p>
<p>Mais refaire les mœurs... Cela prendra du temps. Redonner un appui aux
mœurs, civique, religieux... Encore faut-il que la cité nous aide 2. Du
moins, artistes, pouvons-nous, indépendamment de toute théorie abstraite
sur l'art, faire campagne pour le relèvement de la notion pratique qu'on
en eut dans l'ancienne France ; constater comment elle a décliné
progressivement depuis trois siècles ; proposer l'exemple de tels
chefs-d'œuvre incontestés où l'hommé tout entier, l'esprit, le cœur, les
sens, a été peint de façon magistrale, sans réserve, sans fausse pudeur,
mais avec cette pudeur vraie qui est la marque d'une époque réellement
civilisée. Relisons simplement la Phèdre de Racine, l'œuvre la plus
sensuelle de tout le théâtre classique, et osons la donner,
provisoirement, comme le point- limite d'une grande tradition esthétique
qui, en passant outre, a péri.</p>
<p>1. La vie spéculative est meilleure que la vie humaine.</p>
<p>2. Ici se pose le problème politique : tout est lié.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ceci indiqué, je voudrais montrer maintenant comment l'écrivain
catholique, conscient de ses devoirs, obéissant aux directives. de
l'Eglise, se trouve placé, tout naturellement, dans les conditions les
plus favorables pour résoudre par le dedans le conflit éternel entre les
exigences de son art et les objections de la morale, entre la volonté du
beau et la volonté du bien, entre le souci de peindre le vrai et celui
de ne scandaliser personne. La position est si avantageuse que je
n'imagine aucun artiste véritable qui refuse de nous l'envier. |</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le dehors, par le dedans, dans leur apparence et dans leur mystère.</p>
<p><pb/></p>
<p>On nous objectera que ce n'est pas malin ; un simple tour de
passe-passe. Nous faisons inter*</p>
<p><pb/></p>
<p>venir la morale avant d'écrire, au lieu de l'intro- j duire après... Et
quand ce serait ? Je soutiens que l'avantage est immense. Rien donc, par
la suite, ne fera dévier notre ligne. Nous allons devant nous, ayant
digéré les obstacles, uniquement soucieux de réaliser l'œuvre d'art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tradition alors ? Toute la tradition — qui nous propose une hiérarchie
de valeurs fixe, éprouvée, universelle, et qui condamne le primat des
sens. Que si nous retournons le problème, si nous considérons le danger
supposé d'une esthétique qui inclinerait l'art littéraire vers le bien
aux dépens du beau, la position de l'écrivain catholique n'est pas moins
forte. Que risque-t-il ?</p>
<p><pb/></p>
<p>En son Dieu, le vrai, le bien et le beau se confondent. Quand il vise le
souverain Bien, il vise du même coup la souveraine Vérité et la
souveraine Beauté. Le conflit n'a plus lieu ; l'antinomie est résolue 1.</p>
<p>1. Les extraits de deux conférences reproduits dans l'appendice (notes E
et F) reprennent la question.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>LE REGARD SIMPLE DU CLASSIQUE</p>
<p>A PROPOS DE MARCEL PROUST</p>
<p>|</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trospection nouvelle assez voisine de la psychanalyse. Autrement dit, on
ne considère pas tant l'œuvre qu'il nous laisse que ses conséquences
proches ou lointaines, pour l'homme, pour la science de l'homme, et, en
dernier lieu, pour l'art. On ne nous cache pas qu'une ère nouvelle
s'ouvre avec lui. Ainsi, quand Pasteur, quand Képler, etc... etc... —
Suprême accès de messianisme !</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il n'est pas de bien, hors le Bien suprême,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'appelons pas respect envers l'objet cette adhésion, cette « adhérence
» formaliste aux moindres accidents de sa surface ou de sa profondeur ;
mais le discernement entre ce qui est en lui le principal et ce qui est
le secondaire — entre ce qu'il y a lieu de retenir et ce qu'il y a lieu
de négliger. Puis-je affirmer que Proust, lequel choisit le moins
possible, mais choisit cependant, discerne toujours bien le principal ?
Il se méfie, en principe, des sentiments nobles, comme des sentiments
communs — de tous les sentiments : leur « fonction » est de nous «
mentir ». Et il n'est pas très sûr que ses personnages aient une âme 1.</p>
<p>Rivière ; ou du moins assez rarement. »</p>
<p>« C'est un savant », nous dit André Maurois ; il « observe ses
personnages avec la curiosité passionnée et distante d'un naturaliste
obser-</p>
<p><pb/></p>
<p>vant dés insectes... L'homme (sous son regard) reprend sa place dans la
nature, celle d'un animal lascif parmi les aulres animaux ».</p>
<p>« dissolution de l'être »...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sique » qui aborde les choses avec assurance et humilité ; qui ne s'en
laisse pas, mais qui ne s'en fait pas accroire ; qui voit immédiatement
l'essentiel, mais s'il le quitte, ne craindra pas d'y . revenir par un
détour ; qui entre volontiers dans le détail, mais ne lâche jamais le
principal pour l'accessoire.</p>
<p>« Quel est le principal ? Quel est l'essentiel ?</p>
<p>Y a-t-il une essence ? Y a-t-il un principe ? » m'objectent mes
contradicteurs. J'étais en train de me demander justement si, sans une
philosophie de l'être, le classique peut exister 1.</p>
<p>Fçihre.. -</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>LA FONTAINE, AUTEUR POPULAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>valeur didactique ou apologétique de quelques- uns des plus grands
poèmes de l'humanité : les Géorgiques et l'Enéide, la Divine Comédie,
les Fables. Chez Dante, Virgile, La Fontaine, elle est intimement liée à
la valeur proprement esthétique de l'œuvre. La beauté est portée,
suscitée par le didactisme ; il lui fournit tout au moins , le prétexte,
plus justement l'impulsion. « D'où vient, m'objectait un poète, que
Bossuet nous paraît si grand au milieu des meilleurs orateurs sacrés de
son siècle ? Les principes qu'il pose, les arguments qu'il avance et
enchaîne, la démarche ordinaire de sa rhétorique ne diffèrent en rien de
ce qu'on trouve autour de lui chez des prédicateurs consciencieux et
médiocres qui n'auront laissé aucun nom. Il était donc indifférent qu'il
pensât ceci ou cela. Il avait la forme. L'art, c'est la forme. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir plus haut : Récents débuts de Jean de.La Fontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>une antinomie qu'aux yeux de l'artiste moderne qui, de propos délibéré,
a rompu avec le public et, pour se protéger de la vulgarisation
régnante, n'admet plus d'art que difficile et clos.</p>
<p>1. Art classique, art populaire. Je conviens que l'art savant de Racine,
en raison même de sa perfection, participe aussi d'un art « réservé », à
la limite extrême de l'art commun, celui où entrera quiconque ; un pas
de plus, il se referme. Mais ce pas, il ne l'a pas fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>autant que de ses besoins. Par là, il est humain deux fois, sur le plan
de la vérité, sur celui de la charité. Il a accepté sans rougir de
remplir une fonction humaine et sociale. Si tout le monde peut entrer
dans une fable de La Fontaine, s'est-on aperçu que l'art y perdît ?</p>
<p>1. J'ai exposé tout au long mon point de vue dans Quatre conférences sur
l'Art Dramatique faites cette année au Viéùx-</p>
<p>COlombier. Je laisse volontairement de côté ici l'étude du théâtre ;
mais les mêmes principes demeurent valables pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>RETOUR A LA TRADITION MÉDIÉVALE</p>
<p>Est-ce un signe des temps ? Las de chercher du neuf qui soit tout neuf,
s'apercevrait-on qu'on en peut trouver dans le vieux et que ce vieux
neuf est plus neuf et, en tout cas, plus sûr de le rester que l'autre ?</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Boivin et Cle, éditeurs.</p>
<p>2. Plon, éditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour cela de bonnes raisons, soyez-en sûrs. Quel sera ce vieux neuf, si
nous y recourons encore ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci nous met en face, quant au sujet, des deux traditions sur
lesquelles a vécu et peut vivre encore une littérature vraiment
française. Loin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en œuvres, en chefs-d'œuvre ? qu'il n'est capable d'en susciter aucun ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>NOTES ET DOCUMENTS</p>
<p>A. — LE PARTI DE L'INTELLIGENCE</p>
<p><pb/></p>
<p>réussites ; le sens le plus français, le plus universel, et partant, le
plus gratuit, puisque les intérêts de toute la civilisation s'y
confondent. »</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p><pb/></p>
<p>B. — POÉSIE RÉGIONALE</p>
<p>ET RENAISSANCE INTELLECTUELLE</p>
<p>(A propos de Louis Mercier.)</p>
<p>L'œuvre de Louis Mercier, la jeune Revue Fédéraliste, la fondation d'un
« parti de l'intelligence et de l'ordre », enfin la renaissance des
études « thomistes »,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus noble chimère, non de la plus flatteuse et de la plus folle
hérésie, mais sur le terrain de l'universel.</p>
<p>Qu'on m'excuse de me citer. Résumant les aspirations de quelques
catholiques appartenant au groupe, je demandais en mai 1920 :</p>
<p>Est-il vrai : 2° Que la France, notre patrie, possède, par ses origines,
par le legs et l'expérience des siècles, par sa position unique au
milieu des autres nations, les qualités expressément requises pour
rétablir le monde dans son équilibre perdu ; que ses traditions marquées
d'universalité, de souveraine clairvoyance et inhérentes, semble-t-il,
au juste fonctionnement de l'esprit humain, sont seules capables de ce «
grand œuvre », en regroupant autour d'elle l'Europe, enfin guérie du
messianisme auquel elle est en train de succomber, en refondant au
besoin une véritable « chrétienté » sur les bases de la civilisation
gréco- latine dont nos pères nous ont transmis le dépôt et qu'il est
dans notre mission historique de répandre sur l'univers ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous sommes d'accord sur ces premiers principes rien ne pourra nous
désunir.</p>
<p>Ceux qui parlaient ainsi étaient des catholiques. Ce fut pourtant du
côté catholique que leur vinrent les objections.</p>
<p>Il ne nous était pas malaisé de répondre. Par la voix même de l'Eglise.
Par Saint-Thomas d'Aquin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Admirez avec moi cette rencontre ! Le solitaire poète, sans
préconception, sans parti pris, par l'expres-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le miracle du don, mais aussi de la discipline, lorsque l'amour
de Dieu les aide. Et ainsi, la leçon de l'œuvre de Louis Mercier nous
apparaît sous l'aspect double et en fait indissociable, comme chez
Dante, comme chez Mistral, de la raison et de la « charité ».</p>
<p>C. — LES LEÇONS DE DOSTOÏEVSKY</p>
<p>Depuis lors, André Gide a fait et publié six conférences sur Dostoïevsky
(PloJl et Nourrit) qui justifient nos appréhensions. Pleines de
remarques pertinentes</p>
<p><pb/></p>
<p>ou impertinentes (sur l'Evangile notamment) ingénieuses ou captieuses,
hardies ou téméraires, elles mériteraient un examen approfondi. Michel
Arnault donne selon moi la note juste dans son compte-rendu de la
Nouvelle Revue Française (août 1923).</p>
<p>D. — UNE LETTRE DE LUCIEN FABRE</p>
<p>De la lettre de Lucien Fabre (publiée dans l'Action Française) à
laquelle je fais allusion, je détacherai quelques paragraphes.</p>
<p>« Dire avec M. Rivière qu'il faut exclure de la poésie ce qui est du
ressort du jugement, voire même ce qui y ressemble, l'énoncé direct
d'une sensation, le constat de prise sur un objet, c'est rayer de la
poésie française la presque totalité de tout ce qui est antérieur au</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le directeur de l' Action Française a, d'ailleurs, dans l'avant-propos
du Chemin de Paradis, donné son opinion sur le problème qui nous occupe :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A quelques nuances près, j'y souscris volontiers.</p>
<p>Mais Lucien Fabre ajoute :</p>
<p>« Toutefois nous ne serions sans doute pas d'accord avec Henri Ghéon si
nous poursuivions le problème jusque dans des sources transcendantes.
Mais Henri Ghéon se contente d'une affirmation rapide qui élude avec
raison le problème. »</p>
<p><pb/></p>
<p>des hommes rétablissent dans la pratique ce qu'ils ont aboli en théorie.
On peut nier l'existence du pain ; il faut manger. Mais puisqu'il faut
manger, il est plus logique et plus sûr de ne pas douter de son existence.</p>
<p>Reste une dernière querelle. Lucien Fabre écrit encore :</p>
<p><pb/></p>
<p>E. — L'ART ET LA FOI 1</p>
<p>................</p>
<p>L'art est d'abord essentiellement un métier. Notez que dans ce terme
d'art est comprise aussi bien la fabrication d'une chaise, d'une table,
d'un objet usuel, que celle d'un tableau ou d'un roman. L'esprit
conçoit, tire ses plans, et la main guidée par l'esprit, exécute. Dans
la pratique quotidienne, nous en tirons aussitôt cette conséquence :
l'artiste, quel qu'il soit, devra apprendre son métier. Il apprendra à
faire une chaise sur laquelle on puisse s'asseoir, un tableau qui soit
vraiment un tableau, un roman qui ne soit pas aussi bien un poème et
chaque objet selon sa nature et selon ses lois. Il y aura, sans doute,
de bons et de mauvais ouvriers ; mais ceux-ci ne compteront pas en dépit
des meilleures intentions du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>des philosophes, et ce transcendantal est la beauté. 'L'artiste,
architecte, sculpteur, peintre ou poète, va concevoir dans son esprit,
le monument, le tableau, le poème, non seulement comme monument, comme
tableau, comme poème, mais encore comme beaux ; il leur conférera
l'éclat ou la splendeur de ce qui fait la beauté : une forme, au sens
métaphysique ; je veux dire une idée. Si dans l'exécution sa main a une
défaillance, c'est une autre question ; il peut toujours y avoir
accident, empêchement, résistance dans la matière. Mais ceci écarté,
l'importance est de concevoir ; et concevoir en art, c'est imaginer une
forme. Je le répète, il n'entrera ici aucune considération morale. Il
s'agit de faire œuvre, et œuvre belle ; rien de plus, mais rien de moins.</p>
<p>Ainsi, dans son domaine, l'art est libre. Il n'aurait en principe
d'autre souci que de soi-même, c'est-à-dire de l'œuvre qu'il veut et
doit engendrer. Le reste ne le regarde point. Telle est la doctrine
thomiste de l'art, renouvelée d'Aristote.</p>
<p>L'art existe en philosophie, dans le domaine de ces</p>
<p><pb/></p>
<p>Les devoirs de l'artiste envers l'art sont formels ; il doit produire
une œuvre belle. Ses devoirs envers lui- même, envers l'homme qu'il est,
ne le sont pas moins ; et. envers ses semblables, et envers Dieu d'abord.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sant, je ne contreviens pas aux règles, ni aux usages de l'art
littéraire de tous les temps.</p>
<p>Ainsi entre la foi et l'art tombent les barricades que l'on a dressées.
Une esthétique proprement catholique, celle d'un homme qui a la foi et
qui prétend exprimer et magnifier les vérités de sa foi dans son art est
donc parfaitement conséquente et absolument légitime. Si on prétend que
le dogme la fausse, je dis que toute opinion la faussera, l'hérésie, la
libre pensée, le scepticisme. On n'en sortira pas. Car celui qui écrit
opine, même quand il se persuade qu'il fait seulement œuvre d'art.</p>
<p>F. — SOUVERAINETÉ DE DIEU SUR LES LETTRES</p>
<p>ET SUR LES ARTS \</p>
<p>.............</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous l'influence du protestantisme et aussi du jansénisme, on s'était
mis d'accord tacitement pour faire de la religion une chose
quasi-secrète, cachée dans l'intime du cœur. « Y penser toujours, n'en
parler jamais. » Tel était le mot d'ordre. Mais les paroles ont
l'avantage de susciter quelquefois des pensées, tandis qu'une pensée qui
se tait fait le vide autour d'elle et peut finir par abdiquer. A
l'extrême rigueur, la méthode serait acceptable dans un siècle comme
encore le xvne, religieux en son fond et qui ne met pas le dogme en
question. Elle ne l'est plus de notre temps. Je comprends que l'on ait
la pudeur de ses sentiments ; mais quand la vérité est menacée, il n'y a
plus de pudeur qui tienne, et le respect humain devient, en ce cas,
criminel.</p>
<p><pb/></p>
<p>souverain de Dieu sur le monde — et donc, sur les lettres et sur les arts.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>En deux mots, voici :</p>
<p>L'arl esl un métier. Il importe, avant tout, de le bien connaître, de le
bien pratiquer, d'être un bon ouvrier de son art.</p>
<p>Ceci étant acquis, l'art tel qu'on l'entend aujourd'hui, le bel arl, a
pour objet le beau. Il doil créer une œuvre belle. Je ne dis pas bonne,
ni vraie, mais belle.</p>
<p>Il est libre dans son domaine qui est le beau.</p>
<p>Mais qu'est-ce que le beau ? C'est un transcendan- tal, un attribut de
la divinité, comme le vrai, comme le bien.</p>
<p>Ainsi, l'art du beau est dans son essence quelque chose de divin,
quelque chose même de Dieu. Et c'est par quoi une œuvre belle née de
l'homme, pourra, dans une certaine mesure, être dite éternelle.</p>
<p>1. Librairie de l'Art Catholique.</p>
<p><pb/></p>
<p>« corps glorieux », l'art humain rejoindra la beauté créée, telle
qu'elle fut avant que le péché en eût diminué l'éclat. Il rejoindra plus
haut encore la beauté incréée qui est Dieu même.</p>
<p>Telle est la thèse catholique.</p>
<p>1. Revue universelle (cahiers de Théonas).</p>
<p><pb/></p>
<p>tuelle comme nous, et où surabonde quelque chose de notre âme ». Il
rapproche cette opération de la « diction et de la génération du Fils ».
« Pour établir complètement la dignité et la noblesse de l'art », il lui
faut « remonter jusqu'au mystère de la Trinité » élle- même.</p>
<p>III</p>
<p>)(.</p>
<p><pb/></p>
<p>gral? Ce serait jeter l'exclusive sur tout art non religieux. L'Eglise
n'a pas cette prétention excessive.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Mais c'est un minimum, je l'ai dit, exigible seulement d'un art qui
traite des sujets profanes. Ne craignons pas de proclamer la légimité,
la supériorité d'un art expressément religieux.</p>
<p>Quoi ? les dieux des païens ont été célébrés par les plus grands poètes
tragiques, lyriques et épiques que</p>
<p><pb/></p>
<p>Le goût classique des sujets profanes a établi une sorte de respect
humain tout protestant, tout janséniste, vis-à-vis des choses de Dieu.
Comptez les chefs- d'œuvre sacrés que la littérature a produits en
France depuis trois siècles. Ils sont isolés et sans suite ; ils forment
des cas d'exception ; non une tradition, non une chaîne. Une littérature
religieuse était en train de se constituer au Moyen Age. La Renaissance
l'abolit. Le résultat très dommageable pour la chrétienté et pour la
nation, c'est l'abandon, l'oubli des sources mêmes où l'âme française
s'abreuva pendant plus de dix siècles de formation, où elle puisa la
santé et la vie. Le trésor de nos traditions autochtones spécifiquement
catholique, est pour ainsi dire scellé. Il n'a pas fleuri en
chefs-d'œuvre. Une langue trop jeune, concurrencée par la langue de
l'Eglise, ne permit pas de la mettre en œuvre autrefois. De gaîté de
cœur, on l'enterre. Les héritiers indifférents refusent de faire
fructifier l'héritier de leurs ancêtres.</p>
<p>Eh bien ! il faut que cela change ! Et nombre de signes nous montrent
que cela, en effet, est en train</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sera, on le voit, tout bénéfice pour notre art. Mais le bénéfice pour
la société, pour la nation, pour la chrétienté ne sera pas moins
positif. Par un lyrisme chrétien, par un théâtre chrétien, par un roman
chrétien, le lecteur ou le spectateur se verra imposer des images et des
idées, motrices de vrai, motrices de bien. Son plaisir, sa curiosité,
son amour, son intelligence, seront orientés vers les choses de Dieu qui</p>
<p><pb/></p>
<p>G. — UN HOMMAGE A MARCEL PROUST</p>
<p><pb/></p>
<p>Recopions quelques passages dans la réponse de Jacques Rivière, son
commentateur le plus perspicace.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H. — L'ART POPULAIRE</p>
<p>la situalion des Intellectuels.</p>
<p>Tout a été dit par Charles Maurras, dans son Avenir de VIntelligence,
sur la situation faite de nos jours aux intellectuels. En aucun temps la
pensée n'a été</p>
<p><pb/></p>
<p>Raisonnement que les circonstances excusent, mais anti-humain,
anti-social, anti-chrétien. Le résultat nous le voyons. Le « peuple » se
retire — et s'avilit; ' l'intellectuel accentue le divorce en regagnant
sa tour d'ivoire. Combien sont-ils qui aient l'impudeur aujourd'hui de
proclamer cette vérité éternelle : que la pensée, comme l'art et les
lettres, est, de par sa nature même, sociale essentiellement ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fut de mode, au temps de l'affaire Dreyfus, d' « aller au peuple ».
Mais qu'est-ce que le peuple ? La collectivité tout entière Peut-on dire
aujourd'hui que la collectivité forme un peuple ? A certains moments
seulement ; par exemple, dans le danger ; nous avons . vu cela pendant
la guerre. Comment donc joindre ce que le temps, l'irréligion, la «
liberté de penser » et des institutions funestes ont totalement dissocié
? Où retrouver un peuple capable de ne pas méconnaître l'élite, de lui
demander sa part, de la recevoir d'elle comme c'est son droit ? Il est
partout et nulle part. Partout, car il n'y a peut-être pas une famille
en France où ne subsiste un germe de l'esprit public traditionnel,
capable d'être réchauffé, fécondé et développé. Nulle part, car il y en
a peu où les pires contradictÍons ne sévissent. On en a l'exemple au
théâtre qui est le lieu où le peuple s'assemble. Autant de salles,
autant de pièces, autant de publics différents.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai tenté, pour ma part, de faire cesser ce divorce en m'appuyant sur
le plus haut, la foi -- ou plus généralement le fond chrétien commun à
toute une nation qui a été fondée et modelée par l'esprit catholique.
Rendre au peuple fidèle, dissocié lui-même par la contagion du siècle,
la solidarité de pensée et d'amour qu'il n'a pas le droit d'abdiquer
aussitôt sorti de l'église. Lui faire entendre qu'il y a une vérilé,
qu'il la partage avec l'élite, que sur ce terrain principal, tous ils
peuvent s'enlendre... Mais que tout le monde n'a pas raison
contradictoirement, que toutes les vérités (?) ne sont pas bonnes, qu'il
faut choisir, et que la France est née, a grandi, a duré, parce qu'elle
a choisi. En un mot, réveiller l'esprit traditionnel, au sein duquel foi
et raison concordent.</p>
<p>qu'elle en ait, on ne reconnaîtra ses droits cme'lé jour</p>
<p>où elle remplira tous ses devoirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages PRÉFACE 5</p>
<p>T. — L'ART ÀVÉC UN GRAND A ET LA</p>
<p>LITTÉRATURE 17</p>
<p>II, — RÉCENTS DÉBUTS DE JEAN DE LA FONTAINE PRÉSENTÉ PAR PAUL VALÉRY.. "
. 26</p>
<p>III. — AUTOUR DÛ BUSTE DE FLAUBERT OU</p>
<p>LE MARIAGE DE ROMÉO , 37</p>
<p>IV. —' PROTECTIONNISME LITTÉRAIRE : A PRO-</p>
<p>POS DE DOSTOÏEVSKY 46</p>
<p>V. — Du ROMANTISME PAR ABSENCE DE</p>
<p>DiEu 57 VI. — RÉFLEXIONS SUR L'ESPRIT FRANÇAIS. 67 VII. — SNOBISME ET
MESSIANISME. ... 77 VIII. — LA POÉSIE A DEUX VISAGES ... 88 IX. —
SINCÉRITÉ DE CHARLES BAUDELAIRE, 97 X. — LA POÉSIE EN QUÊTE DE L'OBJET</p>
<p>PERDU 107</p>
<p>XI. — LE ROMAN RETROUVE L'OBJET PERDU :</p>
<p>LES THIBAUT 116</p>
<p>XII. — A PROPOS D'UN LIVRE DE GUERRE :</p>
<p>LE CAMARADE INFIDÈLE .. , , 125</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII. — AVENTURES SPIRITUELLES .... 135- XIV. - DE SAINT MAGLOIRE AU
PÈRE DE</p>
<p>]FOUCAULT 145</p>
<p>XV. Du CONFLIT DE L'ART ET DE LA PRU-</p>
<p>DENCE 155 XVI. - LE REGARD SIMPLE DU CLASSIQUE. « 174 XVII. - LA
FONTAINE AUTEUR POPULAIRE . 184 XVIII. - RETOUR A LA TRADITION
MÉDIÉVALE. 192</p>
<p>Il</p>
<p>APPENDICE : Notes et Documents 201 A. — Le Parti de l' Intelligence 201
B. — Poésie régionale 203 C. — Les Leçons de Dostoïevsky 208 D.— Une
lettre de L. Fabre ...... 209 E. — L'Art et la Foi......... 214 F. —
Souveraineté de Dieu sur les Lettres et</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVELLE LIBRAIRIE NATIONALE</p>
<p>3, PLACE DU PANTHÉON, PARIS, Va Chèq. post. P?,is 3155</p>
<p>NOUVEAUTÉS</p>
<p>N EL ARII':S, - L'Économie politique et la doctrine catholique. Préface
de Georges Valois, lin vol. in-16. 10 i'r. LÉON DAUDET. — L'Hécatombe
(2Da mille). Un vol. in-16 de 320 pages 7 fr. PIERRE HÉRICOURT. — La
dernière des guerres. Un vol. in-16 (46 mille) 7 fr. RENÉ GROUSSET. —
Histoire de la philosophie orientale.</p>
<p>Un vol. in-8" écu de 350 pages 15 fr. Mgr SIMON DEPLOIGE. — Le Conflit
de la Morale et de la</p>
<p>Sociologie. Uii vol ill-So écu 15 fr. ADOLPHE nETTÉ. — La Maison en
ordre. Un vol. in-16 de</p>
<p>320 pages 7 fr. MORTON FULLERTOX. — Au seuil de la Provence. Un vol.
in-16 sur bel alfa 5 fr. IIENRI DUTlIEIL. — De Sauret-la-Honte à
Mangin-le- Boucher. Un vol. in-16 de 356 pages (o" iiïlll(!) . 7 a*.
LÉON DAUDET. — La Chambre nationale du 16 novewbt ?.</p>
<p>(Dessins de .1EIIAl'i SENNÎÎP). Un vol. in-16 ... 5 fr. JEAN AUDI MAR. —
Les Maîtres de la Mer, de la ffo li'le et du Pétrole. Un vol. in-16 10
fr. HEM': GO:\':-\ARn. - Histoire des doctrines de la population.</p>
<p>Un vol. in-8° écu 15 fr.</p>
<p>La Librairie envoie son catalogue franco sur demande.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
