<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bethléem, Louis (1869-1940)">Louis Bethléem</author>
<title>Littérature ennemie de la famille. Les Faits. Les Droits. Les Devoirs</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bethléem, Louis (1869-1940)</author>, <title>Littérature ennemie de la famille. Les Faits. Les Droits. Les Devoirs</title>, <date>1923</date>,description :,152 pages
</bibl>
<publisher>Bloud et Gay (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9618252f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1923">1923</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>La Littérature ennemie de la famille</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>•-&gt;</p>
<p>LOUIS BETHLÉEM</p>
<p>La</p>
<p>Littérature ennemie</p>
<p>de la famille</p>
<p>Les faits. — Les droits. — Les devoirs</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE BLOUD &amp; GAY 3, rue Garancière</p>
<p>1923</p>
<p>Tous droits réserva</p>
<p><pb/></p>
<p>NIHIL OBSTAT:</p>
<p>Parisiis, die 21. septembris 1923.</p>
<p>H. DU PASSAGE IMPRIMATUR :</p>
<p>Parisiis, die 22a septembris 1923.</p>
<p>MAURICE CLÉMENT.</p>
<p>vie. gén.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUX CHEFS DE FAMILLE</p>
<p>AUX ADMIRABLES ASSOCIATIONS DE FAMILLES créées dans toutes les provinces
pour favoriser la natalité et l'hygiène ou pour entreprendre la
réorganisation familiale de la France</p>
<p>AUX HOMMES ET AUX FEMMES DE VOLONTÉ JE DÉDIE CETTE MODESTE ÉTUDE</p>
<p>où ils trouveront un peu de doctrine beaucoup de faits de fortes raisons
d'agir et un programme d'action</p>
<p>L. B.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>La Littérature ennemie de la famille</p>
<p>Idée générale</p>
<p>Je commence cet essai documentaire par une profession de foi :</p>
<p>« La religion seule enseigne une morale de premier degré et a la force
de la prescrire, le pouvoir et le don de l'animer, de l'enflammer, de la
rendre vivante et glorieuse, d'en faire une néçessité, un commandement.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Ainsi s'exprime, dans son ouvrage La Famille française (pp. 286-287), M.
Ilenri Lavedan, de l'Académie française. Ainsi parlent, non seulement
les catholiques, mais la plupart des moralistes et des sociologues
d'aujourd'hui ; c'est ainsi que je vous parlerais moi-même, si j'avais à
prononcer un sermon. Mais je me garderai de tout sermon : ce n'est pas
un sermon que vous attendez de moi.</p>
<p>Il y a près de vingt ans, je suis parti en mission, pour un pays que
l'on appelle indifféremment, la République des lettres, Bibliopolis, la
foire aux livres, la Babel de la presse, le Capharnaüm de la
littérature, avec l'intention arrêtée de renseigner les familles sur
tout ce qui s'y passait. Depuis cette époque, j'ai visité les coins et
les recoins de cette région, assurément mal connue et peut-être
insuffisamment explorée, j'ai multiplié les enquêtes, j'ai étudié les
habitants, j'ai évalué les produits, j'ai groupé des observations, afin
d'être en état de mettre en garde et de conseiller les importateurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>les consommateurs et les touristes qui composent les familles.</p>
<p>Cette littérature est représentée principalement par quatre catégories
d'ouvrages : 11, Des romans et des pièces de théâtre ; 20 Une partie
de.la grande presse; 3o Les journaux pornographiques; 4° Des illustrés
pour enfants.</p>
<p>Les familles et particulièrement les pères de familles et les
associations de pères de famille ont</p>
<p><pb/></p>
<p>le droit et le devoir de lutter contre l'influence dévastatrice et
profondément antifamiliale de cette littérature.</p>
<p>Tels sont les trois points sur lesquels nous voudrions successivement
appeler l'attention des dirigeants et des chefs de famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>Les faits</p>
<p>QUELLE EST LA LITTÉRATURE ENNEMIE DE LA FAMILLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>Les romans et les pièces de théâtre</p>
<p>2. — Deux œuvres types de la littérature ennemie de la famille : l'œuvre
romanesque de Victor Margueritte; l'œuvre dramatique de Georges de
Porto-Riche, de l'Académie française.</p>
<p>La littérature ennemie de la famille forme une</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'attache donc dans ce paragraphe, aux romans et aux pièces de
théâtre, et parmi cette littérature, j'envisage seulement les ouvrages
d'idées, les romans et les pièces de théâtre qui sapent, par des voies
plus ou moins directes, les doctrines génératrices et conservatrices de
la famille.</p>
<p>i.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour est seul maître. Les débordements précoces de la vie
passionnelle, l'adultère et la prostitution sont légitimes, pourvu
qu'ils se réclament de ses lois ; toute union est valide et licite par
le fait seul de son intervention ; toute union devient caduque, dès
qu'il s'en sépare.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Amour est souverain : ainsi l'ont décidé les légis-</p>
<p>(1) Ainsi L'Enigme, de Paul Hervieu, Le Torrent. de Maurice Donnay
établissent^les droits supérieurs de l'adultère ; La Marche nuptiale,
Résurrection, La Femme nue et en général toutes les œuvres de Henri
Bataille ; celles d'Ibsen, de Porto-Riche et de Georges Sand prêchent
les revendications de l'instinct. On trouvera des exemples détaillés,
pour ce qui concerne le théâtre, dans le remarquable ouvrage de François
Veuillot, Les Prédicateurs de la scène, auquel nous avons emprunté les
observations qui précèdent.</p>
<p><pb/></p>
<p>La femme, formée par des siècles de christianisme et de chevalerie, est
le chef-d'œuvre de notre passé. Devant l'amour, elle est condamnée à
abdiquer sa noblesse ; car elle ne doit servir qu'aux desseins du
souverain. Aussi, la littérature ennemie de la famille l'a-t-elle
ravalée aux conditions les plus dérogeantes. Dans ces livres, dans ces
pièces si nombreuses, dans ces romans innombrables, la femme n'est plus
la femme, elle n'est plus la fiancée, elle n'est plus l'épouse, elle
n'est plus la mère, elle est la parisienne, la poupée, la don-juane, la
demi-vierge, l'affranchie, la déchaînée, la grise tte, la courtisane.</p>
<p>« Est-ce leur faute, je vous le demande, si les Françaises ont oublié,
depuis tant d'années déjà, que le vrai rôle, l'unique rôle pour ainsi
dire de la femme, c'est d'être mère?</p>
<p>« Qui a exalté en elle la poupée, la petite poupée parisienne, toute
fanfreluche et maquillage, la petite pou-</p>
<p><pb/></p>
<p>« A qui la faute, je le répète, si, objet de luxe et de plaisir, la
femme n'est plus, oublie d'être la créa-</p>
<p><pb/></p>
<p>ture de dévouement et de sacrifice qui n'a d'autre pensée que de
répandre de la joie autour d'elle ? A qui la faute si elle est devenue
la poupée égoïste et artificielle? A qui la faute? Aux hommes, Monsieur,
aux hommes seuls, n'en doutez pas...</p>
<p><pb/></p>
<p>« Avez-vous remarqué, continue le même critique, que dans toute cette
analyse, il y a un mot qui n'a jamais été prononcé : le simple mot de
devoir. C'est que l'idée est absente de l'ouvrage. ï</p>
<p>Ce sont les mêmes hommes enfin qui ont élevé l'ir- régulière et la
courtisane, en un mot, la femme de" mauvaise vie, au niveau de la femme
honnête et de la plus noble des mères.</p>
<p>On se rappelle Marion Delorme et Angelo de Victor Hugo ; Les Maris de
Léontine, Rosine, La Veine, Les Passagères, Les Deux écoles, d'Alfred
Gapus ; La Dame aux camélias, Le demi-monde, Denise, Diane de Lys et Le
supplice d'une femme d'Alexandre Dumas fils ; La Parisienne d'Henry
Becque; Le Détour et Le Marché de Bernstein.</p>
<p>« C'est l'amour, sous toutes ses faces, qui est l'élé-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voyez la Marguerite de Goethe! Est-elle restée assez sympathique et
immaculée dans l'imagination des hommes, cette gaillarde qui s'éprend à
première vue, qui se donne pour un collier, et qui tue son enfant! Où
est la vierge, où est l'épouse, où est l'amante, où est la mère dans
tout cela? N'importe, elle souf-</p>
<p><pb/></p>
<p>Telles sont les conceptions et les thèses que tant d'écrivains
soutiennent dans les romans et les pièces de théâtre.</p>
<p>2.</p>
<p>Comme œuvre-type de la littérature ennemie de la famille, je signale
d'abord les romans de Victor Margueritte. Je ne vise pas le dernier
qu'il a publié et qui a provoqué le scandale que l'on sait, j'ai en vue
les ouvrages que ce romancier en collaboration avec son frère, puis sous
son seul nom, a publiés depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>l'apparition des Femmes nouvelles en 1899, jusqu'au Soleil dans la geôle
en 1921.</p>
<p>Ces romans sont, pour la plupart, de véritables manifestes qui prêchent,
comme dans un cours graduê, l'émancipation de la femme, la légitimité de
l'adultère et l'élargissement du divorce. Ils prennent la femme nouvelle
au début de son évolution sociale, ils lui placent entre les mains le
balai des mégères de 93 et ils lui font vider « la geôle », c'est-à-dire
le foyer i.</p>
<p>1. Le romancier ennemi de la famille continue son œuvre, avec Le
Compagnon. Comme il l'écrit lui-même dans Comœ- dia (25 août 1923), il
poursuit, en l'élargissant, le sillon commencé en 1896 : « J'espère
avoir fait ici, déclare-t-il, un pas en avant. Les femmes que jusqu'ici
j'avais tenté d'animer, n'étaient que des bourgeoises en mal
d'évolution. Annik Raimbert, sœur de Monique dans la libération
physique; va plus loin qu'elle, dans l'émancipation de l'esprit... Elle
va jusqu'au bout de ses croyances, elle accomplit intégralement l'étape.
» En effet, elle n'admet point d'autre joug que l'amour, et refuse le
mariage, pour l'exemple, pour prouver que l'union libre vaut l'union
légalisée.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 septembre); Le Journal des Débats (20 août, 21 août, 22 août, 26 août,
30 août, 31 août); La Liberté (17 août, 24 août, 25 août, 26 août, 29
août, 21 août); Le Temps (20 août, 24 août, 25 août, 26 août, 30 août,
31 août, 2 septembre, 4 septembre 1923) ; etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélène Dugast est une personne réfléchie, nous l'avons vu tout à
l'heure, mais aussi elle est une affranchie. Après un séjour en
Angleterre, elle s'est déniaisée; elle a rejeté tous les préjugés
étroits, elle s'est débarrassée de toutes les pudeurs conventionnelles.
Et l'on comprend, sans que j'y insiste, tout ce que cela veut dire.</p>
<p>Comme Marthe Dangé, l'une de ces jeunes filles auxquelles Victor
Margueritte a consacré tout un livre, elle tient des propos de corps de
garde, et se livre au libertinage avec une désinvolture et une
inconscience de faunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne suffit pas que la femme nouvelle s'affranchisse de la délicatesse
morale et des lois de la pudeur. Il faut qu'elle secoue le joug de
l'idée religieuse et la rigueur de l'indissolubilité matrimoniale.</p>
<p>Or, Francine perd son procès ; elle est déboutée et</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait en quoi consiste la thèse. L'auteur a eu soin de la préciser
lui-même dans un article de la Revue des revues. Après s'être élevé
éloquemment contre tout ce que l'application de la loi du divorce actuel
renferme d'odieux et de malpropre, il indique le</p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait superflu de flétrir. Il suffit de résumer. On comprend assez
ce qu'est la femme nouvelle, d'après M. Victor Margueritte. La femme
nouvelle a des aspirations généreuses, mais qui déguisent mal des idées
révolutionnaires et anarchiques. Elle réunit, comme dans un saisissant
microcosme, tous les ferments de décadence et de destruction qui
travaillent notre monde moderne : dans le théâtre de Bataillè et de
Bernstein, elle clame son droit au bonheur; dans le monde des lettres,
elle s'incarne en un groupe de femmes tristement renommées et fait
effrontément, en vers comme en prose, l'apologie de la luxure; dans les
livres de Victor Margueritte, elle a partie liée avec les « éclaireuses
i de la libre-pensée, les parangons du divorce, du grand divorce, et les
pires ennemis de la famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>La littérature dramatique ennemie de la famille, je la trouve
représentée, ramassée, symbolisée dans Le Théâtre d'amour de M. Georges
de Porto-Riche, élu membre de l'Académie française, le 24 mai 1923.</p>
<p>Or, tout le théâtre français, depuis plus d'un quart de siècle,
s'inspire de la manière de Porto-Riche. Personne ne le conteste. C'est
un fait d'une évidence criante.</p>
<p>« M. de Porto-Riche est un précurseur, déclare M. Adolphe Brisson dans
son ouvrage Le Théâtre (3e série, p. 338). Les innombrables pièces où
l'énergie individuelle se trouve exaltée et qui ont pour fondement le «
droit au bonheur » sont les filles d'Amoureuse. En écrivant cette
comédie, il a créé une école. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et il constatait que « Porto-Riche ayant voulu, vers l'année 1890,
peindre la femme amoureuse de la société moderne, il l'a représentée
comme une sensuelle effrénée qui sera toujours sensuelle sans cesser un
instant d'être effrénée.»</p>
<p>Cette remarque et cette constatation d'un critique peu « bégueule »
m'ont mis en défiance.</p>
<p>J'ai retrouvé l'appréciation de M. Gustave Téry, parlant d'Amoureuse
dans L'Œuvre du 16 octobre igi3 : « Non, vrai de vrai, en son fond, en
sa substance, tout cela est sale et vil. On aura beau mettre autour de
ces cœurs faisandés tous les chichis de la psychologie, tous les mots,
tout l'esprit que l'on voudra (et</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est en effet de l'esprit voulu, qui a encore sa marque, comme les
articles d'exportation), nous ne pourrons jamais devant ce prétendu (c
chef-d'œuvre classique », nous retenir de crier : « Ça sent le bouc ! Ça
pue le juif. »</p>
<p>Et dans L'Echo de Paris du 11 octobre igi3, ces lignes de M. André
Beaunier : « On a dit qu'Amoureuse était le type de la 'pièce rosse;
c'est la pièce mufle qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Et « Un monsieur de l'orchestre » dans le Figaro (12 octobre 1913)
disait qu'Amoureuse « est en même temps une des plus émouvantes
apologies de l'amour des femmes qui aient été écrites, et une des
plaidoiries les plus éloquentes qui aient été prononcées en faveur de
leurs trahisons. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il n'y a pas une ligne, pas une note, ajoutait Antoine Redier dans le
Bulletin des clltholiques écrivains (20 février 1919), qui y soit à
l'honneur du cœur humain : c'est du théâtre dégradant. Aussi n'est-ce
point de l'art, mais du bas métier. » 1</p>
<p>3.</p>
<p>Or, le peuple, comme disait Bonald, « se gouverne</p>
<p>1. Depuis que ces lignes ont été écrites, Mille Henriette Charasson a
publié, dans Les Lettres du 10r août 1923, une étude fouillée et d'une
singulière force d'argumentation sur le fameux dramatiste.</p>
<p>Mais tout l'article doit être lu et médité, par ceux qui ne veulent pas
délibérément ignorer la cause des fléaux qui ravagent la famille française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est ce que nous affectons de méconnaître pour notre plus grand dam.</p>
<p>« Nos pères pouvaient être aussi grossiers que nous- mêmes. Cela était
pour eux sans conséquence. Cela en a pour nous d'incalculables. Tel
microbe qui languit dans un terrain réfractaire pullule si le terrain
est favorable et bientôt envahit Jle terrain tout entier ».</p>
<p>« Laisser aujourd'hui pulluler l'ordure est une erreur grave et un réel
danger autant pour notre littérature et notre art que pour notre société
elle-même et pour notre bon renom ». (André LICHTENBERGER, La Victoire,
24 février 1923).</p>
<p><pb/></p>
<p>gnon vénéneux. On sait combien de vies ont été décidées par la lecture
d'une mauvaise page.</p>
<p>« Je relisais précisément, ces jours derniers, un livre de Pierre de
Coulevain. cr La littérature, disait l'auteur, peut vivifier, elle peut
tuer aussi ». Et il citait l'exemple d'un jeune homme qui était mort
d'une page, d'une phrase, qui lui était montée au cerveau comme le plus
capiteux des vins et avait décidé de son sort. Et Pierre de Coulevain,
en achevant le récit de cette triste histoire, dit : « L'auteur, qui a
été l'agent inconscient de toute cette douleur, est un homme excellent,
un esprit brillant mais vulgaire. Il a peut-être écrit la phrase
homicide, la cigarette aux lèvres et les épaules secouées par un petit
rire de satisfaction, trouvant que c'était très fort ».</p>
<p>« Oui « très fort » ; l'auteur le laisse modestement entendre, le
critique adulateur le déclare et le lecteur du Café du commerce le
répète. De la ville, le livre se répand jusque dans la campagne, et l'on
rencontre dans la lande la gardeuse de brebis qui a glissé sous son
capulet le mauvais roman, passé de mains en mains, et qu'elle a encore
la pudeur de vouloir cacher.</p>
<p>« Mais, qui plus est, ces mauvais bergers de la littérature ne se
contentent pas de mal faire la garde des esprits, ils revendiquent
presque un rôle moral,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mari et la femme ne veulent plus d'enfants. Je n'ignore pas que la
stérilité volontaire est déterminée par de multiples causes ; mais je ne
crains pas d'affirmer que parmi ces causes, les causes psychologiques et
morales tiennent le premier rang, et que parmi les causes psychologiques
et morales, il faut ranger l'appétit effréné et raisonné du plaisir,
l'influence des théories pernicieuses répandues par la littérature
antifamiliale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, lisez cette énergique déclaration de M. de Lamarzelle au Sénat :</p>
<p>« La grande cause du mal est une cause purement morale. Qu'est-ce qui a
fait le mal? Ce sont toutes ces théories que nous entendons répéter
partout, soutenir partout. Dans le livre, au théâtre, on nous parle du
droit de faire sa vie, du droit du plaisir, du droit de la passion, du
droit de la chair. Tous ces « droits » sont les ennemis :des familles
nombreuses, parce que,</p>
<p><pb/></p>
<p>Par ailleurs, l'homme et la femme, quand ils sont imbus de ces funestes
doctrines, pratiquent l'adultère ou l'union libre : qu'ils aient fondé
un foyer ou qu'ils aient résolu de n'en créer point, ils s'en vont
chercher, loin des leurs, des voluptés momentanées et successives.</p>
<p>Dans un article publié par Le Figaro (17 novembre 1920), M. Gaston
Rageot dénonçait en ces termes les progrès effroyables qu'a réalisé ce
genre de désordre :</p>
<p>« Environ un quart de siècle, Maurice Donnay, entreprenant de peindre
les fragiles liaisons de ce temps- là, intitulait sa pièce : Amants.
Cela signifiait encore un amour en partie double, un homme et une femme,
deux destinées. -Maintenant Sacha Guitry, peintre non moins fidèle,
inscrit tout bonnement sur l'affiche : Je t'aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'oublie point que, plusieurs siècles avant les représentations du
théâtre Edouard VII, La Rochefoucauld affirmait que « tout le plaisir de
l'amour est d'aimer » et que Goethe s'écriait brutalement : « Si je
t'aime, est-ce que cela te regarde?... » Plus plaisamment encore, un
personnage de Porto-Riche avait fait cette remarque : « J'aime le
poulet, je n'ai pas besoin que le poulet m'aime ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tel est le dernier cri du cœur ». (Gaston RAGEOT, Le Figaro, 17
novembre 1920).</p>
<p>Les jeunes gens sont, pour la littérature ennemie de la famille, des
proies de choix.</p>
<p>« Bien des parents, hélas ! sont étrangement confiants. Ils laissent
parfois sous leurs yeux, leurs fils ou leurs filles se pervertir
l'esprit ou le cœur, sans paraître y prendre garde.</p>
<p>« Ce roman que le jeune homme dévore en secret, et qui traîne sur sa
table, parait inoffensif parce qu'il n'est pas obscène. Quelle erreur
fatale ! Ce ro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est que le roman sentimental, même s'il ne formule pas expressément
cette thèse, la suppose, la met en action, la drape de toutes les
séductions imaginati- ves. L'erreur, hélas! conduit fatalement à
l'erreur 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en raison de l'ambiance contaminée par les sophismes que nous
avons signalés, elle ne sait pas, elle se méprend sur le caractère du
mariage:</p>
<p>Parfois même — ce qui est le plus grave — la femme se trouve tellement
déséquilibrée ou pervertie qu'elle est devenue incapable d'en remplir
les devoirs et d'en supporter les charges :</p>
<p>« Qui ignore l'influence énervante. des lectures érotiques, des
spectacles et de certaines réunions mondaines, qui surexcitent
prématurément les sens,</p>
<p><pb/></p>
<p>passionnent l'imagination et jettent les jeunes^ personnes dans toutes
les aberrations des rêveries romanesques, quand elles ne les précipitent
pas dans J'hystéricisme ». (DECHAMBRE et LEREBOULLET, Dictionnaire
encyclopédique des sciences médicales, au mot Maladies nerveuses, cité
par La Revue des lectures, i5 avril 1920, p. 244).</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour aggraver tant de défaillances, la femme de mauvaise vie offre
aux uns ses séductions, aux autres les entraînements de ses scandales, à
tous les hontes de sa gloire usurpée. Aux yeux de tout un public
imprégné de la littérature ambiante, la reine qui gouverne le monde, ce
n'est plus la femme qui, selon le mot de Ruskin, balance un berceau dans
une paisible demeure, c'est celle qui partage sa vie entre les tréteaux,
le trottoir ou la fange du ruisseau.</p>
<p>M. Henri Joly, membre de l'Institut, ajoutait :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ïï</p>
<p>Les Quotidiens</p>
<p>Les quotidiens et les revues ont aussi, dans cette campagne
antifamiliale, un rôle qu'il est impossible * de négliger.</p>
<p>Je ne signalerai qu'en passant, la part importante qu'y prend une revue
de famille fort répandue et dont les illustrations sont très
légitimement appréciées dans toutes les parties du monde.</p>
<p>Cette revue de famille ne craint pas de joindre comme supplément à
certains de ses numéros, des pièces de théâtre et parfois des romans qui
préco-</p>
<p><pb/></p>
<p>nisent l'amour libre et la débauche, au mépris des droits de la famille
et du respect des âmes.</p>
<p>Cette propagande malencontreuse et néfaste a, nous le savons, soulevé à
diverses reprises, la réprobation du public honnête; elle se soutient
cependant, et nous devons, une fois de plus, exprimer ici bien haut,
notre surprise et nos regrets, sinon notre . indignation.</p>
<p>Le cas des quotidiens de Paris et de province vaut que nous le
signalions avec un peu plus d'insistance.</p>
<p>Premièrement, les journaux, sauf d'honorables exceptions, ont accoutumé
de prôner et de pousser, parfois au détriment de la littérature honnête,
les romans et les œuvres dramatiques qui combattent la famille.</p>
<p>Une ou plusieurs fois par semaine, ils appellent</p>
<p><pb/></p>
<p>l'attention de leurs lecteurs sur les livres nouveaux ; avec insistance,
ils les louangent, ils les recommandent ; ils les comblent d'hyperboles.
Et ces livres, le plus souvent, roulent sur des sujets que la morale
condamne et constituent pour les familles un péril ou une tentation,
même et notamment pour la jeunesse une cause de démoralisation.</p>
<p>En second lieu, la presse dont je parle met sa puissance multiplicatrice
au service des faits-divers criminels ou passionnels.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ces mille incidents qui traversent même les existences unies? Il faut
que ces événements soient colportés par la voix de la presse dans les
foyers les plus paisibles, les plus honnêtes, les plus éloignés par leur
genre de vie de cette qualité d'informations. Des reporters frénétiques
se ruent vers le lieu du forfait ou de l'incident ; ils fouillent la vie
privée, les mœurs, les secrets des victimes, ils établissent leur
hérédité, montrent leurs tares, étalent leurs souffrances intimes,
commentent, amplifient, dramatisent. Puis, ils campent la silhouette du
coupable dans une attitude de défi, ils en font un personnage de
tragédie moderne, un héros du mal, auquel son méfait même sert d'auréole.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Les illustrés pornographiques</p>
<p>Par leur diffusion considérable, par la faveur qu'elles rencontrent, ces
publications honteuses font un mal dont il est impossible de juger la
gravité.</p>
<p>Quels que soient les méfaits des quotidiens, il existe cependant des
journaux qui dépassent de beaucoup, leur impudence et leurs ravages. Ce
sont les journaux spécialisés dans la pornographie.</p>
<p>Ces journaux, luxueux ou non, illustrés ou non, font de la propagande
pornographique leur objet exclusif et leur but unique ; ils font métier
et marchandise de l'immoralité ; ils n'ont, en toute vérité, qu'une
raison d'être : gagner de l'argent en vendant de l'ordure, en exploitant
le vice, en prêchant la luxure, en favorisant la débauche, en dépravant
les âmes des jeunes gens et des jeunes filles, en cor-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils sont achetés et beaucoup achetés; ils sont lus et beaucoup lus ; ils
sont infiniment plus répandus qu'on ne le suppose, même dans les
meilleures familles. Parmi tous les fléaux qui ravagent notre société,
il en existe peut-être de si redoutables, il n'y en a pas probablement
de plus honteux pour notre • civilisation.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Les illustrés pour enfants</p>
<p>Ces illustrés très répandus, constituent une entreprise de
contre-éducation qui, accaparée par u-ne maison trop connue, devient un
danger national.</p>
<p>Cet inventaire de la littérature ennemie si incomplet que je le veuille
laisser, manquerait cependant d'un élément essentiel, si je n'y
mentionnais, au moins par quelques mots, les mauvais illustrés pour
enfants.</p>
<p>Un premier fait qpi frappe les hommes les moms -</p>
<p><pb/></p>
<p>clairvoyants, c'est l'extraordinaire diffusion de cette sorte de
littérature.</p>
<p>Deuxième fait. Cette littérature absurde, policière, sanglante,
bassement sentimentale, et cette déplorable imagerie, constituent dans
notre pays une entreprise de contre-éducation, dont les effets se
multiplient par des manifestations de plus en plus inquiétantes. Des
éducateurs, tels que M. Ferdinand Buisson, M. Félix Pécaut, des hommes
publics, tels que M. Violette et M. Bonnefous, des publicistes tels que
M. Vandérem, M. Veuillot, des hommes de loi^ tels que M. Henri Robert et
M. Raymond Hesse, ont depuis longtemps dénoncé ces ravages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Troisième fait. Cette abondante littérature de contre-éducation est,
sinon monopolisée, accaparée — et de plus en plus — par une maison dont
les bruyantes réclames et l'éclatante prospérité devraient faire rougir
de honte tous les bons Français.</p>
<p>Dans un article publié dans L'Écho de Paris, le ier janvier 1917, M. de
Lannoy disait:</p>
<p>« Nous le considérons (le cas Offenstadt) comme</p>
<p><pb/></p>
<p>tristement représentatif d'un état de choses trop général, hélas ! avant
la guerre et qui devra complètement cesser dorénavant. Permettre que des
Allemands ou des naturalisés de fraîche date puissent contribuer à
l'empoisonnement moral du pays est véritablement intolérable ».</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>Les droits</p>
<p>QUELS SONT LES DROITS DES FAMILLES</p>
<p>EN PRÉSENCE DE LA LITTÉRATURE ENNEMIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>L'indifférence et l'inertie des chefs de famille</p>
<p>Ils sont chloroformes par la critique régnante, mais surtout ils se
tiennent dans l'ignorance de leurs droits.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vois encore, dans un coin, tandis qu'ils sont tous couchés, deux
hommes debout, deux philosophes, qui regardent d'un air triste leur
nation qui s'en va avec toute sa gloire. Ces philosophes, l'auteur les a
représentés, avec une idée préconçue, je le crois bien ; ils sont là
regardant leur pays mourir, mais ils le regardent les bras croisés ».
(M. de LAMA.RZELLE, au Sénat, Séance du 20 juin 1923, Journal officiel,
du 21 juin, p. ioi3).</p>
<p>Les bras croisés... Oui, ou bien les bras en l'air ou les bras tombés.</p>
<p>D'autres témoins non moins bien placés pour voir et prononcer, n'ont pas
craint de dénoncer la même inertie.</p>
<p>C'est André Lichtenberger. Voici ce qu'il écrivait dans La Victoire, le
26 novembre 1922 :</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Paul Souday, dans Le Temps du 29 décembre 1922, se montrait plus
catégorique encore. Il écrivait :</p>
<p>« Le plus coupable, il faut le dire, c'est le public. Comment ne fait-il
pas lui-même sa police ?</p>
<p><pb/></p>
<p>texte de liberté, la violation flagrante et incessante de la liberté de
l'enfant. Aucune n'est plus révoltante, mais aussi aucune ne laisse
l'esprit public plus indifférent et plus froid, disons mieux, plus
sceptique et plus amusé. C'est une honte de notre civilisation.
Protéger~l'âge qui ne peut se défendre contre ces attentats de tous les
jours, n'est-ce pas le plus clair, le plus pressant devoir de l'Etat?...</p>
<p>« Les :ennemis de l'enfant ne sont pas seulement les professionnels du
vice public et du théâtre obscène, ce sont tous ceux qui les font vivre
ou les laissent faire fortune J.</p>
<p>En fait, les pères de famille et en général les citoyens honnêtes qui
devraient se révolter contre cet</p>
<p><pb/></p>
<p>étalage de perversités ne disent rien, ne font rien, ou trop peu.</p>
<p>Pour justifier leur indifférence et leur torpeur, ils pourraient, si on
les poussait un peu, invoquer deux raisons : ils n'exercent pas leurs
droits, parce qu'ils n'aperçoivent pas l'occasion de l'exercer ; en
second lieu, parce qu'ils ne les connaissent point. En d'autres termes,
ils sont dupes d'informations erronées et victimes de leur ignorance.</p>
<p>Leur erreur d'abord. Elle est le fait de la critique, telle qu'elle
s'exerce généralement dans la presse. Il n'y a plus de critique, c'est
une vérité première. Au congrès du Livre, en mars 1917, j'eus l'occasion
de le rappeler, en termes mesurés et presque timides. Le président
acquiesça : f Tout le monde sait cela, il n'y a plus de critique ».</p>
<p>Il reste des critiques cependant, et c'est précisément ce qui est, en un
sens, très fâcheux. Car ces critiques servent les intérêts des éditeurs,
des administrateurs de journaux, des camarades et des agences. Jamais
ils ne songent aux intérêts des familles; jamais ou presque jamais, ils
ne recommandent les livres pour familles; jamais ou presque jamais, ils ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Au contraire, se trouvent-ils en présence d'un ouvrage scabreux ou d'un
spectacle licencieux, ils en font l'éloge en termes choisis, mesurés,
raffinés, laissent entendre que l'art justifie tout, et que l'auteur .
sait revêtir l'audace de ses tableaux de tant de charmes que tout
l'ouvrage s'en trouve ennobli et sanctifié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi faites, les familles sont, on en conviendra, bien empêchées de
réagir et de se défendre.</p>
<p>e Le peuple livré aux mauvais bergers, écrivait Madame Adrienne Cambry
dans L'Éclair (11 juin IgI3), croit qu'on l'aime parce qu'on l'amuse et
ne s'aperçoit pas qu'on l'exploite en le corrompant. Ignorants, mal
informés, ou trop faibles, les parents ne comprennent pas que
l'innocence de leurs enfants est comme une marchandise dont vivent
d'odieux commerçants ».</p>
<p>Leur inaction s'explique encore par une autre cause : ils ignorent leurs
droits, en cette importante minière.</p>
<p>Depuis des années et notamment depuis quelques mois, les quotidiens et
les revues ont proclamé les droits de l'art, les droits de la pensée,
les droits de l'écrivain. Une fois de plus, ils ont oublié, négligé ou
sacrifié les principaux intéressés ; ils ont passé sous silence les
droits de la famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Les droits des familles</p>
<p>1. — Ils sont absolus contre la pornographie. — 2. — fis prévalent sur
les droits de l'art ét la liberté d'écrire: — 3. — En tout cas, le doute
ne subsiste pas, quand il s'agit des droits de l'enfant. — 4. — Une
douloureuse antinomie.</p>
<p>I.</p>
<p>D'abord, déblayons le terrain. Nous le disons tout net : il y a d'une
part l'écrivain et la littérature,</p>
<p>il y a d'autre part, le salisseur et sa pornographie. L'art peut avoir
des droits ; l'ordure n'en a pas ; l'écrivain peut mériter des
ménagements, le porno- graphe ne mérite que le mépris et l'absolue
réprobation.</p>
<p>C'est ce qu'écrivait, l'année dernière, dans Le Figaro (29 octobre
1922), un journaliste qui honore les lettres françaises, M. Marcel
Boulenger :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'on veuille donc bien y prendre garde : n'est pas un écrivain tout
homme dont le nom figure sur la couverture d'un volume. Est-on soldat
seulement parce qu'on porte un képi ? »</p>
<p>Il y a mieux. En 1908, au congrès antipornographique de Paris, M.
Georges Lecomte, alors et aujourd'hui encore président de la Société des
gens de lettres, parlant au nom des écrivains du jour et « des écrivains
de l'avenir », a marqué cette distinction nécessaire, en des termes dont
on appréciera la vigueur et la solennité.</p>
<p>« Par un tel acte, très réfléchi, nous venons, déclarait-il, répudier
toute solidarité avec cette abjecte camelote qui n'a rien de commun avec
la littérature de</p>
<p><pb/></p>
<p>« ... Les lettres françaises la signalent (la pornographie) au mépris
des honnêtes gens de tous les pays. Et désormais, les calomnies les plus
insidieuses ne vaudront rien contre ce fait qu'un jour, la littérature
française, lasse de tant d'insultes et d'une solidarité répugnante,
s'est dressée, avec colère et avec dégoût,</p>
<p><pb/></p>
<p>contre la bête immonde. » (Cité par La Revue des lectures, i5 août'
1920, p. 446).</p>
<p>2.</p>
<p>Mais en voici un autre. Une fois le terrain déblayé et balayé, nous nous
trouvons en présence des écrivains. Et parmi eux, nous en discernons un
nombre fort imposant qui prétendent associer l'art et la licence et qui
réclament, envers et contre tout, la liberté de tout écrire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Certes, affirme M. Duval-Arnould, député de Paris</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais vraiment, dans certains cas, le délit est flagrant, et les limites
indiscutablement dépassées. Quand, par exemple, un auteur s'avise de
peindre, en traits appuyés, tout ce qu'il a vu, tout ce qu'il est allé
voir dans les lieux les plus infâmes ; quand il étale et fait abcéder
sur la place publique des chancres qu'on soigne dans les chambres
d'isolement des hôpitaux spéciaux, l'hésitation n'est pas possible. En
dépit des prétendus droits invoqués, les droits de la morale subsistent,
absolus, imprescriptibles, invaincus, évidents.</p>
<p><pb/></p>
<p>vique (16 décembre 1922), après avoir signalé les écrivains dont les
intentions sont hautes et probes, et l'art honnête jusque dans sa
brutalité, il poursuit:</p>
<p><pb/></p>
<p>retenir que l'enseignement de vérité, il est naturel, il est légitime,
il est nécessaire que la société se défende et l'on conviendra que la
nôtre n'abuse guère de ce devoir. »</p>
<p>Il semble moins évident, cependant, si on leur oppose certaines œuvres
dans lesquelles la hardiesse des peintures, les libertés de langage et
de ton et le caractère des milieux gardent une modération qui paraît aux
uns excessive et qui présente, aux yeux des autres, de sérieux dangers.</p>
<p>Assurément, je ne prétends pas que tout écrivain se doit d'écrire
uniquement des livres capables d'élever l'âme de ses lecteurs, et des
livres destinés aux jeunes filles dont on coupe encore le pain en
tartines. Car, le divertissement, comme le travail d'ascension et le
devoir du perfectionnement, est, lui aussi, l'apanage de l'homme ; et
d'autre part, les adultes très légitimement, n'ont pas accoutumé de
prendre les mêmes nourritures que les enfants et les adolescents.</p>
<p>Les adultes cependant possèdent des droits, leurs droits au respect.</p>
<p>C'est ici que l'écrivain doit se souvenir que, si les limites entre la
morale et la littérature sont difficiles</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce si difficile ? C'est un journaliste du boulevard qui se charge de
répondre :</p>
<p>1. M. Ernest.Prévost, le distingué poète, insiste sur ce point dans un
article publié par La Victoire (1" janvier 1923):</p>
<p>« Constatons donc — écrivains qui dissertons des choses de l'amour — que
nous ne pouvons sérier nos lecteurs ou nos lectrices, que des jeunes
gens, des jeunes filles nous lirons auxquels nous ne devons pas manquer
de respect.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La liberté est sacrée, soit, dit M. Marcel Boulenger dans Les
Nouvelles littéraires (16 décembre 1922). Mais quand je constate, chaque
dimanche d'été, que les promeneurs mettent le feu dans nos forêts avec
leurs cigarettes, j'aimerais bien qu'on interdît de fumer dans les bois,
en dépit de 1789. Périssent cent mille kilomètres de liberté plutôt
qu'un centimètre de beauté. »</p>
<p>Telle est la loi formulée par un artiste. Il est facile de la
transporter sur le terrain de la morale et du bien social, où les droits
de l'écrivain trouvent tracées leurs limites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un autre article (L'Œuvre, 24 décembre 1922), le même journaliste
avait écrit :</p>
<p>« La liberté n'a jamais été le droit de tout faire, — et la liberté
d'écrire n'est pas davantage le droit de tout écrire. Cette liberté-là
ne va point sans une responsabilité d'autant plus grande que l'écrivain
est plus connu et que ses écrits ont plus de lecteurs.</p>
<p>i. M. Pierre Mille, dans Les Nouvelles littéraires (23 janvier 1923)
accepte ces sanctions :</p>
<p>« Je revendique la responsabilité de ce que j'écris. Si je ne croyais
pas que ce que j'écris a une portée, est un en-</p>
<p><pb/></p>
<p>« En ordonnant que tout exemplaire saisi au quartier fût brûlé sur le
fumier, le chef du régiment avait d'autres raisons que les miennes, et
je me hâte de dire que ses raisons étaient infiniment meilleures. Je les
tiens pour excellentes : c'étaient des raisons militaires.</p>
<p>« On veut l'indépendance de l'art. Je la veux aussi : j'en suis jaloux.
Il faut que l'écrivain puisse tout dire; mais il ne saurait lui être
permis de tout dire</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il ne se meut pas dans l'absolu. Il est en relations avec les hommes.
Cela implique des devoirs. Il est indépendant pour éclairer et embellir
la vie; il ne l'est pas pour la troubler et la compromettre. Il est tenu
de toucher avec respect aux choses sacrées, » (Anatole FRANCE, La Vie
littéraire, tome 1er, p. 79.)</p>
<p>Je les résume. Ou plutôt, M. André Beaunier les a résumées pour nous
dans un article qu'a publié L'Écho de Paris du i3 janvier 1919 et conçu
en ces termes :</p>
<p>« Premièrement, laissons les grands mots : et, dans votre affaire, il ne
s'agit pas d'art ou de littérature. Il n'y a point d'art dans vos
exhibitions ; ni de littérature.dans vos vieilles petites polissonneries</p>
<p><pb/></p>
<p>et dialogues affriolants. Qu'est-ce que l'art? autre chose ! Et la
littérature '? autre chose ! N'en parlons pas.</p>
<p>« Ou parlons-en, mais sans confondre l'art et la littérature avec le
gagne-pain de ces divers messieurs et dames ».</p>
<p>3.</p>
<p>En dépit de ces copieuses explications, l'antinomie des droits subsiste
peut-être', au sens de quelques-uns de mes lecteurs. Voici qui va
dissiper les obscurités et décider les esprits encore hésitants.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'adolescence. Avec les meilleures intentions du monde la discrimination
sera parfois délicate : il nous arrive d'y échouer dans nos programmes
scolaires.</p>
<p>« Tout de même, l'enfant doit pouvoir passer dans la rue, devant les
kiosques et les affiches, étudier un ouvrage de programme sans être
aguiché, troublé dans sa pudeur, attiré vers le mal. S'il faut choisir,
c'est son droit qui est le premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le monde n'est pas peuplé de raffinés et de lettrés ; il se compose
surtout d'enfants 1.</p>
<p>1. Cette pensée occupait particulièrement M. Edmond Ha-</p>
<p><pb/></p>
<p>raucourt, quand il disait au Congrès du livre de 1917 : « Ce qui
m'occupe, c'est la foule, et surtout l'embryon de la foule future, ces
deux géants si frêles, ces deux colosses si redoutables et si faibles,
que leur caractère impulsif tient en état constant de réceptivité pour
le mal endémique : l'enfant et l'homme-enfant.</p>
<p>« Le petit enfant ne pense que par l'image. L'homme- enfant continue et
il ne pense que par l'imagination. Ne pourrait-on pas dire que
l'imagination est la pensée de l'instinct ».</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ont la charge de veiller sur la sécurité des âmes et de défendre les
droits de la société familiale et de la société tout court.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, les droits de l'enfant demeurent établis, par des
arguments plus persuasifs, plus décisifs encore que les droits de la
morale et les droits de la communauté. Ils donnent son achèvement au
faisceau des droits de la famille.</p>
<p>4.</p>
<p>Ce problème, M. Isaac, député du Rhône, ancien ministre du commerce, en
esquissait la donnée, dans son discours émouvant qu'il prononçait à
Tours, au 4e congrès de la natalité, le 24 septembre 1922 :</p>
<p><pb/></p>
<p>des boutiques, de la pensée, de l'éducation des enfants, de la famille
et ils y déposent des immondices ou des poisons.</p>
<p>Oh ! je vous entends, Messieurs les pères de famille. Vos droits,
murmurez-vous, on les conteste.</p>
<p>Oui, on les conteste. On les contestera toujours,</p>
<p><pb/></p>
<p>Que faire ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>-. TROISIÈME PARTIE</p>
<p>Les devoirs</p>
<p>QUELS SONT NOS MOYENS DE DÉFENSE CONTRE LA LITTÉRATURE ENNEMIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Nous quittons maintenant le domaine spéculatif et nous entrons dans le
champ de l'action.</p>
<p>1</p>
<p>n faut agir</p>
<p>Les tenants de l'action; les points d'attaque.</p>
<p>«</p>
<p>Cette action intéresse les pères de famille. C'est évi-</p>
<p><pb/></p>
<p>dent!. Mais elle intéresse aussi les élites, toutes les élites de la
nation.</p>
<p>1. Dans un article qu'il publiait dans Le Petit Journal, le 27 décembre
1922, M. André Billy, après avoir parlé des « écrivains dignes de ce nom
» poursuivait ;</p>
<p><pb/></p>
<p>selon la forte parole de Gambetta, « la plus haute personne morale qui
soit au monde. »</p>
<p>Dans son remarquable ouvrage, L'Indiscipline des moeurs (p. 514), M.
Paul Bureau, préconisait ce système de défense :</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais en réalité, il s'agit moins de la censure que d'une censure. Et une
censure est nécessaire. Deux écrivains vont nous expliquer comment on la
peut légitimer et concevoir.</p>
<p>Voici ce:qu'écrivait récemment Fagus:</p>
<p>« La prétendue antinomie entre l'art et la morale est baliverne, ou bien
hypocrisie. Une faute contre l'une est toujours et nécessairement une
faute contre l'autre. L'écrivain s'en trouve-t-il gêné? Nullement</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'écrivain digne de ce nom se fait son propre censeur: avant le grand
Balzac, le grand Corneille l'avait exprimé. Que l'art soit un sacerdoce,
certes; ainsi toute profession. Mais, si l'artiste, si l'écrivain
revendique qu'on le tienne pour une manière de saint, qu'il tâche en son
art d'acquérir quelques-unes des vertus du saint, et d'abord la bonne
tenue.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 chois se montrait plus affirmatif encore. Il disait :</p>
<p><pb/></p>
<p>glisser sur les poèmes sublimes et douloureux, "le sourire, équivoque
autant qu'incompréhensif, des collégiens, des midinettes et des garçons
bouchers, qui achètent son chef-d'œuvre dans les gares du métro, en même
temps que Froufrou et que Le Canard enchaîné ?</p>
<p><pb/></p>
<p>A notre sens, pour lutter efficacement contre la littérature ennemie, il
ne faut pas se contenter d'agir</p>
<p><pb/></p>
<p>sur les intellectuels qui l'élaborent. Considérant que le mal primordial
consiste dans la vulgarisation, il faut agir sur tous ceux qui, une fois
le livre conçu et écrit, se chargent, ou illégitimement s'accommodent,
ou souffrent et meurent de sa diffusion. En d'autres termes, il faut
agir, non seulement sur les écrivains et les sociétés d'écrivains,
notamment sur les romanciers et les dramatistes, mais aussi sur les
éditeurs, les libraires et marchands, sur les directeurs de
bibliothèques et de cabinets de lecture, sur les directeurs de tl"' Vres
et de tournées, sur les journaux, sur les législateurs, sur les
autorités administratives et les autorités sociales, sur 1e"' acheteurs,
sur les lisants et les lisantes, sur les habitués et les abonnés des
théâtres, sur notre entourage et nos relations, sur l'opinion publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Comment agir</p>
<p><pb/></p>
<p>nier. Le mot n'est pas français: il n'est pas nécessaire qu'il le soit.
La chose doit le devenir pour vous : pères de familles, faradassez. Un
aperçu du plan de votre action vous convaincra qu'il y a du travail pour
tous les ouvriers.</p>
<p>Agir, c'est, dans l'espèce, parler, écrire, dénoncer, assainir, éduquer
ou plutôt rééduquer, donner l'exemple, grouper et s'organiser.</p>
<p>Parler: on ne connaît pas assez, on ne proclamera jamais trop la
puissance magique de la parole sur une âme et sur l'âme commune d'une
collectivité ou d'une assemblée.</p>
<p><pb/></p>
<p>fort résolu peut dire courtoisement, sympathique- ment, charitablement
et avec autorité, selon les circonstances, mais presque partout, s'il
est client et même s'il ne l'est pas.</p>
<p>« Vous lisez ça, jeune homme? Pourquoi lisez-vous cela?.. Croyez-moi,
j'ai de l'expérience, je sais ce que c'est... Quand on est gentil comme
vous, honnête comme vous, on laisse ça aux autres... On s'épargne ainsi
bien des ennuis et des remords... Etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>en termes mesurés, courtois et pathétiques, sa honte et son indignation.
Il s'adresse au bon sens et au cœur de ceux qui l'écoutent. L'auditoire
est fortement impressionné. La pièce fut jouée, il est vrai. Mais qui
dira, Messieurs, tout le soulagement qu'a procuré aux braves gens, tout
le retentissement qu'a produit dans les âmes et dans la ville et dans
certaines vies, une si opportune intervention, un digne langage. Parler,
c'est agir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>écrire enfin aux auteurs eux-mêmes, pour les avertir et les corriger1 ;
etc., etc.</p>
<p>Agir, c'est dénoncer. Dénoncer, non pas un malfaiteur obscur, ni un
livre inconnu ou peu répandu, ni une feuille au tirage dérisoire : ce
serait leur faire trop d'honneur et leur donner crédit auprès d'un pu-</p>
<p>1. Voici la leçon que faisait un jour aux écrivains (dans ContoecHa, 27
mars 1921), un romancier connu, M. Binet-Yal- mer :</p>
<p>« La plupart d'entre vous, les meilleurs d'entre vous, n'écrivent pas
pour gagner de l'argent. Ils écrivent pour avoir du succès. Eh ! il faut
choisir ; succès parmi la population faisandée des- métèques, succès
sonore et malodorant ; succès parmi les femmes et les hommes de France,
succès de bon aloi...</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cette dénonciation,, telle que nous la préconisons ici, et telle que
nous la pratiquons depuis de longues années, n'est qu'une forme de la
critique.</p>
<p>C'est ce qu'exprime très bien M. Maurice de Waleffe dans Paris-Midi du
Il janvier 1923 :</p>
<p>« Si la critique est admise du point de vue artistique, dit- il, on ne
voit pas pourquoi elle serait interdite du point de vue morale. Une
société, un cercle, une église possèdent naturellement la liberté
d'excommunier de leur sein un membre jugé indésirable par la majorité.
Tant que cette cxcoffl-</p>
<p><pb/></p>
<p>Agir, toujours dans cette sphère où vous voulez .bien m'accompagner,
c'est nettoyer, désinfecter, assainir.</p>
<p>Assainir la maison, sa propre maison, en vidant la bibliothèque du
salon, des livres qui ont perverti, troublé ou égaré, parfois depuis un
siècle et davantage, une partie de la lignée et une légion de
domestiques ; en vidant les poches des jeunes gens, le sac des jeunes
filles et la cassette des tout-petits ; en détruisant les vieux ouvrages
suspects et les nouveaux plus malsains; en, bannissant les journaux corrup-</p>
<p>munication ne se traduit pas par une demande au bras séculier
d'intervenir et de punir, elle ne lèse aucune liberté publique. Le
Saint-Office de l'Église Romaine condamne tous les jours des écrivains.
Le Conseil de l'ordre de la Légion d'honneur peut évidemment en faire
autant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Assainir enfin l'atmosphère ambiante, la mentalité publique. Elle est
hostile aux familles, aux familles nombreuses surtout. Les hommes
d'Eglise, les moines, les dévots sont décriés, bafoués, exposés aux
quolibets, - aux sarcasmes, parfois aux injures. Mais n'en parlons pas :
ça ne casse rien ou guère... Cependant... Mais ce n'est pas le lieu d'en
parler. Ce qu'il importe</p>
<p><pb/></p>
<p>Agir, c'est éduquer et au besoin rééduquer. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>pères de famille sont, par état, des éducateurs : ils. comprennent
l'importance de l'éducation. Dans I&amp; sujet qui nous occupe, elle s'avère
d'une nécessité inéluctable.</p>
<p>Nous avons^accusé, au cours de ce rapport, la littérature et les
spectacles d'être les grands corrupteurs du peuple et des familles. Et
nous avons abondamment justifié notre accusation. Il ne faudrait
cependant jpas oublier qu'ici, comme dans d'autres questions, les causes
et les effets réagissent les uns sur les autres.</p>
<p>C'est ce que démontre lumineusement M. Georges Deherme, dans son ouvrage
Les Classes moyennes :</p>
<p><pb/></p>
<p>pour tout dire, lorsque les âmes n'avaient plus de direction ». -</p>
<p>Agir, c'est donner l'exemple. Le bon exemple, i. Traitant récemment une
question analogue, dans La Revue des lectures (15 février 1923)
j'exprimais cet avis :</p>
<p>« Ces autorités sociales s'imposent les plus lourds sacrifices et font
les plus louables efforts pour guérir les maux qui affligent les
individus, les familles et la société. Malheureusement, elles ignorent
le microbe... Du moins elles ne se rendent pas suffisamment compte qu'au
fond de tous ees maux, il y a un mal qui est essentiel parce qu'il rend
vulnérables les individus, les familles et la société et qu'il les met
en état de réceptivité morbide, un mal qu'il faudrait traiter au moins
autant que les autres.: le mal de la mauvaise lecture ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Agir enfin, c'est grouper et organiser. Se grouper et organiser, c'est
s'associer, pour et dans l'action, avec tous les gens qui, animés d'un
même zèle et- visant au même but, s'ignorent en fait trop souvent, ou
s'entrechoquent, se gênent, se tiraillent ou se jalousent.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aurais conscience de m'appesantir sur ce" point : les exemples vivants
sont d'un autre pouvoir que tous les discours. S'il me fallait démontrer
pourquoi et comment il faut s'organiser, ce sont aux meilléures des
associations familiales que j'emprunterais mes meilleurs arguments.</p>
<p>Je hasarde seulement un vœu. Je voudrais donc que l'article IV de la «
Déclaration des droits » occupe une place principale, une place de
choix, parmi les soucis, les délibérations et l'activité des dirigeants
du Grand Quartier général des familles.</p>
<p>Les revendications qu'il affirme conditionnent en effet le sort de
toutes les autres. Toutes les autres porteront en soi quelque chose :de
caduc et d'inachevé,</p>
<p><pb/></p>
<p>2.</p>
<p>Cette lutte permanente et concertée, si difficultueuse qu'elle soit et
si efficace qu'elle puisse s'annoncer, ne constitue cependant qu'une
partie de la tâche des familles.</p>
<p>Sur cet objet que je considère comme de toute première importance et que
je placerais dans notre programme sur le même pied que le précédent,
j'insisterai peu. Faute de temps, j'abrège et je tourne</p>
<p><pb/></p>
<p>court. Aussi bien, il faudra bien un jour écrire un volume sur la
littérature amie de la famille.</p>
<p>Affirmons ici, et dès l'abord, que cette littérature existe ; qu'elle
prospère, qu'elle groupe des noms glorieux et des œuvres de prix, et
qu'elle n'attend pour prévaloir, pour primer, pour régner et gouverner,
que l'appui de ses bénéficiaires et de ses protecteurs naturels.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette constatation de l'éminent écrivain de la famille, se vérifie bien
plus nettement aujourd'hui qu'en 1912. Des romanciers existent, des
dramatistes</p>
<p><pb/></p>
<p>existent, des critiques et des journalistes existent qui travaillent
pour nous. Mais Les familles ne travaillent pas assez pour eux.</p>
<p>« Je suis convaincu, dit-il, que la plupart des hommes supérieurs, dans
l'ordre du mal, ont donné tout ce qu'ils pouvaient donner, soutenus,
encouragés, vivifiés par leurs amis.</p>
<p>« Je suis convaincu que la plupart des hommes supérieurs, dans l'ordre
du bien, sont morts de chagrin, assassinés par l'indifférence de leurs
amis.</p>
<p>« Et ce crime infini a pour châtiment la diminution de la vérité parmi
les hommes, le renversement des sociétés humaines, les révolutions, les
guerres, les ruines, les désespoirs, le triomphe de l'injustice, tous
les autres crimes et tous les autres malheurs.</p>
<p>« Tous les crimes, tous les malheurs, tous les fléaux connus sont les
conséquences et les châtiments de ce crime infini et inaperçu.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce que c'est qu'un homme qui était chargé de dire la vérité, et dont la
parole meurt dans le découragement... »</p>
<p>Tous les chefs de famille ne méritent pas ces objurgations. Qui oserait
cependant prétendre, parmi nous, qu'il a accompli tout son devoir envers
la littérature amie de la famille ?</p>
<p>Les moyens pratiques d'y pourvoir? Je n'ai pas le temps de les examiner
ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Un dernier mot</p>
<p>Il existe d'une part, une littérature ennemie ; et d'autre part, une
littérature amie. Comment s'y reconnaître ?</p>
<p>Il faudrait, semble-t-il, une œuvre, une revue, un journal, un organisme
ou un organe quelconque, qui fût un guide et qui en raison de sa
fonction, mettrait au premier rang de ses préoccupations la famille, le
respect de la famille, la famille et son excellence, la famille et ses
devoirs, la famille et ses droits ; un guide qui serait d'abord
consciencieux, et qui, sans prétendre au magistère absolu et à
l'infaillibilité mériterait par sa bonne volonté et sa loyauté, la
confiance des familles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce guide, des milliers de groupes et des myriades d'hommes pensants
l'appellent de leurs vœux les plus ardents.</p>
<p><pb/></p>
<p>les veulent des guides dans tous les domaines, dans le domaine
intellectuel comme dans les autres. La bonne brise souffle, elle
rallume, elle réchauffe, elle éclaire le foyer. Ici, comme sur d'autres
points, c'est l'heure du pilote.</p>
<p>Résolument, elle a pris en mains la cause des pères de famille. Et parce
qu'elle s'intéressait aux familles, tout en s'occupant de littérature,
elle a partagé la disgrâce imméritée dont les tenants de la littérature
ont frappé -les familles. La littérature ennemie de la famille la
méprise, parce qu'elle est la littérature ennemie de la famille ; la
littérature amie l'ignore trop, parce qu'étant, elle aussi, littérature,
elle n'est pas suffisamment amie de la famille pour se séparer
complètement de la littérature ennemie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES—MATIÈRES</p>
<p>LA LITTÉRATURE ENNEMIE DE LA FAMILLE : IDÉE GÉNÉRALE. 1</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>Les faits</p>
<p>QUELLE EST LA LITTÉRATURE ENNEMIE DE LA FAMILLE</p>
<p>I. — Les romans et les pièces de théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — Les Quotidiens.</p>
<p>III. — Les illustrés pornographiques</p>
<p>Par leur diffusion considérable, par la faveur qu'elles rencontrent, ces
publications honteuses font un mal dont il est impossible de juger la
gravité 50</p>
<p>IV. — Les illustrés pour enfants.</p>
<p>Ces illustrés très répandus, constituent une entreprise de
contre-éducation qui, accaparée par une maison trop connue, devient un
péril national ............ 52</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>Les droits</p>
<p>QUELS SONT LES DROITS DE LA FAMILLE</p>
<p>EN PRÉSENCE DE LA LITTÉRATURE ENNEMIE</p>
<p>I. — L'indifférence et l'inertie des chefs de famille.</p>
<p>Ils sont chloroformés par la critique régnante, mais surtout ils se
tiennent dans l'ignorance de leurs droits.. 59</p>
<p>II. — Les droits des familles.</p>
<p>1. Ils sont absolus contre la pornographie. — 2. Ils prévalent sur les
droits de l'art et la liberté d'écrire. — 3. En tout cas, le doute ne
subsiste pas, quand il s'agit des droits de l'enfant. — 4. Uno
douloureuse antinomie 6G</p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>Les devoirs</p>
<p>QUELS SONT NOS MOYENS DE DÉFENSE</p>
<p>CONTRE LA LITTÉRATURE ENNEMIE</p>
<p>I. — Il faut agir.</p>
<p>Les tenants de l'action; les points d'attaque.... 9t</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — Comment agir.</p>
<p>III. — Un dernier mot.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
