<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lasserre, Pierre (1867-1930)">Pierre Lasserre</author>
<title>Renan et nous / par Pierre Lasserre</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lasserre, Pierre (1867-1930)</author>, <title>Renan et nous / par Pierre Lasserre</title>, <date>1923</date>,description :Collection : Les cahiers verts ; 18,253 pages
</bibl>
<publisher>B. Grasset (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k68254m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1923">1923</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DEDUT D'UNE SERIE DE DOCUMENTS</p>
<p>EN COULEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>f&amp;S CAHIERS VERTS PUBLIÉS Sous LA</p>
<p>enan et nous PAR</p>
<p>P'ERRE LASSERRE</p>
<p>̃̃</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CAHIERS VERTS</p>
<p>10. Marie Lenéru. SaintJust 5 francs 11. Pierre Lasserre. Philosophie du
Çoàt musical. 5 fr. 12. Robert Browning. Poèmes précédés, (rune Etude,
par Mary Duclaux 6 fr. 13. George Moore.-A/rfmoires de ma oie mortel- 6
fr. 50 14. Jean Giraudoux. Siegfried et le Limousin- épuisé 15. Drieu
La' Rochelle. Mesure de la France: 5 franca lé. RamônGâmezdelaSerna.
Valéry LaVbaud V 6 fr. 50 17. Julien Benda. La Croix</p>
<p>SERIE de DIX CASIERS Snr pepia rat lainière (U Me de dit ahiai) 315'fr.
Sor papier pai fil Lafnnu 225 h. 45 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN D'UNE SERIE DE DOCUMENTS EN COULEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>et Nous</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Chea BERNARD GRASSET.</p>
<p>Philosophie DU Goût musical (Collection c Les Cakiers Verls</p>
<p>Chea GARNIER Frères, Éditeurs.</p>
<p>LA MORALE DE NIETZSCHE.</p>
<p>LES IDÉES DE NIETZSCHE SUR LA MUSIQUE.</p>
<p>LE ROMANTISME FRANÇAIS (Essai sur la révolution dans les idées et les
sentiments au xixe siècle).</p>
<p>LA DOCTRINE OFFICIELLE DE L'UNIVERSITÉ (Critique du haut enseignement de
l'Etat. Défense et</p>
<p>théorie des humanités classiques).</p>
<p>PORTRAITS ET DISCUSSIONS.</p>
<p>LES CHAPELLES littéraires (Claudel Jammes Péguy).</p>
<p>HHNRI DE SAuvxLADe, roman.</p>
<p>Chez PLON-NOURRIT, Éditaurs.</p>
<p>LE CRIME DE Bionos, roman.</p>
<p>CINQUANTE ANS DE pensée française.</p>
<p>Chea PAYOT et Ces, Éditeurs.</p>
<p>l'Académie française.)</p>
<p>Frédéric MISTRAL, poète, moraliste, citoyen. (Couronné par l'Académie
française.}</p>
<p>A la NOUVELLE ZIBRAIRIE NATIONALE. M. Alfred CaoISST, historien de la
démocratie athénienne.</p>
<p>Chez CRÈS, Éditeur.</p>
<p>La Promenade INSOLITE, roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>«LES CAHIERS VERTS» »</p>
<p>PUBUËS SOUS LA DIRECTION DE DANIEL HALEVY</p>
<p>18</p>
<p>ênan et Nous PAR</p>
<p>PIERRE LASSERRE</p>
<p>PARIS</p>
<p>BERNARD GRASSET</p>
<p>6j, RUE DES SAINTS-PÈRES</p>
<p>.923</p>
<p><pb/></p>
<p>CE DIX-HUITIÈME CAHIER, LE TROISIÉUK DE L'ANNÉE IIIL NEUF CENT
vingt-trois, A ÉTÉ tiré A six mille sept CENT TRENTE EXEMPLAIRES, DONT
TRENTE EXEMPLAIRES SUR PAPIER VERT LUMIÈRE NUMÉROTÉS DE 1 A XXX CENT
EXEMPLAIRES SUR VÉUN PUR FIL LAFUMA NUMÉROTÉS DE XXXI A CXXX ET SIX
MILLE SIX CENTS EXEMPLAIRES SUA VERGÉ BOUFFANT NUMÉROTÉS DE 131 A 6.780.</p>
<p>Tous droite de traduction, de reproduction et d'adaptation retervèt pour
tout part.</p>
<p>Copyright br Bernard Grand tlta</p>
<p><pb/></p>
<p>RENAN ET NOUS</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>UN TRAVAIL QUI N'EN FINIT PAS</p>
<p>Hélas Hélas Et mon Renan ? Il s'attarde, il n'arrive pas, et ce n'est
pas encore lui que je présente en ce petit volume. Au train dont tout
marche en ce siècle de la linotype et des transports aériens, il aurait
eu plusieurs fois le temps d'arriver, depuis que les bulletins de presse
et les journaux de librairie ont commencé d'en annoncer la venue. Que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La conclusion que je tirai de cette instructive expérience, fut un
honnête faut-il dire un orgueilleux ? dégoût pour toute mutilation de
cet opulent et dangereux sujet Renan. Il fallait en respecter
l'intégrité ou n'y toucher pas. Tout ou rien. Il fallait me taire sur
Renan ou me mettre de moi-même, avec cette pleine indépendance de
jugement dont beaucoup se vantent, dont il est aisé de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>PANORAMA DE RENAN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rue qui longe le séminaire où il vécut deux années de sa jeunesse. Et,
pout expliquer au peuple comment il mérita cet honneur, la plaque le
dénomme, ainsi qu'elle eût fait Descartes « philosophie français ».
Intention respectueuse, pieux hommage ils ont cherché le plus beau mot.
Mais quel massacre Ils auraient mis « Renari » tout court, qu'ils en
eussent dit beaucoup plus long et l'auraient mieux célébré. Ils ne s'en
doutaient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mêlé d'artifice, de ce monde parisien qu'il .entrevoit par les fenêtres
du petit séminaire et où le règne d'une religion plus curieuse
d'éloquence et d'ornement que lourde de doctrine, d'une politique plus
tournée aux fastes de la tribune qu'aux grandeurs et aux solidités de
l'action, promet un sort brillant au boursier d'Eglise qui aura su être,
sur les bancs du collège, un virtuose rhétoricien les premiers succès,
qui l'apprivoisent et le réconcilient, ou, du moins, l'accommodent, sans
diminution pourtant d'une personnalité, souple et ingénieuse certes,
mais forte et granitique aussi, et qui ne se laissera jamais entamer
l'éveil du fond d'ironie qui voisine avec le mysticisme et le rêve dans
cette nature de Celte et de Gascon puis, le grand séminaire, les hautes
et fortes études abordées avidement, les longues heures de rêverie et
d'ivresse intellectuelle dans la solitude du parc d'Issy, les
philosophes modernes faisant irruption dans l'intelligence du</p>
<p><pb/></p>
<p>jeune clerc et en balayant la poussière d'une scolastique surannée au
terme de ce travail d'esprit de quelques mois, le doute, le doute
radical et foncier, arrivant, non en coup de foudre, mais par menue et
rapide infiltration, et ayant tôt fait de ruiner, dans cet esprit, qui
ne s'effraye plus de rien, les murailles branlantes de la philosophie et
de la théologie orthodoxes, le pilier intellectuel de la foi alors, la
crise de la volonté avec ses phases haletantes et cruelles la piété du
cœur luttant avec les froides exigences de la raison la crainte aiguë
d'affliger, de terrifier une pieuse mère, en conflit avec les
obligations de la loyauté envers soi-même et envers autrui l'angoisse de
s'arracher aux chauds abris, aux tendres bras de l'Eglise maternelle,
pour se lancer seul, pauvre, sans protection, en pleine mêlée sociale et
y voir peut-être la corvée du gagne-pain, les servitudes d'une existence
et d'une ambiance vulgaires écraser le développement d'une vie
intellectuelle</p>
<p><pb/></p>
<p>et spirituelle qui est le trésor auquel on tient par-dessus tout contre
ce sentiment d'effroi qui paralyse toute décision, les enivrants appels
de la liberté et de la gloire, les frémissants pressentiments des vastes
ambitions dont on se sent la vigueur l'intervention dans ce combat, dont
il semble bien que l'intéressé n'eût pu sortir par ses seuls moyens, de
la providentielle Henriette, rendant moralement et matériellement
possible la sortie de Saint-Sulpice les premiers pas du clerc libéré au
dehors, la pension Crouzet, l'amitié avec Berthelot, trois années
passées dans une fièvre et comme une fureur d'absorption de toutes les
idées, de toutes les matières d'études le grand coup de vent de la
Révolution de Février sur l'imagination et la sensibilité émancipées de
ce jeune Faust avide d'embrasser tout, sur les ailes de cet oiseau de
mer qui se cherche dans les grands espaces d'une pensée que rien ne
limite plus la fin des inquiétudes « temporelles » et l'orientation</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, cette disposition d'esprit négative s'est vue confirmée et
encouragée par</p>
<p><pb/></p>
<p>trois autorités dont l'accord en ceci est piquant, car on ne les peut
soupçonner d'aucun acte de connivence l'autorité des théologiens, celle
des érudits, celle d'Ernest Renan en personne.</p>
<p>Des érudits, qui ne sont pas non plus</p>
<p><pb/></p>
<p>les plus fins entre les érudits, et, en particulier, des érudits
allemands, ont dénié la valeur de son érudition en raison de tout ce
qu'ils lui reconnaissaient de grâce et de fantaisie dans l'esprit. Nous
contestons leur humble raisonnement, car on ne peut être un bon érudit
sans goût. Mais eux aussi ont caché l'œuvre derrière l'homme.</p>
<p>Lui-même enfin, dans la dernière partie de sa vie, a beaucoup suivi le
conseil de Beulé lui persuadant (sans peine, je le suppose) que, plus il
entretiendrait le public de soi, plus il lui ferait plaisir. Nous
n'aurons pas l'ascétisme de blâmer un défaut de sobriété qui nous a valu
les Souvenirs d'enfance et de jeunesse, et qu'il n'y a pas péril de voir
imiter par les exégètes en général. Mais le tour de certaines
confidences, de certains épanchements sub rosa, créa autour de
l'illustre administrateur du Collège de France une atmosphère de
familiarité publique, ayant quelque vague similitude avec celle qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LA TEMPÊTE BRETONNE</p>
<p>Ce qu'a de juste, ce qu'a eu d'excessif cette complaisance pour le côté
individuel se sent assez de soi-même. Mais voici un fait, un fait qui a
dominé de son retentissement et de son éclat toute la vie publique de
notre auteur, et dont il nous suffit d'observer la natuie pour y trouver
bien des lumières sur cette question. Renan a secoué son époque avec un
livre qui tomba comme un coup de tonnerre. L'ébranlement, parti de
France, se propagea avec une fulgurante rapidité dans tous les pays
latins, tandis que les pays germaniques et anglo-saxons étaient loin de
s'en émouvoir autant. Comparons</p>
<p><pb/></p>
<p>Descartes, Voltaire, les plus hardis des esprits, n'ont jamais connu
dans leur carrière ces victoires brusques qui agitent tout. Ils ont
établi, chacun dans son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pale de Calvin a laissé son empreinte sur les conceptions avec
lesquelles il a remué la France et le monde.</p>
<p>Je ne vois pas, me dit quelqu'un, la marche de votre raisonnement.
Est-ce que l'auteur de la Vie de Jésus n'est pas Français ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vienne un fort génie breton, accentué dans son type propre, et, en même
temps, assimilateur, qui imprègne de son fond natif les trésors d'esprit
et d'art amassés aux bords de la Seine, quel produit puissant, quoi
qu'il puisse y avoir lieu d'en penser, au point de vue de la stabilité
et de l'équilibr e Quel détonnant mélange Il en jaillit le Génie du
Christianisme. Il en jaillit l'Essai sur Vlndifférence, les Paroles d'un
croyant, la Vie de Jésus, les livres dont la France du xixe siècle a
reçu ses plus profondes et ses plus soudaines commotions spirituelles.
Commotions de sens opposé, sans doute, mais de la même qualité volcanique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, cette condition personnelle de l'écrivain ne lui fournirait
pas la force voulue pour un tel effet, s'il ne s'y joi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tienne que le prêtre improvisé et fougueux qui a écrit l'Essai sur
l'indifférence, il fallait être aussi peu « romain » et aussi peu
traditionnellement français que ces deux rnagnifiques « cimmériens »,
pour oser, soit de la religion du Christ, soit de la religion nationale
séculaire des Français, une recommandation et une justification qui
eussent jeté Bossuet hors des gonds et qu'il eut taxées d'insolente
fantaisie, si elles avaient été possibles du temps de Bossuet. L'effet
pourtant en fut splendide et puissant, parce qu'elles étaient puisées,
la première surtout, aux flots montants du sentiment public et
échauffées d'une inspiration séductrice dont on n'avait pas encore connu
chez nous la couleur. Sénancour a écrit, du point de vue de la raison
voltairienne, une réfutation écrasante du Génie du Christianisme, et le
Père de Rozaven, breton, mais jésuite, a fait la même chose, du point de
vue de l'orthodoxie, contre l'Essai sur l'indifférence. Nous plaignons
l'effort</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LE PROCÈS DE LA RHÉTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On peut le déplorer. On ne doit pas exclusivement le déplorer. Dans le
Prologue du Faust de Goethe, le Seigneur proclame que Méphistophélès a
son rôle nécessaire dans la bonne marche de la création. Ernest Renan
sentait-il juste ? Est-il vrai ou faux que les crises, sans cesse
renouvelées, dont l'éducation souffre en France depuis un siècle, et
l'éducation</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>DIALOGUE ENTRE BOSSUET ET CHATEAUBltfAND</p>
<p>Cet enseignement portait l'esprit, la couleur d'un certain «
néo-catholicisme » issu du Génie du Christianisme et de l'Essai sur V
Indifférence et, qui trouvait dans Lacordaire un organe illustre, plein
de génie, mais inquiétant au point de vue d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fique de l'Eglise dans l'histoire, notamment dans la suppression de
l'esclavage et la préservation du trésor des lettres antiques sauvé des
barbares par les moines, témoignages rendus en faveur du Christ et de
son institution par ce que la terre a compté de plus fameux grands
savants, grands hommes d'Etat, grands capitaines, souvent par des
incrédules, des infidèles et même des ennemis avérés. Mais, entre tous
les arguments de cet ordre, le plus en faveur de beaucoup, celui auquel
ces catholiques libéraux de 1830 se confiaient le plus, parce qu'il
concernait l'avenir et tirait sa force de leur générosité d'âme et de
leur ardeur d'imagination, c'était l'accord du christianisme avec ce
qu'ils appelaient la « Liberté », mot sonore et enchanteur qui
signifiait pour eux un fait et un rêve le fait du régime libre de
l'Eglise indépendante de l'Etat, le rêve de l'essor nouveau qu'ils lui
croyaient promis par cette indépendance et qui réaliserait la fusion des
idées chrétiennes</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment les Pèies, les Scolastiques, Bossuet, tous les docteuis du
passé, en qui s'incarne, sous ses traits les plus authentiques, la
tradition doctrinale de l'Eglise, auraient-ils appiécié, s'ils en
avaient été les témoins, cette présentation de la vérité chrétienne ?
Sans faveur, je le crois. Ils auraient approuvé qu'on montrât dans le
Christianisme le fauteur des plus belles institutions, des plus nobles
et des plus délicats sentiments humains. Ils auraient froncé le sourcil
en entendant des oiateurs modifier et éneiver lèlangage</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que la métaphysique démontre, par la Révélation, les miracles et les
prophéties que l'histoire constate. Celle-ci seule est décisive et digne
de la raison.</p>
<p>J'imagine l'instance de M. de Châteaubriand, défendant son livre devant
Bossuet, revenu au monde (comme il présageait que cela devait arriver un
jour Pu prophète Elie) pour le juger.</p>
<p>Monseigneur, je n'ai pas tant eu en vue de plaider pour les vérités de
la religion chrétienne, sous lesquelles je m'incline, que pour ses
beautés. Ce soin était nécessaire, après les funestes ouvrages de M. de
Voltaire et de M. le marquis de Condorcet, qui, l'un, dans son Essai sur
les moeurs et l'esprit des nations, l'autre, dans son Esquisse d'un
tableau historique des progrès de l'esprit humain, ont nié l'action
civilisatrice du christianisme, l'ont présenté comme un ennemi des arts,
comme un allié naturel de la barbalie et de l'ignorance. J'ai voulu</p>
<p><pb/></p>
<p>lui rendre, aux yeux des peuples, le lustre qu'ils lui ravissaient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rendie -visible le soleil 1 Quelques-uns de vos ornements sont beaux,
Monsieur de Châteaubriand, et dignes du sujet. Je crains toutefois que
vous n'ayez ouvert, dans le domaine religieux, une mauvaise école, une
école de solennité légère, autrement dit de frivolité pathétique. Je
pressens le jour où des orateurs sacrés prouveront la divinité du
christianisme par les larmes que le rival des Cyrus, des Alexandre et
des César, Napoléon Bonaparte, nouveau marteau de la Providence et votre
légitime souverain, raconte avoir répandues le jour de sa première
communon »</p>
<p>Le néo-catholicisme libéral et romantique ne refusait rien du dogme. Les
jeunes générations qu'il entraînait et que nous jugeons sur quelques-uns
de leurs types d'élite, devenus des hommes publics, acceptaient
intégralement la foi dogmatique, sous la forme des vertus morales, des
sentiments de piété, des habitudes de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entre la substance biblique, métaphysique, dialectique de la théologie,
et la substance littéraire, oinementale, pittoiesque, de l'éloquence
religieuse, eût fait l'étonnement des plus sérieux chrétiens du XVIie
siècle.</p>
<p>Renan a discerné très jeune cette situation. Le commentaire qu'il en a
donné plus tard est d'une grande force critique. On pourra le trouver
bon apôtre de défendre les droits d'une sévère orthodoxie contre un
certain clinquant religieux, quand on sait ce qu'il pense de
l'orthodoxie. Mais il défend, en ces droits, une cause plus générale que
la leur celle du sérieux et de la probité dans la pensée, de la
rectitude et de la grandeur dans le goût. Le vieil édifice du dogme
catholique, penset-il, est caduc, mais il est grandiose ses fondements
tombent en poussière, mais ce que le savoir, la logique et la subtilité
de quinze siècles de théologie ont élevé là-dessus est imposant
d'ordonnance et d'ampleur. Que la raison qui trouve habi-</p>
<p><pb/></p>
<p>table cette demeure magnifique et vermoulue l'habite 1 Veut-on, au
contraire, en reconstruire les parties ruineuses, les mettre en harmonie
avec les exigences inéluctables de la pensée moderne ? Si l'entreprise
est possible, elle devra être menée sérieusement et demandera une
investigation consciencieuse et profonde des matériaux philosophiques et
psychologiques dont le dogmatisme traditionnel est composé. Ce que
traditionnalistes et réformateurs sérieux doivent être unanimes à
blâmer, ce sont les tentatives de rajeunissement doctrinal que Renan
caractérise en disant que « tout y est adouci, faussé, émoussé » et que
l'on y présente « non point le christianisme tel qu'il résulte du
concile de Trente et du concile du Vatican, mais un christianisme
désossé en quelque sorte, sans charpente, privé de ce qui est son
essence. Les conversions, ajoute-t-il, opérées par les prédications de
cette sorte, ne sont bonnes ni pour la religion, ni pour</p>
<p><pb/></p>
<p>l'esprit humain. On croit avoir fsit des chrétiens on a fait des espi
its faux, des politiques manqués. Malheur au vague mieux vaut le faux »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>PHILOSOPHIE DE SÉMINAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux premières années d'études du grand séminaire sont consacrées à
la philosophie. Les traités de philosophie en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hérente débilité d'une telle philosophie, c'est ce dont on ne doit pas
être surpris en un sens. La spéculation philosophique était loin de
constituer pour eux la principale affaire de ce monde. Prier les
intéressait plus que penser. Mais comment, éminemment croyants et pieux,
ainsi qu'ils étaient, ne s'apercevaient-ils point qu'elle n'était pas
catholique ? Elle ne l'était pas. Elle ne marquait certes aucune
opposition avec la doctrine de foi, avec ce qu'il faut croire. Mais
n'était-elle pas en opposition avec les conceptions que cette doctrine
présuppose logiquement et qui en sont comme la condition préalable dans
le domaine philosophique ?</p>
<p><pb/></p>
<p>phiques chez Ernest Renan. Le second n'est, en quelque sorte, qu'un cas
particulier du premier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nos connaissances de fait, de nos connaissances expérimentales. Les
objets de ces vérités ne sont pas de ceux que l'expérience puisse
atteindre. Ils sont situés hors de sa sphère. Ils appartiennent au monde
métaphysique. La métaphysique est le champ transcendant et céleste où le
mystère fleurit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les mystères nous présentent cet extraordinaire paradoxe de propositions
qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Les mystères chrétiens consistent notamment en certaines applications
des idées suivantes nature ou essence, substance, personne, génération.
Nature, ou essence, signifie l'ensemble des attributs</p>
<p><pb/></p>
<p>L'idée de nature ou essence étant posée, tout être a une certaine nature
ou essence. Un certain nom commun lui convient. Il est d'un certain
genre. Et l'on peut dire</p>
<p><pb/></p>
<p>Si, parmi tous les êtres auxquels convient le nom de substance, il en
est un qui le mérite éminemment et entre tous, c'est l'être qui possède
la personnalité. Il est spontané, indépendant, libre, maître de ses
mouvements et de sa direction. Cependant, un mystère nous parle de trois
personnes formant ensemble une seule substance. Comment peuvent-elles
être trois ? P</p>
<p><pb/></p>
<p>Charabia est très vite dit. Il est peu philosophique de régler aussi
expéditivement le compte d'un charabia qui a eu un si prodigieux succès,
auquel de longs siècles ont cru, presque sans opposition,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien qu'il ne puisse point penser du tout notions du genre, de
l'essence, de l'accident, de la substance, du mode, de la matière, de la
forme, et autres semblables ?</p>
<p><pb/></p>
<p>attestait l'immédiate présence en son être, des réalités transcendantes
d'un autre monde. La philosophie platonicienne se trouvait là, qui
établissait l'existence et les fondements de cette double acception
désirée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au sens, plongée dans le corps, celle-ci ne saisit les idées qu'à
travers les impressions sensibles des choses c'est-à-dire déformées par
une couche d'ombres épaisses. C'est bien elles néanmoins qu'elle voit
car elle ne peut se nourrir que d'elles elle n'existe que par elles et
en vertu d'elles; par la faible participation qu'elle y 8. Les mêmes
idées qui donnent aux choses physiques leurs noms donnent aussi aux
choses métaphysiques leurs noms. Mais ces noms ont, par rapport aux
choses métaphysiques, des sens infinis que la langue humaine ne peut
formuler parce que l'esprit humain ne les peut embrasser.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette transformation, cette révolution moderne de la philosophie n'a pas
eu pour cause initiale de nouveaux raisonnements. Elle ne tient pas à
quelque retournement de la dialectique, auquel les phi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle s'y est tout entière occupée. Elle y a perdu le loisir de
contempler l'idéal et d'en poursuivre du regard, au ciel, les
linéaments. Au ciel, elle observait les innombrables constellations
découvertes par la lunette astronomique et que les anciens ne
soupçonnaient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet univers des modernes, le ciel platonicien, si lumineux et brillant,
n'avait plus assez d'ampleur ni de profondeur pour le refléter. Le
couvercle d'or composé par la métaphysique grecque pour en couronner la
nature était de l'or le plus pur. Mais il était devenu trop petit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tesques dont Descartes, Malebranche et Molière se sont tant moqués.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'épure de l'ingénieur et la machine construite sur cette épure. Il ne
pourrait y avoir que des imperfections et des déchets.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suppose en la matière choisie l'immanente présence d'un certain
principe, dérobé aux sens, qui en détermine invisiblement la nature et
sur lequel le rite sacramentel agit. Mais si toute l'essence de la
matière consiste en ce qu'elle a d'étendu, elle est, si j'ose dire,
toute matérielle. Elle refuse dès lors toute prise, tout objet à
l'action du sacrement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que sa jeunesse ait rencontré la philosophie catholique au plus bas
point de dépression où elle soit descendue dans les temps modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LES FACES DU SURNATUREL</p>
<p>La négation du surnaturel, a écrit Renan, est l'ancre sur laquelle je
n'ai jamais chassé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, il n'a jamais fait de démonstration en forme contre le
miracle. Une telle démonstration n'eût pu être que d'ordre métaphysique.
Dire qu'il n'y a jamais eu de miracles en des temps historiques ou
préhistoriques, sur lesquels nous sommes entièrement dépourvus
d'informations, dire qu'il n'y en aura jamais dans l'avenir, c'est
beaucoup plus qu'une affirmation de fait, c'est l'affirmation
intellectuelle d'une impossibilité. L'impossibilité absolue d'une chose ne</p>
<p><pb/></p>
<p>saurait résulter que de la nature des choses en général, ou de la nature
de leur auteur. Et cette nature des choses ou de leur auteur ne saurait
être connue par voie expérimentale, puisqu'elle déborde toute expérience
possible, mais seulement par des données de pure raison. Ainsi certains
métaphysiciens déclarent-ils le miracle impossible en vertu de
l'immutabilité de l'intelligence divine. L'œuvre de Dieu est
nécessairement du premier coup tout ce qu'il a voulu qu'elle fût. Des
retouches sont inconcevables de la part de ce parfait ouvrier.
Pareillement, si l'on a des motifs d'admettre (et ce ne peut être que
des motifs a priori) que le déterminisme mathématique le plus rigoureux
est la condition d'être de tous les phénomènes de la nature, il ne peut
pas y avoir de phénomènes miraculeux. Descartes, Malebranche n'avaient
pas logiquement le droit d'admettre le miracle. Mais ce sont là,
dis-je,.des raisonnements métaphysiques. Renan n'avait aucun goût pour
les raison-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait miraculeux et le fait non miraculeux se définît clairement. On
pourrait dire que le miracle n'existe, comme miracle, que depuis qu'il
est rejeté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saires d'une niachine sublime. Ils n'en sont pas moins incommodes.
J'aurais aimé être plu. heureux dans un monde moins bon. Voyez Candide</p>
<p><pb/></p>
<p>Seulement, l'argumentation du P. de Tonquédec est sans prise sur les
négateurs conséquents du miracle. Toute controverse suppose un point de
départ commun. Ici c'est la Providence. Imaginons une intelligence qui
professât la Providence divine avant d'avoir examiné les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en élevant autour d'elle, sous prétexte de la protéger, une maçonnerie
dure et pesante qui la séparait du paysage et mettait en fuite les
esprits ni les rationalistes de café, en en faisant un lavoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>nelle, moyen d'action aux mains de l'homme, ne sauraient atteindre
organisation procédant d'un principe mystique, qui excède la raison et
qui se confond sans doute avec ce qu'il y a de finalité immanente dans
la vie. Cette organisation s'est produite sous les formes les plus
variées et les plus inégales en valeur. Mais elle apparaît
universellement dans l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, ces considérations sur le rôle du surnaturel dans la religion
auraient beau contenter un philosophe, et même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sentiments religieux de leurs domestiques un préservatif contre la
convoitise que pourrait leur inspirer l'argenterie, s'ils professaient
l'impiété. Elle est la plus humaine du monde, si elle signifie que des
croyances, naïves au regard de la philosophie, mais d'un sens touchant
pour le cœur, sont la forme sous laquelle le peuple accède au niveau
moral des esprits les plus élevés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cognat, que ce qu'il rencontrait d' « antichristianisme » autour de lui
avait « la couleur la plus basse et la plus dégoûtante ». Or
l'antichristianisme au village, c'est le ridicule jeté sur le miracle et
la dérision grossière de ceux qui y croient. Que d'ironique amertume
dans le mot fameux, si peu compris, sur « Gavroche et M. Homais arrivant
d'emblée avec si peu de peine au dernier mot de la philosophie »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons pas encore présenté toutes les faces de la question du
surnaturel, d'après Renan, ou plutôt d'après la doctrine, très répandue
dans le xixe siècle, dont Renan a été chez nous l'interprète original.</p>
<p>Le miracle une fois rejeté, la réalité du surnaturel l'est-elle pour
autant ? Le miracle est-il la seule forme concevable du surnaturel ? La
notion de miracle et la notion de surnaturel se recouvrent-elles
exactement ? On n'a pas assez remarqué la restriction dont Renan affecte
l'idée de surnaturel. Il parle du « surnaturel</p>
<p><pb/></p>
<p>particulier ». Le surnaturel qu'il nie est le surnaturel particulier. Il
existerait donc, selon sa pensée, un surnaturel général ? Cela semble
contradictoire. Ce qu'on peut appeler général, c'est ce qui appartient
au cours ordinaire des choses, ce qui rentre dans le cycle normal de la
nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monde physique se contrebalancèrent les unes les autres. C'est ainsi que
leurs manifestations prirent le cours régulier, paisible et habituel que
nous leur voyons. Cependant ces phénomènes colossaux, d'où tout est
sorti, avaient eu lieu conformément aux lois universelles et inviolables
de la mécanique et de la physique qui fonctionnent encore sous nos
regards. L'apparition et le développement du christianisme ont été, dans
le monde moral un fait de même sorte. Une crise a éclaté dans laquelle
des forces psychiques d'une puissance inouïe ont soulevé l'humanité et
changé sa disposition. Elles ont bouleversé tout son ancien ordre
spirituel. Et quand elles sont retombées, ayant fait leur œuvre,
l'humanité avait pris une forme d'âme nouvelle elle s'était engagée dans
la route d'un destin nouveau. Ce qu'elle a été depuis est commandé par
cet événement générateur, qui apparaît dès lors comme le sommet de son
histoire. La personnalité de Jésus, point de con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>THÉOLOGIE ET PHILOLOGIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un des grands livres du xixe siècle, parce qu'il est le premier qui
expose dans toute son étendue, le changement apporté dans j l'esprit
humain par le développement des sciences philologiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>été entièrement explorée. La curiosité romantique a exhumé la
littérature du moyen-âge, littérature d'oil et littérature d'oc, de la
poussière où le dédain de notre âge classique la laissait ensevelie.
Sous l'influence de la critique indépendante, l'étude des livres juifs a
cessé d'être une étude théologique pour devenir une étude historique et
littéraire comme celle d'Homère et d'Hésiode.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tâches, si élevées soient-elles, dont nous savons d'avance que le
résultat n'aura qu'une valeur toute relative et locale et que nous
savons surtout n'accomplir qu'avec des œillères résultant de la
situation accidentelle qui se trouve être Iz nôtre dans le temps et dans
l'humanité ? L'élévation de l'intelligence aux perspectives de la «
haute critique » n'est-elle pas nécessairement sa chute dans
l'inactivité, l'impuissance et l'abandon ? La connaissance des ressorts
dont tout est fait ne nous enseigne-t-elle pas qu'il n'y a rien qui
vaille la peine d'être fait ? L'étude des problèmes qui relèvent de
l'expéiience physique ,et de ceux qui ont trait au bien-être matériel
n'est pas atteinte par ce doute mortel car l'expérience physique et
matérielle prononce universellement elle est sous toutes les latitudes
ce qu'elle est elle n'est pas affectée par la constitution et les
modalités relatives de notre esprit. Mais l'humanité ne vit pas
seulement de vérités de physique et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette première réponse théorique s'étale dans l'Avenir de la Science.
Elle enveloppe comme un nuage la partie claire et excellente du livre,
qui est, encore une fois, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il faut entendre la formule renanienne, que la science- organise Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>il en a fourni la vivante preuve en des travaux critiques dont la
souplesse et la fine richesse de pensée séduisirent tout de suite, comme
quelque chose de nouveau, l'élite de ses contemporains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'histoire des idées, de tout le passé dont elles sont pleines qui
nous instruira de ces nécessaires distinctions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suivie et très nuancée de la pensée, de la vie, de l'oeuvre et de la
personnalité de Renan pourra seule résoudre ces délicats problèmes que
je ne veux ici que poser.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>LE MESSIE GERMANIQUE</p>
<p>Veuillez, cher lecteur, faire avec moi le rapprochement de textes qui
suit. Je le crois fort instructif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de jeunesse sont semés d'exclamations admiratives en l'honneur de
Herder, Gaethe, Kant.</p>
<p><pb/></p>
<p>« j'induisais toutes leurs théories. Quelqu'un « qui m'eût entendu
parler, eût cru que « j'avais lu cinquante volumes de critiques «
allemands. »</p>
<p><pb/></p>
<p>résumer et commenter sans crainte d'erreurs et d'énormes erreurs ? Il
n'est pas si fou. On traduirait sa note de la façon suivante « Toute
cette philosophie méta« physique et religieuse des Allemands est « un
verbiage qui se répète et dont il « suffit d'avoir connu un petit
échantillon « pour être renseigné sur tout le reste » il semble qu'on
n'en trahirait pas le sens réel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou bien qu'il devinait, pressentait entre les pensées de cette Allemagne
et ses pensées propres une sorte d'harmonie préétablie qui le dispensait
de les chercher, au prix d'une peine inutile, chez les Allemands
eux-mêmes. Puisqu'elles étaient sensiblement pareilles de part et
d'autre, autant les lire au livre coloré et diaphane de son propre
esprit que dans les indigestes volumes où les avaient diffusées, avec
d'interminables longueurs, ces écrivains plutôt accablants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>COMPLEXITÉS POLITIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>paraîtraient que la littérature en éprouverait la plus déplorable perte.
Mais la chaîne des conceptions et systèmes politiques du xixe siècle
n'en serait pas privée d'un anneau indispensable, comme si l'on
supprimait Joseph de Maistre, Bonald ou Tocqueville.</p>
<p>Pourtant, comme on discute beaucoup sur la pensée politique de Renan et
que les partis, ainsi qu'il est d'usage, veulent se l'arracher, mes
lecteurs seront peutêtre satisfaits de trouver ici quelque
éclaircissement sur ce point en litige. Ce que j'en dirai n'a que la
portée d'une simple note.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après la guerre, alors qu'il n'existait que du provisoire et que la
question du régime était en suspens, il écrivit un plaidoyer théorique,
et qui n'aurait peut-être pas demandé mieux que de devenir pratique, en
faveur de la monarchie. Mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devant l'objection. Mais, sans doute, eûtil invité les Français à
rechercher si leur unité nationale, toujours ferme comme le roc, n'était
pas cependant celle d'un corps en train de s'amaigrir par le dedans et
qui demanderait une grande régénération intérieure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>CONCLUSION</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De ces deux objets de l'étude critique,</p>
<p><pb/></p>
<p>je n'ai touché dans le présent volume que le plus abstrait. Encore ne
l'ai-je touché que d'une façon bien sommaire, sans autre prétention que
d'en présenter une esquisse. J'ai indiqué, sous leurs traits les plus
généraux, les grandes questions auxquelles se rapporte directement ou
indirectement, presque tout ce que Renan a écrit. Je n'ai rien dit des
créations d'artiste dont ces questions s'illustrent chez lui. Son œuvre
d'historien, ce fleuve ample et rayonnant des Origines du christianisme,
où se succèdent et se mêlent les récits des voyages apostoliques et des
vicissitudes de l'Eglise naissante, les peintures de l'Empire romain,
les descriptions morales et physiques du monde oriental son œuvre de
critique, d'essayiste et de moraliste, où il définit et fait vivre en
des aperçus larges et baignés de fine lumière, l'esprit des vieilles
religions de l'humanité et des littératures lointaines, où il analyse
les éléments constitutifs, sonde le fort et le faible</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans un _autre, au reste) d'après des impressions ou informations
superficielles et attrapées au hasard, sans mesurer l'étendue et les
profondeurs du sujet dont elle parle ni ce qu'il serait bon de s'être
donné la peine d'apprendre pour en parler sans indécence intellectuelle.</p>
<p>C'est par l'ampleur et par la délicatesse de ces problèmes que
s'expliquent et que seront excusés, j'espère, les lenteurs et les
vicissitudes du travail dont je me suis permis de parler au début du
présent volume. J'invoque cette excuse auprès des personnes qui,
trompées par une annonce venue trop tôt, demandent chez les libraires un
ouvrage qui est très avancé, mais qui n'est pas fini. Je m'étais abusé
sur la durée du travail. Ou plutôt, j'avais mal mesuré les proportions
de l'œuvre. Parti pour une navigation côtière, je me suis vu entraîné
vers la haute mer. Certes, l'histoire de Renan m'attache singulièrement
par elle-même. Mais cette histoire est un drame intellectuel et ce drame</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De plus, nous possédons la leçon des expériences qu'il nous a été donné
de faire depuis qu'il n'est plus.</p>
<p>Pour ma part, cette révision des idées de Renan, qui part, en quelque
sorte, de Renan même, je m'y essaye dans un esprit qu'on me permettra de
définir par ces deux formules disposition entièrement critique et
libérale de l'intelligence, foi au progrès. La disposition critique et
libérale est celle d'une intelligence avide de la plus grande plénitudes
possible de développement et de vie, avide de recevoir toutes les
impressions de la réalité et assez frappée des bornes que lui impose sa
faiblesse naturelle pour n'y pas vouloir ajouter encore les œillères
d'un système. Une telle disposition, impliquant d'elle-même une certaine
énergie de la volonté, n'a rien de contraire aux intérêts de l'action.
Elle est la condition de toute action directement salutaire car agir
avec des vues trop partielles ou trop courtes, c'est semer de ses propres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, 1933.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Chapitre II. Panorama de Renan. 9 CHAPITRE ni. Le tempête bretonne. 33
Chapitre IV. L. procès de la rhétorique.. 48 Chapitre V. Dialogue entre
Bossuet et Cha6z Chapitre VI. Philosophie de séminaire. 77 Chapitre VII.
Les faces du surnaturel. 138 Chapitre VŒ. Théologie et philologie. 181
Chapitre IX. Le Messie germanique. 207 Chapitre X. Complexités
politiques 219 Chapitre XI. Conclusion 230</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER</p>
<p>LB 10 FÉVRIER 1923</p>
<p>PAR F PAILLART, A</p>
<p>ABBBVILLB (FRANCE).</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
