<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Mirbeau, Octave (1848-1917)">Octave Mirbeau</author>
<title>Gens de théâtre : auteurs et critiques, comédiens et comédiennes, la censure, le théâtre populaire, quelques portraits / Octave Mirbeau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Mirbeau, Octave (1848-1917)</author>, <title>Gens de théâtre : auteurs et critiques, comédiens et comédiennes, la censure, le théâtre populaire, quelques portraits / Octave Mirbeau</title>, <date>1924</date>,description :,290 pages
</bibl>
<publisher>Flammarion (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5436603z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1924">1924</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>!,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Tous droits de traduction et de reproduction</p>
<p>réservés pour tous les pays.</p>
<p>Copyright 1924.</p>
<p>by ERNEST FLAMMARION.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gens de théâtre</p>
<p>LE^TOUR DES COMÉDIENNES</p>
<p><pb/></p>
<p>G GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RETOUR DES COMEDIENNES 7</p>
<p>. Jpf? Sf SKr« '« *'••</p>
<p><pb/></p>
<p>\</p>
<p>8 ^ GENS DE THE'ÀTRE</p>
<p>Ici, je demande au lecteur la permission de dramatiser mon récit.</p>
<p>— Mais, je ne sais pas au juste, répondit Rose, en se rengorgeant et en
faisant de la main un geste évasif. Il est complètement fou et dans une
maison de santé, paraît-il.</p>
<p>— Ah ! c'est rudement vrai, ma chère, dit Mar-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RETOUR DES COMEDIENNES 9</p>
<p>guérite Glosvougeot. Et on a bien tort d'avoir du coeur, pour sûr. Ainsi
moi, avec Edmond, j'ai mangé deux cent mille francs. Si vous trouvez ça
gai!</p>
<p>— Deux cent mille francs ! s'écria Gabrielle Dernier en haussant les
épaules; avec ça que tu as jamais eu deux cent mille francs., toi! Des
craques! On ne nous la fait pas.</p>
<p>— Enfin, quand je dis : deux cent mille francs! reprit Marguerite, les
lèvres pincées, j'ai toujours bien mangé soixante mille francs. Et par
le temps qui court, il faut plusieurs mois pour rattraper ça.</p>
<p>— Tiens, ma chère ; j'ai rencontré le petit Isaac, (hier. Est-ce qu'il
revient te voir?</p>
<p>Elles se séparèrent là-dessus, ayant tout approuvé, et se donnèrent
rendez-vous, pour le le lendemain, aux courses de Longchamp.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 GENS DE THÉ*ÀTRE</p>
<p>Rachel, Rose Chéri, Desclée, Mme Dorval et Déjazet sont mortes. Nous
n'avons même plus la monnaie de ces artistes : nonla monnaie d'argent,
mais la simple et grossière monnaie de billon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RETOUR DES COMÉDIENNES H</p>
<p>Car, c'est ça, le théâtre, le théâtre d'aujourd'hui, c'est ça, c'est
tout ça. De la chair nue, des chiffons, des ficelles, un peu de gaieté
triste et beaucoup de dégoût; la toute-puissance de la coterie, le
triomphe de l'industrialisme sur le talent; de la bêtise, de la vanité,
de la vénalité, et cette blague grossière et basse qui, la bouche
tordue, les joues fardées et la voix canaille, hurle sinistrement
l'avilissement d'un peuple et la fin d'un monde,</p>
<p>» (Le Gaulois, 15 septembre 1884)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VICTIME DE M. SARCEY</p>
<p>On la voit d'ici, cette victime, n'est-ce pas? imarchant au supplice,
couronnée d'un feuilleton du Temps, vêtue d'un san-bénito taillé dans
les vieux numéros jaunis du XIXe siècle. Un directeur de théâtre, sans
doute, une élève du Conservatoire, un acteur, un auteur, un curé?
Nullement. Un habitué de la salle des Conférences? Point. Un avocat, et
c'est ce qu'on n'attendaitipas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VICTIME DE M. SARCEY 13</p>
<p>tenant, ot jamais victime n'aura été plus complètement victimée, je vous
en réponds.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ai GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>genoux :du critique influent, en lui donnant des appellations d'oiseaux
familiers. Gela ne faisait .pas lecompte de M. Fernand Samuel, qui
rêvait toujours d'être consacré grand homme par M. Sarcey.</p>
<p>grima(..■</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VICTIME DE M. SARCEY lo</p>
<p>* *</p>
<p>.•^&gt;în^'-:</p>
<p><pb/></p>
<p>16 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>critique de plus ou du moins au début de leur carrière, ça n'est pas une
affaire.</p>
<p>On ne songe pas assez au mal que les « hommes influents » peuvent faire
autour d'eux, sans le</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VICTIME DE M. SARCEY 17</p>
<p>vouloir, et sans le savoir, seulement poussés par la fatalité bête de
leur influence. Ce sera évidemment un sujet de stupéfaction pour nos
petits-fils, quand ils liront l'histoire du théâtre actuel et la part
considérable qu'y aura eue M. Sarcey.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>où la lumière se sera faite dans son cerveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VICTIME DE M. SARCEY 19</p>
<p>— Je vous présente M. Samuel. Il est fort entendu aux choses du théâtre...</p>
<p>Et, d'un ton plus bas, il ajouta :</p>
<p>— Et puis, c'est un capitaliste,</p>
<p>(Le Gaulois, 22 septembre 1884).</p>
<p>^^fimm</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDISCRETION</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDISCRÉTION 2Ï</p>
<p>Cela n'est rien encore. Un jour, M. Alexandre Dumas qui ne lit jamais
lc3 journaux, ainsi que tout le monde sait, lit dans uno fouillo les lignes</p>
<p><pb/></p>
<p>22 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDISCRE'TION 23</p>
<p>Evidemment, M. Alexandre Dumas, pour éviter les indiscrétions avant, les
discussions après, voudrait que ses pièces fussent représentées dans la
même cave où l'artiste voulait peindre ses toiles. Pour qui connaît son
Dumas, cela ne fait aucun doute.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>$4 GENS DE:TOJÉÀTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDISCRE'TION 25</p>
<p>rage dans la trompette de la.publicité; aucun n'a exécuté plus de
cabrioles vertigineuses, de plus étonnantes culbutes.</p>
<p>M. Alexandre Dumas, qui se plaint amèrement des indiscrétions, a débuté
dans la littérature par des indiscrétions sur lui-môme. Il a jeté,
saignant, dans un livre et dans une pièce, le roman de sa jeunesse, le
poème de son coeur; on retrouve dans ses oeuvres des épisodes de sa vie,
gais ou douloureux, et il ne s'en cache pas. Il no se cache de rien.
Voudrait-il donc que des gens dont c'est le métier d'être indiscret
missent autour de ses comédies plus de discrétion qu'il n'en a mis
lui-même autour do sa vie intime et qu'ils respectassent son oeuvre
mieux qu'il n'a</p>
<p>'■y%jffi&amp;&amp;%-?"&gt;'</p>
<p><pb/></p>
<p>26 GENS DE TIIEÂTAE</p>
<p>respecté sa maison? Et puisqu'il s'est servi du journalisme pour'des
choses qui ne regardaient pas le public, pourquoi donc, pour des
chosesqui le regardent, le journalisme ne se servirait-il pas .de
lui?!Il trouvait bon que la presse allât, de par le monde, chanter ses
charités, qui ne lui coûtaient rien que quatre ou cinq lignes
d'écriture, raconter ses mots, vanter ses impertinences. Quand on est
dans ce courant d'existence, il faut savoir en supporter
les'inconvénients de la même façon que l'on en accepte les profits..</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INDISCRÉTION 27</p>
<p>La statue est toujours dans l'atelier, entourée de ses linges, et le
sculpteur est désespéré ci malade. L'autre jour, comme il la découvrait,
j'ai vu deux grosses larmes qui tombaient de ses yeux.</p>
<p>Croyez^vous, monsieur, qu'une telle douleur d'artiste no m'émeut pas
davantage qu'une déconvenue de réclamier? Mais vous n'êtes pas
sculpteur, vous no me comprenez pas...</p>
<p>[Le Gaulois, 15 décembre, 1884.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE DE THÉODORA</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE DE THÉODORA 2£</p>
<p>autres, les coiffeurs, les cocottes, les académiciens, les on ne sait
qui, dont se compose le toutParis. Un joli monde, allez, et quia do
l'art et de la littérature une idée bien parisienne.</p>
<p>"Sl?5B!SW*'WiRs-s»ai«&gt;*;</p>
<p><pb/></p>
<p>30 GENS DB THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE DE THÉ0D0RA 3i!</p>
<p>— des pleutres en mémo temps que des ignorants ot des portiers. Mais la
moue do leurs lèvres démentait l'acclamation do leurs mains.</p>
<p>* ♦</p>
<p>£&gt;■« Kij Tfrtisrx tn:*fz</p>
<p><pb/></p>
<p>32 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>montro, dans une évocation magique et complète d'historien, de poète et
d'artiste, aussi bien les joies hurlantes de ses débauches et l'atrocité
de ses massacres, que les coins paisibles et frais où la vie souillée et
traquée s'cat réfugiée, loin du trône sur les marches duquel l'orgie se
vautre triomphante, et du cirque où la mort raie et se tord.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE DE THÉ0D0RA 33</p>
<p>pauvros diables. Ils la cherchaient et ne la trouvaient pas. Il est vrai
qu'ils la trouvent toujours dans une opérette des Nouveautés.</p>
<p>Ce fut bien, simple au dénouement, ce dénouement, sans figuration; ces
deux personnages sur la scène, ce dénouement qui, après les,.horreurs de
l'incendie de Byzance et les massacres du cirque, termine la pièce comme
un chant triste d?amour. &lt;c Oui! ce philtre,, nous l'avions prévu A Il
donne encore là-dedans, Sardou ! Et puis qu'est* ce que c'est que cette
scène d'amour?. C'est trop long,,c'est banal, ça&gt; ne finit pas» Il
aurait; fallu revoir Justinien. »?Hochant.latête,Jlss?enallèrent</p>
<p><pb/></p>
<p>34 GENS »E THÉÂTRE</p>
<p>disant que c'otait, malgré tout, un succès, parce que le public aimait
ces gros effets-là, et q:.;'il y avait aussi quelques qualités.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE DE TIIÊODORA 35</p>
<p>Les critiques, qui forment une corporation, comme les cordonniers,
vivent presque tous dans ce monde spécial et grossier du théâtre. Ils
ont des acoquinements avec les acteurs, des relations de canapé avec les
actrices, des camaraderies intéressées avec les auteurs et les
directeurs ; ils ont surtout le jugement atrophié par les odeurs de
coulisse, et cette atmosphère particulière où rarement pénètre l'air
salubre et puissant de la littérature. Tous, ils sont imbus de cette
doctrine éminemment parisienne qu'il existe « un point de</p>
<p>W^^^SK^S^^855***^'- 5</p>
<p><pb/></p>
<p>36 GBSS DK THÉÂTRE</p>
<p>[Le Gaulois, 20 dfoembre 1884.)</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS ET CRITIQUES</p>
<p>^f^i^y^^S¥^^.ifO!axatjtiiK^^m,^</p>
<p><pb/></p>
<p>«58 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>simrI</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS ET CRITIQUES 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS ET CRITIQUES M</p>
<p><pb/></p>
<p>42 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS ET CRITIQUES 43</p>
<p>Mais, pour agir ainsi, il faut aimer l'art jusque dans ses faiblesses,
et ses égarements. Il faut avoir pour lui non pas la'curiosité qu'on a
pour le plaisir qui passe et nedaisso rien que le dégoût, mais le
respect et l'adoration qu'on a pour ce qu'il y a de plus beau dans
l'homme et de divin dans la vie. Il faut, comme le disait un grand
peintre, avoir « la maladie » de l'art.</p>
<p>Hélas, c'est une maladie qui s'en va'et dont on no meurt plus, car notre
siècle possède un calmant qui l'engourdit : l'indifférence; et urne
panacée qui la guérit : l'argent. Et:l'art dramatique, tombé plus bas et
plus vite que les autres aux mains des empiriques et des marchands, n?a
que la critique aveugle et vonduo qu'elle mérite.</p>
<p>La critique, dans la déroute universelle où sont emportées les
littératures, me fait L'effet dîun général qui, dansunebataille, voyant
ses soldats fuir et jeter les armes, crierait : « Bravo! »</p>
<p>{Le Gaulois, 9 février 1885.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FAUX BONSHOMMES DE LA « COMÉDIE »</p>
<p>On raconte une histoire extraordinairement gaie, ou extraordinairement
triste, suivant le tempérament d'un chacun.</p>
<p><pb/></p>
<p>XES FAUX BONSHOMMES r£&gt;E LA « COMEDIE » 48</p>
<p>un rôle glorieux qui restât dans le souvenir des peuples et les annales
des comédiens.</p>
<p>MM. les sociétaires connaissent tous, par coeur, la pièce qui est en
quelque sorte devenue classique. Ils exigèrent néanmoins qu'elle serait
lue devant le comité assemblé, comme s'il s'agissait d'une oeuvre
nouvelle, et qu'elle passerait par la filière obligatoire. Mme Barrière
fut prévenue de cette décision, qui n'eût été que comique, s'il ne s'y
était pas mêlé une sorte d'abjecte insulte envers la mémoire d'unauteur
de talent, mort et consacré.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FAUX BONSHOMMES DE LA « COMÉDIE » 47</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>48 GENS DE TïréAïBE</p>
<p>et qui confond la raison? Chaque fois que j'apprends qu'un auteur est
allé lire une pièce devant le comité de la GonnédierFrançaise, cela me
fait le même effet que si j'apprenais qu'un monsieur a fait dîner un
invité avec les domestiques.</p>
<p>M. Emile Bergorat a conté, dans son volume sur Théophile Gautier, une
histoire adorable de comédien, et du pire des comédiens, un danseur.
Notro ami était alléchez M. Vaucorbeil, pour le prier do reprendre je ne
sais plus quel ballet du maître. M. Vaucorbeil, tout d'abord, trouva
l'idée bonne; mais comme il ne faisait rien sans prendre conseil, étant
très timide, il fit appeler M. Mérante et lui soumit le cas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FAUX BONSHOMMES DE LA « COMÉDIE » 49</p>
<p>— Impossible, Monsieur, impossible, s'écria M. Mérante.</p>
<p>— Et pourquoi?</p>
<p>— Mais il y a des rats, dans le ballet de monsieur votre beau-père. Des
rats, pouah! des rats, comprenez-vous, des rats !</p>
<p>— Eh bien?</p>
<p>— Mais jamais le publie n'acceptera ces rats, monsieur. Pensez-done, des
rats !</p>
<p>— Mais pourtant...</p>
<p>— Des rats, je vous dis, pouah! Et encore... Alors, prenant une pose
gracieuse de danseur,</p>
<p>la jambe droite en avant, le mollet marquant, les bras arrondis, le
corps penché en arrière et le sourire aux lèvres, il reprit, en
exécutant une pirouette :</p>
<p>— Et encore, si c'étaient des abeilles !</p>
<p>[La France, 19 mars 1885.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CABOTINISME</p>
<p><pb/></p>
<p>CÀBOTJUSISME 51</p>
<p>L'intention est louable assurément, et je suis personnellement très
enchanté de ce réveil de la presse, devant une question'toujours
pendante, la question du comédien. Mais je ne puis m'empêcher de sourire
quelque peu et de m'étonner beaucoup de l'air d'éhahissementque prennent
ces écrivains et ces critiques. Ils semblent croire que l'iusolence,
l'ignorance de ces gens ne datent que d'hier, et ils en paraissent tout
stupéfaits. On dirait que cela est pour eux chose nouvelle. Gomme si ce
qui se passe aujourd'hui, ne s'était pas passé de tout temps ! Ne
voilà-t-il pas une belle découverte!</p>
<p>M. Emile Perrin, l'éminent administrateur de la Comédie-Française, a
voulu, dans un entretien avec un rédacteur du Matin, expliquer cette
inexplicable affaire, espérant sans doute faire .cesser un bruit qui
l'incommode. On sent d'ailleurs, sous la politesse dos phrases, que la
cause do MM. les comédiens est mauvaise et qu'il neila défend qu'à
contre-coeur.</p>
<p>* *</p>
<p>Lors de « mon affaire » avec les comédiens, la presse entière me donna
tort. On chanta sur tous les tons la bonté, la charité, les vertus de
famille, la modestie, le dévoùment des comédiens. Et M. Delaunay fut
décoré du coup. Les plus bienveillants voulurent Mon me faire quelquos
observations amicales : « \rous avez raison, disaient-ils, mais vous
auriez dû établir des excep-</p>
<p><pb/></p>
<p>52 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>" CAD0T1MSME 53.</p>
<p>pecter le décret impérial de Moscou, qui régit encore le Théâtre
Français, me semble une coupable folie et un illogisme notoire.</p>
<p>Je me demande par quelles suites ininterrompues d'aberrations ce
privilège a pu être conservé, et comment tous les gouvernements ont
protégé de leurs administrations et de leurs budgets les Goquelins
passés, les Delaunays présents et les Féraudy futurs pour permettre ù
ceux-ci de déposer au long de nos chefs-d'oeuvre leurs crottes fétides
et de barbouiller Molière avec leurs fards rancis. Et nous en veno'is à
ce point d'imbécile tyrannie, que la Comédie-Française reçoit des pièces
extra-mauvaises de M. Paul Delair, parce que M. Delair est l'ami de
Goquelin et son collaborateur ordinaire, et qu'elle refuse un
chef-d'oeuvre, partout acclamé, comme les Faux Bonsho^nmes.</p>
<p>Quant aux auteurs dramatiques — que cela</p>
<p><pb/></p>
<p>34 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Sa pièce, qui est de tout point remarquable, venait ; d'être refusée
gravement par le comité. Comme il s'en allait, son manuscrit soùs le
bras, M. Got, croyant sans doute devoir panser sa blessure, le prit
familièrement par la main et lui dit:</p>
<p><pb/></p>
<p>CABOTINISME 55</p>
<p>— Sans doute! Et puis...</p>
<p>—Alors c'est de l'obscénité?</p>
<p>—Mais quel mot vouliez-vous que je misse? Vous auriez peut-être préféré
: bréhaigne..</p>
<p>M. Go't faillit s'évanouir, et il s'enfuit épouvantéi</p>
<p>Ohi le tact. Oh! la délicatesse. Oh! lo&gt; beau langage^ Oh! la pudeur des
comédiens, Oh! la là!</p>
<p>[La France, 25 mars 1885.)</p>
<p>",^*&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE LA CENSURE</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE LA CENSURE 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE LA CENSURE 5î&gt;</p>
<p>Je n'ignore point que, dans ce journal, on soutient chaleureusement la
censure, une des. mille et trois incarnations de l'Autorité. Le Gaulois
a fait, dans le temps, a propos de l'interdiction de Germinal, une
ardente campagne en faveur de cette institution menacée et caduque. Il y
voit une protection naturelle des moeurs publiques, une digue nécessaire
contre l'envahissement du flot ordurier, une sauvegarde môme des
personnalités privées qui ne manqueraient point d'être jetées en pâture,
paraît-il, au rire cruel et bête des foules. Tel n'est pas mon avis, et
je demande la permission d'en dire deux mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>CO GKXS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE LA CENSURE 61</p>
<p>Mais je m'emporte, et vraiment cela n'en vaut pas la peine, car je n'ai
point l'imbécillité de penser que la suppression de la censure va
régénérer le théâtre, Je ne crois point non plus qu'elle déchaînera sur
lui le monstre de l'ordure. Le théâtre restera, sans la censure, ce
qu'il était avec elle. Et si l'on redoute surtout les effets de cette
liberté pour les cafés-concerts, allez, le soir, dans n'importe lequel
de ces bastringues, et dites-moi, en</p>
<p><pb/></p>
<p>62 GENS DE THEATRE</p>
<p>toute conscience, si l'obscénité pourra s'y étaler mieux, s-y vautrer
plus impudemment.</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE LA CENSURE G3</p>
<p>un coin de chair apparaît sur un membre mécanique, si un cri humain sort
de ces bouches taraudées, alors on pousse des oxclamations d'horreur,
les critiques se voilent la face : c'est la déroute.</p>
<p>{he-GatUnSi 20 juillet 1885.)</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BEGQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 68</p>
<p>* *</p>
<p><pb/></p>
<p>OG GENS .DE'THÉÂTRE</p>
<p>Ce portrait, malgré l'habitude que j'en ai, je ne puis le regarder sans
une grande tristesse, car il résume, pour moi, toute la vie littéraire
de M. Henry Becque. Cette vie est véritablement bien particulière et
féconde en réflexions mélancoliques. Aucune n'a été plus dure, plus
difficile, iplus barrée d'obstacles, ialors qu'il semblait</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BECQUE 67</p>
<p>qu'aucune, les débuts franchis, ne dût se poursuivre plus normalement,
plus victorieusement. On peut dire d'elle qu'elle fut tout en lutte, en
déboires, en dégoûts, en douleurs. Et cependant, il n'existe peut-être
pas un écrivain dramatique sur le compte de qui tout le monde soit aussi
unanimement d'accord.</p>
<p>On expliqua savamment, au moyen de parallèles flatteurs, qu'il
continuait la tradition vénérée des maîtres anciens* en la rajeunissant
de toutes les conquêtes modernes, et l'on accouplasson nom</p>
<p><pb/></p>
<p>08 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BKCQUË 69</p>
<p>officiellement un homme au talent si admiré, et le décorait.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 GENS DE THEATRE</p>
<p>* *</p>
<p><pb/></p>
<p>1IEX1U BECQUE 71</p>
<p>[Le Figaro, 29 novembre 1890.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ÇA LES EMBETE!</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Eh bien?</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Eh bien?</p>
<p>PREMIER CRITIQUE, haussant les épaules.. Que pensez-vous de ça?</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE, même jeu. Euh!... Et vous?</p>
<p>PREMIER CRITIQUE Moi!... Euh!</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>C'est évident!</p>
<p><pb/></p>
<p>ÇA LES EMBÊTE ! 73</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Parbleu!.., Je le savais.</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE, avec une joie profonde. Un four!</p>
<p>PREMIER CRITIQUE, enthousiaste. Noir! mon cher... noir.</p>
<p>' DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>C'est évident !</p>
<p>PREMIER CRITIQUE Parbleu !...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE • Ça ne tient pas debout !</p>
<p>PREMIER CRITIQUE L'expérience est faite... Elle est décisive...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Elle est irrévocable.</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Enfin ! Ça n'est pas malheureux !</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>J'espère qu'on va nous laisser tranquilles, maintenant.</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Moi, vous savez, demain, je l'enterre, ce Becquc !</p>
<p><pb/></p>
<p>74 GENS DE THEATRE</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE, riant. Moi, je l'incinère... c'est plus gai!</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Moi aussi, je m'étais emballé... Pourquoi?... PREMIER CRITIQUE, très
dogmatique.</p>
<p>Affaire d'optique, cher ami, tout simplement... ici, l'optique n'est
plus la même... c'est la véritable optique!... Or, au théâtre,
l'optique, c'est tout...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE, très grave.</p>
<p>Le théâtre 1... Mais ce n'est qu'une question d'optique!</p>
<p>PREMIER CRITIQUE Et puis la pièce a vieilli... considérablement vieilli...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Oh, si elle a vieilli!.... c'est-à-dire... {Scrupuleux.) Mais a-t-elle
vieilli; au fait?... Etes-vous sûr qu'elle ait vieilli?... n'était-elle
pas plutôt morte, en naissant?...</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>ÇA LES EMBETE ! 75</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>D'abord, ça n'est pas une pièce.</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Évidemment, ça n'est pas une pièce.</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Où voyez-vous la pièce.</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Je ne vois pas du tout la pièce... Personne no voit la pièce... C'est
une chronique, une chronique dialoguée : c'est tout ce qu'on veut,
excepté une pièce...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Dans une pièce, il faut qu'il y ait une pièce... Pour qu'une pièce soit
une pièce, la première condition est qu'il y ait une pièce.</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Or, il n'y a pas de pièce, dans cette pièce..*</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Pas l'ombre de pièce... 11 ne suffit pas, pour qu'il y ait une pièce,
que des personnages entrent, parlent et sortent...</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>C'est évident...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>11 faut des faits...</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Il n'y a pas de faits...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Des événements,..</p>
<p>.y*.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 GENS DE THE'ÀTRE</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Il n'y a pas d'événements...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Des complications...</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>11 n'y a pas de complications...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>11 faut qu'il se passe des choses amusantes... des choses imprévues...
des choses extraordinaires... des choses qui s'enchevêtrent et se
débrouillent, qui se nouent et se dénouent...</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Et il ne se passe rien... rien... rien... Pas çal</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Moi, non plus, je n'ai pas ri... Et comment peut-on rire, je vous le
demande?... Moi, je trouve ça révoltant, ce parti pris de nous empêcher
de rire... Ça me révolte...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Le parti pris!... C'est ça!... vo.us avez dit lo mot... le parti
pris!... Il y a un parti pris révoltant... un parti pris qui... qui...
révolte!... Que voulez-vous?... L'art nouveau, mon cher!</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>L'art nouveau!... l'art nouveau!... Mais, per-</p>
<p><pb/></p>
<p>ÇA LES EMBETE ! 77</p>
<p>mettez, s'il était encore nouveau, cet art!... Je ne suis pas hostile à
un art qui serait vraiment nouveau... Je n'ai pas de parti pris, moi!...
En principe, j'admets toute les tendances, toutes les écoles, quand
elles sont sincères, et qu'elles ne blessent ni le bon goût ni la
morale... Où voyezvous du nouveau dans la Parisienne? Il n'y a rien de
nouveau, et tout est inconvenant!... Alors, non!... Un mari trompé, une
femme qui trompe son mari et qui trompe son amant!... Est-ce du nouveau,
cela? Nous avons vu cela partout!... dans Molière, dans Labiche, dans
Augier, dans Gandillot, dans la vie même!... Mais c'est vieux comme tout
!... et c'est dégoûtant l...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>PIlEMiEn CRITIQUE</p>
<p>Vous avez dit le mot...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Et dire que, sans ce parti pris, dont nous par-</p>
<p><pb/></p>
<p>78 T.ENS DE THÉÂTRE</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE, sceptique.</p>
<p>Croyez-vous? '</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Certainement... En tout cas il pouvait la faire accepter...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Vous m'étonnez...</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Si... si... je vous assure. 11 fallait trouver un dénouement, voilà
tout... moi je l'ai trouvé. DEUXIÈME CRITIQUE, attentif. Voyons cela!...</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Dites votre dénouement... Je suis curieux de le connaître.</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>ÇA LES EMBÊTE ! 79</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Bravo !... c'est admirable.</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Ce n'est pas tout. Mme Simpson, dont on parle tant dans la pièce, et
qu'on ne voit pas, je lui donnais un rôle important... On apprenait
qu'elle était la soeur du mari de Glotilde, et elle épousait LafTond.</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Bravo!... Vous avez raison, la pièce y était... Il y avait une pièce !</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Sans Doute!... de cette façon, tout s'éclaire... Mais il eût fallu que
Becque fût un homme de théâtre... Et, retenez bien ceci... Becque n'est pas</p>
<p>JP</p>
<p><pb/></p>
<p>80 GENS,DE THÉÂTRE</p>
<p>un homme de théâtre... Il ne soupçonne pas ce qu'est le théâtre...</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>C'est honteux !</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Le mot est dans Molière, c'est vrai... Mais Molière est Molière... Ça ne
se discute pas...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Les amis de Becque nous disent aussi qu'il n'y a pas d'action dans le
Misanthrope»</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>La belle raison ! sans doute il n'y a pas d'action dans le
Misanthrope... Mais le Misanthrope est le Misanthrope,,, Ça ne se
discute pas...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>C'est évident.</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Du reste, il faut être juste... Becque a un talent considérable...</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Considérable !</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Ouil mais ça nous embête I</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Son style est puissant, nerveux, clair, coloré...</p>
<p><pb/></p>
<p>ÇA LES EMBÊTE ! 81</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>C!est vrai.</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Oui... Mais ça nous embête...</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Personne ne manie le dialogue comme lui... Il y a, dans ses phrases, des
nuances d'un art admirable.</p>
<p>DEUXIEME CRITIQUE</p>
<p>Vous avez raison.</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Oui! mais ça nous embête...</p>
<p>| DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Il a une observation âpre, pénétrante, qui descend dans la vie profonde.</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Oui... mais ça nous embête.</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Ses personnages débordent de vie...</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Oui, mais ça nous embête 1</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Son esprit est vraiment superbe.</p>
<p>PREMIER CRITIQUE</p>
<p>Ouil mais ça nous embête.</p>
<p>DEUXIÈME CRITIQUE</p>
<p>Ses oeuvres sont de la grande, de la haute litté (rature...</p>
<p><pb/></p>
<p>82 GEXS.DE THÉÂTRE</p>
<p>PREMIER CRITIQUE Oui, mais ça nous embête! {On sonne pour le troisième
acte,)</p>
<p>Disons-le encore une fois : Ça nous embête t (fis se séparent,)</p>
<p>UN PASSANT, il a écouté cette conversation.</p>
<p>Alors ! qu'est-ce qui les amuse?</p>
<p>{UÊcho, 1" décembre !890.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SCRUPULES DE M. HECTOR PESSARD</p>
<p>.(Le cabinet de travail de M. Hector Pessard, mobilier simple. Sur la
cheminée, le buste de M. Thiers. Aux murs, des portraits de M. Thiers;
dans la bibliothèque, des oeuvres de M. Thiers. Assis devant son bureau,
M. Hector Pessard rédige le compte rendu de la dernière pièce. Et, dans
le silence, l'itme de M. Thiers plane, invisible et protectrice.)</p>
<p>« C'est l'abjection dans la pourriture... C'est la pourriture dans
l'abjection... pestilentielle... le fumier, moral... l'ignoble puanteur
de ces âmes sordides... littérature de boue... style putride... art de
bagne... inspiration d'hôpital... rêve de lupanar.. .ordure... ordure...
ordure... ordure !... » (Il pose la plume sur le bureau, s'essuie le
front en sueur, relit les pages écrites avec une satisfaction évidente,
sourit,.. Puis il étire ses bras mollement,</p>
<p>J&amp;&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>'84 GENS DE THE'ÀTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SCRUPULES DE M. HECTOR PESSARD 85</p>
<p><pb/></p>
<p>86 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SCRUPULES DE M. HECTOR PESSARD 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>[L'Écho, o janvier 1891.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NUIT D'AVRIL</p>
<p>'^&gt;î^;,-.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 § GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Et boum! Et bown la la!... Et pataratapoum ! Et pataratapoum! Et tzim!
Et boum! et boum, la la!... Et pataratapoum ! Et pataratapoum!... boum,
boum! » Mais M. Emile Dlavet chasse bientôt ces fantômes joyeux : Si «
Bourgeois, si mon vieux Bourgeois me voyait! x&gt; Et il continue de songer.</p>
<p>M. KMILEBLAYET, ultérieurement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NUIT D'AVRIL 91</p>
<p><pb/></p>
<p>92 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NUIT D'AVRIL 93'</p>
<p>d'Offenbach est silencieux, le siècle morne. Haut.) La France est
fichue.-En France, il n'y a plus que moi degan.. que moi et Gandillot.
Ah! si Ganu dillot voulait en faire, des opéras!... Voyons, voyons, de
l'énergie... Ne nous laissons pas aller au découragement!... Emile
Blavet pessimiste!... Et quel rêve ce serait, de réinstaller en France
lit gaîté française... Et boum, boum' boum!... et do la réinstaller à
l'Opéra!,.. Et ra&gt; rà, ra !... Quelle mission! Quel apostolat
j'entrevois!,.. Faire do l'Opéra-les Variétés anciennes ! retrouver le
vieux rive du Palais-Royal, le rire des Grassat, des Hyacinthe
etdesThierret, sur les lèvres des ténors, des barytons et des
prime-donne!... Introduire des cabrioles, dans les légendes mystiques,
coiffer le cygne do Lohengrin d'un casque de pompier ; peupler les
Walhallas de toutes les mascarades des opérettes, et verser des bocks
dans le SaintGraalî... (Il songe... Et tandis qu'il songe, dans la nuit,
une ombre apparaît, qui le regarde atec des yeux tristes... A l'ombré*)
Qui entre?</p>
<p>L'OMBRÉ Tu ne me connais pas?...</p>
<p>MONSIEUR EMILE BLAVET</p>
<p>Ma foi, non... ma vieille ombre... Tu sais, les ombres, ça n'est pas mon
fort!...</p>
<p>L'OMBRB Je suis peethoven!...</p>
<p>MONSIEUR LM1LE BLAVET</p>
<p>Beethoven.,. Ah! tu es ce vieux Beethoven...</p>
<p><pb/></p>
<p>94 GENS DE THE'ÀTRE</p>
<p>OFFENBACH</p>
<p>Et tzim et boum ! et pataratapoum ! Et pataratapoum! Boum! Boum!...</p>
<p>MONSIEUR EMILB BLAVET, il s'est levé d'un bond. Et tzim et boum ! Et
pataratapoum ! Et pataratapoum! Boum! Boum!...</p>
<p>OFFENBACH</p>
<p>Mon vieil ami!...</p>
<p>MONSIEUR EMILE BLAVET</p>
<p>Àhl mon vieux Jacques!... C'est toi!... Comment, c'est toi?... Tu sais
que j'ai des chances...</p>
<p>OFFENBACH</p>
<p>Je sais.., Aussi, je t'apporte une partition... Lis ça,..</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NUIT D'AVRIL 95</p>
<p>MONSIEUR EMILE BLAVET</p>
<p>Mais je ne sais pas lire la musique...</p>
<p>OFFBNBACH</p>
<p>C'est juste... Eh bien, écoute... Et tzim etboum!</p>
<p>MONSIEUR EMILE BLAVET</p>
<p>Et pataratapoum!... {Il enfourche le manche de la contrebasse.) Et
pataratapoum !</p>
<p>OFFENBACH</p>
<p>Boum ! boum !... Bruits de cymbales et de grosse cause, M. Emile
Blavetet Offenbachs'élèvent dans les airs, portés par le manche de la
contrebasse. Apothéose.)</p>
<p>(L'Écho, il avril 1891.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'INTRUSE » A NANTERRE</p>
<p>Le salon d'une petite villa des environs de Pans. Près d'une table où
sont disposés un encrier, un porte-plume, du papier blanc, M. Francisque
Sarcey sommeille. Autour de la table se tiennent silencieux M.
Gandillot, M. Hector Pessard, M. Brisson. Sur la cheminée le buste lauré
de M. Scribe. Une lampe éclaire faiblement la scène.</p>
<p>MONSIEUR DRISSON, très bas. Comme il dort longtemps, ce soir!</p>
<p>MONSIEUR HECTOR PESSARD</p>
<p>Oui, je trouve qu'il dort longtemps, ce soir.</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Il n'aura pas le temps d'écrire son feuilleton... Et que va-t-il arriver
s'il n'écrit pas son feuilleton 1 (Il se dirige, sur la pointe des
pieds, vers la fenêtre.) Il me semble que lé ciel est effrayant, ce soir
: il me semble que j'entends, dans les feuilles, des bruits singuliers,
ce soir... (Il revient et s'arrête devant le buste de Scribe). Et le
buste de M. Scribe est étrange, aussi, ce soir...</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'INTRUSE » A NANTERRE 97</p>
<p>MONSIEUR HECTOR PESSÀilt.</p>
<p>Ne trouvez-vous pas qu'il baisse?</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Qu'est-ce que vous dites ?... De qui parlezvous?...</p>
<p>MONSIEUR HECTOR PESSARD, montrant M» Sarcey endormi. De lui!... Ne
trouvez-vous pas qu'il baisse?</p>
<p>MONSIEUR GANDILLOT Mais non, ce n'est pas lui qui baisse... C'est la
lampe qui baisse... (7/ se lève pour remonter la lampe.)</p>
<p>MONSIEUR HECTOR PESSARD</p>
<p>MONSIEUR GANDILLOT, il se rassied. Il n j a pas de premières, ce soir...</p>
<p>MONSIEUR 'HECTOR PESSARD, impérieux. Pourquoi n'est-il pas au théâtre,
ce soir?</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Ne parlez passi haut... Vous êtes étrange, aussi ce soir... On vous dit
qu'il n'y a pas de premières ce soir...</p>
<p>MONSIEUR HECTOR PESSARD</p>
<p>Ce n'est pas une raison... ^ -^</p>
<p>MONSIEUR Blt»SSOy,&lt; ^ - ,'./.\</p>
<p>Et vous !... Pourquoi n'ôtes-yous pas au tjié&amp;re?</p>
<p><pb/></p>
<p>98 GENS DE THEATRE</p>
<p>MONSIEUR HECTOR PESSARD</p>
<p>Moi?... Ça n'est pas la même chose... Vous savez bien que je no suis
jamais au théAtre, moi!...</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Vous foriez mieux d'y aller...</p>
<p>MONSIEUR HECTOR PESSARD</p>
<p>Mais vous savez bien que je ne comprends rien aux pièces que je vois,..,
vous savez bien que je ne comprends quelque chose qu'aux pièces que je
n'ai ni vues, ni entendues... qu'aux pièces dont j'ignore le titre,
l'idée, le dialogue... On no saura jamais tout ce que j'aurais pu dire,
si je n'étais jamais allé au théâtre... Mais lui!... qu'est-ce qu'il va
pouvoir écrire sur l'Intruse?... Il ne l'a vue, il ne l'a entendue
qu'une fois... Il aurait dû y retourner.</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Mais, on ne l'a jouée qu'une fois !</p>
<p>MONSIEUR HECTOR PESSARD</p>
<p>Ce n'est pas une raison...* Il aurait dû j retourner... Il ne pourra
rien en dire.</p>
<p>MONSIEUR BRISSON, amer. Il me semble que, vous, non plus, vous n'en avez
rien dit.</p>
<p>MONSIEUR HECTOR PESSARD</p>
<p>Moi, je l'ai vue!... Je ne puis plus en parler... C'est une question de
probité littéraire, une question de conscience de critique!... Je ne
puis 'plus en parler... (M. Sarcey remue un peu; le fauteuil</p>
<p><pb/></p>
<p>« L INTRUSE» »' A NÀNTERRE 90</p>
<p>craque.) Hein!... Quoi! Àvez-vous^ onténdu?... Qu'est-ce qu'il y a ?</p>
<p>MONSIEUR GANDILLOT</p>
<p>C'est le maître qui se réveille...</p>
<p>MONSIEUR DRISSON</p>
<p>MONSIEUR SARCEY, il tressaute, regarde autour de lai,</p>
<p>effaré. Où suis-je !... Qui est là?... Est-ce qu'on n'a pas sonné pour
le trois?... Pourquoi me regardet-on ainsi?...</p>
<p>MONSIEUR BRISSON Mais vous êtes chez vous, mon cher beau-père... Et
voici Pessard... Et voici Gandillot !...</p>
<p>MONSIEUR SARCEY Je ne vous vois pas bien, encore...</p>
<p>MONSIEUR PESSARDNous sommes là!...</p>
<p>MONSIEUR BRISSON Et voici Mi Scribe sur la cheminée !... (M. Sarcey
dirige ses regards sur la cheminée et reconnaît le buste de M. Scribe.
Jeu de scène.)</p>
<p>MONSIEUR SARCEY Dieu! C'est ma foi vrai !... Ah! le mâtin!... Toujours
lé môme !... Où&gt; étais-je donc tout à</p>
<p><pb/></p>
<p>100 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>l'heure?... Je ne me souviens pas bien... Est-ce queLebargy ne jouait
pas?...</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Vous vous étiez endormi, mon cher beau-père.</p>
<p>MONSIEUR PESSARD</p>
<p>Vous avez beaucoup mangé, ce soir...</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>MONSIEUR GANDILLOT</p>
<p>Mon cher maître !</p>
<p>MONSIEUR SARCEY, il rit} il pouffe de rire.</p>
<p>Est-il impayable, ce gaillard-là!... Je me tords... Non, mais avez-vous
entendu, comme il a dit : « Mon cher maître. » On n'est pas drôle comme
ce garçon-là!... Gandillot!</p>
<p>MONSIEUR GANDILLOT</p>
<p>Mon cher maître!</p>
<p>MONSIEUR SARCEY, riant toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'INTRUSE » A NANTERRE 101</p>
<p>Et le feuilleton, mon cher beau-père?... MONSIEUR SARCEY, subitement
sérieux.</p>
<p>Quel feuilleton ?</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Mais votre feuilleton!... y a-t-il donc d'autres feuilletons ?</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>Oh! sacristi!...</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Vous allez encore être obligé de vous presser,, et de dire un tas de
bêtises, comme la dernière fois. MONSIEUR SARCEY, regardant lencrier, le
porteplume, le papier blanc. Du diable, par exemple, si je me souviens
de quelque chose... Ma foi ! je vais encore y aller de mes deux colonnes
sur Gandillot !... MONSIEUR BRISSON Mais vous avez Y Intruse, cette
semaine.,</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>L'Intruse*}qu'est-ce que c'est que ça?... Ça n'est pas de Gandillot.</p>
<p>S ftîL-v»**.*. **•».&gt;&lt;*■■-—-—"</p>
<p><pb/></p>
<p>-102 ;GEXS DE THÉÂTRE</p>
<p>'MONSIEUR BRISSON iL'Intrusel Vous savez ibien, «cette pièce, tau
Vaudeville, dans*la matinée.</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Mais non 1... vous confondez!... c'est dans une autre pièce qu'il y a
un.corbeau...</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>Il n'y a pas un corbeau, dans l'Intruse?</p>
<p>MONSIEUR .BRISSON</p>
<p>.Non, il n'y; a pas de corbeau.dans VIntruse!</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>Alors, ça n'est donc pasude Hecqué, Vlntruse?</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Mais non!... Vlntruse n'est pas de Becque... Pourquoi-voulez^ vous
qu'elle soit'desBecquô?</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>Je n'y suis plus du tout, mon ami.... Ah ! si... -attends un peu... Je
me souvient!... Il y a des Lapons dans cette pièce... des décors
polaires, des ours blancs...*Et*c'est en vers !</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Vous confondez encore...'Il n'y a rien de tel... Ça se passe dans une
chambre, le soir... Des gens £ont réunis autoup'd'une table et ils
causent... A côté, dans une autre chambre, est une malade &gt;qui va mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'INTRUSE » A NANTERRE 103</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Gomment voulez-vous que ce soit gai, puisque je vous dis que la malade
va mourir et que l'enfant de la malade, qui est lui-même malade, va
mourir également !</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>Eh bien! qu'est-ce que cela fait?... On peut mourir et que ce soit
gai... Gandillot, lui, ferait ça gai... Tout le monde se tordrait?...
C'est drôle ! Je ne me souviens pas du tout!... Dis-jnoi, Brisson,
est-ce un peu cochon ?... Ghante-t-on des couplets un peu... un peu
cochons?</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Mais non! mais non!...</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>Gomment! ça n'est pas gai ? ça n'est pas cochon? il n'y a pas le
moindre* couplet? Et tu voudrais que je dise du bien de cette
ordure-là?... Ah ça! mon gaillard, est-ce que «tu deviendrais
symboliste^ toi aussi? J'aurais, moi, Francisque Sarcey, un gendre
symboliste!... Quelle pièce pour Gandillot!</p>
<p>MONSIEUR BRISSON</p>
<p>Je ne vous dis pas d'en dire du bien, moi!...</p>
<p>MONSIEUR SARCEY, futieUX.</p>
<p>De qui?... de Gandillot? Tu ne veux pas que je dise du bien de Gandillot?</p>
<p>..tfis Eï*ïïF!-àif*S*s?-S*</p>
<p><pb/></p>
<p>104 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>MONSIEUR BRISSOX</p>
<p>Et qui vous parle de Gandillot? Je vous parle de Moeterlinck.</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>Allons bon!... Qui ça Maeterlinck?...</p>
<p>MONSIEUR BRISSOX</p>
<p>L'auteur de Y Intruse !</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>Tu perds la tête!... Ne viens-tu pas de me dire que l'auteur de Y
Intruse, c'est Henri Becque?</p>
<p>MONSIEUR BRISSOX, découragé. Tenez! Vous feriez mieux d'aller vous
coucher!... *</p>
<p>MONSIEUR SARCEY</p>
<p>Tout cela n'est pas très clair... laisse-moi tranquille. (// s'approche
3e la table, retrousse ses manches, empoigne son porte-plume.)
Allons-y!... (Il écrit avec rage... les feuillets s'entassent les uns
sur les autres, et Von entend de loin en loin, tandis que grince la
plume sur le papier, ces mots, en bout de phrases tronquées!...) «
Molière... Gandillot!... Nous nous tordions... un rude gaillard... un
fameux lapin... Gandillot! Molière!... Nous noua tordions... »</p>
<p>{L'Écho, 26 mai 1891.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PELLÉAS ET MÉUSANDE</p>
<p>Une «belle et hautaine -manifestation d'art &gt;dra« matique, d'art simple
et .profond, aura lieu dans quelques -jours : le récent drame ,de
.Maurice Maeterlinck, iReiléas et Mélisànde, sera, représenté à; Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>106 GENS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>PELLEAS ET ME'LISANDE 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 GENS DE THEATRE</p>
<p>autant que de la vraie soupe et du vrai feu, ébahisscment du badaud. Ils
{pensent que l'art n'est pas.là, que le sens général du drame suscite,
dans la coloration du i décor, une nuance dominante qui s'y doit
harmoniser; que tle décor vaut par le.degré d'impression d'ensentble
ctinon par le détail; qu'il est faitipour encadrer îles acteurs,
préciser le sentiment, et»non pour faire admirer des pieds * de niable
et des bahuts. Us pensent enfin qu'en dehors du mélodrame historique, la
réalité, des;objets et la date de leur,style restreint l'impression
«héroïque et au-dessus du temps, qui doit jaillir*deda(rencontre des
personnages, et que leidécor seconde la parole comme la rmusique
soutient le vers lyrique.</p>
<p>•J'ai dit toute maipensée jadis touchant Maurice Maeterlinck. J'ai
exprimé ?mon sentiment. sur - ce grand poète, xsur sa connaissance)
profonde du coeur, -son oétrange sensibilité de l'aurdelà, &gt;sa faculté
hautaine de se mouvoir lucidement dans l&gt;à'bstrait. 'Et surtout j'ai dit
combien il ;àime da</p>
<p><pb/></p>
<p>PELLEAS ET MELISANDE 109</p>
<p>(L'Écho, 9 mai 1893.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LARME!</p>
<p>Or, voici, chaque fois que, dans notre cher pays de France et môme à
l'étranger, il arrive un événement considérable ou simplement curieux,
j'ai une habitude dont personne ne contestera, je</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LARME ! 111</p>
<p>*■*</p>
<p>JHier, ma cuisinière, qui aime à:se renseigner sur la marche de
l'univers, me priade « lui dégager la ' moralité des élections ». 'Je ne
^plaisante pas! Et-après avoir troussé un *poulet,&gt;elle me'dit : \
Monsieur voudrait-il me dégager ila moralité des- élections ? •» QJe
'fus ' fort* en peine, je l'avoue.; J'avais bien lu les 5
journaux.f»Mais quoi ! Découvrir, quelque chose d'immanent, quoique
chose de perdurable, au milieu-de toutes ces opinions contradictoires,
parmi 'toutes ces hypothèses -»si ennemies, ?ces prophéties
si'dissemblables, cela me parut impossible. Seul, «mon ami, M. -Frédéric
'Febvre, était capable de -me tirer d'embarras. Je résolusse 'lui Tendre
ivisite, dans la matinée.*Cette démarche, hardie en soi, concordait
bailleurs avec les exigences du journalisme le plus ! correct, et 'les
besoins xi'une</p>
<p><pb/></p>
<p>112 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>J'expliquai, en termes choisis et, autant que je le pouvais, scéniques,
l'objet de ma visite. Par une délicate attention j'évitai de parler de
macuisinière, et mis toute ma hardiesse sur le dos de l'Histoire. Fut-il
dupe?</p>
<p>— Je n'ai pas d'opinions dans un événement d'où je suis absent, répondit
mon hôte illustre...</p>
<p>Cela fut net, bref, tranchant. Et quel artl</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LARME ! 113</p>
<p>Mon hôte se recueillit, un instant, puis, se renversant avec grâce, il
croisa les jambes, appuya ses mains, suivant une impeccable tradition,
aux bras du fauteuil, et, prenant du temps, il dit :</p>
<p>— Ouil fis-je haletant.</p>
<p><pb/></p>
<p>iJl&amp; GENS' DB THÉÂTRE</p>
<p>— Je ne veux pas, dit-il, que vous vous soyez dérangé inutilement,
mon-ami....Écoutez-moi... L'heure est venue de vous révéler des choses
inouïes...</p>
<p>Je remerciai, du regard, cet homme généreux, qui poursuivit :</p>
<p>— Il se passe ici, chez moi, dans-mu maison, des phénomènes
inexplicables».. Ainsi*, tenez, j'achète une pendule*.* La pendule est
en bronze... Il y a de l'émail sur le cadran* 1 du marbre au</p>
<p><pb/></p>
<p>LA IARME ! 1)15</p>
<p>— Ah! mon cher maître! m'écriai-je... Est-ce possible?</p>
<p>L'entrée, dans la salle a manger, d'un domestique, interrompit ces
phrases courtes, nerveuses, hachées, dont j'admirais le rythme émouvant
et l'incomparable dicton... Le domestique portait, sur un plat d'argent,
un poulet. Le poulet embaumait; do petites bulles do graisse grésillaient</p>
<p><pb/></p>
<p>116 GENS DE THÉÂTRE *</p>
<p>encore sur sa peau dorée. Frédéric Febvre aussitôt s'attaqua au rôti,
car il avait grand'faim, niais, ô surprise! le couteau s'ébrécha sur le
poulet qui rendit un son sec. Alors, découragé, mon ami repoussa loin de
lui, plat, fourchette et couteau, et il gémit :</p>
<p>— Lui aussi!... en carton!... accessoire de théâtre!... Je ne puis plus
manger!</p>
<p>— A quoi attribuez-vous cela, mon cher maître?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LARME ! 117</p>
<p>Febvre s'était tu, et il pleurait.</p>
<p>Nous la regardions, ahuris.</p>
<p>Le malheureux grand homme prit cette hallucinante larme, délicatement/
entre ses doigts, me la passa 1, et il gémit :</p>
<p>-— N'ayez jamais de génie !</p>
<p>11 disparut; derrière le trompe-l'oeil d'une portière. J'entendis
longtemps ses larmes tomber et rouler, sur le parquet de la pièce
voisine, avec des bruits de pois secs...</p>
<p>[VÊchot 29 août 1893.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DIES ILLA</p>
<p>— Ah! ahl s'écria joyeusement M. Constant Coquelin... Enfin, vous voilà!</p>
<p>Et, comme je paraissais ahuri par cette pullulante répercussion de
l'Image, de l'Image immortelle et rasée de notre grand Cabotin national,
celui-ci me dit, de cette voix unique qui vibre et qui claironne :</p>
<p>— Mon garçon, vous n'en voyez qu'une minime partie.,. Tous les musées de
province et de l'étranger possèdent d'importantes collections de mes
bustes et portraits... Celle-ci, qui est de choix, je la destine au
Louvre, naturelle-</p>
<p><pb/></p>
<p>DIES ILLA 119</p>
<p>ment... après ma mort, s'il est vrai — ce qui n'est pas encore prouvé —
que je doive mourir... Oui, mon garçon, tout cela ira au Louvre. 11 eut
un geste mystérieux, et il ajouta :</p>
<p>Il se tourna vers le domestique qui m'avait introduit, et il ordonna :</p>
<p>( 1) Voir les Mémoires de Schurmann,</p>
<p><pb/></p>
<p>120 GENS'DB THBÀTRB</p>
<p><pb/></p>
<p>DIES ILLA 121</p>
<p>— Vous êtes l'âme même de la patrie, cela est sûr. Le vieil esprit
français, qui se galvaude si aisément, hélas! retrouve en vous, aux
heures •difficiles, son foyer, où brûlent toujours les belles</p>
<p><pb/></p>
<p>122 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>flammes de la pensée etde l'art. Vous été*, ptrfsje ainsi dire, quelque'
chose comme l'antiseptique de nos décompositions, le vigilant gardien de
nos énergies gaspillées, le phare tournant de nos. espérances
compromises... Oui, vous êtes tout celèt, et vous êtes plus que tout
cela, puisque vous êtes Goquelin! Ego naminor Coquetin... Cependant, iï
s'en faut que la Presse ait unanimement approuvé vos résolutions... Il y
a eu biendës réserves et bien des indignations I</p>
<p><pb/></p>
<p>DIES ILLA 12$</p>
<p>but de faire rayonner ces nouvelles vérités sur le monde. Je veux qu'on
sache bien, dans l'univers, que la France a repris possession
d'ellemême, ou que j'ai repris possession de la France, ce qui est tout
un...</p>
<p>J'allais encore lui poser une question, mais le grand 3 homme
me*devança, car il voit tout,' et il lit, jusque dans les plus profonds
replis de l'âme humaine, comme dans du Molière ou du Scribe.</p>
<p>\—Oui; lo.jour?cst enfin, venu!... Ilsilô savont Mon, en Allemagne.</p>
<p>(Le Jimrnal, 17 juin- 189k)</p>
<p>■%ïjP1fp&lt;*r ■•■;•.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RAPPORT DE FRÉDÉRIC FEBVRE</p>
<p>(FRAGMENTS)</p>
<p>Eh bien! il en existe.</p>
<p>Quelques naturels do l'endroit — dirais-je aborigènes? les uns tout nus,
les autres vêtus de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RAPPORT DE FREDERIC FEBVRE 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 GENS DE THEATRE</p>
<p>■•— Le .Fidjion! :répondit, avec une brièveté militaire, cet officier.</p>
<p>— Le Fidjien!... m'écriaifje. Ah ! par exemple... Il y a une langue qui
s'appelle le Fidjien!... Et je ne la connais pas... Par Meilhac! il y a
donc quelque chose que je ne connais pas!,.. C'est un peu fort.,. Et le
théâtre Fidjien, est-ce qu'il est écrit aussi, en Fidjien?</p>
<p>J'avais mis dans cette interpellation tout ce que je crois avoir en
moi-d'ironie élégante et de courtois sarcasme. Quelle ne fut pas ma
stupeur, quand, m'ayant examiné non sans un pitoyable étonnement,
l'officier prononça ces mots brefs, tranchants, définitifs comme un
arrêt de conseil de guerre :</p>
<p>— ill n?y a pas de théâtre Fidjien !</p>
<p>— Gomment! sursautai-je, il n'y a pas de théâtre Fidjien?... Ces gens-là
sont donc des sauvages?</p>
<p>— Vous l'avez dit, général... Ce sont même des anthropophages...</p>
<p>Je me sentis pâlir. Mais l'habitude que j'ai de personnifier, au
théâtre, les héros, m'a rendu l'âme forte. Réprimant aussitôt l'émotion
où m'avaient-mis ces paroles révélatrices, je déclarai, avec cette
ampleur mesurée du geste, et cette dignité de diction qui marquent d'un
caractère indébile unes créations s'céniques :</p>
<p>— Anthropophages, soit !.., Mais rien ne m'empêchera de faire mon
devoir, et d'accomplir ma mission,,. Qu'on me ;mène devant le roi !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RAPPORT DE FREDERIC FEBYRE 127</p>
<p>Sur un signe du roi, je m'approchai, et m'étantprosterné comme il
convient, je déposai adx; pieds de ce grand souverain une édition
splendidement</p>
<p><pb/></p>
<p>128 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>reliée de mes oeuvres complètes. A ce moment, les nègres cessèrent de
souffler du nez dans leurs flûtes, et les danseurs de danser. Un vent
léger agita doucement les feuillages gladiolés du nandanus. Et des
parfums fumèrent dans des vases d'argile rouge. L'heure était vraiment
solennelle.</p>
<p>J'ai l'habitude des cours. On sait que tout ce que l'Europe compte de
princes un peu propres m'admettent en leur intimité. Aussi, ce fut sans
aucun embarras, et d'une voix assurée, que je débitai le discours suivant :</p>
<p>Le roi m'interrompit, et sa voix fit davantage frissonner les feuilles
du pandahus. (</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RAPPORT DE FR1ÎDÉRIC FEBVRB 120</p>
<p>— Étranger, dit-il, qu'ontonds-tu par théâtre?... Est-ce encore un 'Dieu
que je no connais jpoint?</p>
<p>— G?est:plus&lt;qu!un Dieu, Siro; répliquait je» en m'exaltant. C'est,toute
une»religion.</p>
<p>— Explique-toi donc ! J'aime qu'on m'instruise. Longuement, en termes
éloquents et précis, je</p>
<p>J'avais choisi une scène d'amour, espérant que, seul, l'amour, qui est.
de tous les ; pays, pourrait émouvoii\le cuirdur &gt;de ce nègre. Mais
dès&gt;les premières»répliques, de- nouveau, le roi m'interrompit :</p>
<p>— Non, Sire.</p>
<p>— Elle est toa amante, alors ?</p>
<p>— Oui, Sire. .</p>
<p>'*—iEt cette femme, qui estiton-amanto, estrollo l'épouse, d'un autre* ?</p>
<p><pb/></p>
<p>130 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Oui, Sire.</p>
<p>— Oui, Sire.</p>
<p>— Alors, tu es adultère ?</p>
<p>— Oui, Sire.</p>
<p>— Je te trouve bien hardi de venir apporter l'adultère dans mes États!
Ignores-tu donc que l'adultère est puni, par nos lois, de mort?</p>
<p>— Mais, c'est du théâtre, Sire.</p>
<p>— Que le diable deTasmanie t'emporte, toi, ton amante et ton théâtre qui
semez les vices et le crime dans le coeur des hommes !</p>
<p>Et se tournant vers ses guerriers, immobiles dans leur armure de peau
noire et huileuse, il commanda :</p>
<p>Les guerriers se précipitèrent sur moi. Durant une seconde, je sentis
sur ma bouche passer leur souffle immonde. Mais le roi, d'un geste, les
arrêta.</p>
<p>Puis, ayant fait un geste bizarre, il se retira, tandis que les nègres,
accroupis sur leurs nattes,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RAPPORT DE FREDERIC FEBVRE 131</p>
<p>recommençaient de souffler du noz dans leurs, flûtes, et les danseurs de
tourner en hurlant.</p>
<p>La situation devenait théâtrale et lo mouvement extrêmement dramatique,
mais pas dans le sens où je l'eusse souhaité de les étudier. Que faire?
Je vécus là, sous ce pandanus, deux minutes d'horrible angoisse.</p>
<p>L'officier me regarda, étonné d'abord, puis ravi, puis extasié. Une
larme tremblait au bord de ses cils. Il avait vraiment un visage de martyr.</p>
<p>— C'est bien! fit-il.</p>
<p>Et, de lui-même, il alla se livrer aux bourreaux...</p>
<p>Le soir, je voguais vers Madagascar où j'étaissûr, du moins, de trouver
un théâtre, un vrai, un grand théâtre en préparation : le théâtre de la
guerre...</p>
<p>{Le Journal, 27 janvier 1895.)</p>
<p>tyr ^âBÈBjRfrSS»?.*-.--</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU</p>
<p>Si jamais j'ai regretté de n'être pas critique, -c'est ce soir où la
Gomédie-îFrançaise représente Tenailles.</p>
<p>Mais je n'ai aucune crainte pour la destinée des Tenailles, Cette
oeuvre, au dire des indiscrétions,</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL IIERV1EU 133</p>
<p>contient assez de force et de beauté ; elle est trop bien défendue par
l'Apre et admirablo talent de celui qui la réalisa, par l'admirable
fidélité de ceux qui l'interpréteront ce 3oir, pour vaincre — et
triomphalement — l'indolence des uns, l'incompréhension des autres,
c'est-à-dire, tout ce dont ordinairement se compose une foule, humanité
médiocre, mais avec qui l'on a toujours la ressource qu'elle saigne, par
quelque partie de son coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>où il nous est donné de les voir en action, pour qu'elles éclairent
vivement, fortement, oerveau, coeur et ventre, non seulement dans le
présent, dans l'accident particulier où on nous les montre, mais dans
tout leur passé, dans toute la signification de leurs individualités
différentes, pour que ce miracle ait lieu, qu'elles soient non pas des
évocations flottantes, mais véritablement des créatures humaines
expliquées sans le secours d'aucun autre moyen que ce qu'elles disent,
cela paraît presque insurmontable. Il faut une clarté, une logique, une
concentration d'esprit, une puissance de synthèse qui, souvent, durent
décourager.même les meilleurs, même les plus parfaits d'entre les
écrivains.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HKRVIEU 13S</p>
<p><pb/></p>
<p>136 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU i 37</p>
<p>petites passions et des grands drames qu'est un salon parisien. C'est
son droit, il me semble, comme c'est le droit d'un autre de nous ouvrir
l'enfer des bagnes, la tristesse des casernes, le seuil louche et
meurtrier du paysan.</p>
<p>Alors quelques-uns, croyant ainsi donner le caractère des livres de M.
Paul Hervieu, ont dit : « OEuvre de haine! » Non. OEuvre de douleur, et
je dirai oeuvre de pitié. Le pessimisme n'est le plus souvent que de
l'amour en révolte, ou, si l'on aime mieux, la révolte de l'amour. Et si
la douleur est parfois si cruelle, c'est que, chez les Ames hautes, elle
n'est que l'explosion des tendresses désenchantées.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 GENS i DB: THÉÂTRE</p>
<p>du mot) plus la.difformité s'exagère sous la morsure, do la. phraso,
plus la souffrance: pleure et plus la pitié saigne.</p>
<p>(Le Gaulois, 28 septembre 1895.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BLASPHÈME DE CATULLE MENDÈS</p>
<p>J'étais donc, enfin, en présence de M. MounetSully!</p>
<p>Si simple en ce ttilroir.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 GENS DE THEATRE</p>
<p>— Qui que tu sois, sois le bienvenu en cette demeure, mon enfant! dit le
maître avec un geste dont il prolongea la grâce auguste et planante, et
dont je n'oublierai jamais le caractère — presque pontifical — de douce
bénédiction.</p>
<p>Il ajouta :</p>
<p>— Tu semblés fatigué... Viens-tu de loin?... Estu étranger?... Parle
sans crainte...</p>
<p>— Je suis reporter, répondis-je. M.Mounet-Sullylevavers le plafond, sur
lequel</p>
<p>entre des guirlandes de fleurs, se jouaient des mythologies
corrégiennes, un regard papillotant.</p>
<p>— Reporter... répéta-t-il. J'ignore ce que c'est... Vois-tu, mon enfant,
je vis peu dans le contemporain... Mais mon âme, assoiffée d'idéal sans
redingote et de beauté sans chapeau hauteforme, remonte sans cesse le
cours des siècles et</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BLASPHÈME DE CATULLE MENDÈS ÎM&gt;</p>
<p>converse:avec lesjhéros disparus... Que meiveuxtu donc?</p>
<p>Et sa voix&gt;, autour! de nous, avait losretentisse?- ments sonores en ;
même temps que les endettements gazouilleurs de la vague qui déferlé,
se; brise et se; fond sur le sable uni des plagesv</p>
<p>J'étais ému au point que je ne savais plus que dire.) Devant cet- homme'
prodigieux, en qui s'incarnaient tous les éléments de grâceet de terreur
de la» nature, sources chantantes,, cataractes furieuses/ laves desvolcans&gt;
 eh les; mers, et les montagnes,- et lès forêtsj je me sentais
comme paralysé. Enfin; par/ un violent effort de; ma volonté, je parvins
à? me ressaisir; et, d?unevoix tremblante, je balbutiai :</p>
<p>— Dieu le garde ! émit legrand tragédien, qui, , d'un geste arrondi et
selon 1er plus pur rythmé;</p>
<p>ramena un peu de sa robe sous son aisselle gauche et ensuite; se croisa
les bras. Et toi; sois doublement le bienvenu; car ,messire, Catulle est
de mes amis, et* par ma barbe, je le tiens pour le meilleur parmi les
poètes s lyriques de ce temps... Dismoi?... fit-il unmouveau sonnet?</p>
<p>—-Hélas! maître!'</p>
<p>-—Ou bien composa-t-ii une ode assez belle pour que je la puisse ^
réciter devant des foules admirantes?</p>
<p>— Hélas I hélas !... Je crainsi maître, qu'il n'ait blasphémé.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Parle!... Mais parle donc!...</p>
<p>— Contre vous, maître !... Et le blasphème était en prose!</p>
<p>— Par mon épée! rugit le grand tragédien, qui laissant tomber le pan de
robe de dessous son aisselle gauche, projeta, de toute la longueur de
ses bras, sur le fond de verrière Renaissance, un geste d'une souveraine
beauté tragique.</p>
<p>Mais il se remit vite de cette émotion violente. L'orage qui grondait en
sa mule poitrine se calma soudain, et, d'une voix rassérénée, basse et
profonde encore pourtant, il dit, pendant qu'il redisposait dans un
ordre savant les plis dérangés de sa robe :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BLASPHÈME DE CATULLE MENDÈS 143</p>
<p>vers, un blasphème devient une insulte vulgaire... Allons, révèle-moi le
blasphème de Catulle! Je m'enhardis et, l'exem pie exaltantmes facultés
dramatiques, voici comment je parlai, en faisant des gestes abondants et
prestigieux :</p>
<p>— Maître, dans une page notoire et de vous seul inconnue, Catulle Mendès
prétend — mais de quels merveilleux éloges ne capitonna-t-il pas la
dureté hardie de ce jugement — que vous ne comprenez rien au personnage
d'Hamlet... rien, rien, rien!.,. Et de cette critique il donne des
raisons astucieuses, que, par ma foi, pour les pauvres petits esprits
que nous sommes, elles semblent définitives et sans réplique. Mirages,
sans doute, mais combien dangereux pour votre gloire!...</p>
<p>Sûr de l'immortalité de sa gloire et conscient de l'infaillibilité de
son génie, M. Mounet-Sulîy esquissa un geste éloquent dont l'expression
verbale tenait tout entière en ces mots brefs et familiers : « Je m'en
moque ! » Je continuai, admirant de le voir si calme.</p>
<p>Si calme, en ce miroir.</p>
<p>— D'après M. Catulle Mendès, dis-je, Hamlct n'est pas du tout l'âme
forcenée, et violente, et rugissante, l'àme mélo que vous croyez,
maître... C'est, au contraire, tiye âme irrésolue et veule, et qui
redoute et qui, sans cesse, recule l'in3tant de l'action. Hamlet est
tout entier en ceci, qu'il no veut pas agir par paresse, lâcheté morale,
indifférence... Mais je vous renvoie au texte môme où</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>144 GENS DE THÉÀTftP j</p>
<p>Catulle Mendès analyse, discute et prouve la véracité de sa thèse... Au
physique, — et ici Catulle Mendès s'arme-de Shakespeare lui-même, quia
tracé d'Hamlet un portrait très net, lequel devrait supprimer toutes les
hésitations, — nous le représente au rebours de saréelle image... Hamlet
n'est pas le pommadin élégant, le ténor aux grâces douteuses, le beau
brun fatal de l'Ambigu que vous ornez de si mièvres dentelles, et de
velours si peuvéridiques... une gravure de modes du temps... Non! C'est
un monsieur plutôt débraillé, fort négligé de sa personne, court
d'haleine et plein de bière, avec, en outre, des cheveux filasses mal
peignés et un ventre qui bedonne. Ophélie ne nous le montre-t-elle pas «
le pourpoint tout défait, la tête sans chapeau, les bas chiffonnés, sans
jarretières et retombant sur la cheville »? Une sorte de bohème, quoi!</p>
<p>M. Mounet-Sully m'arrêta sur ce mot qui le fil sursauter et, les deux
bras levés en l'air, il dit, avec de resplendissantes grimaces :</p>
<p>Il marcha dans la pièce, fiévreusement. Sous le maillot de soie, les
muscles de ses jambes se bandaient comme des câbles. 11 poursuivit :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BLASPHÈME DE CATULLE MENDES 145</p>
<p>M. Mounet-Sully demeura un instant silencieux; puis, d'une voix
profonde, d'une voix de gouffre, il prononça :</p>
<p>— Décidément, il y a quelque chose de pourri dans le Danemark de la
littérature.</p>
<p>(Le Journal, 7 juin 1890.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PINTADES</p>
<p>Quelqu'un me racontait, hier, ceci.</p>
<p>Après la représentation, au Théâtre-Libre, du Canard sauvage, le défunt
Hector Pessard — Dieu lui pardonne ! — se trouvait dans un état de
dangereuse prostration. Se sentant du vide dans le cerveau, du vide sous
les pieds, du vide partout, il dut s'affaler sur une chaise, clans un
couloir, près d'une hospitalière ouvreuse. Les mains croisées sur le bec
de sa canne, appuyé sur ses mains, et la tête roulant sur le menton, il
regarda s'écouler le public comme un mauvais rêve. 11 n'avait môme plus
la force de penser que le spectacle était fini et qu'il fallait s'en
aller. Il ne reconnaissait plus ses amis, il ne reconnaissait plus
Sarcey, il no se reconnaissait plus soi-même, et il no savait plus où il
était, ni s'il était réellement quelque part, et dans quel affreux
symbole, d'ironistes génies, de ricanants fantômes hyperpauërisés
avaient précipité son intellect, si solidement éduqué pourtant par
Mossieu Thiers et par</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PINTADES ! 147</p>
<p>Dans le fiacre, l'infortuné critique ne cessait de gémir :</p>
<p>— Ah! ce canard!... Quel cauchemar \ de canard!... Et pourquoi
ulule-t-il comme un hibou?... Et de quelles mers extravagantes vientil
donc?... De quels marais inconnus?... De quels liords préhistoriques?...
Pourquoi aussi faut-ii que ce canard ait des pattes de salamandre et des
ailes de chauve-souris?...</p>
<p>Durant le souper, un peu remis, il faisait des plaisanteries moins
fantastiques et plus parisiennes :</p>
<p>L'ami tenta de lui expliquer ce que c'était que</p>
<p><pb/></p>
<p>148 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Et que n'eût-il pas dit, si une mort prématurée causée sans doute par
les incessantes crises cérébrales et cardiaques que lui valurent si
souvent les oeuvres de Shakespeare, d'Isben et de Moeterlinck, ne lui
avait épargné la douleur professionnelle d'assister, l'autre soir, au
théâtre de l'OEuvre, a la représentation, si glorieuse, de Peer Gynt!</p>
<p>Hélas ! il eût dit de Peer Gynt ce qu'ont dit la plupart de ses
confrères survivants : brouillards du Nord, ours polaire, génie latin,
obscurité Scandinave... Car il ne faut pas croire que M. Hector Pessard
soit aussi mort qu'on le pense. Il vit, revit et sévit dans l'urne de
presque tous nos grands et admirables critiques. Mais s'ils demeurent
aussi incompréhensifs que l'était M. Hector Pessard, ils lui sont
supérieurs en ceci qu'ils s'affirment plus intolérants. M. Hector
Pessard avait de l'honnôteté dans l'incompréhension, et de la conscience
dans l'ignorance; j'en,*»#</p>
<p>j'en,*»#</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PINTADES ! 149^</p>
<p><pb/></p>
<p>ISO GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>aux Nouveautés, leur choix n'hésite pas : ils vont aux Nouveautés. C'est
ce qu'ils appellent fuir les brumes du Nord, pour se tremper l'àme aux
clairs et chauds rayons du génie latin, leur génie, notre génie, le
génie de M. Blum !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PINTADES ! 151</p>
<p>Parce qu'il y aura toujours, mon cher Mendès, des voix comme la vôtre,
pour dominer, même unique, les cris des pintades en troupeau, et pour
proclamer, vous, poète et créateur, le triomphe de l'éternelle Beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Et parce que, aussi, il se rencontrera toujours des énergies, des
ténacités, des enthousiasmes, et des désintéressements, comme ceux de M.
Lugné-Poë, qui, sans argent, sans décors, sans troupe, avec des oeuvres
comme Peer Gynt, du vieil Ibsen, dont vous avez dit, Mendès, l'auguste
génie puéril, sauve, de loin en loin, l'ignominie du théâtre contemporain.</p>
<p>{Le Journal, 15 novembre 1896.)</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>ENTR'ACTE A « L'OEUVRE »</p>
<p>L ABONNE</p>
<p>Gomment trouvez-vous ce premier acte?</p>
<p>LB CRITIQUE</p>
<p>Vous le demandez?... Idiot, mon cher, je le trouve scandaleusement
idiot!... On ne discute pas ça... Voyons, qu'est-ce que cela veut dire?
Y comprenez-vous quelque chose?</p>
<p>L'ABONNÉ</p>
<p>Non, bien sûr !</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>'&amp;*&amp;.*.!</p>
<p><pb/></p>
<p>154 GENS DE '"jÉÀTRE</p>
<p>L'ABONNÉ</p>
<p>Un siècle après Voltaire!... Confondant, hein?... D'abord, moi, il y a
une chose qui me gêne... 3v&gt; ne peux pas prononcer le nom de cet
auteur-là!... Quand je veux le prononcer, ça me chatouille le gosier, et
je tousse... Ça n'est pas un nom, c'est une grippe!... On n'a pas l'idée
de s'affubler de noms pareils...</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>Pourquoi, aussi, voulez-vous le prononcer?... Qu'est-ce que cela vous
fait son nom? Quand je viens ici, moi... pan!... je sais que l'auteur
sera Norvégien... Et ça me suffit!... Et c'est jugé!</p>
<p>L'ABONNÉ</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>Ce sont des pêcheurs de harengs, tout au plus... et qui astiquent leurs
bottes avec de l'huile de poisson!...</p>
<p><pb/></p>
<p>ENTRACTE A « L'OEUJJVRE » 15$</p>
<p>•'»'</p>
<p>/'</p>
<p>L ABONNE*</p>
<p>Alors, quoi?</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>L'ABONNÉ</p>
<p>C'est triste !</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>C'est-à-dire que c'est effrayant!... Tenez, le docteur Toulouse, avec
qui je déjeunais, ce matin, chez Jane Hading, dont il est en train de
prendre toutes les mensurations... — Il ne s'embête pas, hein! le
docteur; est-il assez malin, ce diable d'homme? — Oui, eh bien! le
docteur Toulouse me disait : « Pas de mentalité, pas de thermomentalité,
les Norvégiens... Qu'est-ce qu'ils peuvent savoir, qu'est-ce qu'ils
peuvent penser, puisqu'ils sont, tout le temps, dans les glaces et sous
la neige? » Et il nous racontait qu'il avait pris la température d'un
auteur dramatique de la Norvège... Trente-cinq degrés au-dessous de
zéro, mon cher... Alors, quoi?</p>
<p>L'ABONNE*</p>
<p>Ça ne m'étonne pas!... Ça se sent dans leurs ouvrages... Brrr!...</p>
<p><pb/></p>
<p>-I5G GE?S DE -fl,'^TRB</p>
<p>t</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>Oui, il y a un diable do froid dans leurs pièces!... Moi, maintenant, je
vais venir ici avec un bonnet d'cider, des bottes fourrées de renard
gris... et des skys aux pieds... (Ils rient.)</p>
<p>L'ABONNÉ</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>Dumas fils ! Ainsi, tenez, Peer Gynt... c'est</p>
<p>Lelia, tout simplement!... Et la Dame de la mer P... savez-vous bien ce
que c'est que la Dame de la mer, la fameuse Dame de la mer?... c'est la
Dame aux Camélias, mon cher !... Il n'y a pas d'erreur... Ça saute aux
yeux!... Seulement Peer Gynt est une Lelia incompréhensible... La Dame
de la mer, une Dame aux camélias absconse, fiordesque et polaire...</p>
<p>L'ABONNE'</p>
<p><pb/></p>
<p>ENTR'ACTE A « L'OEUVRE » 157</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>Gomment voulez-vous?... Quand on a dans les veines une température de
trente-cinq degrés au dessous de zérol... Et, vous savez, c'est
absolument scientifique!... Concluez!...</p>
<p>L'ABONNÉ</p>
<p>/ LB CRITIQUE</p>
<p>L'ABONNÉ Mais non!... Mais non !</p>
<p>LB CRITIQUE</p>
<p>Vous cherchez des atermoiements, mais vous êtes pincé, comme les autres,
mon cher... Je sais comment cela commence... Un petit rien... Un petit
picotement d'abord!... Et puis après, le</p>
<p><pb/></p>
<p>158 GENS DE THÉÂTRE ■</p>
<p>grand frisson, le grand délire! Ça y est!... Vous «ôles fichu... Cola
devait arriver!...</p>
<p>L'ABONNÉ</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>KXTR'ACTE A « L'OEUVRE » U&gt;9</p>
<p>« Qu'est-ce qui est sublime, crétin?... Ou vois-tu du sublime, idiot?...
Explique-toi. » À quoi bon? Et Mondes? l'enthousiasme de Mondes,
lavezvous remarqué?... Pourtant, lui, ça n'est pas par bôlise!...</p>
<p>L'ABONNÉ Non. Mais c'est un poète.</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>L'ABONNE</p>
<p><pb/></p>
<p>160 GENS DE THE'ÀTRE</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>L'ABONNÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTR'ACTE A « L'OEUVRE » 161</p>
<p>«oups de canne et des petits bancs a travers la figure, dans les
couloirs!... Au lieu de cola, des pièces austères, des grandes machines
assommantes, dont les poètes expliquent qu'elles sont sublimes,
géniales, est-ce que je sais?... Dos ouvrages pas du tout rigolos, où
l'on m'apprend que je dois être moi-même, qu'il faut que je fasse le
tour, que je passe dans la cuiller du fondeur, ou bien encore, que je
m'élève vers le surnaturel, parla prière et par la foi!... Ah! non!...
Et au lieu des batailles, si amusantes, dans les couloirs, des gens
émus, des gens qui pleurent, et Mendès qui s'enthousiasme!... J'en ai
assez!</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>Avouez que ce farceur de Lugné-Poë vous a posé un fameux Lapon ?</p>
<p>L'ABONNÉ</p>
<p>Très drôle, le Lapon!... Oui, il m'a posé un fameux Lapon, et même il
m'en a posé plusieurs !... J'en ai assez comme ça!... J'en ai trop!... Zut!</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>1G2 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>soi-disant émotions littéraires, alors que nous avons, chez nous, ce
Zut! si joyeux et si clair, et si sublime, ce Zut! divin qui dit nos
urnes, notre esprit, notre bravoure, notre gaîté, nos croyances!...
quelle aberration!... quelle folie! quel crime !... Ah ! redites-le,
redisons-le ensemble, ce mot lustral, et qu'il se répando de nos lèvres,
dans toute cette salle, pour en laver les boues étrangères... et qu'il
aille, tout droit, comme le défi de notre génie, frapper la face
obscure, la face des ténèbres des Ibsen et des Bjornson!... Zut ! Zut !
Zut ! Ah ! ce Zut ! cliquetis de nos épées, baiser de nos amantes, rire
vengeur et triomphant de notre Paris !... Zut!</p>
<p>L'ABONNÉ Zut! Zut!... {Sonnerie pour le deuxième acte.)</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>L'ABONNÉ Et le reste...</p>
<p><pb/></p>
<p>ENTR'ACTE A (( L'OEUVRE » 163</p>
<p>LE CRITIQUE</p>
<p>Le reste surtout... parfaitement! (Il s'endorf.. rideau se lève»)</p>
<p>{Le Journal, 24 janvier 1897»}</p>
<p><pb/></p>
<p>APRÈS LE RÈVË !</p>
<p>— Quel pasteur Bratt? interrogeai-je.</p>
<p>— Vous êtes sûr?</p>
<p>— Dame!</p>
<p>— Faites entrer! commandai-je... Sapristi!,.. Faites entrer le pasteur
Bratt!.,. Le pasteur Bratt chez moi!... diable!</p>
<p>J'étais fort agité, anxieux de ce que voulait de moi cet homme
extraordinaire, Le pasteur Bratt entra.</p>
<p>Il était vêtu d'une longue redingote noire, pisseuse et frippée ; son
gilet, sans châle ni revers, boutonné très haut, ne laissait passer
qu'un mince liseré de col blanc, Une rangée de clous surhaus-</p>
<p><pb/></p>
<p>APRÈS LE JIÊVE ! 16")</p>
<p>sait ses chaussures, comme dos patins. Et sa démarche était pesante, son
regard trouhle, sos dieveux tout blancs, sa barbe pas faite. Et il
semblait vieux, vieux, vieux!</p>
<p>Après les salutations d'usage, je le priai do s'asseoir.</p>
<p>— Monsieur, me dit-il, excusez ma hardiesse et mon importunité... Mais
M. ïhaulow m'a beaucoup parlé de vous...</p>
<p>— Vous n'arrivez donc pas de Norvège !</p>
<p>— Ah ! vraiment !</p>
<p>— Ça n'était plus drôle et, au train dont les choses marchaient, je ne
m'en serais certainement pas tiré... Je préférai éviter toute espèce de
conversation avec les gens de justice, et je partis... A Dieppe, M.
Thaulow, en qualité de compatriote, me donna l'hospitalité... C'est un
charmant homme et plein d'esprit, et qui, ma foi ! peint d'assez jolis
clairs de lune, n'est-ce pas? Il me dit que vous m'acoueilleriez avec
bonté. Je suis donc venu vous demander — oh ! rassurez-vous — vous
demander un conseil, seulement...</p>
<p><pb/></p>
<p>1GG GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Parlez, monsieur le pasteur, et tout ce que je pourrai... croyez
quo... jamais je n'oublierai votre admirable éloquence, et combien vous
m'avez ému !</p>
<p>— Oui... Oui... Je sais... M. Thaulow me l'a •dit... Merci!</p>
<p>— Je suis dans une situation fort difficile... Vous connaissez mon
histoire, n'est-ce pas?... Elle est effrayante... Pour avoir rêvé
l'accomplis•sement</p>
<p>— Je le croyais aussi. Par malheur, cette folie, qui eût tout simplifié,
n'était pas une folie sérieuse. 'Ce ne fut qu'une congestion cérébrale,
bénigne, dont je guéris, hélas! parfaitement bien, et qui n'a pas laissé
de traces sur mes méninges.</p>
<p>— Fâcheux ! murmurai-je sur un ton de réelle compassion... Très fâcheux!
La folie eût été une solution logique et belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>APRÈS LB REVE ! 167</p>
<p>— A qui le dites-vous?i Quand on est fou, au moins on est logé et nourri !</p>
<p>— Au fait!... Pourquoi n'avez-vous pas épousé APSang?</p>
<p>L'ex-pasteur ne sourcilla pas, et il répliqua d'une voix tranquillement
ironique :</p>
<p>— Vraiment?...</p>
<p>— Oui... Et ce n'est pas tout!... Elle me reprocha aussi avec force
arguments philosophiques, la mort de son frère Elie... Or, admirez</p>
<p><pb/></p>
<p>168 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Et mon indignité montait, montait.</p>
<p>— Savez-vous bien, criai-je, que votre théâtre ne prendra jamais chez
nous, avec de tels illogismes, que c'est une chose abominable et qui ne
tient pas debout?</p>
<p>— Je vous demande pardon, répliqua froidement le pasteur, cela tient
fort bien debout... Ce qui ne tient pas debout, c'est Holger, puisqu'il
est cul-de-jattc.</p>
<p>Et il ajouta, sur un ton de mélancolie un peu amère :</p>
<p>— Mlle Sang a beau avoir fondé un hôpital sur la cote... c'est une femme
comme les autres!</p>
<p>— L'argent, n'est-ce pasl... l'horrible argent?</p>
<p>— N'en doutez point, monsieur... Et aussi le désir d'étonner l'Ame
bourgeoise et formaliste de M. Francisque Sarccy.</p>
<p><pb/></p>
<p>APRÈS LE RÊVE ! 169</p>
<p>— Même en Norvège?</p>
<p>— Même en Norvège!... Mon Dieu, oui.</p>
<p>— De l'âpreté et du cabotinisme!... Cette jeune personne finira mal...
et Holger sera cocu, monsieur le pasteur. /</p>
<p>— Peut-être! C'est leur affaire, d'ailleurs, et / non la nôtre... Mais
tout cela ne me dit pas ce / que je vais devenir/moi?... Je ne suis\pas
fier, et/ je n'ai point les préoccupations dun homme éléjgant.
Cependant, avouez, mon cher monsieur, qu/e je ne puis rester plus
longtemps avec ses vêtements sordides qui ne donnent pas confiance au
monde, et grâce auxquels j'ai l'air d'un vagaboW tout simplement... •</p>
<p>...*■■&gt;?</p>
<p><pb/></p>
<p>170 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>ty— Je ne sais pas, moi... Et comment voulezvo LUS que je sache?... Le
repos, l'oubli, la vie en soiç... cultiver son jardin... mille choses !</p>
<p>.if — Et que vous a conseillé M. Thaukrsv? iUlomandai-jc. Il vous A bien
conseillé quelque F^chose?</p>
<p>p Et il.haussa ses maigres épaules. es* ___ Admirable conseil,
m'écriai-je... Idée vrai^•incnt génialel.., Mais ouil... C'est celai II
faut</p>
<p><pb/></p>
<p>APRÈS LE RÊVE ! 171</p>
<p>Je le poussais vers la porte et répétais enthousiaste :</p>
<p>— Soignez ses dessous?... De la chair, de la soie, de l'illusion!...
Soignez ses dessous!</p>
<p>Mais le pasteur m'arrêta :</p>
<p>Puis sa main se tendit vers moi, machinalement, comme une sébile. J'y
jetai une pièce de vingt francs.</p>
<p>— Eh ! bien, vous savez, pour vous, avoir procuré, durant deux longues
soirées, la sensation du sublime, vingt francs, ça n'est pas payé, dit
le pasteur Bratt tandis qu'il empochait le louis avec des gestes d'une
tristesse suprême.</p>
<p>Après quoi, il me salua froidement et partit.</p>
<p>[Le Journal, 7 février 1897.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE PARIS A MARSEILLE</p>
<p>Hier, j'ai rencontré un de mes amis, que passionnent les questions de
théâtre et les intrigues de coulisses. Il était fort en colère contre la
Comédie-Française. Et voici ce que, très exalté, il me raconta. N'étant
pas au courant de ces choses, et ne m'y intéressant pas autrement que
comme contribuable, et aussi comme observateur de toutes ces petites
comédies de la vie, je ne fais qu'enregistrer les récits et réflexions
de mon ami:</p>
<p>« Mon cher, il se passe, rue Richelieu, de fort singulières histoires.
Si l'on ne savait pas ce que c'est qu'un ministre des beaux-arts, et à
quoi il sert, on pourrait se demander Vraiment ce que M. Rambaud attend
pour mettre un peu d'ordre, par une intervention énergique, en toutes
ces gabegies. Car la situation de cet établissement ne fut jamais plus
lamentable et plus compliquée — je ne parle, bien entendu, que de sa
situation morale. Mais on sait que les ministres ne remettent jamais
d'ordre en ces sortes d'affaires; au contraire, ils ajoutent au désordre
: tel est ,leur rôle</p>
<p><pb/></p>
<p>. DE PARIS A MARSEILLE 173»</p>
<p><pb/></p>
<p>174 GENS DE THÉÂTRE ï</p>
<p>diens ordinaires et extraordinaires ne fussent pas atteints de cette
fièvre nomade, et qu'ils restassent chez eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE PAÏUS A MARSEILLE 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 GENS DE THËV*RE</p>
<p>Ici, j'interrompis mon ami, et lui dis :</p>
<p>— D'accord! répliqua mon Q&lt;mi... Mais alors, qu'on en finisse une bonne
fois avec ce Conservatoire, qui n'est rien quand, il ne fonctionne pas,
et qui est un danger quand il fonctionne I</p>
<p>Et il poursuivit :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE PARIS A MARSEILLE 177</p>
<p>« Alors, quoi? Et moi, abonné de la Maison, qu'est-ce que je deviens
dans tout cola? »</p>
<p>(Le Journal, 9 juin 1897.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOS DE TABLE ET D'EfE</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOS DE TABLE ET D ETE 1791</p>
<p>nous, quelques échanges de politesses et de paroles.</p>
<p>— De l'eau, n'est-ce pas?</p>
<p>— Mille grâces 1</p>
<p>— Je l'aurais parié... On ne boit plus que de l'eau, aujourd'hui...
C'est très curieux... Un signe des temps, ne trouvez-vous pas?</p>
<p>— Et vous en concluez?</p>
<p>— Moi?... Mais rien du tout, monsieur. Je suis de l'école du document...
J'amasse les documents sur mon époque... Je les classe... et je ne
concluspoint... Au moins, comme cela, on ne risque pas de se tromper.</p>
<p>— Nullement, monsieur... Mais j'ai vu beaucoup de choses, beaucoup de
gens... J'ai beaucoup dîné en ville... J'écris mes mémoires.</p>
<p>Et il ajouta, après une pause, négligemment :</p>
<p>— Mes mémoires... comme tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Evidemment, approuva mon voisin, c'est tout l'art... vous avez défini
tout l'art... Mais pourquoi la Duse ne joue-t-elle que des pièces
ridicules ou surannées?... Elle est l'artiste rêvée... l'artiste unique
pour interpréter, pour vivre les femmes d'Ibsen!... Ce serait sublime!,</p>
<p>— Oh! taisez-vous! la Dame aux Camélias c'est tellement émouvant,
tellement poignant, tellement la vie !... tellement l'amour !</p>
<p>— Vous trouvez?... vraiment, vous trouvez?</p>
<p>— Oh! taisez-vous !...</p>
<p>— Soit!... mais enfin nous sommes, sous le rapport de la vérité dans
l'art, très en retard sur tous les autres peuples de l'Europe... Et il
est curieux que l'exemple nous vienne do cette Italie</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOS DE TABLE ET D'ÉTÉ 181</p>
<p>qui n'est pas précisément l'école de la vérité et de la simplicité!...</p>
<p>—- Ohl taisez-vous!... OhJ l'Italie!... soupira la dame aux glycines.</p>
<p>— Oui, chère madame, c'est fini, il a lâché les symbolistes...</p>
<p>— C'est monstrueux 1... Moi, je ne m'étais abonné que pour les
symbolistes. On ne pourra plus rire, maintenant... Où voulez-vous que
l'on rie, maintenant?... Et s'il faut aller dans des théâtres où l'on
comprenne ce que disent les acteurs... Ah! non!... J'y renonce...</p>
<p><pb/></p>
<p>182 GENS DE THE'ÀTRE ;</p>
<p>La grande dame sèche balançait, en haut de son col long et maigre, sa
toute petite tête que décorait, dans les cheveux, une fleur rouge et
déchiquetée comme une crête :</p>
<p>— Je ne sais pas si c'était de la littérature, répliquait l'israélite...
Ce que je sais, c'est — pardonnez-moi cette expression — que c'était
rigolo!... Oh! j'en ai passé des soirées, là-dedans... Et l'air grave de
Doucet, vous croyez que ça n'était pas tordant!...</p>
<p>— Enfin, il ne lâche pas Ibsen... heureusement. On pourra donc toujours
s'amuser un peu.</p>
<p>La conversation devint générale, au point que, durant quelques minutes,
il ne me fut pas possible d'entendre quelque chose qui eût de la
suite... C'était une suite d'interruptions, de récits mêlés
d'aphorismes, un bruit cacophonique et incompréhensible, bien que
discret de ton, et dans lequel retentissait parfois, vulgaire et
cuivrée, la</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOS DE TABLE ET D'LTÊ* 133</p>
<p>— Ils ne pouvaient se marier ni l'un, ni l'autre... que voulez-vous?...
ils se sont mariés ensemble.</p>
<p>Alors, le petit monsieur se pencha vers moi, et il me dit :</p>
<p>— Vous savez, les ducs?</p>
<p>— Quels ducs ?</p>
<p>— Mais les ducs de l'Académie.</p>
<p>— Eh bien?</p>
<p>— Ils se sont mis d'accord sur le prince de Joinville!</p>
<p>— Allons doncl</p>
<p>— Parfaitement! C'est une chose faite.</p>
<p>— Dites-moiI Vous qui me semblez très au courant do ces choses,
expliquez-moi, une fois pour toutes, ce que c'est que les ducs de
l'Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>/</p>
<p>Le petit monsieur me regarda d'un air étonné.</p>
<p>— Les ducs?... fit-il... Mais c'est Thureau-Dangin...</p>
<p>On ne parlait plus de la Duse, de l'amour et de M. Lugné-Poê. Et
l'Italie, ses lacs, ses jardins, se,s lagunes, ses volcans, et, aussi,
le chapeau du père Duval, les billets de banque d'Armand, et l'agonie de
Marguerite, persistaient aux yeux de la dame aux glycines.</p>
<p>(Le Journal, 27 juin 1897.)</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANCISQUE SARGEY</p>
<p>Francisque Sarcey — il existe parfois de ces homonymies extraordinaires
— est mort, hier soir. C'était un paysan comme on en voit peu. Il était
bien de notre race, et les philosophies du Nord ne l'avaient pas
perverti. Je crois que jamais je n'ai connu un homme meilleur, ni plus
naturellement généreux. Il était de ceux dont on dit qu'ils se mettent
en quatre pour vous faire un plaisir, Ancien maire, ancien conseiller
d'arrondissement, répartiteur plein de justice, il n'avait souhaité ces
fonctions et ces honneurs que pour le bonheur des autres; s'il conserva;
dans l'administration et dans la politique, de hautes et puissantes
relations — il connaissait intimement M, Turrel — ce fut uniquement pour
les employer au service des voisins et des amis, S'agissait-il d'obtenir
un congé pour un soldat pauvre, ou le dégrèvement d'une imposition, ou
encore de rédiger et de patronner une pétition quelconque, Francisque
Sarcey était toujours làl Aussi jouism*</p>
<p>jouism*</p>
<p><pb/></p>
<p>186 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>sait-il d'une po pularité « de bon aloi » dans tous les partis, et
d'autant mieux méritée, qu'il ne demandait jamais rien pour lui-même...
Quand on le félicitait de son désintéressement, il répondait toujours,
d'un air modeste et bonhomme :</p>
<p>— J'ai ce qui me faut... j'ai ce qui me faut!</p>
<p>Vous pensez si sa mort m'a fait de la peine. Avec lui, disparaît
vraiment quelque chose. Et jamais plus nous ne reverrons un paysan comme
il était.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANCISQUE SARCEY 187</p>
<p>La première fois que je lui rendis visite, notre brave Francisque Sarcey
m'accueillit avec joie, avec empressement, et me fit faire, aussitôt, le
tour de son jardin, dont il était très fier. C'est chez lui que je vis
une plante vraiment curieuse, une sorte de calystegie vivace, dont un
missionnaire qui revenait de la Chine lui avait rapporté des graines.
Elle avait cette manie de je ne jamais pousser là* où on l'avait
plantée. Elle voulait choisir elle-même sa place, et, quand elle l'avait
trouvée, elle s'ennuyait tout de suite et s'en allait autre part. En un
an, elle avait fait le tour du jardin, qui était très grand...</p>
<p>Et le bonhomme riait d'un rire sonore qui lui faisait vibrer le ventre
comme la panse d'une cloche. Puis il ajoutait :</p>
<p>— Faut-il qu'elle soit bête!... Car, enfin... elle est mieux ici que
chez les magots, pas vrai?...</p>
<p>Ce jour-là, tout en marchant :</p>
<p>— Vous avez, lui dis-je, un nom qui m'est cher... Seriez-vous point
parent de notre grand Francisque Sarcey?</p>
<p><pb/></p>
<p>188 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Le bonhomme me regarda d'un air méfiant; et, avec un ton un peu brusque :</p>
<p>— J'en connaissons point d'autre que moi!... répondit-il...</p>
<p>Mais il interrompit mes élans d'enthousiasme, et, haussant les épaules,
avec un mépris souverain, il s'exclama :</p>
<p>— C'est ce qu'il fait, dans son genre!...</p>
<p>Il ne comprit pas ces paroles symboliques :</p>
<p>— Je voudrais voir ça ! Ah ! je voudrais voir ça, dit-il.</p>
<p>, Et il hocha la tête d'un air de doute, répétant •</p>
<p>— Ça ne doit pas valoir cher, sa volaille !... Et ses cochons, le diable
m'emporte, ça doit faire un drôle de boudin!...</p>
<p>Cette idée qu'il y avait, quelque part, un Francisque Sarcey autre que
lui, le taquinait. Il ne cessait de m'interroger sur son homonyme :</p>
<p>— Alors, c'est encore un grand homme, ce Francisque-là?... »'</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANCISQUE SARCEY 189</p>
<p>— C'est surtout un gros homme, rectifiai-je. Quoi!... quoi!... Ça n'est
pas malin d'être</p>
<p>— Soyez-en sûr! on lui en élèvera une, un jour ou l'autre, quelque part!</p>
<p>Le bonhomme s'anima.</p>
<p>d'ail.Çft'</p>
<p><pb/></p>
<p>190 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>leurs, cet argent ne tombe pas dans la poche d'un sourd! Mais un
Etat!... Mais une commune!... C'est une autre paire de manches.</p>
<p>— Et l'art?... père Francisque... qu'est-ce que vous faites de l'art?...</p>
<p>— Et l'art?... père Francisque... qu'est-ce que vous faites de l'art?...</p>
<p>— Allez, père Francisque!</p>
<p>— Elle est très bien... Il faudra creuser ça!... Nous en reparlerons...</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANCISQUE SARCEY 191</p>
<p>!STous en reparlions souvent.</p>
<p>Lui aussi, le pauvre vieux Francisque Sarcey, il avait sa marotte, comme
l'autre, comme nous tous.</p>
<p>Je suis retourné, ce matin, dans son merveilleux jardin. Et, comme je
voulais cueillir des fleurs, pour en orner le lit mortuaire :</p>
<p>— Non, nonl me dit la vieille servante effarée. îsTe faites pas ça,
monsieur. Ça lui ferait de la peine, car il disait toujours : « Il ne
faut jamais cueillir une fleur, parce que les fleurs, on ne sait pas ce
que c'est... c'est peut-être des personnes! »</p>
<p>Et, d'un geste qui embrassait tout le jardin, elle gémit :</p>
<p>— Du reste, depuis hier qu'il est mort... regardez comme elles sont
tristes I On dirait qu'elles pleurent!...</p>
<p>[Le Journal, itf aotU 1897.)</p>
<p><pb/></p>
<p>UN MOT PERSONNEL</p>
<p>Il est toujours détestable de parler de soi, et il n'y a rien que je
déteste autant que cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN MOT PERSONNEL 193</p>
<p>tant est que des explications soient jamais nécessaires, hélas!</p>
<p>Quelques-uns, M. Henri-Rochefort en tête, me reprochent ce titre : les
Mauvais Bergers, qui, d'après eux, ne s'applique qu'aux députés
socialistes, lesquels n'ont aucun rôle dans ma pièce.</p>
<p>Je pensais M. Henri Rochefort plus perspicace et qu'il savait lire dans
les livres.</p>
<p>* *</p>
<p>M. Henri Rochefort, avec une assurance véritablement comique, prétend
que je n'ai introduit, dans ma pièce, le discours de Jean Roule contre
les députés socialistes que pour m'attiror la bienveillance des censeurs
et l'approbation du gou-</p>
<p><pb/></p>
<p>194 GENS DE-rIIIÉÀTRE</p>
<p>vernement. M. Henri Rochefort ne le croit pas du tout, mais il faut bien
rire. Ce sont là, d'ailleurs, des boutades familières au maître
pamphlétaire, qui amusent les uns et font hausser les épaules aux autres.</p>
<p>J'ai fait parler l'anarchiste comme il convient qu'il parle, et rien de
plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN MOT PERSONNEL 195</p>
<p>lions philosophiques. On voulait que j'eusse résolu, en une seule
soirée, et en cinq actes, une question jusqu'ici insoluble, et qui a,
pourtant, préoccupé les plus nobles esprits « depuis qu'il y a des
hommes et qui pensent » !</p>
<p>C'était vraiment me demander beaucoup. Si je l'avais, cette solution,
croyez que ce n'est point au théâtre que je l'eusse portée, c'est dans
la vieî</p>
<p>Il me semble pourtant que le cinquième acte, dans son symbolisme,
comporte, sinon une solution, du moins une conclusion assez effarante,
d'une philosophie que beaucoup jugeront trop noire, mais dont ils ne
pourront nier la grandeur sinistre, et la terrifiante vérité.</p>
<p>C'est celle-ci :</p>
<p>L'autorité est impuissante,</p>
<p>La révolte est impuissante,</p>
<p>Il n'y a plus que la douleur qui pleure, dans un coin, sur la terre,
d'où l'espoir est parti.</p>
<p>Le jour où les misérables auront constaté qu'ils ne peuvent s'évader de
leur misère, briser le carcan qui les attache, pour toujours, au poteau
de la souffrance, le jour où ils n'auront plus l'Espérance, l'opium do
l'Espérance... ce jour-là, c'est la destruction, c'est la mort!...</p>
<p>Et maintenant, qu'il me soit permis do remercier publiquement, et avec
toute l'émotion grande qui m'emplit le coeur, Mm 0 Sarali Bernhardt, non</p>
<p><pb/></p>
<p>196 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>seulement d'avoir incarné, en son sublime et unique génie, l'àme triste,
tendre, fière et sauvage de Madeleine, mais d'avoir osé accueillir une
telle oeuvre !</p>
<p>Il fallait, dans ce temps d'incroyance et de veulerie, ce miracle qu'est
son grand courage!</p>
<p>(Le Journal, 19 décembre 1897.)</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE VISITE A SARGEY</p>
<p>— Ah! ahl... C'est vous?... Eh bien, je vous en ai fichu, un article,
mon garçon !</p>
<p>— Je n'attendais pas moins de votre mauvaise foi, répliquai-je en le
saluant. Et je viens vous remercier d'y avoir mis toute la mesure...
Cela m'honore !</p>
<p>— Ce sacré Mirbeau!,,, II est tout de même bon enfant!...</p>
<p><pb/></p>
<p>198 GENS DE THEATRE</p>
<p>— Monsieur Gandillot, répondis-je,estun charmant homme, en effet... et
je le plains de tout mon coeur d'avoir su mériter votre protection, Elle
ne l'a pas mené loin!... Du reste, il ne s'agit pas de M. Gandillot, sur
qui, durant toute sa vie, pèsera cette malchanceuse injustice que vous
l'ayez admiré et aimé... Je venais vous parler d'autre chose...</p>
<p>— Eh bien... allez-y, mon garçon... quoique je ne puisse concevoir,
lorsque deux hommes sont réunis pour causer d'autre chose que de ce
sacré Gandillot!...</p>
<p>Je regardai fixement le père Sarcey, et d'une voix lente autant que
mélancolique :</p>
<p>Le vieux critique soubresauta :</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE VISITE A SARCEY 199</p>
<p>Il essaya de rire. Mais sa figure s'était légèrement violacée, ses yeux
s'effaraient; ses mains se crispaient violemment sur les bras du
fauteuil, et sa voix tremblait... Il balbutia :</p>
<p>— Gomment, il est temps ?... Ah ! par exemple, elle est forte, celle-là
!...</p>
<p>— Ecoutez-moi, lui dis-je... L'homme brave</p>
<p><pb/></p>
<p>200 GENS DE THÉÀTnE '</p>
<p>Je continuai :</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE VISITE A SARCEY 20 i</p>
<p>— Et c'est de l'apoplexie davantage, mon pauvre Sarcey!... Mais vous
avez un moyen, peut-être, d'éviter cette fin horrible, justicière et
certaine !...</p>
<p>— Lequel? Dites-le-moi, car je ne voudrais pas mourir ainsi...</p>
<p>— Du caca ! fit le bonhomme qui, malgré son</p>
<p><pb/></p>
<p>202 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>trouble, passa sa langue sur sa bouche, avec un&gt; lèchement do
gourmandise!... Du caca!... C'est vrai!... J'aime ça!...</p>
<p>Puis, brusquement, il ajouta :</p>
<p>— Il n'en manque pas !... Tenez, M. Emile Faguet! ,</p>
<p>— Ce sacré Faguet!...</p>
<p>Et Francisque Sarcey, songeur, réfléchit durant quelques minutes...
Puis, il reprit :</p>
<p>— Faguet? Eh! mon Dieu... Il a des qualités,</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE VISITE A SARCEY 203</p>
<p>— Eh bien?</p>
<p>— Oui, mais ce n'est pas, tout de môme, la même chose ! Je ne suis pas
une bête, moi, dans le fond! Je suis un vieux malin!... Tandis que
Faguet! croyez-en ma vieille expérience et retenez bien ceci : dans la
critique, mon jeune ami, il y a des fagots et Faguets !</p>
<p>Puis, ses paupières s'appesantirent, sa tête roula sur sa poitrine,
comme une grosse boule, et il s'endormit en répétant d'une voix molle et
lointaine :</p>
<p>— Il y a Faguets et Faguets !...</p>
<p>(Le Journal, 2 janvier 1898.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SARAH BERNHARDT</p>
<p><pb/></p>
<p>SARAII DBRMIAnPT 205</p>
<p>— Ce n'est rien ! fit-elle négligemment... Une attaque d'influenza...</p>
<p>— Vous n'auriez pas dû sortir... vous devriez rentrer chez vous... Il ne
faut pas braver la maladie, surtout celle-là... Elle est parfois
terrible !..,</p>
<p>Alors, Mme Sarah Bernhardt me dit :</p>
<p>9*»».</p>
<p><pb/></p>
<p>206 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Gomme si rien ne s'était passé en elle ; comme si, dans le sommeil du
chloroforme, l'ombre de la mort n'avait pas passé sur elle, elle a
repris ses habitudes de vivre, de vivre mille vies en une seule vie, de
vivre des années d'émotion, d'enthousiasme et d'art en un seul, jour
!... Et le soir, devant le public, elle reparaît... le soir, elle joue,
au milieu* de quelles acclamations!... vous</p>
<p><pb/></p>
<p>SAUAII BERMIARDT 207</p>
<p>C'est ainsi que, ce soir, elle nous présentera une oeuvre de M. Romain
Coolus, un très jeune homme, d'un talent sévère et charmant, et qui
croit que le théâtre n*estpas seulement une forme</p>
<p><pb/></p>
<p>208 GEXS DE THÉÂTRE</p>
<p>d'amusement nocturne, mais l'art d'exprimer, avec plus de vie, de la
pensée et de la passion.</p>
<p>Et c'est ainsi qu'au milieu d'un programme choisi elle nous révélera
l'an prochain, me dit-on, une oeuvre de M. Henry Bataille, l'auteur de
cette Lépreuse, de cette pathétique Lépreuse en qui Mme Sarah Bernhardt
avec son goût si sûr, et sa passion si enthousiaste, a vu plus que la
promesse, la réalisation d'un art admirable.</p>
<p>(Le Journal, 20 avril 1898.)</p>
<p><pb/></p>
<p>APPARITION</p>
<p>Sarcey conservait dans la mort cette vulgarité si absolue qu'il avait
dans la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>scéniquc, me fut infiniment douloureuse... Il répéta :</p>
<p><pb/></p>
<p>APPARITION 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>i</p>
<p>que ce que j'avais pris pour une plaisanterie était «le la stricte, de
la plus redoutable vérité... je demeurai abasourdi, pendant des heures,
cerveau vide et bouche close, car je venais de recevoir au coeur un coup
terrible, un coup dont je ne pouvais me remettre et qui, vivant, m'eût
certainement donné la mort... Puis, j'eus beau crier, réclamer,
protester, rien n'y fit... Il n'y a pas de théâtres ici!... Inscription
dantesque... Comprends-tu, maintenant, pourquoi je m'embête, et, quel
est mon désespoir!... Alors, comment vais-je passer mes soirées?... Et
qu'est-ce que je vais devenir désormais?... Et Gomment ferai-je pour
rester mort éternellement?... J'essayai de le calmer :</p>
<p>Mais Sarcey ne m'écoutait pas.</p>
<p>— Ecoute-moi...</p>
<p>Mais, dès que je voulus parler, Sarcey se dissipa dans l'atmosphère de
ma chambre comme uno fumée... Et je me. sentis pris d'une énorme</p>
<p><pb/></p>
<p>APPARITION 213</p>
<p>pitié pour cet homme qui n'ayant jamais connu, dans la vie, l'amour, la
justice et la beauté, ne connaîtra jamais la douceur du repos, dans la
mort...</p>
<p>{L'Aurore, 18 mai 1899.)</p>
<p><pb/></p>
<p>\*</p>
<p>CHEMIN DE CROIX</p>
<p>On se plaint avec acrimonie, les uns, avec mélancolie, les autres, selon
la forme de son tempérament, qu'Antoine n'ait pas été décoré. Moi, je
serai tenté de m'en réjouir, et, ma foi, je m'en réjouis.</p>
<p>Et non seulement je m'en réjouis, mais encore que M. Leygues, bon
gardien des traditions nationales, me permette de lui adresser, sans
ironie, sincèrement, toutes mes félicitations pour n'avoir pas décoré
Antoine...</p>
<p>Ce n'est pas sur un canapé Qu'il usa cette redingote...</p>
<p>Voyons donc ses états de service, très briève ment. Et ne parlons môme
pas du comédien admirable qu'il est.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEMIN DE CROIX 215</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>216 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Par conséquent il ne peut pas être décoré.</p>
<p>*</p>
<p>La décoration d'Antoine, ce serait, de la part de l'État, l'abandon —
impossible — de tous ses</p>
<p>-i=**3*.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEMIN DE CROIX 217</p>
<p>Par conséquent, Antoine ne doit pas être décoré.</p>
<p>— Oui, j'ai fait cela... Mais ce n'était pas sérieux... Folie
jeunesse... A moi les rêves bourgeois! désormais... Aujourd'hui, je me
range, je deviens un bon citoyen, selon la formule... Tous mes efforts
anciens, toutes mes réalisations, pour une croix d'honneur !</p>
<p><pb/></p>
<p>218 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Il est donc juste, il est donc bon, il est donc moral qu'Antoine ne soit
pas décoré. Qu'il garde son honneur, sans en porter la croix î</p>
<p>* *</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEMIN DE CROIX 219</p>
<p>Mon Dieu, oui!... Et c'est juste!...</p>
<p>* *</p>
<p>(Le Journal, 2i janvier 1900.)</p>
<p>$&amp;'</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE POPULAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE POPULAIRE 221</p>
<p>Et cet esprit fameux, qui est notre monopole exclusif, continue de
s'amuser aux plus affligeantes imbécillités...</p>
<p>Pourtant, la « Revue d'Art dramatique » s'en est inquiétée. Elle a
édudié, consciencieusement, de nombreux projets, formulé un programme,
très intéressant et très pratique... Il ne lui manque plus que les
moyens matériels — je veux dire</p>
<p><pb/></p>
<p>222 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>l'argent — pour mettre en oeuvre ce programme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE POPULAIRE 223</p>
<p>Et Rernheim, qui est le meilleur homme de la terre, un brave garçon tout
feu, tout flammes, tout gestes exubérants, tout promesses passionnées,
cl que les grandes questions — les questions sociales, ah! mais —
emballent —ah! quel emballé ! — s'écrie :</p>
<p><pb/></p>
<p>224 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Et sur le conseil de Bernheim — car rien n'est plus communicatif, mais,
malheureusement, moins municipal qu'un conseil de Bernheim — le Conseil
municipal est interrogé. Il dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE POPULAIRE 223</p>
<p>M. le ministre a obtenu de M. Ginisty que celui-ci, deux ou trois fois
par semaine, envoie aux théâtres des Batignolles, de Montmartre, de
Belleville, des Gobelins, et même de l'Odéon, M. Albert Lambert père,
pour y réciter au peuple, des choses bien populaires, probablement des
vers de Manuel et de M. Jean Rameau.</p>
<p>Et c'est ainsi, que l'enseignement démocratique pourra inscrire sur ses
tablettes, n'est-ce pas, mon cher Fournière?une grande victoire de plus!...</p>
<p><pb/></p>
<p>226 GEXS DE THE'ÀTRE</p>
<p>(Le Journal, 28 janvier 4900.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA SENTE</p>
<p>— Vous voilà, vieille chipie! On vous rencontre donc partout?</p>
<p>Elle s'arrêta, d'abord surprise et craintive, et me regardant tristement :</p>
<p>— Vous aussi, fit-elle", vous allez me dire des choses désagréables?</p>
<p>— Vous n'attendez pas de moi, je suppose, que je vous adresse des
félicitations? Et qu'est-ce que vous faites dans la campagne?</p>
<p>— Vous le voyez, je suis en vacances.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 GENS DÉ THEATRE</p>
<p>— Pourquoi offensez-vous de votre face ridicule et de votre haleine
empestée la virginité du matin, et la beauté des prairies pleines de
jeunes Ileurs? Ne devriez-vous pas vous cacher dans un trou, vieille taupe?</p>
<p>— Hélas! je suis venue ici où il n'y a personne... Je croyais qu'aucun
ne m'y verrait...</p>
<p>Je vis alors que ses longs ciseaux pendaient a la ceinture de sa robe.</p>
<p>— Et vous avez apporté vos ciseaux, Parque infâme?</p>
<p>— Oh ! c'est pour couper des fleurs et me faire des bouquets!...</p>
<p>— Il faut donc que vous coupiez toujours quelque chose ?</p>
<p>— Ne m'injuriez pas. Je ne suis pas- une mauvaise personne, je vous
assure. Et je n'ai qu'un désir, qu'une ambition, c'est qu'on ne parle
pas de moi... qu'on m'oublie..- Ah! si vous vous imaginez que j'ai une
existence drôle. Vous vous trompez ! Il n'y a personne de plus
malheureux que moi...</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA SENTE 220</p>
<p>mortes qui ressuscitent I Tous les préjugés, toutes les routines, on
croit les avoir arrachées, et si peu que leur reste de racines dans la
terre ils repoussent! Ils repoussent avec plus d'acharnement que jamais.</p>
<p>— Oui, les mauvaises plantes... les chardons, suaves, les cuscutes qui
étouffent les bonnes...</p>
<p>— Eh bien, alors ?</p>
<p><pb/></p>
<p>230 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>moi qui désirerais vivre en paix avec tout le monde, je sens que je ne
contente personne. Ah! je suis bien tombée !</p>
<p>— Enfin, vous avez supprimé : « Mais quelqu'un troubla la fête »...
C'est une très belle pièce.</p>
<p>— Sans doute. On no supprime jamais que celles-là!... Mais, demandez à
M. Marspllcau luimême, ce n'est pas moi qui ai supprimé sa pièce...</p>
<p>— Allons donc. Vous n'avez même pas le courage de vos actes.</p>
<p>— Je vous assure que ce n'est pas moi. Moi, je ne supprime jamais rien.
C'est Roujon.</p>
<p>— Ecoutez, vieille taupe. J'ai connu Roujon, autrefois. C'était un
charmant jeune homme, très ardent, très enthousiaste et qu'enivrait,
comme un coup de vin, le mot de liberté. Il était môme, je Crois, si je
me souviens, anarchiste...</p>
<p>— Oh! ces anarchistes-là, ça n'est pas dangereux. Moi, aussi, j'en ai
connu. Et ils sont maintenant au Conseil municipal...</p>
<p>— Pardon! Vous ne savez pas ce que vous dites. Je vous répète que j'ai
connu Roujon. Il avait eu beaucoup dç ses amis dans la Commune,
personne, comme lui, ne savait exalter leurs vertus et leurs actes.</p>
<p>— Possible. Mais ce n'est plus la même chose aujourd'hui. Moi qui le
connais, hélas! jusque dans le fond de l'âme, je puis vous affirmer
qu'il n'y a pas de pire trembleur, de pire réactionnaire en art, en
lettres, en toutes choses que cet ancien anarchiste qui, jadis, dans les
brasseries de la</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA SENTE 231</p>
<p><pb/></p>
<p>232 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Vous êtes injuste, vieux turbot des eaux troubles de la rue de Valois,
vous êtes injuste envers un homme charmant et dont fut charmée ma
jeunesse. Nous nous disions tous, en considérant cette jeune plante
humaine qui poussait si librement entre les bocks du Rat-Mort : « Il ira
loin, Roujon, il ira très loin. » 11 est allé loin, pas dans le sens où
nous l'entendions. Mais il n'im-</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LA SENTE 233</p>
<p>porte. Vous ne pourrez nier, méprisable méduse, qu'il soit un homme fort
loué, fort applaudi, et qu'on ne lui doive, en somme, cette magnifique
exposition des chefs-d'oeuvre qu'on peut admirer aux salles du
Petit-Palais.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 GEXS DE THEATRE</p>
<p>toute la nature... Et les petites fleurs, allongeant leurs têtes roses
et bleues au-dessus des herbes du talus, me disaient :</p>
<p>C'était vrai, pourtant!... Dans cette gloire de la vie, ma pensée se
préoccupait de Roujon !... De Leygues !... J'eus honte. Et, laissant la
vieille, je continuai ma promenade, par la sente, vers la mer. ...Entre
les fourches des arbres, et les interstices des feuilles, sur la grande
nappe infinie, je voyais passer les escadres de M. de Lanessan... Gomme
c'est petit...</p>
<p>{Le Journal, 22 janvier 1900.)</p>
<p><pb/></p>
<p>QUE DIT MENDÈS ?</p>
<p><pb/></p>
<p>236 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Eh bien!... Et toi!... Qu'est-ce que tu fais, cette année?</p>
<p>Cette année!... Quelle ironie! Et Hilaire, gravement, répondait :</p>
<p>— Et qu'est-ce que c'est que ta pièce ?</p>
<p>— C'est une pièce en cinq actes... une pièce...</p>
<p>— Moderne?</p>
<p>— Tu parles... une pièce... dans le genre de.., de...</p>
<p>— Drame?... Comédie?... Quoi?</p>
<p>— Les deux ! affirmait péremptoirement Hilaire Graffin.</p>
<p>— Et le titre ? ,</p>
<p>— Eh bien, voilà, mon vieux.,, le titre, je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>QUE DIT MENDÈS ? 237</p>
<p>l'ai pas encore... Je me tâte... Tu comprends, je voudrais un titre...
dans le genre de... de... enfin un titre... qui... tu vois cela, hein?</p>
<p>Et comme il avait expliqué sa pièce, il expliquait le titre de sa pièce,
dans un geste plus ample, plus sphérique...</p>
<p><pb/></p>
<p>238 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>qui se dispersent aussitôt dans des directions différentes...</p>
<p>— Gomment? fit-il... Tune me reconnais pas?... Hilaire Graffin!... le
vieux Hilaire Graffin!...</p>
<p>Et, en effet, sous le rebondissement de son ventre, sous les
bouffissures graisseuses de son visage, je reconnus bientôt le pauvre,
maigre et pâle garçon d'autrefois.</p>
<p>— Tu me trouves changé, hein?... fit-il.</p>
<p>— Un peu ! tu as engraissé.</p>
<p>— Àh ! dame! ici... tu comprends... c'est pas Paris... c'est plus la vie
de travail... de fièvre de Paris !... Ah! que je sais content de te
revoir. Ah', nom d'un chien!... Et que dis Mondes?... que pense
IIeredia?Et Zola, que fait-il?... Ah! sapristi!... Ça me fait un rude
plaisir, depuis le temps !...</p>
<p>Il me regardait, la face tout entière éclairée par un bon sourire,</p>
<p>— Depuis le temps... répétait-il... En avons-nous fait, hein, à
Paris?.., En avons-nous eu des hauts*</p>
<p><pb/></p>
<p>QUE DIT MENDÈS ? 239</p>
<p>des bas?... et ce vieux Mendès?... que dit-il?.. Et ce brave Heredia?...
tu te rappelles?</p>
<p>— Oui!... Oui!...</p>
<p>— Et toi?... qu'est-ce que tu fais ici?... »</p>
<p>— Ici!... mais, mon vieux, j'habite ici... c'est mon pays!... ma foi,
oui!... J'en avais assez de Paris... J'aspirais au calme, au repos!...
Et puis, j'ai toujours aimé la campagne, tu te rappelles?.,.</p>
<p>— Alors, tu es heureux?...</p>
<p>— Heureux!... Heureux!... mon Dieu... tu sais!... J'ai hérité d'une
tante quelques petites rentes... Enfin, je vis...</p>
<p>— Et c'est tout ce que tu fais?.,.</p>
<p>— Ah! non!... je fais ma pièce... tu sais?... tu sais bien ?</p>
<p>Je fis des efforts pour me souvenir, tant il y avait d'insistance dans
ce « tu sais bien? » mais messouvenirs étaient brouillés... Je lui
demandai:</p>
<p>— Quelle pièce?</p>
<p>— Gomment, quelle pièce?... Mais ma pièce,., ma grande pièce en cinq
actes... Voyons, mon vieux, rappelle-toi!</p>
<p>Je m'excusais de ne pas me la rappeler, cette grande pièce.</p>
<p>— Le voyage !... l'étourdissement de la rencontre... une nuit blanche...
Dis-moi seulement le titre de ta pièce...</p>
<p>li</p>
<p><pb/></p>
<p>240 GENS DE THEATRE</p>
<p>— Eh bien, voilà, mon vieux... le titre, je ne l'ai pas encore... j'ai
la pièce, mais le titre, je rie l'ai pas... Je me tàte... Tu comprends,
je voudrais un titre...</p>
<p>Puis, brusquement, changeant d'idée...</p>
<p>— Non, malheureusement... Il faut que je parte tout de suite.</p>
<p>Un nuage de tristesse passa sur sa physionomie... Et il soupira :</p>
<p>— Ah! c'est embêtant!... On aurait causé comme autrefois... tu te
rappelles? mais si tu reviens par ici...</p>
<p>— Certainement... Certainement...</p>
<p>— Arrange-toi pour rester...</p>
<p>— Oui... Oui...</p>
<p>— EtsiturevoisMendès...IIeredia... les amis...</p>
<p>— Oui... Oui...</p>
<p>A quelques kilomètres de Rudeville, comme le voiturier avait mis ses
chevaux au pas pour monter une côte, il mé dit, en se tournant vers moi :</p>
<p><pb/></p>
<p>QUE DIT MENDES? 241</p>
<p>— Alors, Monsieur connaît M. HilaireGraffin?...</p>
<p>— Mais ouil...</p>
<p>— En somme, que fait-il?</p>
<p>La côte était montée. Le voiturier rassembla ses guides, les chevaux
repartirent... et le voyage finit silencieusement.</p>
<p>Pauvre Hilaire GraffinI...</p>
<p>{Le Journal, 26 août 1900.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCADENCE</p>
<p>À Vienne, dans la catholique Autriche, fonctionnait, il n'y a pas bien
longtemps de cela, une censure qui, véritablement, était bien une
censure... Et Je ne dis pas cela clans un sens ironique.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCAHEXCE 243</p>
<p>'&amp;•?..</p>
<p><pb/></p>
<p>244 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>,.^m</p>
<p><pb/></p>
<p>DECADENCE 245</p>
<p><pb/></p>
<p>246 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCADENCE 247</p>
<p>Mais il est curieux et presque drôle, et infiniment prophétique que,
dans le cas présent, ce soit le Vaudeville qui ait été frappé...</p>
<p><pb/></p>
<p>248 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>seraient pas Empire, eux aussi.., Après tout, c'est un beau style !»</p>
<p>« Décadence ! » C'est le titre de la pièce que le Vaudeville n'a pas
joué... Mais que la société joue sur tous ses théâtres!</p>
<p>{Le Journal, 24 février 1901.)</p>
<p><pb/></p>
<p>UiN PEU DE THEATRE</p>
<p>On sait que, contrairement aux autres pièces,</p>
<p><pb/></p>
<p>250 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>qui ne traitent jamais de rien, les pièces de M. Brieux ont ceci de
particulier qu'elles traitent toujours de quelque chose. Dans une
enquête récente, que mena, je crois, la Revue bleue, M. Brieux voulut
bien nous révéler son esthétique dramatique. Elle est, avouons-le, un
peu terrible, mais si grandiose et si émouvante? Voici la chose.,.
L'honnête Brieux estime que la passion, que l'observation humaine, que
la recherche du caractère ont fait leur temps au théâtre... Les Grecs...
Shakespeare... Racine... Molière... sans doute, c'est très bien... Mais
quoi? Ils sont morts... Du génie... tant qu'on voudra... Ils ont du
génie... Et puis après? Ont-ils fait avancer d'un pas la question
sociale?... Tout est là. Ont-ils connu Darwin, Spencer, Berthelot et M.
Izoulet?... Non, Certes, nous ne pouvons pas leur reprocher leur
ignorance... S'ensuit-il que nous, pour qui M. Izoulet, par exemple, n'a
pas de secrets, nous devions nous renfermer, comme eux, dans le cadre
étroit de la passion, nous perdre dans les chinoiseries de
l'observation? Ce serait absurde.,. A chaque siècle son effort!...
Peindre des caractères, tenter de faire vivre, une minute, sur la scène,
un peu d'humanité, c'est tout ce qu'il y a de plus inutile, et tellement
vieux jeu!... Nous avons d'autres devoirs?... De la passion, de
l'observation, il n'en faut plus!... Il faut de la pensée...
de...la...pen...sée!.,. On n'est plus, aujourd'hui, des auteurs
dramatiques,., on est des penseurs!... Ah! mais!... Qu'est-ce que cela, la</p>
<p>;-*»&lt;#</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PEU DE THE'ÀTRE 25 i</p>
<p><pb/></p>
<p>252 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>— C'est vrai !</p>
<p>— Ah! c'était le bon temps! fit M. Roujon, en regardant d'un regard
ennuyé les paperasses qui encombraient son bureau... Et Dierx, et
Mallarmé!... Et Villiers!... Tu te souviens?... Oui... oui... c'était le
bon temps!...</p>
<p>Puis, quand nous eûmes épuisé la joie de la rencontre et des vieux
souvenirs :</p>
<p>— Voyons... mon cher Roujon, dis-je sur un ton mélancolique... Je ne te
reconnais plus... Je ne reconnais plus notre Laujol./. Quelle mouche te
pique?</p>
<p><pb/></p>
<p>UNT PEU DE THÉÂTRE 253</p>
<p>Quelle mouche?... Pourquoi me dis-tu : « Quelle mouche?... »</p>
<p>— Eh oui... Te voilà, maintenant, qui interdis toutes les pièces...</p>
<p>— Oh! toutes les pièces...</p>
<p>— Récapitulons... Guinon?</p>
<p>— Des Juifs!...</p>
<p>— Ancey ?</p>
<p>— Des prêtres!...</p>
<p>— Groisset?</p>
<p>— Un Belge!...</p>
<p>— Ça n'est pas une raison... ça n'est pas des raisons.</p>
<p>— Ça me tord le coeur... J'aime Brieux... Il a énormément de talent...
C'est un penseur, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>254 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Elle est donc bien terrible, la pièce de Brieux ?</p>
<p>— Pas du tout... C'est une pièce charmante, neutre et grise, comme
toutes les pièces de Brieux... C'est fait avec beaucoup de discrétion...
Il n'y a pas un mot, pas une scène qui soient dangereux !... C'est
charmant !...</p>
<p>— Eh bien! alors!...</p>
<p>— Mais la syphilis!... Pourquoi diable va-t-il chercher la syphilis,
quand il a la tuberculose... La tuberculose, c'est traditionnel...
émouvant... poétique... Mais la syphilis... Réfléchis un peu...
Figure-toi la Dame aux Camélias, mourant, non de la poitrine, mais de la
syphilis!... Oh!... est-ce que Sarah Bernhardt l'aurait jouée douze cent
mille fois?</p>
<p>— Gomment, cela ne me regarde, pas?... Mais tout me regarde, mon ami...
Et la preuve c'est que j'étudie, en ce moment, un projet admirable!...
admirable en ceci qu'il dissipera toutes les équivoques, désormais... La
situation est grave... très grave !</p>
<p>— Quel est ce projet?</p>
<p>— Le projet est celui-ci : de faire afficher, dans tous les théâtres de
Paris, .une grande affiche qui</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PEU DE THÉÂTRE 255</p>
<p>contiendra, d'un côté, tous les sujets de pièce que j'autorise, de
l'autre, tous les sujets quo j'interdis... C'est net, c'est franc, c'est
loyal... De cette façon, il n'y aura plus de surprises pour personne...
Peut-être môme, cette affiche, la ferai-je coller sur les colonnes
Morris...</p>
<p>— Et quels sujets comptes-tu interdire?...</p>
<p>— Eh bien! voilà... Je ne sais pas encore... La situation étant très
grave... je compte en interdire le plus possible... Et, plus je
réfléchis, plus j'étudie ce projet... et plus je trouve que je devrais
les interdire tous... Ce serait le rêve?...</p>
<p>— Autant supprimer le théâtre, tout de suite!</p>
<p>— Gomme tu exagères!... Ah! c'est bien toi... Tu es toujours le même!...</p>
<p>Puis, brusquement, changeant de conversation, il me frappa amicalement
sur l'épaule :</p>
<p>— Et ce vieux Pindary... tu te souviens?... Ce vieux Pindary!... C'était
le bon temps !... Ah! c'était le bon temps ?</p>
<p>— Eh bien ! alors, au revoir, vieux !</p>
<p>— Au revoir!... Et si tu rencontres ce vieux Baronnet...</p>
<p>— Entendu!...</p>
<p>— Au revoir !...</p>
<p>(Le Journal, 5 novembre 1901.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(( CES MESSIEURS » ET LA CENSURE</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p>« CES MESSIEURS » ET LA CENSURE 257</p>
<p>On vint interviewer 'M. Georges Ancey. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>258 GENS DE THEATRE</p>
<p>reporters s'en allèrent, bourrés de documents, et l'on vit, le
lendemain, dans les journaux d'information, d'énormes articles,
couronnés de titres gras et do sous-titres sensationnels :</p>
<p>Nouvel exploit de la Censure.</p>
<p>« Ces Messieurs »</p>
<p>Georges Ancey proteste</p>
<p>L'homme et l'Ecrivain</p>
<p>Le Prêtre au théâtre</p>
<p>Le Théâtre au Vatican ?</p>
<p>Curieuses révélations</p>
<p>Que va faire Antoine?</p>
<p>On vint interviewer Antoine qui devait représenter, sur son théâtre, la
pièce de M. Georges Ancey. Et ce brave Antoine, après de fougueuses
déclarations, d'un ordre général, contre la Censure, ne parlait, lui
aussi, que de l'honnête Brieux et des Avariés... Ces Messieurs, fit
Georges Ancey, n'existaient pas, n'existaient plus. Et il setrouvait,
toujours, par hasard, que l'honnête Brieux fût réellement présent aux
interviews, qu'il fût dans le téléphone, dans le graphophone, dans le
phonographe, ou encore qu'il animât de sa présence astrale les
boiseries, les fauteuils, les tiroirs, les</p>
<p><pb/></p>
<p>« CES MESSIEURS » ET LA CENSURE 259</p>
<p>tapis, l'air ambiant... -Si bien que durant plusieurs jours, j'eus et
beaucoup eurent avec moi, cette sensation un peu eiîarante que Brieux
n'était pas véritablement un être humain, mais une sorte de fluide
bruyant et universel, une force inconnue, un élément encore
indéterminé... quelque chose d'épars et de tout-:puissant... comme
l'électricité, et comme Dieu! Nry a-t-il point d'ailleurs, dans ce nom
sans prénom de Brieux, de môme que dans le nom de D:eu — car qui sait
que Brieux se prénomme Eugène? — n'y a-t-il point une source de mystère
et de sur-nature ? Dieul... Brieux!... Le Brieux des bonnes gens!... Ah!
c'est rudement troublant, quand on y pense!</p>
<p>Et voyez jusqu'oùleschoses poussentl'ironie !... Moi-même, je voulais
parler ici, uniquement, de M. Georges Ancey et de Ces Messieurs... Et,
par une obsession diabolique, plus forte que ma volonté, je ne parle que
de l'honnête Brieux et des Avariés...</p>
<p>Essayons, pourtant, d'écarter le maléfice*</p>
<p><pb/></p>
<p>260 GENS DE T/JË'ITRE</p>
<p>Droits de l'Homme. 11 préféra publier sa pièce, tranquillement, sans
esclandre.</p>
<p>Nous l'avons, aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>« CES MESSIEURS » ET LA CENSURE 261</p>
<p>si vivants, si modernement vivants, nous les avons coudoyés, aimés,
haïs... Et puis avec M. Georges Ancey, nous ne sommes pas en face de
quelqu'un qui proche, mais qui agit et qui réalise, dramatiquement, une
des pluspoignantes, une des éternelles histoires de notre vie...</p>
<p>M. Roujon nous dit qu'il y a de certaines choses et de certaines gens
qu'il ne veut pas qu'on transporte au théâtre : la syphilis et les prêtres.</p>
<p>Soit.</p>
<p>Mais, alors, il ne faut point distinguer entre les prêtres. C'est tous
les prêtres, les mauvais comme les bons, sur qui doit peser cet
ostracisme dramatique... Justement, le Gymnase annonçait, tout
dernièrement, qu'il allait reprendre l'Abbé Constantin...</p>
<p>Le moment venu, nous reprendrons, nous, cette conversation avec M- Roujon.</p>
<p>(Le Journal, 24 novembre 1901.)</p>
<p><pb/></p>
<p>EN FLANANT</p>
<p>L'autre jour, je rencontrai, rue de Valois, sortant de son bureau, mon
ami Roujon. Il était gai, preste et fringant...</p>
<p>— Ah ! lui dis-je en l'abordant, je parie tout ce que tu voudras que tu
viens encore d'interdire une pièce?</p>
<p>— Pourquoi cela?... me demanda, avec vivacité, Roujon qui me tendit la
main d'un mouvement spontané et cordial, un geste joyeux où je
retrouvais le bon camarade d'autrefois, le charmant Laujol dû bon
temps... Oui, oui, c'était le bon temps!</p>
<p>Je répondis sur un ton de tendre ironie :</p>
<p><pb/></p>
<p>EX FLANANT 203</p>
<p>Roujon sourit discrètement..*</p>
<p>— Par malheur, il y a deux hommes en toi, et qui se contredisent :
l'artiste, qui est navré; le fonctionnaire, qui rigole de toutes les
mesures vexatoires, de tous les actes réactionnaires auxquels tu te
livres...</p>
<p>Il protesta vivement.</p>
<p>*2</p>
<p><pb/></p>
<p>260 GENS DE THEATRE</p>
<p>i</p>
<p>Droits de l'Homme. 11 préféra publier sa pièce, tranquillement, sans
esclandre.</p>
<p>Nous l'avons, aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>« CES MESSIEURS » ET LA CENSURE 261</p>
<p>si vivants, si modernement vivants, nous les avons coudoyés, aimés,
haïs... Et puis avec M. Georges Ancey, nous ne sommes pas en face de
quelqu'un qui proche, mais qui agit et qui réalise, dramotiquement, une
des plus poignantes, une des éternelles histoires de notre vie...</p>
<p>M. Roujon nous dit qu'il y a de certaines choses et de certaines gens
qu'il ne veut pas qu'on transporte au théâtre : la syphilis et les prêtres.</p>
<p>Soit.</p>
<p>Mais, alors, il ne faut point distinguer entre les prêtres. C'est tous
les prêtres, les mauvais comme les bons, sur qui doit peser cet
ostracisme dramatique... Justement, le Gymnase annonçait, tout
dernièrement, qu'il allait reprendre l'Abbé Constantin...</p>
<p>Le moment venu, nous reprendrons, nous, cette conversation avec M. Roujon.</p>
<p>{Le Journal, 24 novembre 1901.)</p>
<p><pb/></p>
<p>EN FLANANT</p>
<p>L'autre jour, je rencontrai, rue de Valois, sortant de son bureau, mon
ami Roujon. II était gai, preste et fringant...</p>
<p>— Ah! lui dis-je en l'abordant, je parie tout ce que tu voudras que tu
viens encore d'interdire une pièce?</p>
<p>— Pourquoi cela ?... me demanda, avec vivacité, Roujon qui me tendit la
main d'un mouvement spontané et cordial, un geste joyeux où je
retrouvais le bon camarade d'autrefois, le charmant Laujol du bon
temps... Oui, oui, c'était le bon temps!</p>
<p>Je répondis sur un ton de tendre ironie :</p>
<p><pb/></p>
<p>EX FLANANT 2G3</p>
<p>Roujon sourit discrètement..*</p>
<p>— Par malheur, il y a deux hommes en toi, et qui se contredisent :
l'artiste, qui est navré; le fonctionnaire, qui rigole de toutes les
mesures vexatoires, de tous les actes réactionnaires auxquels tu te
livres...</p>
<p>Il protesta vivement.</p>
<p>— Mais non... mais pas du tout!... Qu'est-ce tu me chantes-là?... Jamais
le fonctionnaire n'a complètement aboli, en moi, l'artiste... Ce n'est
pas pour le plaisir vulgaire, et d'ailleurs sans sanction, de me
décocher a moi-même un compliment... A-t-il fallu, au contraire, quô
j'eusse l'art chevillé dans le corps! Trente années do</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>264 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>fonctionnarisme... songe donc!... C'est cela qui devrait démolir un homme !</p>
<p>Et, soudain, avec des regards presque implorants :</p>
<p>— Oui... oui... je sais bien... Tu vas encore me reprocher Brieux ?</p>
<p>— L'honnête Brieux!...</p>
<p>— Parfaitement... J'aime Brieux, moi!</p>
<p>— Soit... Mais Ancey... Georges Ancey? A ce nom, Boujon s'enthousiasma :</p>
<p>— Eh bien?</p>
<p>?,*■£.</p>
<p><pb/></p>
<p>EN FLANANT 265</p>
<p>Roujon eut un geste de découragement :</p>
<p>— C'est justement pour cela que je l'ai interdite!... Ah! mon pauvre
vieux, si tu savais!</p>
<p>Il poussa un long et douloureux soupir, et il reprit :</p>
<p>— Est-ce que nous Hâtions un peu?... me demanda-t-il.</p>
<p>— Avec joie, mon cher vieux... Comme au bon temps...</p>
<p>Villiers, hein? Et l'admirable, l'unique, l'émouvant Mallarmé? Est-ce
que tu peux me reprocher de l'avoir jamais lâché celui-là?.., Et de
l'avoir aimé, comme nous l'avons aimé, est-ce que cola</p>
<p>■X:.;-,</p>
<p><pb/></p>
<p>266 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>ne crée pas entre nous des liens qu'on ne peut plus rompre?... C'est
vrai, tout de môme!...</p>
<p>— Enfin... je voudrais que tu me dises ton opinion... ton opinion
vraie... sur la Censure?...</p>
<p>— D'abord, je n'empêche pas le cerveau de penser... qu'il pense tout ce
qu'il voudra le cerveau... cola m'est bien égal... Ce quo je ne veux
pas, c'est qu'on exprime avec des mots, ce que lo corveuu a pensé...</p>
<p>C'est encore pire!</p>
<p><pb/></p>
<p>EX FLANANT 267</p>
<p>— Ce n'est pas une raison... Donc... je suis, en principe, contre la
Censure... En fait, je suis pour... j'ai honte de te le dire... mais je
suis pour...</p>
<p>— Àh! tu cannes?...</p>
<p>Iloujon exultait... Il s'écria :</p>
<p>— Oui... oui... je te le disais bien... Tu cannes, mon vieux... tu cannes?</p>
<p><pb/></p>
<p>268 GENS DE THE'ÀTRE</p>
<p>— Tu es un sale opportuniste, comme les autres...</p>
<p>— C'est possible... Mais tout ceci ne te lave pas d'avoir interdit une
oeuvre admirable, comme Ces Messieurs,</p>
<p>— Est-ce que les directeurs l'auraient jouée?</p>
<p>— Oh! les directeurs!...</p>
<p>— Et les auteurs, donc?... Et le public?... Et tout?... Ah! mon vieux!...</p>
<p>Du plat de sa main gantée, il me donnait de grands coups sur l'épaule...</p>
<p>— Alors, soyons fonctionnaires!... criai-jc indigné de ce pessimisme.</p>
<p>— Eh! Eh!... ricana mon ami Roujon.</p>
<p>Et nous continuâmes notre flânerie, en parlant de Brieux, pour n'en pas
perdre l'habitude... nationale...</p>
<p>(Le Journal, 1er décembre 1901.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>La Comédie s'en va, non parce que la maison est en guerre contre
elle-même ; mais elle est en guerre contre elle-même, parce qu'elle s'on
va,</p>
<p><pb/></p>
<p>270 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Elle s'en va, parce qu'elle est une survivance, depuis longtemps morte,
du passé ; parce qu'elle ne correspond plus aux modes nouvelles et plus
simplifiées du décorum national, ni aux besoins nouveaux et plus libres,
et plus hardis d'un art qui s'émancipe de jour en jour, et qui suit...
comme il peut, et encore timidement... la marche de la philosophie et de
la science vers un idéal plus cher, plus précis et moins taré de
sentimentalisme, de vérité humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE-FRANÇAISE 271</p>
<p><pb/></p>
<p>272 GENS DE THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE-FRANÇAISE 273</p>
<p>Et ainsi de tous les autres rôles.</p>
<p>C'est pourquoi le temps passe, avec ses modes, ses renouvellements, ses
résolutions^ ses sensibilités différentes, sans rien changer à
l'immuable attitude de la Comédie-Française, et sans lui apporter un peu
de ce sang nouveau, dont les autres .théâtres ■— bien timides, pourtant
—- vivent, ou se donnent l'illusion de vivre, un peu...</p>
<p>Il faut le dire en termes très nets. La ComédieFrançaise est morte, et
ce n'est la fauto de personne, pas plus de l'administrateur, que des
comédiens... Et je voudrais qu'ils le comprissent une bonne fois...</p>
<p>Mais on peut la faire revivre ; il s'agit de la reconstituer.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>Et voici la solution qui s'impose. Il n'en est pas d'autre.</p>
<p>Liquider les parts sociales des sociétaires et constituer une société
civile, avec un directeur nommé par l'État, qui voudra exercer un
contrôle financier, en raison de la subvention qu'il continuera de
verser ; faire de la Comédie-Française ce qu'on a fait pour l'Opéra,
l'OpéraGomique et l'Odéon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE-FRANÇAISE 275</p>
<p>Et qu'ils se disent tous les deux ceci : « Une République peut défaire,
sans remords, ce qu'a fait un empereur!... »</p>
<p>(Le Journal, 19 janvier 1902.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE POPULAIRE</p>
<p>M. Georges Bourdon, dans la Revue Bleue, reprend la question abandonnée
du théâtre populaire en une suite d'articles qui promettent d'être très
intéressants, et de nous donner peut-être une solution pratique ; nous
l'avions étudiée ensemble, cette question, il n'y a pas bien
longtemps... Qui s'en souvient aujourd'hui? Tant de choses sont venues,
depuis, sont venues... et ont passé... Trois petits tours... et puis
s'en vont!...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE POPULAIRE 277</p>
<p>C'était la Revue d'art dramatique qui non seulement dans un sentiment de
démocratisme, mais pénétrée de cette juste idée que c'était le seul
moyen de relever en France l'art du théâtre; avait pris l'initiative de
créer un théâtre populaire, c'est-à-dire un théâtre où le peuple, qui
travaille trop et n'a pas encore le temps de lire, pût prendre contact
avec les Ghefs-d oeuvre anciens et modernes, et se faire ainsi un
commencement d'éducation morale et littéraire qui lui manque
absolument... Le théâtre a été détourné de sa véritable fonction
sociale... Il a subi la loi néfaste et injuste qui veut que tout soit
pour les riches et qu'il n'y ait rien dans la nature et dans la vie
organisée qui appartienne aux pauvres... Le théâtre est d'origine et
d'essense strictement populaire... Il ne doit pas être un privilège de
délassement pour les classes aisées; il doit être, en même temps qu'un
repos agréable, un enseignement pour tous, non pas en flattant des
passions étroites et transitoires, mais par la force seule, par la force
éducatrice ot civilisatrice de la beauté...</p>
<p>Nous nous réunissions chaque semaine dans les bureaux de la Reçue d'art
dramatique pour tenter de la mettre en oeuvre, cette idée qui paraît si
simple et qui, grâce aux intérêts qu'elle menace et aux préjugés qu'elle
combat, reste si difficile a</p>
<p><pb/></p>
<p>278 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>— L'idée marche... l'idée marche!... nous disait-il en clignant des yeux
d'une façon que nous trouvions pleine do promesses...</p>
<p>Et puis, un beau jour, on ne le revit plus...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE POPULAIRE 279</p>
<p>— Un théâtre populaire 1... Ah ! sacristi ! Fameuse idée, mes
garçons!... Nous... nous apportons le panem, vous de circenses... C'est
admirable!... Ah! mais j'en suis!... j'en suis nom d'un petit
bonhomme!... Et, coûte que coûte, nous l'aurons, ce sacré théâtre
populaire!... Parce que... moi... vous savez... quand il s'agit du
peuple!... ma fortune... et s'il le faut... mon sang, vous entendez,
sacré matin!... Ah! mais!...</p>
<p><pb/></p>
<p>280 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>— Des démarches!... criaient-ils... vous n'y pensez pas ! Des
démarches!... Mais rien n'est plus humiliant, mes chers garçons... Nous
parlons au nom du peuple, nous!... Et le peuple ne fait pas de
démarches!... Ce sont des ordres... vous entendez... des mises en
demeure... des sommations... les trois sommations!... S'agit-il du
peuple, oui ou non?... Alors... pourquoi me par lez-vous de démarches !</p>
<p>Et ils entonnaient :</p>
<p>Allons, enfants de la Patrie...</p>
<p>Quant au Conseil municipal, il fut épique, et lui aussi, il chanta la
Marseillaise... C'est même tout ce qu'il chanta...</p>
<p>Alors, timidement, on insinuait :</p>
<p>— Cher Conseil municipal, vous avez de superbes locaux...</p>
<p>— C'est pour les louer, mon enfant...</p>
<p>— Cher Conseil municipal, vous avez d'admirables terrains...</p>
<p>..H***</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE POPULAIRE 281</p>
<p>— C'est pour les vendre, mon enfant...</p>
<p>— Ne pourriez-vous pas nous aider un peu?</p>
<p>Et lui aussi, il entonnait la Marseillaise..*</p>
<p>Allons, enfants de la Patrie...</p>
<p>Hélas! devant la fuite de M. Adrien Bernheim et les encouragements du
gouvernement et du Conseil municipal, nous l'avons abandonnée, cette
idée du théâtre populaire... nous l'avons abandonnée, momentanément...
Et voiciM. Couyba qui la reprend... Il l'a reprend juste au point où, un
jour de patriotisme, la laissa M. Georges Lcygues... c'est-à-dire en cet
état un peu incom-</p>
<p><pb/></p>
<p>282 GENS DE THÉÂTRE</p>
<p>plet vraiment où Georges Leygues avait décidé qu'il prêterait, pour
éduquer le peuple, M. Lambert père aux théâtres suburbains, afin qu'il
récite des vers de M. Eugène Manuel et de M. Jean Rameau.</p>
<p>(le Journal, 9 février 1902).</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES;*</p>
<p>Pages.</p>
<p>Le retour des comédiennes 5</p>
<p>La victime do M. Sarcey 12</p>
<p>L':ndiscrétion 20</p>
<p>La critique de Théodora 28</p>
<p>Auteurs et critiques 37</p>
<p>Les faux bonshommes de la « comédie » 44</p>
<p>Cabotinistne 50</p>
<p>A propos de la censure 56</p>
<p>Henri Becque 64</p>
<p>Ça les embête 72</p>
<p>Les scrupules de M. Hector Pcssard 83</p>
<p>La nuit d'avril 89</p>
<p>Pelléas et Mélisande 105*</p>
<p>La larme HO V</p>
<p>« Dies illa » 118</p>
<p>Le rapport de Frédéric Kebvre 124</p>
<p>Paul Ilervicu 132</p>
<p>Le blasphèmo de Catulle Mendès . . i 139</p>
<p>Les pintades! 146</p>
<p>Après le rôve! 164</p>
<p>Propos de table et d'été 178</p>
<p><pb/></p>
<p>284 TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages.</p>
<p>Francisque Sarccy 185</p>
<p>Un mot personnel 192</p>
<p>Sarah Bernhardt 204</p>
<p>Apparition 209</p>
<p>Chemin de croix 214</p>
<p>Le théâtre populaire 220</p>
<p>Dans la Sente 227</p>
<p>X Que dit Meridès? 235</p>
<p>*' Décadence 242</p>
<p>Un peu de théâtre 249</p>
<p>« Ces messieurs » et la censure 256</p>
<p>En flânant 262</p>
<p>La Comédie-Française , 269</p>
<p>Le théâtre populaire 276</p>
<p>E. OREV1N — IMPRIMERIE DB LAQNY — 10-24.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
