<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Latreille, Camille (1870-1927)">Camille Latreille</author>
<title>Les dernières années de Lamartine : 1852-1869, d'après des documents inédits / Camille Latreille</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Latreille, Camille (1870-1927)</author>, <title>Les dernières années de Lamartine : 1852-1869, d'après des documents inédits / Camille Latreille</title>, <date>1925</date>,description :,291 pages
</bibl>
<publisher>Perrin et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k220866p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1925">1925</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>CAMILLE LATREILLE</p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES DE</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>1852-1869</p>
<p>D'après des documents inédits</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE</p>
<p>PERRIN &amp; O, LIBRAIRES ÉDITEURS 35, Quai des Grands-Auguslins, 35</p>
<p>1925</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous droits de reproduction el de traduction réservés pour tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES DE</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>1852-1869</p>
<p><pb/></p>
<p>'OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>La fin du théâtre romantique et F. Ponsard (1899).</p>
<p>J. de Maistre et la papauté (1906).</p>
<p>Charles Sainte-Foi Souvenirs de jeunesse (1828-1835), publiés avec une
introduction et des notes (1911). Victor de Laprade (1912).</p>
<p>Le Romantisme en Provence. Souvenirs d'étudiants lyonnais (1914).</p>
<p>Pour paraître prochainement</p>
<p>Lamartine, poète politique(Annales de l'Université de Lyon). La Mère de
Lamartine, d'après des documents inédits.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE</p>
<p>(1) Chez Georges CnÈs et CI,, 1914, 95 pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais son génie ne faiblit pas, pour s'orienter exclusivement vers
l'action politique. Au reste, le levain de la poésie continuait à
soulever cette pâte lourde et prosaïque de la langue des affaires, et
les enne(mis mêmes qui jetaient dédaigneusement au député de Mâcon
l'injure de votes, savaient bien que son éloquence avait des ailes, et
que cet oratejur inspiré avait le don de porter au ciel de la poésie les
chiffres de la finance,, les finesses de la diplomatie, les vulgarités
de l'économie politique. Des adversaires ont pu contester que le chef du
gouvernement provisoire eût mérité le titre d'homme d'Etat mais tous
reconnaissent que Lamartine, au pouvoir, a renouvelé les miracles des
Orphées dé la légende, et qu'il enchaîna pour un temps le monstre
populaire sous le joug de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Lamartine prosateur n'a pas abdiqué son génie somptuosité de
l'imagination, jaillissement de la pensée, puissance du. raisonnement,
et, plus que tout, don souverain du pathétique, toutes ces qualités du
grand écrivain éclatent dans les œuvres de cette vieillesse, qui ne
connut ni la lassitude, ni la stérilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>descendant de la tribune, il entrait dans la chaumière. Après le
Conseiller du peuple, Geneviève, le Tailhur de pierres de Saint-Point et
les Foyers du peuple, viendront le Civilisateur et le! Cours familier de
littérature, autant de publications populaires, où le génie de Lamartine
se déploie dans un renouveau de sève et de floraison.</p>
<p>.Les demi-cœurs et les faibles natures</p>
<p>Meurent au premier coup et des moindres blessures. Mais les âmes que
Dieu fit d'un acier plus fort</p>
<p>De leur sein déchiré leur sang en vain ruisselle, Plus il en a coulé,
plus il se renouvelle,</p>
<p>Et souvent leur blessure est la source des pleurs D'où le baume et
l'encens distillent mieux qu'ailleurs. Ainsi une triple tâche lui
restait, dans la ruine des libertés publiques et de sa situation sociale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.comme l'homme respire,</p>
<p>comme l'oiseau frémit, comme le vent soupire,</p>
<p>comme l'eau murmure en coulant</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lamartine inconnu, notes, lettres et documents inédits, 1891.
Souvenirs sur Lamartine, 1884. Edouard DUBOIS, Lamartiae 'et M'"°
Valëntine de Lamartine, 1913 (ce livre n'est pas dans le commerce, la
plupart des documents qu'il contient se trouvent dans une brochure de M.
J. CAPLAIN, Les Abois financiers de Lamartine, 1912 (Extrait des Annales
de l'Académie de Mâcon, 3' série, t. XVII, 1912).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>LA VIE POLITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE 1</p>
<p>L'homme du 24 février et la politique intérieure de l'Empire.</p>
<p>Deux décembre 1851. Au matin, sur lets murs de Paris, s'étalait le
décret de dissolution de l'Assemblée nationale et du Conseil d'Etat,
signé par LouisNapoléon Bonaparte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa voix de prophète résonnait dans le silence respectueux et affligé des
hôtes de Monceau. Elle s'abaissa pour traduire des préoccupations
personnelles « Ce misérable il me fera l'injure de ne pas me proscrire.
Mais si je remue les lèvres il me dépêchera un assassin ».</p>
<p>Enfin il laissa tomber ces mots amers « Le peuple n'est que du sable on
ne peut rien bâtir avec cela (1) ».</p>
<p>Le coup d'Etat reléguait Lamartine dans la solitude et l'éloignait de la
vie politique.</p>
<p>« Mon rôle était fini, a-t-il écrit, j'acceptai mon destin » (2).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses collègues et ses amis ne connurent pas ce document vengeur que la
censure aurait arrêté mais ils éprouvèrent le besoin de retremper leur
foi démocratique auprès de celui qui personnifiait la république violée.</p>
<p>Le représentant Pradié lui écrivait, le 15 décembre</p>
<p><pb/></p>
<p>.Vous m'avez trop bien enseigné la foi aux principes et aux vertus qui
sont véritablement ici-bas les médiateurs de la Providence, pour que
j'éprouve devant tout ceci l'apparence d'un découragement. Je suis
consolé, je viens de vous relire.</p>
<p>La jeunesse née de vos enseignements profitera de l'interrègne de la
liberté pour retremper son âme au sentiment de la démocratie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce fut en Saône-et-Loire, comme dans beaucoup de départements, un
combat sans adversaire l'obscur Barbentane remplaça Lamartine</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui toujours oui mille fois oui</p>
<p>(1) Lamartine inconnu, p. !la et 119. Corresp., t. IV, p. 354 et 356.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour celui dont le bras refoula la tempête,</p>
<p>Votons, le cœur joyeux, le front épanoui,</p>
<p>Et que tout bulletin comme un écho répète</p>
<p>Oui toujours oui mille fois oui</p>
<p>Eteindre le volcan des discordes civiles,</p>
<p>Au sein de la morale allaiter la raison,</p>
<p>Dans un réseau de fer entrelacer nos villes,</p>
<p>S</p>
<p>Unir les camps rivaux sous la même bannière,</p>
<p>Et, d'un passé qui fuit abandonnant l'ornière,</p>
<p>De vagabonds errants purifier les rues,</p>
<p>Assainir l'humble bouge aux humides parois,</p>
<p>Couronner les vainqueurs aux luttes des charrues, Abaisser pour nos vins
la grille des octrois</p>
<p>Semer sur le travail l'aisance et le bien-être,</p>
<p>Anoblir les beaux-arts auprès du trône assis.</p>
<p>Si mes ennemis, ajoutait-il, me respectent assez peu pour me croire
capable de telles instabilités de pensées, qu'ils me laissent du moins
le respect de moi-même (1). (1) Le Salut public de Lyon avait rectifié,
dans son numéro du 27 novembre, et émis l'hypothèse que ces vers étaient
d'un médecin de Mâcon, M. Bouchard, « un des hommes de France qui fait
le mieux les vers x.</p>
<p><pb/></p>
<p>8.478 voix pour M. de Barbentane, candidat du Gouvernement</p>
<p>910 pour M. de Romand, candidat de l'opposition</p>
<p>2.340 pour Lamartine.</p>
<p>Lamartine souffrit de cette humiliation gratuite que Rolland lui attirait</p>
<p>Vous m'avez fait tomber un lourd pavé sur la tête, lui écrivait-il (24
juin) avoir 2.000 votes en face de M. de Romand.qui en a 1.000, est un
des plus cruels affronts qu'un homme tombé puisse subir, et encore ne
puis-je rien dire, car mon explication, pure vanité, aggraverait mon
accident très honteux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Uri journal bonapartiste, la Patrie, s'empara très adroitement de cette
formule et, la tournant contre le général Cavaignac qui avait fait acte
de candidature, s'exprimait ainsi</p>
<p>Parfois même son esprit s'ouvrait au vague espoir d'un avenir
réparateur. Ainsi, le 22 août 1859, il félicitait l'amiral Suin d'avoir
obtenu le cordon rouge, et il ajoutait</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTA. Je ne vous demande pas le secret de mon athéisme politique (1).</p>
<p>« Phrase cynique^ dit Barrès, dont la pauvreté nous glace On se
l'explique pourtant, si l'on ré(1) Ciiamborakt DE PASSAT Lamartine
inconnu, p. 200. (2) Les Abois financiers de Lamartine., p..61.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'éloquent publiciste ajoutait</p>
<p>Je comprends encore qu'un autre Romain de ce siècleci, adversaire
déclaré d'un autre César, ait murmuré en mourant votre propre poésie,
comme s'il eût voulu qu'une strophe de vous l'emportât sur son aile en
flamme au sein de l'immortalité (1).</p>
<p>Quel Romain ? quelle poésie ? L'allusion est obscure mais elle grandit
Lamartine au-dessus de Cé(1) Le monde marche, 6" édit., p. 241.</p>
<p><pb/></p>
<p>sar elle humilie la force devant le droit, l'usurpateur de 1851 devant
le tribun de 1848.</p>
<p>Lamartine avait pris l'engagement de rester l'homme du 24 février il le
fut au milieu des souffrances physiques, des angoisses privées, et des
déboires politiques. C'est le spectacle que nos, offrent ses dernières
années, torturées par l'épreuve, magnifiées par la résistance.</p>
<p>En réalité, la Correspondance et le Cours familier le montrent très
attentif aux événements et toujours préoccupé de marquer sa place à
l'écart des partis.</p>
<p>&gt; D'abord avec les orléanistes, pas de rapprochement possible. Ceux-ci ne
le ménageaient ni dans leurs journaux, ni dans leurs livre. Il répondit
toujours avec convenance et fermeté. On le vit bien, lorsque la Revue
Britannique reproduisit un article d'une revue anglaise, la Quaterly
Review, écrit sous l'inspiration. directe de Louis-Philippe. La Revue
britannique s'excusait d'accueillir ces confidences violentes, publiées
par un ex-secrétaire de l'Amirauté, M. Croker. Lamartine y était accusé
d'avoir évoqué et déchaîné, de concert avec les conspirateurs, les
instruments de massacre et de pillage en février 1848, et surtout de
s'être opposé au départ du duc de Nemours, des princes, des princesses,
du roi enfin de n'avoir pas prévenu Louis-Philippe que le gouvernement
provisoire lui avait préparé un sauf-conduit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La démocratie, nécessaire en droit, semble impossible encore en fait
dans les grandes populations modernes. Le temps seul peut rendre les
peuples capables de se gouverner eux-mêmes. Leur éducation se fait par
leurs révolutions (2).</p>
<p>Violent d'origine, mais que sa modération dans la force fait vivre.</p>
<p>En mai 1864, il range Napoléon III parmi les hommes « vraiment
remarquables, qui rapetissent (1) Cours familier de ttttératare, Entr.
79", p. 9i</p>
<p>(2) Entr. 77', p. 919.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Entr., 1011. p. 325. Il est vrai que l'énumération est assez bizarre
de ces grandes flgures Voltaire, Mirabeau, Danton, le premier des
Bonaparte, Louis XVIII, Rossini, et Thiers. Dans ses Mémoires
politiques, parus en 1863, il assure même qu'il avait bien vite reconnu
en lui l'homme d'Etat le plus sérieux et le plus fort de tous ceux, sans
aucune exception qu'il eût connus dans sa longue vie parmi les hommes
d'Etat» (cf. liv. XXII, p. 46).</p>
<p>(2) 1 Id., p. 318.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au lieu de bouder le gouvernement de juillet, comme les purs de la
légitimité, il s'était mis au service de la France; mais il n'avait
répondu que par des refus aux offres de ministère ou d'ambassade qui lui
venaient de Louis-Philippe.</p>
<p>(2), Souvenirs d'un vieux critique, t. IX (1888), p. 258..</p>
<p><pb/></p>
<p>.(2) Entr. 72°, p. 379.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon devoir, écrivait-il, le 27 octobre 1852, était de sauver mon pays,
de rétablir la représentation nationale souveraine, de prévenir
l'incendie du monde par la guerre et la terreur.</p>
<p>Je l'ai fait, je n'ai pas voulu plus plus aurait coûté des flots de sang
versés pour mon ambition, j'en aurais été responsable là-haut. Je crois
en Dieu et je pr.éfère son jugement dans cette affaire à
l'applaudissement des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le salut du pays par des moyens honnêtes, a-t-il écrit en 1863, est,
tout considéré, ma seule loi, parce que j'étais homme de gouvernement
avant d'être homme de liberté. Je l'avoue, la liberté honore tout le
monde, mais n'a jamais sauvé personne (1).</p>
<p>Sur ce terrain, la réconciliation était possible' entre l'homme du 24
février et l'homme du 2 décemf JCl) Mémoires politiques, liv. XXXV.</p>
<p><pb/></p>
<p>La France' bonapartiste applaudissait le fondateur de la République de
1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>Le ministre des Affaires étrangères de 1848 et la politique extérieure
de Napoléon III.</p>
<p>Il ne pouvait donc qu'applaudir aux efforts que fit d'abord Napoléon III
pour sauvegarder la paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quelle paix ? une paix humiliante, parce qu'elle ne s'abritait que
sous le drapeau d'un coup d'Etat et d'un serment violé.</p>
<p>Deux mois plus tard, les nuages se sont épaissis au ciel de la
diplomatie' européenne</p>
<p>L'Orient, une fois de plus, allait mettre l'Europe en feu la Russie
affichait des prétentions révoltan(1) Lettre du 1°T octobre 1853,
publiée par E. SuotER, Lamarfine, étude morale (1910), p. 392. Martin
Paschoud, ami de Lamartine, était pasteur de l'Eglise réforméei de Ferney.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis qu'elles portaient leurs forces dans la mer Noire et sur le
Danube, l'Autriche, par sa politique d'atermoiements et de duplicité,
paralysait leur marche' en avant, et Lamartine s'impatientait de ne pas
voir clair dans la situation</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès le 20 septembre, la brillante victoire de l'Alma fit courir le bruit
que Sébastopol avait succombé la nouvelle était prématurée, Sébastopol
résista le maréchal Saint-Arnaud, chef de l'expédition, mouru,t sous ses
murs.</p>
<p>Tout est bien sombre ici, et bien embrouillé en Europe. La guerre mal
faite est le pire des systèmes. Nous n'avons cessé de dire faites-la en
masses, ou ne la faites pas. Il faut détourner les regards de la Crimée.
On dit que Napoléon va partir avec cent mille hommes pour la Hongrie. Il
tombera, s'il exécute cette pensée, dans le piègeautrichien-prusso-russe.
 Que la Providence nous assiste 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine ne s'abusa pas sur la portée d'une déclaration, qui consacrait
le droit illégal pour des puissances étrangères d'intervenir dans le
régime intérieur des gouvernements italiens comme il l'écrira plus tard,
le congrès de Paris rompait avec tous les principes de droit public et
international » (2).</p>
<p>Cavour et Napoléon III l'entendaient bien ainsi ils allaient, pendant
trois ans, préparer le terrain (1) Entr. 61«, p. 41.</p>
<p>(2) Entr. 53°, p. 337,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peuples opprimés dans un irrésistible élan vers la liberté ? Ce
programme incendiaire n'était pas du goût de Lamartine, qui prévoyait
les retours offensifs de l'honneur national, imprude'mment humilié, et
surtout les conséquences dangereuses de' la victoire pour la liberté
intérieure, de la défaite pour la paix sociale c'eût été, suivant son
expression énergique, une « diplomatie de la démence (1) ».</p>
<p>Ce dogme du respect des nationalités, des gouvernements et des peuples,
Lamartine sut le maintenir intact, malgré ses sympathies pour
l'émancipation de l'Italie. Il ne prononça pas un mot imprudent dans sa
réponse aux députés de l'Association nationale pour la régénération de
l'Italie (27 ;mars)</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les troupes françaises paissaient les Alpes, elles seraient reçues en
Italie comme les troupes françaises qui franchir.ent les Pyrénées en
1808 ont été reçues par les Espagnols.</p>
<p>Les patriotes italiens protestaient avec menaces contre l'immixtion de
la France dans l'émancipation de l'Italie. L'Italia fara da se, c'était
le mot qui circulait des Piémontais aux Lombards</p>
<p>L'armée française, s'écriait orgueilleusement le ministre de
Charles-Albert, Pareto, n'entrera que si nous l'appelons, est comme
.nous ne l'appellerons pas, elle n'entrera pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, le 6 août 1849, un député prétendit que Lamartine aurait dit dans
le comité de r Assemblée constituante</p>
<p>Je perdrai ou je compromettrai Charles-Albert « Une telle conduite,
répliqua Lamartine, eût été aussi odieuse et aussi anti-italienne
qu'anti-française. J'ai été bien mal compris, car c'est le contraire que
j'ai dit, et c'est le contraire que j'ai fait.</p>
<p>Après avoir exposé nettement son attitude, il concluait</p>
<p>(1) Lettre adressée au Moniteur, le 8 août 1849.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme plus grand que son poème, et que Voltaire avait raison de voir
en lui surtout « un grand inventeur de style ».</p>
<p>Monument écroulé, que l'écho seul habite 1</p>
<p>Poussière du passé, qu'un yent stérile agite 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi ma plume n'est-elle pas une épée, lisait-on dans un journal
florentin. (Il passa tempo 27 décembre 1856), et pourquoi ne peut-elle
te percer le cœur du même fer dont notre compatriote, le colonel Pepe,
te perça autrefois le bras (1). Au reste, si vous méritez un châtiment,
déclare une lettre publiée par la Rivista Euganea, vous l'avez tout
entier en vous-même ne pas comprendre Dante. Et pour un homme tel que
vous, ne pas comprendre l'esprit et l'âme de l'Alighicri, est une
terrible privation de ces délices uniques de la fantaisie et de
l'intelligence, où l'on se plonge par la contemplation d'un monde
divinement créé par un divin poète. Vous êtes un pauvre aveugle qui
voyage au milieu de l'Océan, et ne voit pas la grandeur immense des
eaux, la gloire du soleil et la magnificence de la tempête (2).</p>
<p>(1) Nuova Antologia, 1" juillet 1916, p. 5. (2) Cenzetti, A. de
Lamartine e l'Italia, p. 113,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette polémique allait bientôt se transporter sur le terrain des griefs
diplomatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>La thèse de M. Dutacq est discutable il a ses raisons pour parler de la
« mollesse et de « l'indécision » d'Arago, mais il se, trompe, quand il
l'accuse de complicité dans l'invasion de la Savoie. Arago avait averti
Lamartine dès les premiers jours de mars, et il lui écrivait encore le
29 mars qu'il s'opposerait au « départ armé » des savoisiens, qu'une
grande partie de la population Lyonnaise, surtout les citoyens des
clubs, avait dessein d'accompagner jusqu'aux portes de la ville.</p>
<p>Qu'il ne se soit, pas conduit en administrateur résolu, on peut le
soutenir, mais il ne fut pas complice. La vérité sur le rôle d'Arago est
probablement dans cette appréciation d'un ancien membre du comité
préfectoral du Rhône « Il laissait faire et il lui eût été difficile
d'empêcher. Tout ce qui l'entourait partageait l'élan généreux (1).</p>
<p>(2) Nobiianby, Une année de révolution, t. I, p. 308.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne pas conseiller au roi Charles-Albert une, guerre inopportune et
inégale, ne pas même l'y en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle fut sa ligne de conduite en 1848 ? Une alliance défensive avec le
Piémont ? Oui une alliance offensive.? Non, car, dit-il, « toute grande
puissance militaire comme la France qui s'allie offensivement avec une
puissance de second ordre comme vous perd sa liberté, sans acquérir de
force c'est une autre qui l'engage, et c'est elle qui supporte le poids
des événements ». De quel droit le Piémont exigerait-il un tel sacrifice
de la part de la France ?</p>
<p>Nous aimons l'Italie de toute notre reconnaissance pour ses grandes
choses, ses grandes races et ses grands hommes, mais nous ne prenons
pas, comme vous vou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Lettre non datée, mais contemporaine des premiers bruits de guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une Prusse du Midi 1 s'écrie-t-il c'était assez d'une 1 (1).</p>
<p>Telle est la formule qui résume admirablement la pensée de Lamartine et
qui atteste sa clairvoyance. C'est une confédération italique, et non
une monarchie unitaire et militaire, qu'il avait souhaitée au nom de
l'histoire et de la sécurité de la France. Sur cette question de l'unité
italienne et de sa (1) Entretien LIV, p. 413.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine était passionné de diplomatie aussi bien pouvait-il sur ce
terrain se targuer d'une compétence, que les circonstances de sa vie,
ses prédilections avouées, ses lectures et ses réflexions avaient
singulièrement développée. Mm° de Girardin l'avait (1) Cf. Souvenirs
d'Alexandre, p. 367.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Florence, où il vint en 1825, son expérience diplomatique s'accrut,
moins- par la rédaction de notes que le ministre ne lisait pas, que par
la conversation de l'habile ministre toscan, Fossombroni, et surtout par
la confiance dont le grand duc Léopold l'honorait. Il méditait sur la
destinée de l'Italie un mémoire qu'il rédigeait en 1825 contient les
idées qu'il développera toute sa vie (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est là, dans des conversations lumineuses, que Talleyrand déroulait
aux yeux de son jeune admirateur la carte de l'Europe, et éclairait le
sort des peuples du. rayonnement de son génie. Lamartine en resta
ébloui, et trente ans plus tard, il prenait Talleyrand pour « type de la
littérature diplomatique ». Alors que Chateaubriand avait enseveli sous
ses invectives l'œuvre de Talleyrand, Lamartine la remet en honneur, et
la montre suspendue à. une « pensée honnête, persévérante, patriotique,
européenne la paix ».</p>
<p>Enfin les lectures achevèrent de dégager en Lamartine et de porter très
haut le don diplomatique, que la Révolution do 1848 mit en lumière.</p>
<p>C'est dans Machiavel qu'il étudia surtout la di- plomatie.</p>
<p>(1) Entr. LIX, p. 389. H</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard, il relut les œuvres de Machiavel, et dans le LU" entretien il
louait en lui « le plus ferme esprit politique, le plus sain
appréciateur des réalités dans les choses, le plus hardi contempteur des
chimères, que l'Italie ancienne ou moderne ait jamais produit, son
premier patriote enfin. » Il faisait remarquer que Machiavel ne doit pas
être regardé comme le complice des perfidies et des crimes de César
Borgia, le héros du Prince Il ne loue pas, dit-il justement, il raconte,
son tort est de raconter avec l'impassibilité d'une page de bronze, et
de ne témoigner dans l'accent du narrateur aucune préférence pour le
bien, aucune pitié pour les victimes, aucune exécration contre les
attentats politiques. Le Prince lui paraît un chef-d'oeuvre de politique
expérimentale, dont l'auteur fut un « homme d'Etat et « le plus grand
écrivain politique de l'Italie moderne tout entière ».</p>
<p>C'est ainsi que Lamartine fut initié aux grandes vues de la diplomatie,
sans compter que la Révolution de 1848 l'avait mis directement en
contact avec les intérêts permanents de notre pays, et que son champ de
réflexions s'était considérablement élargi pendant ces trois mois, où il
eut la gloire de jeter, selon son expression, « sur les matières
incendiaires de\ l'Europe la poignée de cendres qui rassura et pacifia
la France et l'Europe (1) ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel principe, se demandait-il, doit dominer la diplomatie française</p>
<p>Le principe qu'il adopte, c'est la paix pour but, et l'équilibre pour
moyen.</p>
<p>Les garanties de la paix, il les trouve dans l'armée et dans les alliances.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les armées sont les remparts vivants des peuples offensives, elles sont
de vils instruments de tyrannie défensives, elles sont le droit armé des
nations. Nous ne connaissons rien de plus beau dans l'organisation
sociale qu'une armée donnant son sang pour la patrie. L'armée, ainsi
comprise, c'est la paix sous les armes. Gloire aux armées 1</p>
<p>Les alliances achèvent d'assurer les peuples contre les périls du dehors.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIEME PARTIE</p>
<p>LA VIE LITTÉRAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>L'écrivain populaire et l'historien.</p>
<p>L'écrivain populaire Civilisateur. Vie âe César. Lectares pour tous.
L'historien Histoire de la Restauration. Histoire des Constituants.
Flistoire de la Turquie. Histoire de la Russie. Vie d'Alexandre- le Grand.</p>
<p>Ce peuple ne peut se perdre quand il renferme des âmes élevées comme est
la vôtre, s'il me rend justice par votre bouche, je ne l'oublie pas non
plus. J'écris</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps, Lamartine écrivait ses beaux romans populaires,
Geneviève! et le Tailleur de pierres de Saint-Point,</p>
<p>Le coup d'Etat du 2 décembre établissait la cetsure c'était pour
Lamartine la fin du Conseiller du peuple et du, Pays.</p>
<p>(1) Une! note, datée du 20 janvier 1852 et Signée Lamar- tine contient
les bizarres calculs que voici</p>
<p>« Compte vérifié de ce qui reste dû fc MM. Mirès et Milhaud par M. de
Lamartine sur le 2° volume du Voyag« en Orient.</p>
<p>« Le volume qu'il doit conforme aux volumes des Girondins contiendrait
donc 440,000 lettres.</p>
<p>« Il a livré 322 pages c,on'tenant 644.000 lettres, c'est-à»&lt;JJre la
valeur d'un volume des. Girondins, plus 200.000 lettres, ou environ un
demi-volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'année 1853 ne marqua pas une recrudescence sensible dans les abonnements</p>
<p><pb/></p>
<p>En racontant la vie de tous les grands ouvriers de la civilisation, M.
de Lamartine n'a eu qu'un but, c'est de donner au peuple l'enseignement
le plus substantiel et le plus moral. M. de Lamartine a admirablement
réussi, et ses biographies des hommes de bien, illustres et malheureux,
sont vraies comme l'histoire et intéressantes comme des paraboles. Dans
le Civilisateur, M. de Lamartine est un tendre et sublime pasteur des
esprits c'est un éloquent ministre de la sainte histoire (1). Mm" de
Lamartine, qui, d'ordinaire, se contentait de corriger les épreuves des
publications littéraires de son mari, eut, cette fois, un rôle plus
actif. Elle cherchait, de son côté, des « sujets populaires D, et, quand
elle les avait trouvés et fait accepter, elle se mettait en quête de
documents. Même elle eut l'honneur de collaborer directement elle
écrivit la biographie d'un héros de l'an du monde 2900, Rustem,
l'Hercule et l'Achille de la Perse (2).</p>
<p><pb/></p>
<p>La biographie de Jeanne d'Arc est une exaltation du patriotismeè</p>
<p>Homère est représenté comme le type du « poète idéal », dont la destinée
fut de « souffrir p et de chanter Dans cette biographie, on sent le
frémissement d'une âme qui, elle aussi, a fait son Choix entre le «
génie » et le « bonheur ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les rapports de Mirès et de Lamartine se tendirent</p>
<p>Nous sommes retardés ici, écrivait celui-ci, le 19 juin, de Paris, par
une apparence de grand procès qu'il faudra peut-être avoir avec M. Mirès.</p>
<p>Est-ce par suite d'une transaction que Lamartine fit une Vie de César,
qui forma le tome V d'une réimpression en quatre volumes du
Civilisateur, qui, sous ce titre Vies des grands hommes, fut donnée en
prime aux abonnés du Constitutionnel.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, cette étude de César eut un vif succès</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vis que j'étais né dans ces phases brillantes Où des Etats vieillis
les bases chancelantes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi le condamne-t-il aux malédictions de l'avenir</p>
<p>Un tel jugement, éclatant dans le silence civique du Second Empire,
enflammait les âmes et ranimait en elles la douleur de la liberté morte
en France, tuée par un nouveau César. L'allusion était</p>
<p><pb/></p>
<p>Non s'écriait le fondateur de la République de 1848, la liberté romaine
ne mourut pas de sa propre mort, comme on l'a écrit pour excuser ou pour
flatter les imitateurs de César elle fut tuée, et César fut le meurtrier,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout dise Ils ont aimé 1</p>
<p>devint</p>
<p>Tout dise Ils ont passé 1</p>
<p>Mm" de Girardin eut un cri contre ce sacrilège dont elle accusait le poète</p>
<p>Elle se tut nos cœurs, nos yeux se rencontrèrent Des mots entrecoupés se
perdaient dans les airs Et dans un long transport nos âmes s'envolèrent
Dans un autre univers.</p>
<p>Nous ne pûmes parler nos âmes affaiblies</p>
<p>Succombaient sous le poids de leur félicité</p>
<p>Nos cœurs battaient ensemble, et nos bouches unies Disaient Eternité 1</p>
<p>Que les parfums légers dont l'air est embaumé,</p>
<p>ainsi modifié</p>
<p>Que les parfums légers dont l'air est caresséi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce beau soir, rêvé par le poète, ne lui fut pas donné prisonnier du
destin, il le resta jusqu'au bout, et ses nouvelles Harmonies, qui
eussent été plus belles de naître au voisinage de la mort, ne furent
jamais écrites. Ce que nous y avons perdu, nous le verrons, en étudiant
les- poèmes épars dans le Cours familier de littérature*</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux premiers volumes parurent en mai 1851 Le succès est immense,
inespéré, universel, dépasse les Girondins, écrit Lamartine (1).</p>
<p>Au 2 décembre, quatre volumes étaient achevés, quatre restaient à
paraître. Le septième fut terminé en 31 jours, et en octobre 1852,
Charles Alexandre recevait le manuscrit du huitième volume.</p>
<p>L'auteur des Lundis a (tenu entre les mains l'exemplaire de l'Histoire
de lat Restauration, écrite par Lubis, sur lequel Lamartine avait marqué
d'un trait de plume' les passages dont il voulait se servir, en
particulier les citations du Moniteur</p>
<p>Le procédé lui paraît trop expéditif et repréhensible.</p>
<p>(1) Valentine de Lamartine, par MI Th.-E. Ollivier, p. 62.</p>
<p>(2) Causeries du Lundi, t. IV, p. 389 et sq. (article du 4 août 1851).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la plupart des lecteurs furent d'un autre avis, et madame de
Lamartine pouvait écrire que le public était généralement satisfait de
l'impartialité de cet ouvrage.</p>
<p>Il n'y a rien d'écrit que sur pièces, mémoires, confidences ou souvenirs
directs (2).</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui cette Histoire ne peut plus être lue que comme le témoignage
sincère et intelligent d'un témoin qui dépose devant la postérité, après
avoir consulté ses souvenirs et ceux de ses contemporains (3).</p>
<p>(2) Revue des Deux Mondes, 15 août 1854 « C'est, a dit encore Planche,
une improvisation tantôt ingénieuse, tantôt passionnée, trop souvent
confuse. Avec la meilleure volonté du monde, il est impossible d'y
trouver les caractères d'un récit sérieux ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naissait la France au moment où elle était vaincue par la frénésie
d'ambition de son chef elle reprenait le sceptre de l'intelligence
cultivée et de l'opinion dans le monde (1).</p>
<p>VHistùiré de la Restauration terminée, Lamartine sans désemparer,
commença l'Histbire des Constituants (octobre 1852)</p>
<p>Il s'y donnait de tout l'élan de sa nature enthousiaste et de sa
mérveilleusé facilité Je ne puis copier aussi vite qu'il produit »,
avouait Mm° de Lamartine (2).</p>
<p>(2) Souvenirs d'ALEXANDRE, p. 316.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une grande et unanime passion, dit excellemment l'historien, prévalait
dans les âmes comme dans toutes les conditions c'était la passion du
bien public. L'enthousiasme de l'avenir avait saisi la France.</p>
<p>Par cette impartialité méritoire, Lamartine ne pouvait satisfaire ni les
partisans, ni les adversaires de la Révolution. Les esprits en France
n'étaient pas encore assagis au point d'accepter, les uns, qu'un
historien vantât la « droiture et « l'honnêteté de Louis XVI, les
autres, qu'il proclamât les conquêtes législatives faites en si peu de
mois par l'Assemblée constituante « sur le despotisme, sur la
théocratie, sur la féodalité, sur l'aristocratie, sur les traditions,
sur les préjugés, sur les iniquités de l'ancienne civilisation française».</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque le rideau tombe, que Mirabeau est descendu au cercueil, et que
la Constituante rentre dans le silence, Lamartine clôt son livre par ces
admirables pensées</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Lamartine n'habita plus l'Orient que par l'imagination, du moins il
poussa vivement la rédaction des hujt volumes, le premier ayant été
publié en septembre J854, le dernier, en août 1855 M. de Lamartine se
délecte dans son histoire de l'Empire ottoman, écrit sa femme je crains
qu'il ne le fasse par trop splendide (2).</p>
<p>(2) Cf. Ch. Alexandre (Souvenirs, p. 328).</p>
<p><pb/></p>
<p>;tion, dans ses moeurs » et le Voyage en Tartarie et au Thibet du P.
Hue, « trésor de mœurs, d'explorations, de science et de bonne foi ».</p>
<p>(1) Il rapportait d'Orient une vive admiration pour les Turcs, leur «
courage », leurs « vertus religieuses, civiles et domestiques » « Leur
noblesse,, disait-il, est écrite sur leurs fronts et dans leurs actions
s'ils avaient de meilleures lois et un gouvernement plus éclairé, ils
seraient un des premiers peuples du monde. Tous leurs instincts sont
généreux. C'est un peuple de patriarches, de contemplateurs,
d'adorateurs, de philosophes et quand Dieu a parlé, un peuple de héros
et de martyrs ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Turcs, écrit-il, défendent sur le Danube la liberté de l'univers (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais en Grèce, l'Histoire de la Turquie suscita de vives protestations.
Pourtant Lamartine avait souvent inspiré les poètes de la Grèce moderne
(1), mais les Lamartiniéns d'Athènes ne lui pardonnèrent pas sa
turçophilie.</p>
<p>Un poète, Carasoutsas, écrivit en 1885, une ViQlente Réponse au poète
Lamartine, auteur d'une Histoire de la Turquie il lui disait</p>
<p>Ainsi donc tu admires. yraiment les vertus des Turcs 1 Tu prends, docte
poète, le bu,rip d'IIérodoJ;e.</p>
<p>Franchissant des montagnes de cadavres et des mers de v"'Vl'. £sang, Tu
narres les glorieux triomphes des Musulmans, Aux peuples occidentaux
béants et émerveillés 1. (1). Jean PsicHAni, Gaulois, 20 mars 1920</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre réquisitoire, daté de Paris et lancé par Alexandre Soutzos, en
qui les Grecs saluent le restaurateur de leur poésie, débute ainsi</p>
<p>0 toi, qui, dans ta jeunesse^ chantais Sion sur ta lyre, Et qui, dans ta
vieillesse, chantes maintenant La Mecque [et Médine,</p>
<p>(1) Ces témoignages ont été cités par M. Cottis-Palamas, dans un article
de l'Acropole (décembre 1920) Lamartine dans la poésie néo-hellénique.</p>
<p>(2) Allas Dufour publié par Armand le Chevalier (cf. Erttr. LXVI, p. 489
et sq.)..</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne vaut-il pas mieux cent fois imposer la responsabilité de l'ordre
dans le Liban aux Ottomans, qui, depuis mille ans, l'ont laissé
chrétien, et le rendre libre et prospère en prêtant force au grand
Seigneur, libéral, quelquefois faible, jamais sciemment oppresseur ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Au début de 1855, Lamartine avait dû cesser, comme nous l'avons vu, son
journal mensuel, le Civilisateur. Il cherchait une issue pour échapper à
la tyrannie de Mirés</p>
<p>Je n'ai plus un sou de travail littéraire, écrivait-il, le 15 février, à
Dubois. Tout est dans ce genre aux abois. Je vais écrire et publier par
moi-même une Histoire de. Russie en quatre volumes. Trente mille
exemplaires de ma Turquie sont écoulés. Cela assure la vente de la
Russie dans une certaine proportion.</p>
<p><pb/></p>
<p>érudits, et par dire humblement le mot du vulgaire, qui est aussi le mot
des philosophes, j'ignore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Revue des Deux Mondes, 15 novembre 1856.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>Le Cours familier de littérature.</p>
<p>Courageusement, Lamartine déchira ses feuillets, et en un jour
d'inspiration il écrivit ce qu'il appellera bientôt son « manifeste du
désespoir». Qui ne serait attendri et enthousiasmé par la lecture de'
ces pages, où passe, frémissante, une âme de haute spiritualité, de
lugubre désolation, et de résignation quand même.</p>
<p>(1) Souvenirs, p. 334.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ces pages, dit-il, ce n'est pas de l'encre que vous lisez, sachez-le
bien, c'est de la sueur •! ce n'est pas mon nom que je cherche à
grandir, c'est le gage de ceux dont ce nom est toute la propriété et
toute l'existence. Tel est le chef-d'œuvre par lequel le Cours familier
entrait dans sa longue et brillante carrière. Pendant 168 mois les
abonnés recevront ces Entretiens, qui sont un monument unique dans notre
littérature, et que pourtant seuls les ferventes de Lamartine ont
exploré, émerveillés des trouvailles de génie qu'ils font dans chacun de
ces 28 volumes.</p>
<p>Lamartine avait conscience de jouer une suprême partie contre le destin</p>
<p>Le 8 mars, l'élan n'était pas encore donné, et Lamartine expliquait
cette! indifférence par la «langueur edes affaires» et les « transes de
l'esprit public depuis le Congrès (1) ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était même obligé de se défendre contre la proposition d'une
souscription nationale; et il faisait répondre par les journaux « M. de
Lamartine préfère la souscription aussi honorable qu'on se fait à
soi-même par son travail »</p>
<p>Le 9 mars, un ami de Lamartine, Desplace's, partait pour l'Amérique,
avec 20.000 francs pour les annonces.</p>
<p>Nus ne semblait plus qualifié que Desplaces pour servir d'intermédiaire
entre le génie français et la munificence américaine. Il échoua.</p>
<p>Lamartine ne vit pas venir le galion d'or américain, et, dépité, il
maudissait les « républicains rapaces et illettrés de l'Amérique du Nord
», qui, disait-il, « déclarent qu'ils ne connaissent pas même mon nom,
et que ma littérature et ma poésie leur sont aussi parfaitement
indifférentes que ma république »</p>
<p>Il eut des compensations avec l'Amérique du Sud, qui l'accueillit,
dit-il, « avec enthousiasme comme un fils du soleil et de la latinité
commune ». Mais les belles perspectives du début s'évanouirent « C'est
si loin et si long que j'y vois trouble », constatait-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>En revanche Lamartine fit, avec le Cours familier, mentir le proverbe,
d'après lequel il est plus difficile d'être prophète en son pays
qu'ailleurs. A Paris un comité se forma spontanément pour soutenir
l'entreprise littéraire de Lamartine Auguste Barbier, Bixio, Busoni,
Havin (directeur du Siècle), Jules Janin, Ernest Legouvé, Paulin
(directeur de l'Illustration), Ponsard, Léon de Wailly, etc., signèrent
un appel pressant</p>
<p>s</p>
<p>L'explication de notre conduite est dans le grand sentiment qui nous
inspire. Le pays nous comprendra. Si on nous demande de quel droit ?
nous répondrons du droit de notre amitié.</p>
<p>Nous voulons, sans lui et au besoin malgré lui, multiplier en notre nom
cet appel.</p>
<p><pb/></p>
<p>O bonnes âmes charitables encore un million, s'il vous plaît, pour
racheter les chenêts paternels 1 (1) Journal des Débats, 11 mai 1856
(article reproduit dans les Dernières études historiques et littéraires,
t. 11, p. 224 çt sq.).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces ricanements sacrilèges ne pouvaient pas atteindre Lamartine1</p>
<p>Le Figaro eut-il honte de, sa cruauté? Un jour, il déclara, sans autre
explication, que ses rédacteurs désormais ne parleraient plus de
l'auteur du Cours familier (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>quand on nage dans une tempête ? C'est puéril, permettez-moi de vous le
dire. Je voudrais bien y voir dans leur paix et dans leur dignité ceux
qui sombrent, s'ils cessent de nager un instant 1</p>
<p>Merci des bons avis, lui écrivait-il le 4 juillet. J'en sens la valeur,
mais je ne puis les suivre qu'avec réserve age quod agis. Il s'agit de
me libérer ou de périr. On ne peut avoir d'effet sans écho, ni d'écho
sans bruit. Le bruit et le but sont honnêtes, il suffit. On doit
supporter d'un cœur ferme et d'une oreille sourde les inconvénients
réels de la situation. Je ne suis pas sur les roses de la vie.</p>
<p>Partout où il sentait un cœur sympathique, il faisait une démarche
intéressée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un genre où plusieurs de ses contemporains avaient porté un talent
supérieur. Telles étaient les ressources de ce vigoureux esprit, que
cette tentative, bien loin de compromettre sa gloire, l'a maintenue et
renouvelée.</p>
<p>Pourtant son ambition était haute il la caractérisait ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'anéantit, écrit-il, devant cette révélation, cette expérience et
cette éloquence énonçant, il y a vingt siècles, au fond d'une Asie
inconnue, des principes sociaux et politiques qui semblent exhumés du
sépulcre d'une humanité aussi savante et aussi expérimentée que la nôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>contre lequel le vieux pays de Confucius a besoin de s'organiser et de
se protéger (1).</p>
<p>Dans ce cours de « littérature universelle », si Lamartine n'apporte pas
la science des détails, l'investigation minutieuse, la précision des
connaissances, qui nous paraissent aujourd'hui la base même de la
critique, il a, en revanche, des vues d'ensemble, et il excelle à
caractériser le tour d'esprit de chaque peuple, son apport particulier à
l'oeuvre collective de la civilisation (2).</p>
<p>Cette critique, qui se plait aux généralités, est encore « universelle
», en ce qu'elle ne se limite pas aux lettres pures et qu'elle s'étend à
tous les arts musique, peinture et sculpture. L'objet de (1) Entr. 34e
et 35',</p>
<p>(2) Entr. 16, p. 251.</p>
<p>,(3) Entr. 18°, p. 444.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet amour fervent de la beauté communique a'u Cours familier une chaleur
qui s'insinue dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La théorie du laid, écrit-il, est la parodie de la nature la théorie de
l'art pour l'art ravale l'art en ne lui donnant pour objet que lui-mêmeQu'est-ce
 que l'art, si vous le séparez du bon et du beau ? C'est un jeu
d'esprit au lieu de la plus sainte aspiration de l'âme, un matérialisme
de mots, au lieu du divin spiritualisme des pensées.</p>
<p>(1) Entr. 41", p. 379.</p>
<p>(2) Entr. 36°, p. 412.</p>
<p>(3) Les amis de V. Hugo exilé lui signalèrent cette attaque contre la
satire, qui pouvait être dirigée contre les Châ-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Entr. 16°, p. 259.</p>
<p><pb/></p>
<p>représente un homme et elle est un présent de Dieu (mars 1857).</p>
<p>Ainsi la critique de Lamartine relève de la belle formule de Chateaubriand</p>
<p>Il ne faudrait cependant pays- s'imaginer que Lamartine hésite devant
les vérités nécessaires, et (1) Entr. 106.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jugement qu'il a porté sur Corneille, pour moins connu, n'en est pas
moins faux</p>
<p>(2) Ibid., p. 121.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils reposent sur une connaissance précise de la vie et de l'oeuvre de
l'écrivain et sur une forte argumentation.</p>
<p>Dès le début, Lamartine place Rousseau au nombre des utopistes, ces «
rêveurs dépaysés dans les réalités », dont les plans sociaux sont «
l'opium des imaginations malades des peuples». Platon ouvre la liste de
ces chimériques, où s'inscrit Fénelon, avec son Télémaque, catéchisme
social de tous les révoltés contre la nature, la famille et la
propriété. Rousseau, disciple de Fénelon, fut plus dangereux, parce
qu'il écrivait 'avec son âme et que son éloquence passionnée remua les
cœurs et séduisit les imaginations.</p>
<p>Lamartine avait raison de signaler les dangers politiques et moraux de
l'oeuvre de Rousseau les</p>
<p><pb/></p>
<p>Il va sans dire que je choisirai dans ce recueil d'Horace, et que je
m'arrêterai dans mes citations devant tout ce qui ferait monter la
rougeur au front de l'innocence. Ce qui offense la pudeur n'est jamais
beau le cynisme est la laideur de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfant aux blonds cheveux, jeune homme au cœur de {cire,</p>
<p>Dont la lèvre a le pli dés larmes ou du rire,</p>
<p>Selon que la beauté qui règne sur tes yeux</p>
<p>Eut un regard hier sévère ou gracieux</p>
<p>Poétique jouet de molle poésie,</p>
<p>Qui prends pour passion ta vague fantaisie.,</p>
<p>Emule de Byron, au sourire moqueur,</p>
<p><pb/></p>
<p>un ennemi de son vivant, et de laisser aujourd'hui non seulement des
admirateurs fidèles, mais même des dévots.</p>
<p>Il s'arrêtait même avec, complaisance aux qualités épiques du combat,
que se livrent les deux rivaux, dans Don Paez, aux délicieux accords de
la rêverie nocturne sur Venise dans Portia.</p>
<p>Mais il maintenait la sévérité de ses réflexions sur la sensualité d'un
poète, coupable de « froisser l'âme » ou de « ternir la pudeur », et de
multiplier, comme dans Rolla, les pages « souillées de lie, de vin, de
sang, de tout ce qui tache ».</p>
<p>Du moins, la meilleure oraison funèbre de Musset n'est-e'lle pas dans ce
regret exprimé par Lamartine, qui vient enfin de découvrir ses poésies</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous expliquez l'homme par son temps. Comme le naturaliste consommé,
vous voyez le fruit dans la racine, vous suivez la sève dans ses nœuds,
vous en montrez les déviations par les accidents de sa vie. On comprend
(1) Enfr. 10°, p. 292.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'homme par sa vie avant de le comprendre par ses oeuvres.</p>
<p>Aussi a,-t-il lu dans la Revue germanique, qui venait de la publier, la
« correspondance de Goethe et de' Schiller » et il dira de la
Correspondance de Chateaubriand avec Mme Récamier, publiée par Mm°
Lenormant, qu'elle est « bien supérieure en intérêt aux mémoires
d'apparat du grand prosateur du xix" siècle (3).</p>
<p>(2) Préface, p. XI.</p>
<p>(3) Entr. 49' (1860), p. 64.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette enquête sérieuse s'accroît encore des impressions personnelles et
des souvenirs particuliers qui meublaient sa riche mémoire, non
seulement sur ses grands émules du romantisme' français, mais encore sur
les écrivains étrangers. Ainsi il pourra dire d'Alfieri</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un grand avantage pour parler d'un écrivain que d'avoir vécu dans
sa familiarité, car il y a toujours beaucoup de l'homme dans l'auteur.
Vos portraits du comte de Maistre sont des portraits d'imagination le
mien est un portrait d'après nature.</p>
<p>(1) Entr. 96'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il recompose avec tant d'art la scène et le tableau, que le lecteur du
Cours fatmilier ne sait plus ce qu'il doit goûter le plus, l'analyse du
Roland furieux, « cette fierté du cœur et de l'imagination », ou la
description de cette « belle halte de sa jeunesse », dans laquelle
Lamartine a mis tant de fraîcheur et tant de poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grèce, et non pas dans la froide Sabine ou dans le dur Latium</p>
<p>Nous n'écouterons que notre propre conscience qui nous dit Travaillez
pour donner les intérêts de ce que vous avez reçu travaillez pour être
utiles si vous le pouvez.</p>
<p><pb/></p>
<p>tin d'un enthousiaste élan. C'est pour avoir tant travaillé dans sa
jeunesse, que la vieillesse de Lamartine fut capable d'improviser
l'immense labeur du Cours familier.</p>
<p>Quand il voit juste, ce qui lui arrive souvent, il ajoute la splendeur à
la justesse, et alors il est incomparable quand il se trompe, ce qui lui
est arrivé quelquefois, il ne se trompe pas comme le vulgaire, et il lui
reste encore le prestige, quand la vérité lui échappe. C'est, en effet,
le privilège de la poésie de transfigurer même l'inexactitude et
l'erreur. Lamartine, critique littéraire, a gardé les séductions du
poète le don de colorer, d'animer et d'émouvoir restait (1) E. Mplchior
de Vogua.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Entr. 18* et 19, (sur Musset). Entr. 40 (sur Mistral),</p>
<p><pb/></p>
<p>de fois le Çours s'est infléchi vers une question incidente, qui prend
toute la place et supplante le sujet annoncé Ne vous fiez pas au titre
d'un Entretien l'auteur a trouvé sur son chemin un sentier divergent,
qui l'a mené vers un horizon plus lumineux ainsi les pages projetées sur
M. de Genoude et ses fils contiennent l'histoire des rapports de
Lamartine avec Lamennais.</p>
<p><pb/></p>
<p>où tient l'infini de la misère humaine. Rien n'est plus poignant que de
l'entendre ailleurs appeler les grandes ombres des adorateurs de
Juliette Récamier, un Chateaubriand, un Mathieu de Montmorency, un
Ballanche, un Lamennais, une M'°° de Girardin, et, se présentant le
dernier pour clore la vision du brillant cortège d'autrefois, murmurer
ces mots tragiques « Et moi, comme un ouvrier levé avant le jour pour
gagner le salaire quotidien de ceux qu'il doit nourrir de son travail,
écrasé d'angoisses et d'humiliations par la justice ou par l'injustice
de ma patrie, je cherche en vain quelqu'un qui veuille mettre un prix à
mes dépouilles, et j'écris ceci avec ma sueur, non pour la gloire, mais
pour le pain (1) g.</p>
<p>Son génie s'y est retrempé ces fleurs d'arrièresaison n'ont pas l'éclat
et le parfum: de celles qui étaient nées au soleil de la jeunesse et de
la gloire mais plus pâles et plus mélancoliques, elles entourent d'une
couronne discrète cette vieillesse qui n'abdiquait pas et qui marchait à
la mort sous le triple rayon du travail, de l'humilité et de la
résignation.</p>
<p>(1) Entr. 51«, p. 239.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>Les derniers poèmes.</p>
<p>Parmi les définitions de la poésie, l'une des plus éclatantes se lit
dans le Cours familier (1). Lamartine se défend de pouvoir emprisonner
par des mots cette chose subtile et mystérieuse il en suggère l'idée par
des exemples, qui sont des modèles de style et de poésie,</p>
<p>(1) Entr. 4», p. 841-272,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cette doctrine hétérodoxe sur la poésie lui venait de l'abbé Dumont,
l'ami de sa jeunesse. Cf. Confidences, liv.</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourrait faire un volume, qui ne déparerait pas la série des recueils
publiés par Lamartine luimême, avec ces pièces d'arrière-saison,
dispersées arbitrairement dans ceux qui les ont précédées. Ce volume
s'ouvrirait par les Stances au Comte d'Orsay. Elles parurent d'abord
dans la Presse, puis dans les Foyers du Peuple, et, enfin dans le Cours
familier, avant qu'elles vinssent grossir les éditions modernes des
Recueillements.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la postérité, qui ballotte une image</p>
<p>Que du coteau natal l'argile encore aimée</p>
<p>Couvrent vite mon front moulé sous son linceul, Je ne veux de vos bruits
qu'un souffle dans la brise, Un nom inachevé dans un cœur qui se brise 1
J'ai vécu pour la foule, et je veux dormir seul. (1) Souvenirs, p. 232.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Charles Alexandre, il lui disait C'est un sublime va te faire f. lancé
au peuple ». Et il rentrait dans l'action.</p>
<p>Pour tempérer la sévérité didactique de son Cours familier, Lamartine a
parsemé quelques poèmes dans ses Entretiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses voyages, il le laissa au fond d'une malle dans un grenier de
Saint-Point ou de Monceau, et ne put jamais le retrouver.</p>
<p>Le Cours familier a sauvé quelques-unes de ces épaves du passé par
exemple, les cantiques enfantins, par lesquels le collégien de Belley
préludait aux Harmonies de l'âge mûr</p>
<p>Qu'as-tu donc vu là-haut, torrent suant d'écume, Pour rfculer d'effroi
comme un coursier rétif,</p>
<p>Pour te cabrer d'horreur dans le ravin qui fume, Pour te briser hurlant
de récif en récif</p>
<p>As-tu donc vu là-haut ton Dieu dans le nuage,</p>
<p>Torrent épouvanté, pour te sauver ainsi ?</p>
<p>Du Jéhovah des eaux as-tu vu le visage ?</p>
<p>Du froid de ses frissons es-tu resté transi ?</p>
<p>Tu n'es qu'un élément, mais moi, je suis un homme 1 Tu fuis, et moi
j'adore, ô stupide torrent 1</p>
<p>Quoi Tu ne sais donc pas le nom dont il se nomme ? Quoi Tu ne lis donc
pas dans ton flot transparent ? Moi, je le lis sans nuages</p>
<p>Que la nature et les âges</p>
<p>Déroulent incessamment</p>
<p>Dans les syllabes divines</p>
<p>Qui luisent sur les collines,</p>
<p>Majuscules cristallines</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais moi, glaneur d'épis brisés près de la gerbe, Je te recueillis sur
mon cœur,</p>
<p>Pour chercher sous ta feuille, ô fleur morte sur l'herbe, Une autre
ivresse que l'odeur 1</p>
<p>Et compte sur ce cœur combien de fois palpite Un rêve qui ne mourra pas (2)</p>
<p>C'est d'abord une gracieuse scène d'intérieur, où revit dans toute sa
fraîcheur le parfum de la rustique idylle</p>
<p>(2) Entr. VII, p. 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand, la nuit, aux lueurs de la lune, tu danses</p>
<p>Sur le toit aplati de la blanche maison,</p>
<p>Et que ton frère enfant, pour marquer la cadence, Pinçant d'un ongle
aigu les cordes de laiton,</p>
<p>Fait gronder la guitare ainsi qu'un hanneton,</p>
<p>Moi, cependant, caché par la vigne et l'érable,</p>
<p>Je regardais, muet, la scène d'Orient,</p>
<p>L'ombre que ce beau groupe allongeait sur le sable, Ton visage confus,
le vieillard souriant.</p>
<p>Je retenais de peur mon haleine insensible</p>
<p>Je pensais voir en toi sous ces cieux éclatants,</p>
<p>Une apparition d'Homère ou de la Bible</p>
<p>La Jeunesse au cœur d'or faisant l'aumône au Temps 1 L'adolescent, ému
au spectacle de cette vie simple et utile, fait le rêve d'oublier son
nom et son pays, de n'être plus qu'un humble pêcheur de Procida, et de
borner les désirs de son âme au bonheur de voir Graziella tous les
jours, cousant la voile, tressant des corbeilles d'osier, faisant sécher
les figues, remmaillant les filets,</p>
<p>Ou sur le bord moussu de la fontaine obscure</p>
<p>Comme un moineau son cou, lisser ta chevelure,</p>
<p>Dans 'tes petites mains prendre ton pied vermeil, En laver d'un bain
froid la blessure amortie,</p>
<p>Arracher de la peau l'épine des cactus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou le dard de l'abeille, ou la dent de l'ortie,</p>
<p>Et d'une goutelette avec elle sortie</p>
<p>Teindre d'un peu de sang la fleur d'or du lotus, Jeune fille aux longs
yeux, sais-tu ce que je pense ? Ne dirait-on pas que la muse de
Théocrite ou d'André Chénier a murmuré ces vers frais éclos, où tient la
grâce divine d'un paysage enchanteur et d'une vie primitive, toute
parfumée de jeunesse, de simplicité, de beauté ?</p>
<p>Deux journaux, la Gazette de France et le Réveil, venaient d'emprunter à
un ouvrage posthume de Brifaut, les Passe-temps d'un reclus, la bizarre
idée que Lamartine avait pillé le comte de Forbin. Brifaut, en effet,
trouvait dans le Charles Barimore de Forbin le modèle de Lamartine
Graziella était calquée sur la Nisieda du comte</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'étonne, 'continuait-il, de cette petite malveillance posthume
échappée de la tombe de M. Brifaut, le plus doux, le plus aimable de
tous les hommes, si doux et si aimable que, pour lui prêter avec
vraisemblance la plus légère malice, il a fallu attendre qu'il fût bien
mort (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Si on m'accusait d'avoir volé les tours de Notre-Dame, je commencerais
par m'enfuir.</p>
<p><pb/></p>
<p>tine avait imprudemment laissé tarir. Il vint cependant puiser encore
quelques gouttes, qui, tombant sur le cœur, lui apportent le divin
rafraîchissement de l'ambroisie.</p>
<p>Que de fois cependant la poésie a tenté de s'insinuer dans cette vie qui
devait se fermer au rêve, mais qui ne pouvait regarder sans regret au
fond de sa mémoire le paradis perdu Une fois, c'est l'ancien questeur de
la Chambre des députés, Baze, proscrit du 2 décembre, qui, de son exil
de Liège, lui adresse des vers, où passe la nostalgie de la patrie
perdue. Lamartine ému, lui répond</p>
<p>(1) Lamartine et ses amis, p. 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais pas si les Israélites en entendaient de pareils sous le saule
du fleuve de Babylone mais Cicéron n'en écrivait pas de meilleurs du
fond de sa proscription par Clodius</p>
<p>Il ne fit pas les chants demandés, mais il écrivit pour le Cours
familier une biographie de Mm° de Girardin, qui, pleine du culte de sa
mémoire, et échauffée par l'amitié et la reconnaissance, remplace ce que
Lamartine appelait « les. chants posthumes d'un poète qui n'a plus de
voix » (29 juillet 1855).</p>
<p><pb/></p>
<p>Excusez; écrivait-il le 28 mai 1861, une main qui n'écrit plus de vers
les vers sont des chants de l'âme, et la mienne ne doit plus chanter
tant qu'elle n'a pas accompli de tristes et impérieux devoirs.</p>
<p>A Lamartine, Victor Hugo</p>
<p>(Guernesey)</p>
<p>Il les lut et les admira</p>
<p>Jamais Victor Hugo, disait-il, n'avait plus pensé en poésies</p>
<p><pb/></p>
<p>Le' nature servait cette amoureuse agap'e</p>
<p>Tout était miel et lait, fleurs, feuillages et fruits,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'anneau nuptial s'échangeait sur la nappe,</p>
<p>Premier chaînon doré de la chaîne des nuits</p>
<p>Lui rayonnait de la double flamme de la passion et du génie elle, de ses
yeux, regardait sans trembler l'avenir</p>
<p>Et la nuit s'écoulait dans ces chastes délires,</p>
<p>Et l'amour sous la table entrelaçait vos doigts.. Maintenant, c'est la
table de deuil, c'est l'automne de la vie, c'est l'exil sur un écueil de
lOcéan le convive de 1822 vient redemander sa place au foyer de ses amis</p>
<p>Que vas-tu nous servir, ô femme de douleurs ?</p>
<p>Les Psaumes de David et le poème de Job avaient particulièrement ébranlé
son imagination et sa pensée. Ses Harmonies reproduisent' la splendeur
lyrique et la force d'émotion des Psaumes, dont il</p>
<p><pb/></p>
<p>dira, dans le Cours familier, qu'ils « sont le vocabulaire universel des
joies ou des douleurs de l'homme ».</p>
<p>Lorsque "son ami Dargaud publia, en 1843, une traduction des Ps.aumes,
que la presse religieuse et de hauts esprits, comme Michelet et Quinet,'
louèrent fort, Lamartine lui dédia son beau poème, le Tombeau de David à
Jérusalem, qui exalte le berger-roi.</p>
<p>Les lamentations de Job sont encore entrées plus avant dans son âme.
Déjà, dans une Méditalion écrite en 1819, il avait essayé de reproduire
quelques-unes des plaintes immortelles, et leur accent désespéré avait
effrayé la piété de sa mère. Nous verrons que la philosophie de
Lamartine s'apparente, malgré la différence des lieux et des dates, à
celle du patriarche de Hus. Car après ses blasphèmes contre un aveugle
créateur, tyran de sa créature, le défi de Job s'achève en humilité et
en résignation, et Lamartine y voit le dernier mot de la sagesse humaine.</p>
<p>Cette ferveur d'admiration pour Job inspire au poète vieilli sa
méditation suprême, le Désert ou l'immatérialité de Dieu.</p>
<p>Le poème, en effet, s'ouvre par une évocation large et majestueuse du
désert, où ses pas de voyageur se sont imprimés pendant soixante jours.
Ce sont des ondes immenses, rythmées au souffle de la brise, tantôt
hurlante, tantôt impalpable, qui éveille la plaine de sable</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui donc en oserait troubler le grand repos</p>
<p>Pour nos balbutiements aurait-il des échos ?</p>
<p>Non le tonnerre et toi, quand ton simoun y yole, Vous avez seuls le
droit d'y prendre la parole,</p>
<p>Et le lion, pept-être? aux narines de feu,</p>
<p>Avant de quitter les flots figés de cet Océan, traversé au bercement du
chameau,</p>
<p>Lent comme un jour qui vient après un jour qui passe, le poète jette un
adieu vibrant au désert, où l'homme des villes sent se détendre les
liens de la civilisation qui l'enchaînent aux murs du foyer, et respire,
éperdu, l'haleine libératrice de l'immensité. Dresser chaque soir sa
tente, recommencer chaque matin une marche qui n'aboutit jamais,
souffrir de la faim et de la soif, subir la morsure du soleil de plomb,
expirer de fatigue au sein de la morne étendue, et n'avoir contre la
dent des bêtes de proie, qu'un linceul de sable, c'est une vie de
misère, et qui pourtant a ses bonheurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah c'est que le désert est vide de cités</p>
<p>C'est qu'en voguant au large, au gré des solitudes, On y respire un air
vierge des multitudes</p>
<p>C'est que l'esprit y plane indépendant du lieu, C'est que l'homme est
plus homme, et Dieu même plus [Dieu.</p>
<p>La liberté d'esprit, c'est ma terre promise 1</p>
<p>Jamais Dieu n'avait parlé, dans notre poésie, une langue plus
majestueuse, plus éternelle, pour ainsi dire. Il accable l'homme.
éphémère, petit, faible, de ses attributs d'éternité, de grandeur, de
puissance. Que sont les images de Dieu enfantées au cours des siècles,
sur les bords du Gange, en Perse, en Chine, en Egypte, en Grèce, au prix
de cette essence invisible, impalpable, infinie</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout œil me rétrécit qui croit me reproduire.</p>
<p>Ne mesurez jamais votre espace et le mien,</p>
<p>Si je n'étais pas tout, je ne serais plus rien 1</p>
<p>Je ne suis pas un être, ô mon fils 1 Je suis l'Etre 1 Plonge dans ma
hauteur et dans ma profondeur Et conclus ma sagesse en pensant ma
grandeur 1 Tu creuseras en vain le ciel, la mer, la terre,</p>
<p>Plus tes gouffres sont noirs, moins ils me sont funèbres, J'en relève
mon front ébloui de ténèbres 1</p>
<p>L'immensité de l'ombre atteste sa grandeur 1</p>
<p>A cette obscurité notre foi se mesure,</p>
<p>Plus l'objet est divin, plus l'image est obscure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le poète ne veut pas voir cette menace de l'hiver il chante le
crépuscule, en vers caressants, avec la ferveur mystique d'un initié</p>
<p>Pourtant le soir qui tombe a des langueurs sereines Que la fin donne à
tout, aux bonheurs comme aux peines; Cette heure a pour nos sens des
impressions douces Comme des pas muets qui marchent sur des mousses
C'est l'amère douceur du baiser des adieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>La maison est là, avec son seuil usé et son, vêtement de lierre le cep
est là, qui de ses nœuds presse l'angle du mur et invite au repos sous
ses branches vivaces une tendresse émane des choses, pour faire accueil
au retour de l'enfant aimé le miracle s'accomplit une flamme s'allume au
foyer des souvenirs et réchauffe le passé.</p>
<p>Je ne vois en ces lieux que ceux qui n'y sont pas 1 Pourquoi ramènes-tu
mes regrets sur leur trace ? Des bonheurs disparus se j7appeler la place,</p>
<p>Efface ce séjour, ô Dieu 1 de ma paupière,</p>
<p>Quand la maison vibrait comme un grand cœur de pierre De tous ces cœurs
joyeux qui battaient sous ces toits 1 Aujourd'hui la maison n'a plus de
voix trop de fiancées en sont sorties pour aller au loin fonder des
familles trop de cercueils ont franchi la porte pour tomber au gouffre
du silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>O famille .0 mystère 1 cœur de la nature</p>
<p>Où l'amour dilaté dans toute créature</p>
<p>Se resserre en fflyer pour couver des berceaux, Goutte de sang puisée à
l'artère du monde,</p>
<p>Qui court de cœur en cœur toujours chaude et féconde, Et qui se ramifie
en éternels ruisseaux 1</p>
<p>Mais Dieu qui a noué les liens de la famille ne peut pas vouloir qu'elle
se brise pour toujours sous les coups du sprt n'en réunira-t-il pas les
membres épars dans le sein de son éternité Tpi qui permets, ô père aux
paqvres hirondelles De fuir sous d'autres cieux Ja saison des frimas,
N'as tu donc pas aussi pour tes petits sans ailes D'autres toits
préparées dans tes divins climats O douce Providence 1 ô mère de famille</p>
<p>Dont l'immense foyer de tant d'enfants fourmille, Et qui les vois
pleurer, souriante aq milieu,</p>
<p>Souviens-toi, cœur du ciel, que la terre est la fille Et que l'homme est
parent de Dieu 1</p>
<p>Cette pieuse adjuration reçoit sa récompense l'âme a reconquis la paix,
et le poète voit passer une main d'ange qui enveloppe le passé dans un
linceul pour t'emporter au sein de Dieu, où il attendra le jour de la
résurrection.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas assez dire l'Isolement et le Lac, qui traduisent en
strophes immortelles la plainte de l'âme veuve de son bonheur et
désespérée de sa solitude, n'ont pas cette largeur d'inspiration, et ne
dépassent pas le cercle de cet égoïsme, où Lamartine regrettait plus
tard de s'être longtemps confiné. Assurément on n'enterre pas deux fois
Elvire, et tous les amants, au cœur déchiré, répéteront le vers sublime</p>
<p>Un seul être vous .manque, et tout est dépeuplé.</p>
<p>Cependant tout cœur d'homme n'est pas ainsi labouré au tranchant de la
passion au contraire, la fleur de la maison d'enfance éclôt pour chacun
de nous avec la vie même, et tant qu'il y aura des âmes remontant le
cours des années pour en respirer le parfum évanoui, elles adresseront à
Dieu la supplication du poète de la Vigne et de la maison</p>
<p>Toi qui formas ces nids rembourrés de tendresses</p>
<p>Où la nichée humaine est chaude de caresses,</p>
<p>Est-ce pour en faire un cercueil ?</p>
<p>Pour y rebâtir ce doux seuil ?</p>
<p>(1) Lettre publiée par Mme Ollivier, Valentine de Lamar-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nul poème de Lamartine ne va plus au fond de la misère et de l'espérance
humaine nul n'éveille dans les cœurs plus de consonnances et ne saisit
plus fortement l'être tout entier sous l'étreinte de l'émotion et de la
vérité.</p>
<p>Le Vigneron du Beaujolais tend la main au Jardinier de la Côte d'Azur,
et s'apitoie sur leur destinée commune</p>
<p>Non pas que le métier dont ils vivent l'un et l'autre les déshonore Karr
vend ses fleurs, Lamartine son vin, et ces deux mercenaires mangent un
pain gagné par leur sueur.</p>
<p>Certes, leur fortune avait connu des jours meilleurs, et le poète
rappelle au journaliste les prouesses de sa plume alerte</p>
<p>Te souviens-tu du temps où tes Guêpes caustiques, Abeilles bien plutôt
des collines attiques,</p>
<p>De l'Hymète embaumé venaient chaque saison</p>
<p>Pétrir d'un suc d'esprit le miel de la raison ?</p>
<p>Ce miel, assaisonné du bon sens de la Grèce,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois te voir encore,</p>
<p>A l'heure où sur Paris montait la rouge aurore, Quand ma lampe jetait sa
dernière lueur,</p>
<p>Et qu'un bain de ma veille ctanchait la sueur,</p>
<p>Tu t'asseyais tranquille au bord de ma baignoire, Le front pâle et
pourtant illuminé d'histoire</p>
<p>Des victoires d'hier, des danger de demain,</p>
<p>Pont sur le feu qui mène au ciel de Liberté</p>
<p>Aussi bien Lamartine â toujours énvië la mort de Cicéron, victime de
¡'ambition: et de la lâcheté des triumvirs, que la courtisane Fulvie
poussait au meurtre. L'ancien consul tombal eü hômtne de cœur sous le
poignard d'ès sicaires, et Fùrvîe, qui s'était fait apporter la tête de
son ennemi, ne respecta pas la majesté, de la mort</p>
<p>De son épingle d'or, elle perça' la langue,</p>
<p>Et sur les Rostres sourds fit clouer lés deux mains Qui répandaient le
geste et le verte aux Romaiùs. Pourquoi les deux amis ne peuvent-ils
espérer une fin aussi glôrièttse £</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est plus de Fulvie et plus de Cicéron</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fin que le poète avait reçu de Dieu une mission, celle de conduire
l'humanité, et il disait en 1862 Moquez-vous des poètes, hommes de
prose, mais craignez-les ils ont le mot des destinées, et sans le savoir
ils le prononcent (1).</p>
<p>Lui-même avait eu l'honneur dans quelques vers révélateurs d'ouvrir les
portes de l'avenir sa politique s'était agrandie de tout le rêve de
l'infini il avait conquis les intelligences par l'imagination et par le
coeur il avait paru sur la scène mobile des évènements comme un inspiré
de Dieu, qui avait allumé sa flamme d'homme d'Etat au foyer de sa poésie.</p>
<p>(1) Cours familier, t. XIV, p. 340.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>Les idées philosophiques et religieuses</p>
<p>« Toute poésie qui ne se résume pas en philosophie, déclarait Lamartine
en 1856, n'est qu'un hochet (1) »..</p>
<p><pb/></p>
<p>revivre (1) », ce fut l'ambition de ce poète, dont les leçons
n'affectent pas la forme spéculative, mais s'insinuent par l'imagination
et le cœur, pour gagner l'intelligence,</p>
<p>Mm° de Staël lui révéla les philosophes allemands dont il s'entretient
avec Virien.</p>
<p>(2) Histoire de la Restauration, t. II, liv. XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Orient religieux et philosophique ne revit-il pas en partie dans la
Chute d'un cutge, où un fin critique, Jules Lemaître, a montré tant
d'analogies avec la pensée des brahmanes ? Lamartine a peint (3e
Enfretien) le vertige qui le saisit, la première fois qu'il lut uni
fragment des Védas dans la traduction du baron d'Eckstein</p>
<p>(2) Corresp., t. III, p. 467..</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Gange le premier fleuve ivre de pavots,</p>
<p>Où les songes sacrés roulent avec les flots,</p>
<p>De.mon être intangible en voulant palper l'ombre, De ma sainte unité
multiplia le nombre,</p>
<p>De ma métamorphose éblouit ses autels,</p>
<p>Fit diverger l'encens sur mille dieux mortels.</p>
<p>La Perse, rougissant de cet ignoble jeu,</p>
<p>Avec plus de respect m'incarna dans le feu</p>
<p>Pontife du soleil, le pieux Zoroastre,</p>
<p>Pour me faire éclater me revêtit d'un astre.</p>
<p>Chacun me confondit avec son élément</p>
<p>La Chine astronomique avec le firmament,</p>
<p>L'Egypte moissonneuse avec la terre immonde</p>
<p>Que le dieu-Nil arrose et le. dieu-bœuf féconde La Grèce maritime avec
l'onde ou l'éther</p>
<p>Que gourmandait pour moi Neptune ou Jupiter, Et, se forgeant un ciel
aussi vain qu'elle-même, Dans la Divinité ne vit qu'un grand poème</p>
<p><pb/></p>
<p>En ses années de retraite et de détresse, il continua son incessante
prédication de Dieu. Ses livres, et, en particulier, le Conseiller du
peuple et le Cours familier, abondent en affirmations de sa foi
spiritualiste:</p>
<p>Aussi redoute-t-il l'affaiblissement du sentiment de Dieu dans l'âme du
peuple, et il jette un cri d'alarme</p>
<p>(1) Corresp, t. IV, p. 358.</p>
<p><pb/></p>
<p>En un tableau impressionnant, il peint les ravages accomplis dans les
écrits par la propagande encyclopédique, depuis les sarcasmes de
Voltaire jusqu'au cynisme de Diderot, par l'impiété révolutionnaire, par
la restauration hypocrite, en 1802, d'une religion d'état et d'un « Dieu
officiel et dynastique », par l'union du trône et de l'autel sous les
Bourbons, et enfin par l'industrialisme du règne de Louis-Philippe, «
rejetant toutes les pensées vers le trafic, vers le travail manuel, vers
le lucre matériel, et faisant de l'or le vrai et le seul Dieu du siècle ».</p>
<p>Cherchez donc Dieu, conclut-il énergiquement, c'est votre nature et
votre grandeur, et ne le cherchez pas dans ces matérialismes car Dieu
n'est pas en bas, il est en haut 1</p>
<p>Lui-même n'est un ami du peuple que parce qu'il croit en Dieu. Au lieu
de se désintéresser du sort des malheureux et de s'envelopper
d'indifférence et d'égoïsme, il se penche vers leurs misères,</p>
<p><pb/></p>
<p>et il trouve en lui la force de se dévouer et de s'attendrir.</p>
<p>C'est que le Dieu de Lamartine n'est pas une entité froide et
impersonnelle, qu'il suffit de connaître et d'adorer métaphysiquement,
mais « une loi en haut », par suite « un devoir en bas » (1). Ainsi par
cette conception l'idée de Dieu descend du ciel sur la terre, pénètre la
vie intérieure de l'homme, et met la vie sociale en harmonie avec le
plan divin.</p>
<p><pb/></p>
<p>se déclarer en faveur des méchants, et une erreur de philosophe qui n'a
pas suffisamment étudié la nature des choses, et qui n'a pas compris
pourquoi le succès, ici-bas, doit aller presque toujours aux mauvaises
causes</p>
<p>C'est précisément parce qu'elle succombe, dit Lamartine, que la vertu
n'est pas un nom, mais la plus sainte des choses humaines (1)</p>
<p>Sa confession publique n'est pas moins émouvante</p>
<p>C'était une foi agissante que celle de Lamartine de sa croyance
découlait sa conduite, et ce spiritualiste voulait se rendre digne de ce
beau titre (1) Enfr. 47°, p. 361.</p>
<p>(2) Mm« OLL1VIER, op. cit. p. 101..</p>
<p>(3) Entr. 1. p. 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès qu'il n'y avait personne entre mes pensées et moi, Dieu s'y montrait
et je m'entretenais pour ainsi dire avec lui (2).</p>
<p>Ma tente, aux coups du vent, sur mon front s'écroula Ma bouche sans
haleine au sable se colla</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu ne se montra pas mais son esprit visita sa créature, et Lamartine
recueillit pieusement la parole divine, telle qu'elle retentit en son
cœur dans la majesté du désert.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si je n'étais pas tout je ne serais plus rien 1</p>
<p>Non ce second chaos qu'un panthéiste adore</p>
<p>Où dans l'immensité Dieu même s'évapore,</p>
<p>D'éléments confondus pêle-mêle brutal</p>
<p>Où le bien n'est plus bien, où le mal n'est plus mal Mais ce tout,
centre-Dieu de l'âme universelle,</p>
<p>Subsistant dans son -oeuvre et subsistant sans elle Beauté, puissance,
amour, intelligence et Joi,</p>
<p>Et n'enfantant de lui que pour jouir de soi 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit, la philosophie de Lamartine est une philosophie de la
volonté l'intelligence et le sentiment sont abaissés devant la vertu, la
seule fin que l'homme doive se proposer. L'exercice de la pensée si
noble et si pur les élans du cœur, si sublimes et si désintéressés,
s'effacent néanmoins devant les prérogatives de cette faculté, qui fait
de nous des êtres de « moralité » ou « d'immoralité », de « mérite » ou
de « péché ».</p>
<p>Il résulte de cette conception que toute philosophie se résout en
morale, en code de la conscience. L'humanité, dès ses origines, a eu la
péoccupation de régler sa vie, de mettre son activité en harmonie avec
la volonté de Dieu. La morale se retrouve identique, sous la différence
des mœurs, dans les codes de tous les législateurs sacrés et profanes,
Bouddha, Zoroastre, Confucius, Pythagore, Socrate, Platon, Moïse,</p>
<p>Lamartine aperçoit moins la variété des dogmes que les religions ont
établis chez les divers peuples, que la ressemblance des préceptes par
lesquels la vie des hommes s'est disciplinée dans tous les temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même, et dont un jour le christianisme a recueilli l'héritage.</p>
<p>Lamartine a sans cesse sous la plume le mot de Job</p>
<p>L'homme vit peu, et sa vie est remplie de beaucoup de misères 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Un sceptique, a-t-il écrit, n'est jamais qu'un homme d'esprit qui n'a
pas assez pensé. Il est resté en chemin au milieu de sa route.</p>
<p>Ainsi Lamartine avait pris le parti de la résignation contre la révolte,
de l'espérance contre le désespoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>La constitution physique de l'homme n'est-elle pas immuable depuis
quatre mille ans ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Hallucination d'orgueil répond Lamartine et, se mettant une fois de plus
en face de la condition présente et immuable de l'homme, il la confronte
avec le progrès, et il conçlut</p>
<p>Cet anathème au progrès, Pelletan le releva, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>La discussion s'y poursuit sur le ton de la courtoisie et du respect;
Pelletan défend avec fougue une doctrine qui est l'armature de sa pensée
mais l'apôtre du progrès se souvient qu'il est le disciple de Lamartine
et' il s'incline devant son maître. Il souffre de le voir nier le
progrès, lui qui, dans dans la poésie et dans la politique, fut un
initiateur de l'avenir car depuis le jour où sa pensée s'est émancipée
et transfigurée, il a soulevé sur ses pas un cortège de jeunes hommes
qui l'ont suivi comme un éclaireur de la civilisation</p>
<p>`Aussi bien le désaccord vient-il de ce que Lamartine n'est pas entré
exactement dans la pensée des protagonistes de la perfectibilité, et
qu'il leur prête des rêves imaginaires, pour mieux les combattre.</p>
<p>Pelletan va donc reprendre l'exposé de sa thèse il interrogera tour à
tour la nature, l'homme, l'intelligence, l'art, la société, l'histoire,
pour y surprendre la loi du progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>de précision que de\vivacité les images y prolongent les idées et
jettent sur, cet aride débat la splendeur de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>juste part de bon sens dans le livre. Vous savez bien que je ne suis
incrédule qu'au progrès indéfini et continu, mais que je suis un très
fervent et très dévoué sectateur du progrès humain et relatif. Dieu, la
vie, la mort, l'infirmité de la nature, la vicissitude éternelle et
historique des choses et des êtres me défendent d'adopter votre système.</p>
<p>Aimons-nous, c'est ce qu'il y a de plus sûr, et humilions-nous, c'est ce
qu'il y a de plus vrai.</p>
<p>Quels accents d'a,irain Lamartine eût trouvés pour traduire ce cri de
détresse qui monte de la terre vers le ciel quelles modulations de
tendresse, pour chanter le cantique d'espoir que Dieu fait jaillir du
cœur de l'homme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle le fit avec tact, patience et abnégation aussi peut-on dire qu'en
définitive c'est elle qui triompha</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>souvenir de cette mère et l'influnce de cette femme s'étaient associés
pour produire cette déclaration que Lamartine inscrivait dans la préface
des Œuvres comptez</p>
<p>Le christianisme a été la vie intellectuelle du monde depuis dix huit
cents ans, et l'homme n'a pas découvert jusqu'ici une vérité morale ou
une vertu qui ne fussent contenues en germe dans ces paroles
évangéliquss. J'ai été élevé dans son sein. J'ai été formé de sa
substance. Il me serait aussi impossible de m'en dépouiller que de me
dépouiller de mon individualité. Et si je le pouvais, je ne le voudrais
pas, le peu de bien qui est en moi vient de lui et non de moi-</p>
<p>(2) Ch. Alexandre, op. cit., p. 383. L'ancien secrétaire, qui avait
entendu lire cette lettre, déplore qu'elle soit perdue), car elle était.
dit-il, un acte dans la vie de Lamartine ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Française, Lamartine refusa de lui donner sa voix, disant « Je suis trop
vieux et trop près de paraître devant le bon Dieu pour aller voter
contre lui (1) ».</p>
<p>Citons encore ces lignes religieuses, qui terminent l'entretien du Cours
familier sur Vigny, qui venait de mourir</p>
<p>Sur les mondes détruits je t'attendrais encore.</p>
<p>L'élévation de son âme le porte vers l'éternelle ,réunion 'des êtres qui
se sont aimés, et dans sa confiance même il trouve une preuve d'immortalité</p>
<p><pb/></p>
<p>nelle plus belle que la sienne nous serons bien étonnés là-haut de
trouver un monde de morts plus beau cent fois que nous n'avons rêvé 1
que d'êtres adorés nous y retrouverons 1 (1).</p>
<p>Votre tâche est grande, lui disait le P. Hyacinthe. Veillez sur les
destinées éternelles de cette âme, qui a reçu des dons si excellents et
si rares, et qui en doit un compte d'autant plus redoutable au tribunal
de la divine justice.</p>
<p>(1) Entr. 101., mai 1864.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le'chemin du retour, de Florence, il prévenait Valentine qu'il avait
tenu sa promesse de demander au pape une bénédiction spéciale pour
Lamartine (2)</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les derniers mois de sa vie, la vieille Imitation de J.-C. de sa
mère ne quittait plus son chevet il ne pouvait plus parler, ni écrire
mais il voyait, entendait et comprenait</p>
<p>J'ai reçu et observé, écrira plus tard l'excellent Dubois, lorsque
j'arrivais vers son grand fauteuil devant le feu du salon d'en bas, les
touchants et éloquents témoignages de ses regards, de son attitude, de
ses soupirs et des prières qu'il murmurait sourdement entre ses lèvres (3).</p>
<p>A mesure que l'illustre vieillard s'affaiblissait, les orthodoxes
regardaient avec plus d'inquiétude du côté de Saint-Point, pour voir si
la colombe r.'allait pas en sortir avec le rameau de la conversion.</p>
<p>(1) Semaine religieuse d'Autun, 11 mars 1911.</p>
<p>(2) Ph. Virey, L'Abbé Perrotin et la chapelle du château de Lamarfine à
Monceau (Annales de l'Académie de Mâcon, 3° série, t. XVI, p. 248).</p>
<p><pb/></p>
<p>Un catholique éminent, qui préférait aux anathèmes du fanatisme les
douceurs de la miséricorde, adjurait, en 1868, Lamartine d'entrer enfin
au sanctuaire, dont les Méditations, les Harmonies, le Tailleur de
pierres de Sain t-Poin t, Geneviève l'avaient rapproché</p>
<p>Ces appels trouvaient le chemin du cœur de Lamartine Léon Gautier
ramenait auprès du vieil(1) Portraits du XIX' siècle, t. I, p. 78.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE LA VIE INTIME</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>Le calvaire financier.</p>
<p>A la veille du 2 décembre, la situation financière de Lamartine n'était
pas encore désespérée. Sans doute il avait un million de dettes pourtant
sa concession d'Asie-Mineure, ses journaux, ses travaux d'histoire, lui
promettaient des revenus élevés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite lé journal le Pays, où Lamartine avait publié son premier
article le 8 avril 1851, donnait des espérances</p>
<p>Ainsi l'année 1852 s'ouvrait tristement. Pendant que le Pays et le
Conseiller du peuple mouraient (1) A: DuBois (cf; Abois, p. 43)i</p>
<p>(2) Lettre publiée par M. Barthou, Revue bleue, 30 juin 1911.</p>
<p><pb/></p>
<p>du coup d'Etat, les capitaux se détournaient de Burgas-Owa. En vain
Lamartine s'abouchait avec une société anglaise, pour lui transférer les
droits et privilèges qu'il tenait du firman de 1849, sous la réserve
qu'il conserverait deux mille hectares il ne put obtenir des futurs
concessionnaires les 30.000 francs qu'il lui fallait pour aller en
AsieMineure, afin d'acheter des moutons et organiser des pêches de
sangsues.</p>
<p>Objets inanimés, avez-vous donc une âme</p>
<p>Il plaçait un dernier espoir sur les récoltes et sur les abonnements.
Mais la gelée et la grêle lui enlevèrent 80.000 francs de récoltes.</p>
<p>Il faisait des prodiges de travail</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, une Vie de Cicéron pour le Civilisateur, l'achèvement du
Nouveau Voyage en Orient, le 86 volume de la Restaura,tion, une Vie de
Socrate ou d'Alexandre, un volume de l'Assemblée constituante, des
articles pour le Siècle, tel était le poids écrasant d'écriture, sous
lequel ses épaules ne fléchissaient pas</p>
<p>J'ai beau faire, disait M"'° de Lamartine, je ne puis copier aussi vite
qu'il produit (1)</p>
<p>Des amis et des admirateurs se groupaient, formaient une société en
commandite pour l'acquisition des œuvres générales de Lamartine pendant
sa vie et après sa mort « société. désintéressée, lit-on (1) Souvenirs
de Ch. ALEXANDRE, p. 316.</p>
<p>(2) Lettre publiée par J. Claretie (le Temps, 27 décembre 1907).</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les statuts, d'omis des lettres sans acception de partis,
d'opinipns politiques op d'écoles littéraires, sans autre but que de
prolonger pour les écrivains éminents et pour leurs familles l'honneur,
le fruit et la durée de jouissance des travaux de l'esprit »</p>
<p>Il établissait son bilan avec des chiffres gonflés d'optimisme</p>
<p>(1) Lamartine inconnu, Notice sur la Société des (Entres de Lamartine,
p. 331</p>
<p>(2) Lamartine proposait comme membres du comité de surveillance
Ronchaud, Ponsard, Rolland, Lacretelle, Chamborant, Dargaud, Emile de
Girardin, Martin Paschoud de Genève. Tous ces noms sauf Chamborant et
Martin Paschoud, 'se retrouvent sutr la liste des fondateurs, ayec
ceux-ci Alfred Dumcsnil, Ampère, Pagnerre, Lacan, Desplace et Cerfbeer.</p>
<p><pb/></p>
<p>l9 Je dois un million</p>
<p>2° Ils le payent (1)</p>
<p>3,° Je les rembourse dans l'année par les moyens suivants</p>
<p>200.000, comptant</p>
<p>2QO.O0O, pris au Crédit Foncier</p>
<p>300.000, actions de ma Société</p>
<p>60.000, hôtel et maison</p>
<p>Somme égale. 1 million, et tout est dit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin les vignes avaient trompé ses espérances Je ne fais pas avec 70
vignerons pour mille écus de récoltes », écrivait-il.</p>
<p>Seule la Turquie l'aida en ces mauvais jours Elle m'envoie, dit-il à
Ronchaud, la complète exécution de mon traité avec elle (22 juillet), et
elle paye au milieu 'de mes misères. Je vous mènerai donc, comme Cicéron
menait ses disciples, passer trois mois dans ma villa du golfe de
Smyrne. Que n'est-ce demain ?</p>
<p>Pour hâter ce demain libérateur, il se ruait au travail</p>
<p>Il a comme toujours de la besogne taillée pour longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais une fois de plus la vendange allait être une déception</p>
<p>Quel affreux jeu de hasard, disait un jour Mm, de Lamartine, que la
fortune en vignes 1</p>
<p>En 1854, la récolte fut mauvaise</p>
<p><pb/></p>
<p>Je commence aujourd'hui mon 5? volume, Jamais je n'ai tant et si bien
travaillé.</p>
<p>Je pense que vous avez travaillé vous-même mais, hélas nous travaillons
maintenant pour un public imaginaire et pour des éditeurs évanouis, Il
faut vendre ses terres., tout va mal.</p>
<p>Dans cet état d'esprit, comment accueillerait-il les conseils des
critiques qui voudraient le hausser</p>
<p><pb/></p>
<p>yer$ la perfection ? Un Belge, Ferdjnand Loise, en lui dédiant de la
Poésie, exprimai}: délicatement le regret qu'il eût parfois lancé ses
œuvres trop hâtivement (1)</p>
<p>Les bons conseils, lui répondait Lamartine, je ne puis les suivre,
autant que cela serait désirable pour ma modeste renommée après moi. Je
suis débordé par les mouvements d'une lourde domesticité obérée depuis
vingt ans jusque la ruine des miens, et il laquelle je ne puis pourvoi?
que par mon travail nocturne, 1&amp; lecteiir choisira, s'il ne rejette pas
tout en masse. Peu m'importe, pourvu que je sauve mes créanciers et ma
famille. Plaignez donc et n'accusez pas. (17 décembre 1855.)</p>
<p>(2) Lettre du 31 décembre 1855. Quelques lignes en ont paru dans le
Temps, IQ octobre 1908,</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme Dubois avait raison de craindre Trois banqueroutes allaient, en
trois semaines, lui faire perdre 540.000 francs.</p>
<p>Admirons une fois de plus la souplesse et la résistance de ce
tempérament quelquefois ébranlé, jamais abattu il allait fonder le Cours
familier de littéra,ture.</p>
<p>En tout, écrivait-il le 4 juillet, j'aurai 32.000 abonnés, je crois, à
la fin de l'année. Que j'en garde 12 ou 15.000 après les réabonnements,
et je suis content. J'aurai pour quatre ans 600.000 livres de rentes, et
ensuite 300.000 environ tout sera bien payé, bien préparé pour mourir
tranquille sur les survivants.</p>
<p>Ainsi l'avenir souriait au grand optimiste, qui dédaignait ses
détracteurs, incapables de le suivre dans ses habiles combinaisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>vres chevaux sur la litière. Ce qui me désespère, c'est la cessation du
travail. Les jours passent, les échéances arrivent, et les abonnés ne se
pressent pas.</p>
<p>Au cours de cet automne, il avait écrit 800 pages et payé 250.000 francs.</p>
<p>Il ne pensait pas sans inquiétude au réabonnement de 1857.</p>
<p>Le séjour de Saint-Point allait bientôt suspendre les soucis.</p>
<p>La récolte fut bonne.</p>
<p>Dans sa fièvre de travail, il écrivait en un mois 500 pages d'une vie
d'Alexandre le Grand.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le travail ?i Lamartine l'appelait de toute son âme mais les évènements
publics détournaient l'attention loin de la littérature.</p>
<p>Lamartine s'illusionnait il venait de perdre beaucoup dans une
spéculation sur les vins, et Ii ne (i). Catalogué de la yénte Chéramy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi ne tirez pas, les maux extrêmes tint d'extrêmes remèdes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes, disaient les Maçonnais, aimé et honoré, Monsieur et cher
concitoyen, dans notre pays sans aucune acception d'opinion, par tous
ceux qui n'ont pour parti que leurs bons sentiments. Cette loterie
n'aura d'autre couleur que celle de l'amitié et de l'estiwe, et nous
savons que vous ne voulez que celle-là. Réfléchissez et daignez nous
répondre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les négociations n'aboutirent pas, le Gouvernement posait des conditions
incompatibles avec sa dignité.</p>
<p>La déception était rude mais Lamartine l'avait prévue, et il ne
s'abandonnait pas.</p>
<p>La chaleur d'âme de ses compatriotes le soutenait dans cette épreuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>teur, beau-père de Ch. Alexandre, celui-ci lança un appel pour une
souscription nationale en faveur de Lamartine.</p>
<p>L'assemblée approuva mais le préfet de Saôneet-Loire interdit la
publication de l'appel dans la presse locale.</p>
<p>(1) Abois, p. 47.</p>
<p>(2) L'Empereur souscrivait pour 10.000 francs, trop péu pour sauver
Lamartine, trop au gré des adversaires de l'Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, il était d'avis qu'on ne s'arrêtât pas Une fois en route,
disait-il, le salut n'est qu'au bout du chemin.</p>
<p>Parmi les amis de Lamartine, les uns étaient enthousiastes sans
arrière-pensée, comme Boussin qui (1) D'un brouillon conservé dans les
archives de SaintPoint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dubois lui-même était trop circonspect au gré de Lamartine, qui voulait
être soutenu, mais non averti et conseillé</p>
<p>Vous êtes désolant, lui écrivait Lamartine le 22 mai, mais ne soyez pas
si désolé. Sachez que l'esprit de Paris et de la France n'a jamais été
ce qu'il est pour moi Bonté, zèle, serviabilité unanime. Laissez
calomnier ailleurs.</p>
<p>Comment voulez-vous qu'un homme qui reçoit 200 lettres par jour
d'inconnus ignore les dispositions publiques ?</p>
<p>Aussi bien la souscription n'avait pas tardé à</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois au temps, ajoutait-il; celui qui veut et qui persiste est le
maître-né de celui qui n'a ni volonté ni persistance c'est le caractère
des foules.</p>
<p>Notre obligation envers lui, est aussi impérieuse, aussi exigible,
aujourd'hui 8 mai 1858, que le 15 mars 1848, quand il a fait reculer le
drapeau rouge que le 17 avril, quand il a refoulé l'affreuse horde
Blanqui que le 15 mai, quand il a sauvé l'assemblée envahie. Grâce au
ciel, un grand service national ne se prescrit pas par dix ans, comme
une créance de fournisseur.</p>
<p>Un moment Lamartine fonda de grands espoirs sur un comité de
souscription qui se créait en Angleterre, sous la présidence de Lord
Lansdowne (1). (1) Les principaux membres étaient John Russel, Sidney
Herbert, Robert Peel, Edward Bulwer-Lytton, Charles Dickens, Tackeray.</p>
<p><pb/></p>
<p>Edward Bulwer-Lytton prévint Lamartine de la constitution du comité
anglais, et lui fit hommage de son admiration. Lamartine eût bien voulu
faire reproduire dans les journaux cette lettre, le gouvernement ne le
lui permit pas, et il dut se contenter de publier sa réponse (14 juin)
en voici quelques lignes</p>
<p>La seule chose que l'Angleterre puisse avoir l'intention de récompenser
en moi, c'est le culte constant et dévoué de cette paix plus glorieuse
pour les deux nations que leurs plus belles victoires, car c'est la
victoire tle leur bon sens sur des rivalités surannées qu'il faut
laisser sans les remuer au fond de l'histoire, comme la mauvaise lie des
vieux temps</p>
<p>(2) Il souscrivait pour mille francs. Lord Normanby a parlé très
favorablement du rôle -de Lamartine en 1848 voir ses Mémoires, t. I, p.
296.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si la souscription échoue contre l'indifférence et la calomnie, et si
mes amis ne recueillent pour moi qu'une moisson d'outrages sur une terre
où ils ont voulu glaner de leurs mains dévouées une gerbe de cœurs, je
secouerai, non avec colère, mais avec résignation, la poussière du champ
et du foyer paternels.</p>
<p>Le conseil général de Sâone-et-Loire, écrivait-il, qui me doit 40
millions de revenus par ses deux chemins de fer, a eu la lâcheté de me
passer sous silence. Le pays en est indigné (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Persigny, président du conseil général de la Seine, ne reçut pas en son
temps la lettre relative la souscription il ne put qu'envoyer son obole
personnelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré tout â la fin de cette année 1858, où tant d'espoirs, une fois
encore, s'étaient évanouis sous les coups répétés du destin, Lamartine
jetait un cri de résignation, et même de confiance en l'avenir</p>
<p>J'aurai le dernier mot, soyez-en sûr. Les pays n'ont pas de volonté.
Moi, j'en ai une et elle est résolue. Aussi j'ai bon espoir. J'accepte
mes tribulations en expiation.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'année 1859 allait exiger de Lamartine des prodiges de volonté et
d'optimisme. Il était prêt Plus le monde vous déserte, écrivait-il à
Valette, plus il faut s'affermir soi-même Se ipsum deserere turpissimum
est.</p>
<p>Je ne me vengerai de ces dénigrements et de ces iniquités de parti qu'en
les constatant.</p>
<p>Ainsi terminait l'écrivain blessé au vif de sa conscience et jaloux de
défendre son passé. Aussitôt les réabonnements se multiplièrent la</p>
<p><pb/></p>
<p>souscription se releva pour quelques jours, et Lamartine put payer près
d'un million de dettes Mais, écrivait-il, le 16 janvier, je suis encore
menacé dans trois mois par l'autre million.</p>
<p>Il m'a envoyé la Guéronnière il y a huit jours, écrivait Lamartine à
Dubois, pour m'offrir par un vote des corps politiques une dotation
nationale de 100.000 livres de rente ou deux millions pour payer mes
dettes. J'ai remercié cordialement et refusé net l'honneur ou la mort 1</p>
<p>Les paysans dont vous me parlez, lui répondit-il, ont la probité, mais
ils n'ont pas l'honneur. C'est le luxe de l'âme. Cela ne les regarde pas
(1).</p>
<p>Aussi bien, quoiqu'il lui fût toujours impossible de vendre ses terres,
il jonglait avec les chiffres et il établissait un bilan, en toute
sincérité, mais (1) Abois, p. 52 (lettre du 16 mars).</p>
<p><pb/></p>
<p>avec plus d'ardeur de justification que de science financière</p>
<p>Dubois ramenait sur le plan des réalités ces disponibilités imaginaires
mais sans heurter de front celui qu'il appelait un « rêveur obstiné »,
il prenait en silence les mesures pratiques capables de retarder la
catastrophe.</p>
<p>La guerre, malheureusement, suspendit les payements des abonnés et
entrava la souscription. Un nouvel effort du comité demandant trois cent
mille francs suffisants pour sauver les créanciers et pour donner le
temps de trouver des acquéreurs, resta sans effet. Lamartine prit le
parti de dissoudre le comité « inutile et ruineux »</p>
<p>Je reconnais' que la nation m'a fermé son cœur, écrivait Lamartine dans
une lettre destinée au public. Je reçois chaque jour plus d'insultes
anonymes que de munificence nationale cette souscription sera nommée la
souscription de l'injure (25 avril 1859).</p>
<p>Cependant Lamartine ne s'abandonnait pas le comité dissous, il avait
l'intention de s'emparer (1) Abois, p. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>seul de la souscription. De plus il-avait, le 16 mars, adressé au
conseil municipal de Paris une demande pour une concession de terrain au
bois de Boulogne, où il se construirait un châlet</p>
<p><pb/></p>
<p>merci du premier qui voudra me chasser de mon foyer. Jugez quels jours
et quelles nuits Ce ne sont pas celles de Catulle.</p>
<p><pb/></p>
<p>des hommes de lettres (1). L'achat ne se fit pas. L'affaire projetée
avec le Crédit foncier échoua aussi.</p>
<p>La souscription donnait très peu l'abonnement au Cours, si favorable
qu'il fût, restait un palliatif insuffisant. Pour lutter contre la
mauvaise fortune, Lamartine imagina de publier une édition de ses Œuvres
complètes.,</p>
<p>C'est toujours la souscription disait Ch. Alexandre, et personne ne veut
plus souscrire (2).</p>
<p>Cette édition devait, dans sa pensée, lui permettre un solennel examen
de conscience elle devait surtout retarder la banqueroute.</p>
<p>sance ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut d'abord un beau succès</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la récolte ce ne fut qu'une fausse alerte il fit 3.000 pièces de
vin, qu'il vendit assez bien, mais payables dans six mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>La blessure ne devait jamais se fermer. Un mois plus tard, il trouvait
pour peindre sa douleur de déraciné une image admirable</p>
<p>Le produit de Milly n'était qu'une goutte perdue dans l'océan des
dettes, où Lamartine devait sombrer tôt ou tard. A Monceau, 400
créanciers défilèrent en 17 jours, et la plupart n'emportèrent, en fait
d'argent, que des promesses.</p>
<p>A Paris, où il revint en février, il trouva de nouveaux déboires. Le
banquier Péreire, qui souvent avait aidé Lamartine, s'était lassé, et,
dans un moment d'humeur, il avait refusé de recevoir l'éternel
quémandeur. Une plainte, vite changée en un cri de reconnaissance, tombe
de la plume de l'infortuné</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de lettres. Il faut me suffire et je ne le puis pas, n'ayant rien de
comptant dans ;nes récoltes que les 25 louis que je paye tous les soirs
pour ma fabrication (?) Aussi je mère une rude vie. Je viens de faire en
dix jours 1° Tout un volume en 500 pages grand in-8°</p>
<p>2o La moitié d'un Entretien sur Rousseau</p>
<p>3° Une correction d'épreuves de 200 pages</p>
<p>4° Enfin deux cents lettres de ma main (correspondance), le tout sur mon
genou, de ma main, sans secrétaire.</p>
<p>Ayant des affaires de banque et comptes de 4 heures par jour.</p>
<p>Ainsi, des affaires impossibles, des santés chancelantes, la perspective
d'un hiver de travail et</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'allait-il faire ? Sur la question d'une vente forcée, il fut très
catégorique il s'y opposerait avec vigueur, dans l'intérêt même de ses
créanciers, par tous les moyens « honnêtes », « dilatoires » et pendant
qu'on discuterait, il achèverait de les payer;</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on laissât tomber une pétition faite au Sénat pour qu'une récompense
nationale lui fût accordée</p>
<p>Il ne me paraît pas convenable, écrivait-il au rapporteur, M. de La
Rochejacquelin, d'accepter au nom de la loi ce que j'accepte du concours
libre et amical des particuliers. La convenance est l'honneur des
situations politiques cet honneur ne se définit pas, il se sent, il
commande des sacrifices et des réserves sur lesquels on ne discute pas.</p>
<p>Il se retourna vers sa grande famille, les lecteurs des Entretiens
littéraires, et il sollicita, par une circulaire du 24 mars 1862, « un
prêt de cent francs par tête ou plutôt par cœur », qu'il ·rembourserait
soit en volumes des Œuvres complètes, soit en abonnements au Cours
familier, soit en argent dans deux ans.</p>
<p>L'appel était pressant c'est que les recettes ve(1) Séance du 26 mars
1862. Le Sénat s'inclina devant ces « voeux si noblement exprimés »,
comme disait le rapporteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis de nouveau en perdition (entre nous deux). Dieu est dur, mais il
est juste. Il faut l'accepter, et je l'accepte, je l'ai mérité.</p>
<p>Pour en être plus sûr, il revint au procédé de la Loterie, et il
sollicita l'autorisation du ministère, « dans l'intérêt assez général,
lui écrivait-il, de prévenir la dispersion de ces intéressantes familles
rurales. »</p>
<p>Il venait en trois mois de payer 500.000 francs le danger était ajourné,
il pouvait se remettre au .travail avec moins de fièvre mais l'horizon
restait sombre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle mourut, le 21 mai, sans que son mari, cloué par le rhumatis'me sur
son lit, pût s'approcher d'elle et recevoir son adieu.</p>
<p>Verrait-il l'issue de sa crise financière ? Il avait obtenu
l'autorisation de continuer son éternelle loterie de plus, des
arrangements combinés par Dpbois lui avaient permis de poursuivre
l'édition des Œuvres raisons d'espérer, mais combien fragiles</p>
<p>(1) A Cft. Alçxarrôre, p. 314.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un mois plus tard, rien ne s'était amélioré dans sa situation physique
et morale</p>
<p>L'heure approche pourtant où l'assaut de l'adversité redoublant, il lui
faudra courber la tête en vain les créanciers sont « obligeants et les
récoltes « très belles »; « la destinée est plus forte que la Providence
(1) ».</p>
<p>(1) Lettre du 24 novembre (Lamartine inconnu, p. 268).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ensuite, que les 400.000 francs du testament de Mme de Lamartine étaient
toujours retenus en Angleterre enfin que l'administration lui faisait
subir la restitution de plus de 3'00.0'00 francs produits par la loterie.</p>
<p>(1) Lettre du 20 décembre 1866, Abois, h. 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux conseillers d'Etat, chargés par le gouvernement de soutenir la
discussion du projet de loi, suggérèrent une nouvelle rédaction qui ne
blessât pas Lamartine dans sa dignité et lui assurât un secours effectif</p>
<p>Emile Ollivier fut nommé rapporteur. Son discours habile et vibrant
emporta le vote il glorifia le poète des Méditations et de Jocelyn,
l'historien des Girondins, l'apôtre de la charité sociale, le défenseur
de la liberté religieuse, le protagoniste de</p>
<p><pb/></p>
<p>la paix extérieure, l'instigateur du suffrage universel</p>
<p>Si vous pouviez, s'écriait-il en terminant, contempler, courbé sous les
coups que ne cesse de lui porter la main des hommes plus encore que sous
le poids des années, sans repos et sans joie, esclave d'un travail
incessant, torturé par les préoccupations et les anxiétés, malheureux
autant qu'un être humain puisse l'être sur cette misérable terre, et
cependant toujours haut, doux, bienveillant et ferme si vous pouviez
contempler dans son épreuve suprême celui que tant de splendeurs ont
entouré, qui a fait battre tant de cœurs et répandre tant de larmes,
celui que tant de bouches ont acclamé et tant de mains applaudi j'en
suis sûr, quels que puissent être vos scrupules et vos griefs, vous les
oublieriez, et il n'y aurait plus de place dans vos âmes remuées, que
pour une douloureuse émotion.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>La famille. Les amis. Les soirées</p>
<p>Nous n'avons pas la prétention de faire le portrait de Mmo de Lamartine
il suffit de renvoyer au livre captivant que le plus pieux des
biographes lui a consacré Charles Alexandre a fait revivre, avec la
vérité de ses paroles et l'accent de sa voix, cette femme qui l'aimait
comme un fils.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M"'° de Lamartine a mérité l'hommage sans réserves de Charles Alexandre.</p>
<p>Les nombreuses lettres reproduites par Alexandre permettent de dégager
les traits principaux de sa physionomie.</p>
<p>« J'ai lu, il y a deux ans, écrit-elle un jour, trois gros volumes de
Platon », et une autre fois « J'ai lu l'Emile » sur Platon, sur Rousseau
elle a ses opinions, et sait les défendre généralement elle est d'accord
avec les jugements portés dans le Cours mais elle sait les motiver
auprès des lecteurs récalcitrants.</p>
<p>Elle souhaiterait mieux encore que cette com(1) Lamartine inconnu, p. 22d</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le convaincrais souvent de l'inconvénient des mots qui lui sont
échappés (1).</p>
<p>Avec un tact exquis elle s'associait aux apologies par lesquelles
Lamartine devait constamment défendre sa conduite et son œuvre. Ainsi la
vive réponse opposée aux calomnies de l'Union en 1859 était non
seulement approuvée par elle, mais encore jugée opportune</p>
<p>Elle aussi vibre aux grands souvenirs de 1848, et elle ne tolère pas que
les passions des partis défigurent pour la postérité cette page
d'histoire, qu'elle a vue s'écrire sous ses yeux</p>
<p>(2) Op. cit., p. 2&amp;7..</p>
<p><pb/></p>
<p>son âge mur au peuple, non pour flatter ses passions, mais les relever
par leur bon sentiment et leur grandeur d'homme, et c'est ce qu'il
ferait toujours (1).</p>
<p>Vous ¡avez. Sans descendre jamais côtoyé le génie.</p>
<p>Conseillère du bien, c'est sur vous qu'aux grands jours Il s'appuyait,
héros par l'acte et le discours</p>
<p>Et le pays sauvé voyait de loin sans voile</p>
<p>Une zone d'amour entourant son étoile</p>
<p>Le pain quotidien qui nourrit votre vie,</p>
<p>C'est la bonne action commencée et suivie,</p>
<p>C'est le zèle éternel d'une âme où souffle Dieu 1</p>
<p>C'est la fraternité qui fait qu'en chaque lieu</p>
<p>Vous accueillez la voix qui prie ou désespère,</p>
<p>Quelle que soit la langue où parle sa prière.</p>
<p>Aussi permettez-moi, lorsqu'en quittant vos toits,</p>
<p>Je regarde le soir s'allonger sous les bois.</p>
<p>D'applaudir la vertu de même que la gloire,</p>
<p>Et d'enchâsser deux noms dans la même mémoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le voir se miner la santé, se troubler l'esprit, se désespérer sous
le poids d'une charge qu'il s'est donnée d'abord pour son pays, et
ensuite pour les malheureux et les pauvres honteux dont il a sauvé la
vie et l'honneur depuis neuf années, vraiment, il y a de quoi succomber,
et je chancelle 1 (1).</p>
<p>(1) Lamartine inconnu, p. 183.</p>
<p>(2) Madame de Lamartine, p. 221.</p>
<p>(3) Id. p. 254.</p>
<p><pb/></p>
<p>Catholique, elle le fut ardemment mais sa manie de prosélytisme se
corrigeait en elle par la tolérance des opinions et par le respect des
âmes. Ch. Alexandre, qui admirait les libertés d'interprétation de sa
large foi, s'accordait avec elle lorsqu'il l'entendait lui dire</p>
<p>Aimons ceux qui ne pensent pas comme nous, mais sans adopter leurs
principes (1).</p>
<p>Ce serait mal la connaître que de lui attribuer des intempérances et des
rêveries de dévotion elle voulait, comme disait son mari, « sa raison
religieuse, et sa religion raisonnable».</p>
<p>A Paris, elle se cachait pour faire le bien. Lorsqu'elle mourut, Edouard
Texier révéla ce délicat stratagème</p>
<p>(1) Id p. 316.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mal s'aggrava huit jours, et huit nuits, elle fut en proie au délire
une agonie de 24 heures la délivra enfin. Son mari, cloué sur son lit de
douleur, n'avait pas pu s'approcher d'elle, pour recevoir son adieu (1).</p>
<p>Je ne puis me remettre du coup mortel que j'ai reçu par la mort de ma
femme.</p>
<p>Du moins, il avait la consolation de ne pas la laisser aux prises avec
les difficultés de la vie, comme s'il était mort avant elle</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai compris par moi-même, a-t-il écrit de M1»* de Vigny morte avant son
mari, ce soulagement du cœur, quand Dieu daigne se charger du dépôt
sacré, que vous craignez de laisser après vous sans affection et sans
providence ici-bas.</p>
<p>Aussi loin qu'on remonte dans son passé, on la retrouve en extase devant
cet oncle, que tout mettait pour elle sur un piédestal le génie, la
beauté, la fortune, la gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'ont paru qu'en 184&amp; dans une nouvelle édition des Recueillements</p>
<p>Il est un nom caché dans l'ombre de mon âme Que j'y lis nuit et jour et
qu'aucun oeil n'y voit, Comme un anneau perdu que la main d'une femme
Dans l'abîme des mers laissa glisser du doigt.</p>
<p>Dans l'arche de mon cœur qui pour lui seul s'en[tr'ouvre,</p>
<p>II dort enseveli sous une clé d'airain</p>
<p>De mystère et de peur mon amour le recouvre Comme après une fête on
referme un écrin.</p>
<p>Si vous le demandez, ma lèvre est sans réponse. Mais, tel qu'un talisman
formé d'un mot secret, Quand seule avec l'écho ma bouche le prononce, Ma
nuit s'ouvre, et dans l'âme un être m'apparaît. C'est une vierge enfant,
et qui grandit encore Il pleut sur ce matin des beautés et des jours De
pensée en pensée on voit son âme éclore,</p>
<p>Comme son corps charmant de contours en contours. Un éblouissement de
jeunesse et de grâce</p>
<p>Fascine le regard où son charme est resté.</p>
<p>Quand' elle fait un pas, on dirait que l'espace</p>
<p>S'éclaire et s'agrandit pour tant. de majesté.</p>
<p>Des splendeurs de cette âme un reflet me traverse II transforme en Eden
ce morne et froid séjour Le flot mort de mon sang s'accélère, et je
berce Des mondes de bonheur sur ces vagues d'amour. Oh I Dites-nous ce
nom, ce nom qui fait qu'on aime, Qui laisse sur la lèvre une saveur de
miel 1</p>
<p>Non, je ne le dis pas sur la terre il moi-même Je l'emporte au tombeau
pour m'embellir le ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aimons Dieu, répond la nièce. Avec vous c'est le front haut et le cœur
plein de confiance que je lui parle. Plus je vais, plus je me sens digne
de votre tendresse je voudrais m'agrandir lé coeur pour vous aimer
davantage. Adieu, je vous embrasse, je ne sais si c'est comme</p>
<p><pb/></p>
<p>une fille, une amie, une nièce, mais ce que je sais, c'est que, quel que
soit le sentiment, il sera long comme ma vie, et plus fort que la mort (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Valentiae allait adésormais donner la mesure de son dévouement, disons
mieux, de son immolation au vieillard, que 1,'adversité s'obstinait à
meurtrir de coups douloureux. A coeur vaitlant rien d'impossib?e c'est
la devise que porte une bague-cachet héritée de sa tante, et dont elle
va faire la règle de sa vie.</p>
<p>Pour se soutenir dans cette tâche sublime, elle s'appuie sur la bonté de
cet oncle divin » qu'elle adore, et sur le courage dont il lui donne le
fortifiant exemple (1).</p>
<p>Nous suivrons dans un autre chapitre cette autre Anitigone jusqu'au lit
de mort du vieillard, qui par elle fut consolé de l'abandon des hommes
et réconcilié avec Dieu. Dubois, qui la vit en ces années d'épreuves, et
qui, après la disparition de Lamartine, l'assista comme un père dans la
liquidation de ses affaires, lui disait un jour avec sa fine bonhomie
Coeur d'or, âme divine, bonté inépuisable, tendresse délicieuse, charme
ravissant, attrait vainqueur, grâce enchanteresse. Ah i vous êtes de la
-vraie race de Lamartine. ̃&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>P. S. Tâchez de m'aider auprès de vos compatriotes et amis dans mon
œuvre libératrice. Répandez ces feuilles et livrez-les aux vents du midi.</p>
<p>Trois amitiés de l'âge mûr dominent cette période de la vie de Lamartine
les noms d'Edouard Dubois, de Dargaud et de Charles Alexandre sont
inséparables du sien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cher. Dubois, lui écrivait un jour Lamartine, les autres hommes ont
un cœur dans la poitrine, moi j'en ai trouvé cent dans la vôtre..</p>
<p>Aux mauvais jours, Dubois aima et se dévoua avec une touchante fidélité.
Il n'était pas de ces flatteurs qui ne savent qu'encenser leur idole, au
risque de lui tourner la tête et de la livrer sans défense aux coups de
la réalité. Dubois était entendu aux affaires il voulait, fût-ce au
risque de blesser par sa franchise, arracher son ami aux dangers que son
imprévoyance et sa générosité lui attiraient.</p>
<p>(1) J. CAPLAIN, op. Cit., P. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>modeste manoir, où jadis Abélard avait porté les souvenirs de son amour.</p>
<p>Avec Dubois, Lamartine s'entretenait non seulement d'affaires, mais
encore de politique et de littérature, de philosophie et de religion.
Ainsi c'est au sortir d'une conversation avec Dubois, que Lamartine
écrivit les trois remarquables entretiens de littérature diplomatique,
mis sous le couvert de Talleyrand.</p>
<p>« Je voudrais être comme vous » lui déclarait son grand ami.</p>
<p>Mais lorsque ce régime eut répudié Lamartine, Dubois s'en détourna.</p>
<p>Plus tard, ces deux esprits se rejoignirent dans une sorte d'apathie
civique</p>
<p>Eh bien, moi, en politique, je suis devenu athée.</p>
<p>La récompense de cette amitié et de ce dévouement fut dans les
innombrables témoignages</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne ne sait mieux que moi, pas même vous, l'affection profonde et
la confiance que mon oncle avait en vous. Il m'en parlait sans cesse,
avec un accent qui sortait de son cœur.</p>
<p>L'histoire des relations de Dargaud avec Lamartine a été faite
magistralement par M. Jean des Cognets (2). Elle est puisée aux sources
les plus authentiques, au journal manuscrit, dans lequel Dargaud
consignait ses souvenirs de plus, elle est contrôlée par tous les autres
témoignages qui se tirent de la Correspondance et des études faites en
ces derniers temps par les plus pénétrants exégètes de l'âme lamartinienne.</p>
<p>(2) Cf. La vile intérieure de Lamartine, d'après les souvenirs inédits
de son plus intime ami J.-AS. Dargaud et les travaux les plus récents
(1913).</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dargaud part demain, nous serons donc parfaitement libres (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ses dernières années, Lamartine se lassa d'exercer, en pure perte,
une générosité, que Dargaud, infatué de lui-même, ne justifiait pas par
sa confiance et par sa docilité.</p>
<p>Même un malentendu faillit les brouiller.</p>
<p>.Je refusai et je vous laissai ignorer mes raisons. Je puis vous les
dire aujourd'hui et je puis ajouter pourquoi je les tus alors.</p>
<p>Voilà, mon cher ami, en toute simplicité et sans phrases, ce qui se dit
et ce qui se fit entre ces messieurs et moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous me demanderez pourquoi je restai muet ou vague avec vous. Le voici</p>
<p>Vous raconter l'incident, c'était vous mettre en contact direct avec des
hommes qui, au fond, vous souhaitaient du bien, mais qui, dans l'excès
de leur passion, auraient blessé votre fierté- Vous n'auriez rien
accepté d'eux, et l'affaire était manquée.</p>
<p>Cependant Dargaud s'illusionnait lorsqu'il prétendait avoir recit
mission d'écrirè la biographie de Lamartine (2).</p>
<p>En effet Dargaud s'étant ouvert de son projet en 1857, son ami lui
répondait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je demande de ne pas dormir sous l'herbe sordide du Père Lachaise
piétinée par une cohue de déclamateurs funéraires et d'académiciens
doctrinaires enchantés de votre mort, et remettant leurs mouchoirs très
secs dans leur poche brodée de lauriers Que le diable emporte leurs
funérailles officielles. Couchons-nous au pied d'un arbre, s'il nous
reste un arbre alors sur la terre, le cyprès d'Horace ou le saule de
notre ruisseau.</p>
<p>Dargaud s'obstina, et, le 27 septembre 1863, en félicitant Lamartine de
son admirable Entretien sur Le Tasse, il ajouta,it</p>
<p>Je serai, moi aussi, l'historien d'un grand poète, d'un poète sous
lequel il y a un homme, et auquel on ne saurait comparer le Tasse,
malgré sa Jérusalem. Vous devinez ce héros d'épopée. Ce sera celui que
j'ai le mieux connu et le plus aimé ce sera vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>proché cet homme supérieur, et d'être entré assez avant dans son intimité.</p>
<p>Mon désir s'est réalisé, un long désir de ma jeunesse. Le poète
m'apparaissait comme une étoile lointaine que je n'atteindrais jamais.</p>
<p>Le 20 mars, ce fut encore une. plus grande date de sa vie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>borre, dont il s'éprit mais le père trouvait son enfant trop jeune, et
il exigea des fiançailles de trois ans, avant d'autoriser le mariage.</p>
<p>Son admiration affectueuse pour Lamartine s'est épanchée, en 1884, dans
un beau livre de Souuenirs, qui, notés au jour le jour, sont le
témoignage le plus vivant et le plus vrai sur le grand vieillard,
héroïque et douloureux.</p>
<p>C'est par Alexandre que la postérité a entendu les échos les plus
confidentiels de ce foyer, où la</p>
<p><pb/></p>
<p>Alexandre a écrit sur Mm° de Lamartine un livre, riche de lettres et de
documents, plus riche encore de tendresse et de respect.</p>
<p>Il n'a pas laissé son nom comme poète même dans les anthologies mais
l'ami de Lamartine restera dans le souvenir de la postérité le Blondel
de ce roi de la poésie est sûr de l'immortalité.</p>
<p>Nous avons vu plusieurs témoignages de l'affection de Ch. Alexandre pour
son illustre ami. Il l'entoura plus tendrement encore après la mort de
Mmo de Lamartine</p>
<p>Quels beaux sentiments Quelles expressions délicates Quelle amitié</p>
<p>Où est le temps de Saint-Point, où sont ces morts bien-aimés ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Aimons-nous, nos rangs s'éclaircissent,</p>
<p>disait-il, un jour de deuil où il perdait un ami d'enfance. Disons ce
vers avec lui, puisque nous l'avons perdu. il nous aimait et nous
l'aimions d'une amitié éternelle. Aimons-nous en Lamartine.</p>
<p>La haine lui était un sentiment étranger</p>
<p>N'avait-il pas déclaré dans le préambule des Nouvelles Confidences</p>
<p>(1) Voir le livre de Henri DE Lacretelle Lamartirée et ses amis. 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'y ai l'existence d'un artisan de la plume qui vit de son salaire entre
son métier et sa famille.</p>
<p>J'y reçois le soir quelques rares amis des mauvais jours, continue-t-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins les petits journaux ne désarmaient pas. L'Illustration ayant
reproduit le cabinet de travail de Lamartine,- un railleur, René de
Rovig'b,</p>
<p><pb/></p>
<p>Plaignons ces esprits mesquins, fermés au respect du génie « c'est un
roi qu'un poète », a dit Hégésippe Moreau, et ce roi, plus que tout
autre, a droit aux égards de ses contemporains.</p>
<p>Aussi bien Lamartine avait fini par sacrifier dans sa détresse ce luxe
des chevaux qui tenait aux fibres de son être, ces chevaux, a-t-il dit,
« que j'aimais avec passion comme des compagnons de mon enfance et de
mes voyages». Le docteur Ménière, qui a fait une enquête sur les
dépenses de Lamartine, dénonce sa « manie des chevaux » (1) Reproduit
par Esquieu, Calepin d'un confectionneur de vieux pap iers. Une puçfe de
notre histoire littéraire les souscriptions de Lamartine (1912), d'après
Loredan LARciuen, Reoue anecdotique, 5 mai 1856.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Journal du docteur P. Minière, p. 65' (30 novembre 1853).</p>
<p>(2) Voir sur SAPHYR une page éloquente de l'Entretien LVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>De son ancien luxe, il ne garda que les chiens, « dont on a l'amitié,
disait-il, pour un morceau de pain, et dont la fidélité caressante est
une protestation contre l'infidélité des hommes ».</p>
<p>En effet on ne conçoit pas Lamartine sans Fido, ou quelqu'un de ses
pareils, les grands lévriers qui fixaient sur leur maître des yeux
intelligents, et lui donnaient la jouissance des mouvements gracieux.</p>
<p>Mon cher Dargaud, écrit-il, le 1er septembre 1853, je suis en plein 5e
volume, après avoir expédié le matin un 4° de 600 pages. C'est ce qui
vous explique mon silence- On est peu bavard le soir, quand on a tant
causé avec son papier le matin. Nous menons une vie silencieuse,
monotone et triste dont le travail est la seule diversion.</p>
<p>largement ouverte comme son coeur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Journal. p. 71 et sqq. (16 juillet 1854). Un goutteux est presque
excusable d'aligner tant de paires de chaussures.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces _repos forcés, comment Lamartine trompait-il son besoin d'action ?</p>
<p>Parmi les nombreuses anecdotes relatives aux dettes de Lamartine, et que
la tradition orale a conservées dans la mémoire des habitants de
SaintPoint, la plus intéressante est celle-ci</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine « Maintenant ma dette est une dette d'honneur aussi ». Il fut
payé sur le champ (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>pour leur bourse. Toute cette contrée s'était enrichie, pendant que le
châtelain de Saint-Point et de Monceau s'appauvrissait.</p>
<p>Ses libéralités s'accompagnaient de discrétion « Il ne veut pas de
témoins dans ses visites aux pauvres malades », a écrit Ch. Alexandre;
il entrait seul dans les maisons de ses paysans, il en sortait « la
figure rayonnante de bonheur ».</p>
<p>Et encore, le 16 juin 1862</p>
<p>Je suis de plus en plus en perdition. J'ai très mal aux</p>
<p><pb/></p>
<p>L'école fut créée, et de nombreuses jeunes filles la fréquentèrent. Mme
de Lamartine entourait ces enfants d'une vigilante affection.</p>
<p>(2) Op. cit., p. 216.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi chaque pas que l'on fait dans ce vert et harmonieux vallon de
St-Point éveille le souvenir du grand poète qui l'a immortalisé dans la
mémoire des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>La mort et les funérailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle trouvait en Dubois un confident et un conseiller. Celui-ci
l'admirait d'avoir pris sur elle les affaires et les ennuis, et
s'efforçait de la guider au milieu des difficultés accumulées.</p>
<p>Elle avait mis fin aux dépenses inutiles, vendait les propriétés, pour
payer le prêt privilégié du Cré(1) Abois, p. 69.</p>
<p>(2) Annales romantiques, t. Il,, p. 345.</p>
<p><pb/></p>
<p>dit foncier, et continuait courageusement la publication du Cours
famitier, la dernière et la plus précieuse des ressources.</p>
<p>Et M. Babonneix incline pour cette seconde hypothèse</p>
<p>Elle a eu la beauté, dit-il, elle a eu la bonté n'aurait-elle pas eu
aussi une étincelle de génie ?</p>
<p>(1) Chronique médicale, il, avril 1920.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme cette fin est différente de celle qu'il souhaitait, et qu'il
regrettait, en 1858, de n'avoir pas obtenue</p>
<p>« J'ai bien gagné le droit de me reposer», murmurait-il.</p>
<p>Des amis, Louis de Ronchaud, Edmond Texier, Louis Ulbach, d'Esgrigny,
Henri de Lacretelle, Va(1) Entretien XXXV.. &gt; i</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était, a dit Lacretelle, soigneusement habillé et renvoyait un
sourire mais l'habit et le sourire semblaient lui être imposés. Les plus
graves questions flottaient, sans qu'il s'y mélât, autour de lui, qui
les faisait tant naître autrefois (1).</p>
<p>Un soir Valentine lut devant lui la mort de.Laurence dans Jocelyn « De
qui sont ces beaux vers ? p, demanda-t-il, et son visage était inondé de
larmes d'attendrissement.</p>
<p>(2) Souv. littér., p. 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>paysans croisés en chemin, le regard tourné en dedans vers les lueurs
surnaturelles.</p>
<p>0 Dieu de mon berceau, sois le dieu de ma tombe 1 « Ce n'est pas au Dieu
de la pure raison, dira plus tard Mgr Perraud, que Lamartine a voulu
remettre ses meilleures espérances pour les destinées de son âme
immortelle. Il a formellement entendu dormir son dernier sommeil au pied
de la croix du divin Rédennpteur (1) ».</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le 15 septembre 1866, Lamartine avait' signé la déclaration suivante</p>
<p>2° M. de Lamartine a toujours témoigné et témoigne encore aujourd'hui
par cette déclaration le désir d'être inhumé dans cette chapelle avec
les corps del sa mère, de sa fille, de sa femme, qui y sont déjà
inhumés, et avec le corps de sâ nièce Valentine de Cessiat. qui habite
avec lui, si elle meurt avant lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se découvrit quand le convoi s'ébranla, raconte Grenier. Et ce fut
tout. Nul discours, nul adieu. Lamartine avait voulu que le silence qui
s'était fait autour de ses dernières années l'accompagnât dans la mort.
C'était bien, c'était mieux (1).</p>
<p>(Pièce communiquée par 10 fils de M. Chassagnes). (1) Souv. litt., p. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>La route était blanche de neige, et le soleil atténuait la vivacité du
froid. Le peuple des villages affluait, pour s'incliner non pas devant
le poète dont il ne mesurait pas la gloire, mais devant le bienfaiteur
dont il vénérait la mémoire, tout embaumée de dévouement-et de charité</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi une vague de deuil déferlait sur ces lieux consacrés par le génie.</p>
<p>Dans la petite église de Saint-Point, au fond de laquelle une tenture
noire portait la touchante ins.cription Ses bienfaits ne sortiront pcts
de nos coeurs le curé dit les saintes prières, que psalmodiaient les
paysans et les enfants de choeur les vieilles femmes pleuraient sur
celui qu'elles avaient toujours connu et aimé. Enfin le corps descendit
dans le caveau, où l'attendaient sa mère, sa fille et sa femfme, sous
l'inscription gravée en lettres de bronze Speravit anima mea.</p>
<p><pb/></p>
<p>La souffrance, cette fois, est surhumaine, et, pour l'avoir éprouvée,
Lamartine est monté plus haut que les cimes des Méditations et de la
République de 1848. L'histoire de son âme douloureuse, il l'avait
pressentie dans cette image saisissante de Jocelyn J'ai trouvé
quelquefois, parmi les plus beaux arbres De ces monts où le bois est dur
comme les marbres,</p>
<p><pb/></p>
<p>Des grands chênes blessés, mais où les bûcherons, Vaincus, avaient
laissé leur hache dans les troncs Le chêne, dans son nœud le retenant de
force,</p>
<p>Et recouvrant le fer d'un bourrelet d'écorce,</p>
<p>Grandissait, élevant vers le ciel, dans son cœur, L'instrument de la
mort dont il vivait vainqueur. Ainsi que le chêne, Lamartine, frappé
par. la hache de la détresse, tint bon il vécut, gardant l'outil
meurtrier dans sa blessure le tribun était oublié, le poète semblait
mort, il restait le héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Préface V Première partie</p>
<p>LX VIE POLITIQUE</p>
<p>CHAPITRE 1. L'Homme du 24 Février et la Politique intérieure de l'Empire
2 CHAPITRE Il. Le Ministre des Affaires étrangères de 1848 et la
politique extérieure de Napoléon III. 22 Deuxième partie</p>
<p>LA VIE LITTERAIRE</p>
<p>CHAPITRE I. L'Écrivain populaire et l'Historien. 50 CHAPITRE II. Le
Cours familier de littérature.. 81 CHAPITRE III. Les Derniers poèmes 114
CHAPITRE IV. Les idées philosophiques et reli- gieuses, retour à
l'orthodoxie 146 Troisième parlie</p>
<p>LA VIE INTIME</p>
<p><pb/></p>
<p>BATIMESTS dlv«ax MES d'embouche, 'V1GSBS. Suporflcit; totale
quarante-quatre hectarcs environ.</p>
<p><pb/></p>
<p>POITIERS IMPRIMERIE DU POITOU 22, RUE DE LA MARNE, 22</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
