<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diderot / Laurent Tailhade.</title>
        <author key="Tailhade, Laurent (1854-1919)">Laurent Tailhade</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Tailhade, Laurent (1854-1919)</author>, <title>Diderot / Laurent Tailhade.</title>, <date>1925</date>,description :,16 pages </bibl>
        <publisher>“l'Idée libre” (Conflans-Sainte-Honorine)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k81994h</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1925">1925</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>~~ï~n~~a~bos mensuelles de l'Mëe Ltb~. "Brochure n" il4</p>
        <p>a</p>
        <p>Laurent TAÏLHADE</p>
        <p>D!DERQT</p>
        <p>EDITION DE LA REVUE Z.!DËE lïB~E</p>
        <p>CONPLANS-HONOR)NE (eEtNE ET OXB)</p>
        <p>PRIX 25 CENTIMES</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>~i ~~nis ~IaERC~T</p>
        <p>E~&amp;nis DtDEROT</p>
        <p>9 Thermidor, an 109.</p>
        <p>Si la Révolution française a fait banqueroute aux promesses initiales, si les espérances qui animaient les cœurs, dans ce matin de où 1 homme, délivré des superstitions abjectes et des idoles catholiques, célébra la raison divinisée; si la Révolution a fait banqueroute, c'est que, par une régression vers les mentalités déchues, vers le piétisme attardé, vers le peu de toi chrétienne qui croupissait encore dans les pourrissoirs et les égoûts, elle orienta son chemin, guidée par le théisme de Rousseau, le déisme de Voltaire; c'est qu'elle crut en Dieu au lieu de croire en soi et que, bientôt, elle invoqua l'Etre Suprême, cessant de glorifier la raison et ta science, forme éclairée de la raison.</p>
        <p>Quand bien même ta Révolution n'eût pas été prostituée a la soldatesque par la nécessité de défendre ses principes contre l'Europe en armes; quand bien même elle n'eût pas renié ses origines internationalistes pour courir aux frontières et sauvegarder la Il patrie en danger », inaugurant ainsi une ère nouvelle aux exploiteurs de la unance et du clergé, bien-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Diderot! Cette grande ligure apparaît au seuil du monde mcderne comme le prophète de ses destinées. Les ouvriers surhumains, Gustap, le forgeron de l'Avesta; Hérakiès, dompteur de monstres, n'ont point fait paraître de plus rudes énergies. Voltaire l'appelle « pantophile .), amant de la nature, ou plutôt amoureux de tout. « II Ji'en est pas moins Panurge, l'universel faiseur, dit Michelet. C'est un fils d'ouvrier. De son troisième nom qui lui va mieux encore, c'est le vrai Prométhée. Il ut plus que des oeuvres. II fit surtout des hommes. Il souffla sur la France, souffla sur l'Allemagne. Celle-ci l'adopta plus que la France encore par la voix solennelle de Gœthe ». Né peuple, fi)s d'un coutelier, il resta peuple, malgré son contact avec tout ce que l'Europe montr it de plus notoire On suit la royale impertinence de la grande Catherine « Je vous en prie, Monsieur Diderot, ne vous genex pas d'avoir de mauvaises façons ».</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fient rageusement sur le plateau glacé. « Ma tête, dit-il lui-même est le coq du clocher qui va et vient. et tourne toujours. » Il possède les facultés d'épandage, le cours incessant des belles rivières qui furent l'ornement de son berceau. Du vin de Champagne, il tient la verve mousseuse, le pétillement de formes et d'idées, tandis que ceux de la Bourgogne lui versent leur amertume cordiale et parfumée.</p>
        <p>ses débuts, on vit, pour la première fois, un homme de lettres qui se moquait de la propriété littéraire, (fui donnait ses idées. On vit surtout le phénomenc extérieur, l'oubli de soi, la fureur créatrice. le désordre, le tumulte, la sybille sur le trépied. On oublia le surhomme, le représentatif. On ne le comptait point parmi les écrivains.</p>
        <p>Le siècle, tout aux gens artificiels, ne comprenait pas cette spontanéité de vie dans la chose écrite.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Qu'était cet homme, n'ayant pas de grands talents, d'après la mode, cet homme qui ne pouvait réussir que des dialogues, des opuscules, des lettres, des nouvelles sur ceci ou cela. des riens: Le Neveu f!c Ran~c~, Jacques le F~s~e, qui, pour vivre, rédigeait des prospectus, des sermons, le tout en style obscur, emphatique, de mauvais goût, plongé dans un absolu néant, pas même académicien, et que, cependant, les plus illustres recherchaient?</p>
        <p>Cet homme, fécond et prodigue comme la nature, mieux qu'un génie d'c uvre. était un génie d'impulsion, une source de cl'aleur, de vie, où tous venaient boire et chercher du réconfort. Les plus divers esprits dit encore Michelet sortirent de Diderot; d'un de ses essais, CondiIIac; d'un mot, Rousseau, dans ses débuts. Gnmm le suça vingt ans. De son labeur immense et de sa richesse incroyable, -coula le feuve trouble, plein de pierres, de graviers, qu'on appelle du nom de Raynal )).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il devança, daM tous les genres d'activité, ses contemporains les plus célèbres. H pressentit l'avènement des sciences, Lamarck et Darwin, la concttrrenée vitale, dans ~a Lettre sur les aveugles, dans le ~e d'/i~c~b~'f. 11 eut l'intuition du socialisme, de l'éducation moderne. Il devina la méthode d'Auguste Comte, rétimination de !'Absolu. Dans le R~e &lt;4~c~cr&lt;, H annonce enc-ore Hn des mathématiques et de;' spéculations sur l'abstrait, l'avènement des Rciences physiques, des observations ~ur le concret.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tieux et fournir de nobles ombrages aux vagabonds ou aux proscrits.</p>
        <p>A nous qu'un siècle de recherches, de classements, que les travaux de l'érudition moderne ont blasés sur</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>les répertoires et les catalogues, ii est malaisé d'imHginer quelle tâche énorme fut ce premier inventaire des connaissances humaines.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Notre temps se meurt du mal divin. Depuis cet élan prodigieux du siècle vers um ère de douceur et de 'ibeit~, cet cftort titanique (!e la pensée</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>humaine pour ?;e reconquérir eUe-m~me. pour &lt;~v3der enfin de la honte chrétienne, les puissances &lt;~e la nuit, coalisées contre la raison et la lumière, n'ont cessé de répandre leurs venins dans les esprits et dans les cœurs. Le prêtre fécaloïde, le prêtre scélérat, !e prêtre dont aucun bagne ne saurait punir les forfaits, le prêtre mille fois plus criminel que l'empoisonneur ou que 'le meurtrier, puisqu'il assassine les inteHigences et dérobe la vérité, le prêtre a reconquis ténébreusement le pouvoir; il règne en maître sur la France qu'i! putréne et qu'i! déshonore.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Toutes ies hontes qui nous lèvent le cœur viennent du prêtre seul. L'antisémitisme, le nationalisme, l'embrigadement des arsouilles de la Patrie française, 'r.'est au !i'nou\eau chrétien que nous devons tant d'horreurs et le dégoûts. Le tegne lu galiléen implique, en méms temps, le règne d~s mouchards, des eunuques, de' idiots et des souteneurs, la présence de Barrès, de Drumont, de Coppée et de ~ina!tre, dans les comices d un peuple qui, naguère, se qualifiait encore de spirituel, de chevaleresque et d~ poli.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de l'obscurantisme et de l'asservissement. Soyons, comme lui, des éleuthéromanes, des amants implacables et frénétiques de la liberté.</p>
        <p>Non. Il faut préserver l'enfant. Gardez-le des baptêmes infectieux et des premières communions éméti-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>~&lt;W*«WW&lt;W«M~*&lt;«tf.t&lt;W*«*WWW«*&lt;</p>
        <p>vice pour ne jamais avoir rêve d'appliquer ton in*</p>
        <p>vice pour ne januis avoir rêvé d'appliquer son-lu.</p>
        <p>teMigence, ses capacités, son savoir et sa jeunesse à</p>
        <p>ceux qui grouillent aujourd'hui dans la misère et</p>
        <p>dans 1 ignorance. o</p>
        <p>Pietre KROPOTKINE.</p>
        <p>ConHans'Honotïne (Seine &amp;0ise)\</p>
        <p>«*W«&lt;f««*««W*W«~W*&lt;tW*</p>
        <p>,X~ni~</p>
        <p># (11. \)</p>
        <p>Imprimerie' &lt;e I'M&lt;&lt; Libre, ConaMt -NonoriM (Stine~-O~</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
