<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lacour, Léopold (1854-1939)">Léopold Lacour</author>
<title>Richelieu dramaturge et ses collaborateurs : les imbroglios romanesques, les pièces politiques... / Léopold Lacour,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lacour, Léopold (1854-1939)</author>, <title>Richelieu dramaturge et ses collaborateurs : les imbroglios romanesques, les pièces politiques... / Léopold Lacour,...</title>, <date>1926</date>,description :,180 pages
</bibl>
<publisher>Ollendorff (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5626200j</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1926">1926</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>LÉOPOtD LACOUR</p>
<p>At.«î-Ù!. iVr:&gt;: i.KfTHKS</p>
<p>et ses Collabora teurs</p>
<p>LES IMftROCLKDS RQMANESQUES LES ElÈCES j'WjTÏQUES</p>
<p>.Ouvrage orné</p>
<p>PÀW</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LEOPOLD LACOUR</p>
<p>AORKCK DKS LKÎfRKS</p>
<p>et ses Collaborateurs</p>
<p>LES IMBROGLIOS ROMANESQUES LES PIÈCES POLITIQUES</p>
<p>Ouvrage orne de trois gravures hors texte.</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE OLLENDORFF</p>
<p>.».. RUK SAINTGEORGES. 5i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A</p>
<p>EMILE MAGNE</p>
<p>L. L.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>MCHBUEU DRAMATURClî</p>
<p>direc(1) non pas ces huit «en, nais ce «cptatn : Boisrobert, en vain tu
t'amu«f» A chercher du secours cnri moi. Si tu veux enrichir te» Muscs
Il te faut adresser au Bol. Si pourtant ton esprit «'étonne Du grand
éclat qui l'environna Je m'offre a lut prier pour toi !</p>
<p>(») V. Le Figaro du ao décembre 1930 : Commtnlairtt «ur une découverte,
par Ernest Daudet. ' r</p>
<p>(3) Sur Le Masle de» Boche» et «a situation auprès de l'EmlnentissIme.
*vlé considérable et tri» précieux volume de M. Haximin Deloche : U
Vofior» dû Cardinal de Ricnclicn (191a).</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT'PRQPOS</p>
<p>Autrement dit. la justification de la tradition combatlue par M,
Batiffol est dans l'étude même que j'offre aux lettrés épris d'histoire, ,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>APERÇU GÉNÉRAL DU THÉÂTRE DE RICHEUEU</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIERE PARTIE</p>
<p>APERÇU GÉNÉRAL DU THÉÂTRE DE RICHELIEU (1)</p>
<p>Richelieu s'est trois fois servi de la scène comme d'une tribune.</p>
<p>Par un écrivain alors célèbre et qui n'avait pas seulement sa profonde</p>
<p>estime littéraire mais sa confiance politique — le très intelligent</p>
<p>Desmarers de Saînt-Sorlin — il fit versifier trois pièces: Roxane</p>
<p>'(1639), Mirame (1641), Europe (1642), qui étaient, dirais-je si Je</p>
<p>Peu avant la guerre, enfin, M. Emile Magne traçait dans Le Temps une
brévt esquisse, surtout anecdoliquê, du livre qu'il se proposait alors
d'écrire sur L« Théâtre dé Richelieu : litre donné a set deux articles
(janvier et aoflt ion).</p>
<p><pb/></p>
<p>14 RICHELIEU DRAMATUROB</p>
<p>Un de ces premiers ouvrages nous manque: La Grande Pastorale, que
l'Eminentissime fit bien représenter — on vient de voir. en quelle année
— mais qu'il ne fit pas imprimer: je dirai pourquoi, contre un récit,
trop célèbre, de Pellisson. Probablement, d'ailleurs, ils ne furent,
tous les trois, pour le ministre, qu'un divertissement d'amateur.</p>
<p>(1) Retue des Deux Mondes, i5 Avril i«ai, Les Feux Mémoires de RkhtUtm,
ptt M. Louis Batiffol.</p>
<p><pb/></p>
<p>APERÇU OÉNéRAL DU THÉÂTRE DB RICHELIEU 15</p>
<p>XIX* siècle — un peu bien tard vraiment (i) — cela ne changerait rien à
la vérité capitale que voici: le ministre sentit si bien les beautés
neuves du Cid qu'il en fut désormais, comme dramaturge, la proie.</p>
<p>Evidences (selon moi) d'où l'on pourrait tirer cette conclusion, que les
deux groupes, si différents, d'ouvrages qui composent le théâtre de
Richelieu se relient, en définitive, aux yeux du critique attentif, par
la cause même de ce qui fit le second si dissemblable, littérairement,
de son triple aîné.</p>
<p>Encore dois-je noter que, des trois pièces inspirées par Le Cid, la
dernière jouée et la plus audacieuse, on le sait déjà, au point de vue
dramatique même, fut, en réalité, commencée, sinon achevée, la première.
Richelieu attendit d'année en année le moment où des succès guerriers
décisifs permettraient d'espérer la réalisation prochaine du beau rêve
de paix célébré par le Prologue de'cette Europe. Il crut l'instant venu
en l'automne où ce qui vint ce fut, par sa disparition (décembre 1642),
un renouveau d'espoir pouf l'ennemi. — Desmarets avait rapidement, sur
ses indications, terminé l'oeuvre ou l'avait remise au point de
l'actualité nationale et étrangère.</p>
<p>exclusi(1) Abel Lefranc a renchéri, Il n'y a pas longtemps, avec une
étonnante témérité, sur cette thèse romantique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï6 v RICHELIEU DRAMATURGE.</p>
<p>Ce charlatan, sur son théâtre, Croit voir tout le monde idolâtre De ses
discours, de ses leçons, De ses pièces, de ses chansons. On souffrirait
ses comédies Quoique faibles et peu hardies</p>
<p>S'il n'avait affaibli la France En détruisant son abondance,</p>
<p><pb/></p>
<p>APERÇU GÉNÉRAL DU THÉÂTRE DE RICHELIEU i;</p>
<p>En augmentant tous les impôts, En multipliant tous les maux, En tirant
le sang des provinces, En persécutant les grands princes!</p>
<p>Et plus loiri:</p>
<p>Lorsqu'il doit passer aux combats, Il prend ses comiques ébats, Et pour
ouvrage se propose Quelque poème pour Bellerose (i). Il décrit de
fausses douleurs Quand l'Etat sent de Vrais malheurs. Il trace une pièce
nouvelle Quand on emporte La Capclle Et consulte encor Boisrobert Quand
une province se perd (2).</p>
<p>(t) Chef «les comédiens de l'Hôtel de Bourgogne</p>
<p>(&gt;) « L'écrit qui l'a fait le plus enrager, dît Tallemant dans
VHittotulle de Richelieu, a été celte tatire où il jr a du feu. » Oui,
et de la fange.</p>
<p>aicntttte aaisutnci</p>
<p><pb/></p>
<p>IS RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>L'Eglise, qui les frpopait d'excommunication mineure, ne semble pas
s'être émue. C'est le jansénisme qui réveilla les foudres des Pères. A
la solennité de Mirame, Richelieu invita tous les évoques présents à
Paris et tous vinrent. Un d'eux, même, servit de majordome ! Ce qui
parut excessif.</p>
<p><pb/></p>
<p>APERÇU GÉNÉRAL DU THÉÂTRE DE RICHELIEU 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>A présent le théâtre Est en un point si haut que chacun l'idolâtre.</p>
<p>(1) Arrède rferine, Le Jeunesse de ta Grande Medemtitelle, p. 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>APERÇU GÉNÉRAL DU THÉÂTRE DE RICHELIEU 21</p>
<p>Ce n'est pas fort: la « mémoire » d'un vivant a de quoi étonner; mais,
historiquement, c'est très suggestif.</p>
<p>Les chandelles pouvaient s'allumer devant La Comédie des Tuileries.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>La « brigade »&gt; de 1635 fut, aux trois cinquièmes, l'équipe des
camarades. — L'Esloile et Collelet.</p>
<p>Plus tard, 1 Estoile fit deux pièces, La Belle Esclave et L'Intrigue des
filous, et Colletet rima Cyminde sur la tragédie en prose de l'abbé
d'Aubignac. Mais, en 1635, les deux bohèmes (très différents d'humeur,
de manières et de ton) n'avaient dans leur bagage, comme semblants
d'essais de théâtre, que des ballets. Et l'Estoile, né vers 1597,
approchait de la quarantaine ! Colletet, pareillement ou presque, étant
né en 1598.</p>
<p>On lit bien dans Pellisson:</p>
<p>S'il [Richelieu! connaissait un bel esprit qui ne se portât point par sa
propre inclination vers ce genre (le genre dramatique], il l'y engageait
insensiblement par toutes sortes de soins et de caresses.</p>
<p>(1) Histoire de VAcûéimie (i653), eh. III, édition Charles Litet.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>(1) Sur celui-ci, je renvoie au tolume aussi solide qu'amusant de M.
Emile Magne : Le Pfo'uant abbé de boUroberl (1009).</p>
<p>(a) Il n'est pas nommé dans le Vapereau I</p>
<p>(3) Enfant, l'Estoile était tombé dans le feu, ce qui Tarait défiguré
pour ta rie.</p>
<p><pb/></p>
<p>APERÇU GÉNÉRAL DU THÉÂTRE DE RICHELIEU 2$</p>
<p>La part, dans Le Sacrifice, de cet artiste sévère et délicat n'était pas
matériellement considérable; mais elle se distinguait par un sonnet que
n'eût désavoué pour sa facture aucun poète de ce temps là, pas même
Corneille. Qu'on en juge !</p>
<p>A MONSEIGNEUR LE CARDINAL DE RICHELIEU</p>
<p>Cette femme sans yeux qui des sceptres se joue, Et que tes ennemis
doivent tant redouter, Au comble des grandeurs t'a déjà, fait monter Et
selon tjbs désirs tu vois tourner sa roue.</p>
<p>Elle prend la défense et le Ciel Fen avoue;</p>
<p>Elle te donne tout pour ne te rien ôter;</p>
<p>Mais au prix des vertus que tu fais éclater</p>
<p>Que sont tous ces trésors, que poussière et que boue :</p>
<p>Par toi, malgré les vents, sommes-nous pas au port? Et le corps de
l'Etat fut-il jamais si fort Que depuis l'heureux jour que ton esprit
l'anime?</p>
<p>Tant que ce grand esprit conduira nos affaires Et fuira le repos pour
nous en faire part, II n'est digue plus forte, il n'est point de rempart
Qui flous défende mieux contre nos adversaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Louis se peut vanter de ses riches trésors,</p>
<p>De posséder des mers, des villes et des ports</p>
<p>Et tout ce que le monde a de plus admirable ;</p>
<p>Mais entre les faveurs qu'il a reçu (sic) de Dieu, Certes, la plus
illustre et la plus mémorable C'est qu'il peut se vanter d'avoir un
Richelieu.</p>
<p>Richelieu, dont l'esprit pénètre l'univers, Est épris de ta Muse et ravi
de nos vers, Et, par une faveur digne de son courage, Enfin In
récompense égale notre ouvrage,</p>
<p>(1) Boisrobett a «H mené de front tel deux entreprise).</p>
<p><pb/></p>
<p>APERÇU GÉNÉRAL DU THÉÂTRE DE RICHELIEU 27</p>
<p>main » au gueux ébloui soixante pisioles, en ajoutant « que le Roi
n'était pas assez riche pour payer tout le reste. » Pellisson dit tenir
l'anecdote de Colletet lui-même. Elle nous est, de plus, garantie par
cette amusante c. épigramme » du bénéficiaire:</p>
<p>Peu après sa mort (1659), Chapelain écrivait au philologue hollandais
Nicolas Heinsius: '</p>
<p>■£*"</p>
<p>En réalité, il ne s'était marié que deux fois; la seconde, en 1652, avec
une très jolie fille, qu'il a immortalisée pour les érudits, Claudine Le
Hain, ou plutôt Claude, dont il fit Claudine, et qui avait irente-six
ans de moins que l'intrépide &lt;t Cupidon », comme il s'appela. Dans une
suite de cinquante-quatre sonnets, précédés de deux élégies amoureuses,
le tout publié par lui en 1656, sous ce titre: Amours de Ctaudine, il
chanta les charmes visibles et secrets de la toute beife — « cheveux
d'or », « globes d'argent », « collines d'albâtre », &lt;« plaine de lait
», « verger où naissent les doux fruits de l'amour », etc., — avec une
naïve impudeur qui lui fournit, il est vrai, ses meilleures inspirations
poétiques. « Il n'était pas sans génie », concédera un jour Boileatt.</p>
<p>Aussi bien, ce qu'il y avait en lui d'érotisme naturel transparaîtil
dans Le Monologue des Tuileries, description du jardin tel qu'il était
sous Louis XIII, avec son étang, son bois, son écho, son labyrinthe, de
voluptueuse renommée, sa volière et sa ménagerie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PAETIE LES IMBROGLIOS ROMANESQUES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIEME PARTIE</p>
<p>LES IMBROGLIOS ROMANESQUES</p>
<p>I</p>
<p>et LA COMÉDIE DES TUILERIES »</p>
<p>Les représentations. — Le scénario de Chapelain. — La fièce. —• L'acte
de Corneille.</p>
<p>On lit dans la Gazette du 10 mars 1635. sous (a date du 4:</p>
<p>Le soir, tut représentée devant la Reine, dans l'Arsenal, une comédie
dont je ne sais pas encore le nom, mais qui a mérité celui d'excellente
par la bonté de ses acteurs [traduisons: de ses personnages], la majesté
de ses vers composés par les cinq fameux poètes, et la merveille de son
théâtre [de sa décoration].</p>
<p>Quant au Théâtre de l'Arsenal, théâtre de Cour, bien entendu — Henri IV
l'avait fait bâtir pour que s'y donnassent des bals, des ballets et des
comédies, raconte Sauvai dans ses Antiquités de</p>
<p><pb/></p>
<p>RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Paris (1734)— il était vaste, avec un parterre « environné de loges
arrondies en demi-circonférence » -&gt;u l'on accédait par « des escaliers,
les uns dérobés, les autres spacieux et tous commodes ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE DES TVH.6RIC9 33</p>
<p>couronnement au Louvre, devant leurs Majestés réunies, je présume, Le
paragraphe est doublement curieux;</p>
<p>Malheureusement, je n'ai pu découvrir ni la date de cette représentation
au Louvre, ni ce qu'il advint de l'espoir exprimé par le signataire de
Pépître, l'académicien Baudoin, porte-parole et nouveau masque de
Richelieu.</p>
<p>BoisrolICUEtttC 3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>illustre sang des Dieux, Merveille de la terre et chef-d'oeuvre des deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Uh COMÊDIB DES TUILERIES 35</p>
<p>...Le fâcheux métier que celui de poète,</p>
<p>Et qu'il faut bien avoir l'esprit fait de travers</p>
<p>Pour croire que sans peine on fasse de beaux vers!</p>
<p>La chanson de Phiiène, hélas! est quelconque. Mégate la chante</p>
<p><pb/></p>
<p>RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Mais voici le III, C'est la crise. *- Voltaire affirme en tête de son
Commentaire sur te Cid (1764):</p>
<p>Mon Phiiène, as-tu donc un père si barbare?</p>
<p><pb/></p>
<p>U\ CO.MéDie DES TUILERIES 37</p>
<p>Ct^OMCE</p>
<p>Ah! dure tyrannie! Ah! rigoureux destin!</p>
<p>Donc un si triste soir suit un si beau matin!</p>
<p>Va désunir deux corps dont il unit les âraes,</p>
<p>Fait nos biens et nos maux, et du matin au soir</p>
<p>Voit naître nos désirs et mourir notre espoir,</p>
<p>AOIAVTE</p>
<p>L'amour, ce doux vainqueur, ce père des délices, Ainsi n'a pour nous
deux que de cruels supplices. Et ce tyran fait naître, aux dépens de nos
pleurs, D'un moment de plaisirs un siècle de douleurs.</p>
<p>CtÊoxicp</p>
<p>Hélas! que de tourments accompagnent ses charmes!</p>
<p>Et qu'un peu de douceur va nous coûter de larmes!</p>
<p>Il me faut donc te perdre, et, dans le même lieu</p>
<p>Où j'ai reçu ton coeur, recevoir ton adieu!</p>
<p>Sanglots, qui de la voix me fermiez le passage,</p>
<p>Et lorsque, le soleil ayant fini son tour,</p>
<p>Les flambeaux à'Hyménée éteindront ceux d'amour,</p>
<p>Etouffez, j'y consens, cet objet déplorable</p>
<p>Des plus âpres rigueurs d'un sort impitoyable.</p>
<p>Phiiène, ainsi ma mort dégagera ta foi.</p>
<p>Ton coeur pourra brûler pour une autre que moi.</p>
<p>AGLA.STE</p>
<p>Et vous croyez ce coeur capable d'obéir!</p>
<p>Ah! que vous jugez mal d'une amitié si forte!</p>
<p>Si notre espoir est mort, ma flamme n'est pas morte.</p>
<p>La naissance n'a point d'assez puissantes lois</p>
<p>Recevez de nouveau la foi que je vous donne</p>
<p>ClÉOWCE</p>
<p>Hélas 1 en quel état le malheur nous réduit! Faut-il d'un tel amour
n'espérer point de fruit !</p>
<p><pb/></p>
<p>RICHEMEU DRAMATURGE</p>
<p>AGU.VTE</p>
<p>Aimons-nous et souffrons. Aimé de ce qu'on aime On trouve des plaisirs
dans la souffrance même.</p>
<p>CLKOMCE</p>
<p>Aimons-nous et souffrons. Deux coeurs si bien d'accord Trouveraient des
plaisirs dans les coups de la mort.</p>
<p>AOtANTE</p>
<p>CtÉO.MCE</p>
<p>AGW.VTB</p>
<p>Plaignons-nous, mais du ciel qui fait que le trépas Au plus beau de
notre âge a pour nous tant d'appas.</p>
<p>CLÉOMCE</p>
<p>N'accuse point le ciel de ce que fait ton ;&gt;ère.</p>
<p>AGLANTE</p>
<p>O Dieux! d'un feu si pur faites-vous un forfait? Vous pouvais-je adorer
en un plus beau portrait? Que votre jalousie ou votre haine éclate,</p>
<p>CLÉOMCE</p>
<p>AGLANTE Nous aurons pour nous joindre ou l'hymen ou la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>l\ COMÉDIE DES TUILERIES 39</p>
<p>De ce duo tragique, Marry-Laveaux a-t-ii eu tort d'écrire, dans le
Corneille des Grands écrivains de la Fnnce (librairie Hachette), qu'il
laisse « par endroits, de bien loin, il est vrai, pressentir » la
première entrevue de Chimène et de Rodrigue ?</p>
<p>Dans ce froid élément je cherchais mon tombeau, Nais j'avais trop de feu
pour le trouver dans l'eau! L'amour qui me possède avec tant de
puissance N'a pas voulu mourir au lieu de sa naissance.</p>
<p>// est plus lion qu'eux; eux plus hommes que lui.</p>
<p>L'amour fait vanité d'une illustre victoire,</p>
<p>Dans les difficultés il trouve plus de gloire,</p>
<p>Et tel qui se munit d'une étroite vertu</p>
<p>Est le plus en danger et le plus combattu.</p>
<p>Se faire des remparts c'est lui donner des armes;</p>
<p>C'est d'un oeil orgueilleux qu'il estime les larmes;</p>
<p>C'est d'un superbe coeur qu'il aime les soupirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Et Florine était punie ! Brusquement quittée par Aglante, elle avait à
essuyer les sarcasmes féroces d'une amie de Cléoniçe. (La main de
Corneille se trahit, ici, en lourdeur.)... Son mariage in extremis,
dramatiquement parlant, lui était bien dû !</p>
<p>0) V. me» Première* «ctrtcii frénfûtiti, chip. Xflf.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE DES TUILERIES 41</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>11</p>
<p>LA GRANDE PASTORALE</p>
<p>Le soir du 8e, Leurs Majestés eurent le divertissement d'une fort
agréable pastourelle dans l'hôtel de Richelieu.</p>
<p>Mais un petil document inédit qu'a bien voulu me communiquer M. Louis
Batilfol, en me le traduisant de lïtalien. ne me semble laisser place à
aucun doute sur le succès de la pièce ce jour-là. Un informateur de
Mazarir, alors absent de Paris, lui écrivait en janvier 1637:</p>
<p>Jeudi 8, le soir, Leurs Majestés se rendirent dans l'hôtel de S. E. pour
voir représenter une très belle pastourelle avec changements variés et
admirables de scènes. Tous les seigneurs et les dames les plus
importantes y assistaient, et pareillement Mgr le Nonce illustrissime.
La pièce a été accompagnée d'une très somptueuse collation. (1).</p>
<p>dispo(t) du ministère ie* Affaire» *lrangireî.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Pellisson lui-même eût reculé devant le potin qu'il avait intérêt à
recueillir, s'il avait lu un pamphlet de juillet 1637, l'Avertissement
de Corneille, ou d'un ami de Corneille, au Besançonnois Mairel ;
pamphlet où celui-ci, qui venait encore d'attaquer Le Cid, recevait ce
terrible coup de boutoir :</p>
<p>(1) Rotrou ne fut jamtît &lt;té l'ÀcecUrnié et Corneille n'en fut qu'en i64jr.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRANDE PASTORALE 45</p>
<p>de l'Eminentissime l'acte manqué par Mairet?... Notons que ce Mairet, ce
belliqueux Mairet, ne protesta point contre la sanglante révélation qui
l'avait frappé au plus vif de son orgueil de poète. Dans son Apologie
contre les calomnies du sieur Corneille (septembre), il n'en souffla mot.</p>
<p>Remarque de surcroit: c'est avant la représentation que le Cardinal,
dans le pamphlet de 1637, fait corriger les vers de Mairet ; et, selon
Pellisson, c'est après — après le succès ! — qu'il a recours, sur ses
propres vers, aux lumières de Chapelain ! De quel côté est la
vraisemblance ? De quel côté serait-elle, si l'on avait besoin d'elle
pour appuyer l'Avertissement ? Pellisson, il est vrai, ne mentionne pas
le succès de la Pastorale. Cela encore, c'est clair, il l'ignorait !</p>
<p>J'ajouterais volontiers, pourtant, que Richelieu put ne pas songer qu'à
lui seul, mais désirer le silence pour Mairet aussi, resté l'ami de
Boisrobert et que lui-même n'avait pas cessé d'estimer. J'irais plus
loin encore, si l'on me poussait un peu. Me souvenant de la brièveté
avec laquelle La Gazette avait fait connaître la représentation</p>
<p><pb/></p>
<p>46 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>de la u fort a&amp;éable pastourelle », je dirais bien que le sacrifice de
cette Pastorale ne fut pas trop pénible au Cardinal. A ses yeux, sans
doute, L'Aveugle et Les Tuileries l'emportaient de beaucoup sur elle ;
mais cela n'affaiblit point mon hypothèse. Sens la révélation de
l'Avertissement, La Grande Pastorale nous serait parvenue. Avait-elle
été jouée une seconde fois? Je ne sais. L Aveugle de Smyrne la suivit de
si près et Richelieu aimait tellement ce nouvel imbroglio qu'en se
posant la question on a envie de se répondre par la négative.</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>« L'AVEUGLE DE SMYRNE »</p>
<p>Les représentations. — Une erreur encore de Pellisson. — Le
prologueargument. — La pièce.</p>
<p>Cette u tragi-comédie » eut sa « première » le 22 février 1637. Voici,
dans la Gazette du 28, le « communiqué » de ce 22 :</p>
<p>Le soir, fut représentée dans l'hôtel de Richelieu la comédie (sic) d-î
L'Aveugle de Smyrne par les deux troupes de comédiens en présence du
Roi, de ta Reine, de Monsieur (Gaston d'Orléans), de Mademoiselle, sa
fille, du prince de Condé, du duc d'Anguygen (d'Enghien), son fils, du
duc Bernard de Saxe-Weimar, du maréchal de la Force et de plusieurs
autres seigneurs et dames de grande condition.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Richelieu, malgré tout, conserva ses illusions. L'avis Au lecteur de la
pièce imprimée (1) débutait sur le mode dithyrambique :</p>
<p>Vous pourrez juger de ce que vaut cet ouvrage, soit par l'excellence de
la matière, soit par la forme que lui ont donnée quatre célèbres esprits.</p>
<p>(1) Avis non sîgrté.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVEUGLE DE SMYRNE 49</p>
<p>(■&gt;) Fonds franfàî*. *3 Z&amp;, fol. i3|-i?t.</p>
<p>(3) V. VAtènt-prApor*.</p>
<p>KtCBtttXt 6S.lU.lTtr.OC</p>
<p><pb/></p>
<p>50 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>qu'il fut lu dans cette soirée de gala du 22 février, j'aurais tort de
ne pas le transcrire. Etait-il de Chapelain? En jurer serait cruel. Se
le demander est, hé'as ! permis. Voici donc (1):</p>
<p>Vous verrez aujourd'hui, messieurs, revivre devant vous une ancienne
histoire grecque tirée d'un manuscrit authentique de la bibliothèque du
grand Prie comte de Lamirandc [Pic de la Mirandolc], maintenant possédée
par un personnage estimé par ses propres ennemis [et] digne de ce
trésor. Elle est d'autant plus remarquable que la qualité des personnes
dont il s'agit était des plus relevées au temps où la Grèce jouissait de
sa liberté, et que l'antiquité n'a rien produit qui lui puisse être
comparé en son genre.</p>
<p>Atlante, prince du Conseil de Smyrne, étant averti que sa fille avait
de/l'amour pour un de ses voisins nommé Filiste [Philiste dans la
pièce], fils d'un père qui, de son vivant, avait toujours eu les
premiers emplois au gouverner- ^nt de i'ile, et qu'ils se [ici un mot
que je n'ai pu déchiffrer : devaient, peut-être] trouver ensemble en un
lieu assigné, résolut de les surprendre.</p>
<p>Son dessein étant exécuté, il reconnut peu de temps après que l'avis
qu'on lui avait donné était faux, que ce n'est pas sa fille qu'il a
prise, mais bien la maîtresse de son fils.</p>
<p>Pour mieux exécuter son dessein, elle feint d'être muette pour les
raisons que vous verrez dans le cours de la pièce qui vous sera repré
sentée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pièce, Messieurs, mérite une attention extraordinaire parce</p>
<p>3ue la perte d'une des conceptions dont elle est remplie est capable
'empêcher l'intelligence des autres.</p>
<p>Comment, d'abord, cet Atlante, sur la foi d'un faux avi9, util</p>
<p><pb/></p>
<p>52 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>II est mort, le méchant, et l'a bien mérité.</p>
<p>Sur quoi, la prisonnière :</p>
<p>Qui donc est mort ?</p>
<p>PHILARQtX</p>
<p>Celui qui tient votre franchise Et venait vous parler quand on vous a
surprise.</p>
<p>ARISTÉE Qui l'a tué ?</p>
<p>PHIURQUE C'est moi, j'ai terminé sa vie.</p>
<p>ARISTÉE Oh 1 c'est donc toi, méchant, qui mérites la mort I</p>
<p>PHILARQUE La raison ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVEUGLE DE SMYRNE 53</p>
<p>ARISTÉE</p>
<p>Laisse-moi. Cherche qui te réponde. Sa mort me fait mourir. Va, le ciel
te confonde.</p>
<p>PHILISTE Qui donc est morte ainsi ?</p>
<p>PHILARQUE</p>
<p>Cette jeune impudique Qui de feux dissolus embrasait vos esprits Et
venait vous parler quand on vous a surpris.</p>
<p>Il n'y a parmi ce « chaos » (le mot est de Philarque) qu'un endroit
passable. Ce sont les stances de Philiste. Par comparaison avec ce qui
les entoure, elles sont même presque agréables dans leur préciosité :</p>
<p>Ne sera-t-elle pas forcée.</p>
<p>De me louer en sa pensée</p>
<p>Puisqu'en l'adorant je me perds ?</p>
<p>Ma prise m'est une victoire,</p>
<p>je triomphe au milieu des fers,</p>
<p>Un incroyable excès et d'amour et de peine Fait qu'avecque raison j'ai
toujours souhaité De pouvoir posséder cette belle inhumaine Ou île
pouvoir au moins mourir pour sa beauté.</p>
<p>Maintenant Pun m'est impossible,</p>
<p>Mais l'autre m'est bien infaillible ;</p>
<p>Je vais mourir en ta servant ;</p>
<p>Et la mort m'est un avantage,</p>
<p>Puisque ce beau rocher vivant</p>
<p>Est la cause de mon naufrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Que ne me plongiez-vous un poignard dans le sein, Père ingrat et cruel
si vous aviez envie De m'ôter aujourd'hui la moitié de la vie l</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVEUGLE DE SMYRNE 55</p>
<p>les coeurs. Une diction savante et souple, des gestes émus purent faire
applaudir ces vers, par exemple, où Philarque, avant l'apparition de la
prétendue muette, supplie le vieillard:</p>
<p>Mon père, par l'ardeur de la première flamme Qu'un doux et saint hymen
alluma dans votre âme, Par ces chastes baisers qui m'ont donne le jour,
Par ces doux mouvements de tendresse et d'amour, Et par tous les
respects dont mes devoirs fidèles Ont tâché de payer les grâces
paternelles, S'il reste dans votre âme un rayon d'amitié, Jetez sur mon
amour un regard de pitié.</p>
<p>Etc.. Et pareillement, dans le monologue qui termine le III, ces
lamentations généreuses:</p>
<p>Adorable Aristée, objet doux et charmant</p>
<p>Qui m'as par ton silence ôté le jugement,</p>
<p>Tu semblés de ma faute être seule coupable.</p>
<p>Cependant je t'adore et bénis tes appas.</p>
<p>Je me condamne seul, je ne t'accuse pas.</p>
<p>Et seul, sans murmurer, je souffre le supplice</p>
<p>D'un crime dont, au moins, ta rigueur est complice.</p>
<p>Dans l'amas d'expressions impropres, plates ou involontairement comiques
qui forment la trame ordinaire du dialogue, cela repose.</p>
<p>De tous les déplaisirs que mon âme ressent, Je suis le seul auteur : mon
père est innocent. Dieux, comblez-moi d'ennuis ! Ma perte est assurée,
Mais conserves les jours d'Atlante et d'Aristée î</p>
<p><pb/></p>
<p>56 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>PHILARQUE Vous m'aimerez sans yeux ?</p>
<p>ARISTEE</p>
<p>X'aime-t-on pas l'Amour ?</p>
<p>PHILARQUE</p>
<p>ARISTÉE Tu me rejetais donc lorsque j'étais muette ?</p>
<p>PHILARQUE Vous me parliez du coeur.</p>
<p>ARISTÉE</p>
<p>Hé ! que fait ton esprit ? i</p>
<p>Etc., etc. La tendre joute d'antithèses ne finirait pas si Atlante,
heureusement inspiré pour la seconde fois, n'invitait les alcôvisles à
goûter, en se jetanc dans les bras l'un de l'autre, les innocentes
promesses de l'alcôve nuptiale. Ils se baisent donc, papa ! en
s'arrosant de larmes de joie. Et ces larmes, c'est précisément l'eau
divine qui doit (on excusera le barbarisme) dêsaveugler Philarque...
avec l'aide de quantité de baisers renouvelés ! Car il en faut beaucoup
pour que le remède soit totalement efficace. Philarque n'a pu</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AVEUGLE DE SMYRNE 57</p>
<p>d'abord ouvrir qu'un oeil. Vite, un supplément de traitement labial et
lacrymatoire...</p>
<p>La scène, affirme Voltaire, et je le crois, avait été écrite par
Colletet, qui dut s'y délecter. Mais tout, dans l'esprit du Cardinal,
était absous par le caractère féerique des circonstances et la sainte
proximité du conjungo. Il y a même, dans ce duo de baisers sous Jes yeux
des parents, une sorte de bonhomie idyllico-bourgeoise. C'est la seule
partie amusante de la pièce, qui, là, voulait être .« comique », l'avis
Au lecteur l'atteste.</p>
<p>Un dernier mot sur l'équipe. C'est probablement pour elle qu'en mars
1637, donc peu après la représentation de L'Aveugle de Smyrne,
Chapelain, comme il l'écrivait au comte de Guiche, travaillait » sans
discontinuation aux plans et disposition d'une tragicomédie » — scénario
que lui avait commandé la nièce de l'Emînence, Aime de Combalet (future
duchesse d'Aiguillon).</p>
<p><pb/></p>
<p>58 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>la pièce [le papier de Chapelain], puis il fil re:oller les déchirures,
le tout dans son lit, la nuit, et enfin conclut de n'en plus parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE LES PIÈCES POLITIQUES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TROISIEME PARTIE</p>
<p>LES PIECES POLITIQUES</p>
<p>I</p>
<p>LE COLLABORATEUR DE RICHELIEU DESMARETS DE SAINT-SORLIN</p>
<p>Lorsque Desmarets de Saint-Sorlin devint le collaborateur dramatique de
Richelieu, il avait passé la quarantaine.</p>
<p>(1) HUloritUe de Botsrolifl.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;&gt;2 BIÇHBMEU DRAMATURGE</p>
<p>(1) Historielle de du Noyert.</p>
<p><pb/></p>
<p>tîgSMARJBTS TJB SAIXT-SORLIN 63</p>
<p>C'est Richelieu, sans nul doute, qui commanda et paya la magnifique
édition de luxe, grand in-4\ parue en 1639, dont l'Arsenal possède un
exemplaire aux armes de Mme de Combalet, Edition enrichie d'un superbe
frontispice hors texte et de seize autres estampes hors texte,
admirablement gravées par Abraham Bosse, et correspondant, chacune, à
l'un des seize livres de l'ouvrage. Exemplaire où j'ai eu le plaisir, un
peu fatigant, je l'avoue, de suivre en leur infatigable succession — de
Rom» en Sicile, en Grèce, en Thessâlie -*- ces cascades de péripéties de
tout genre; incendies, combats, poursuites, emprisonnements, évasions,
enlèvements, batailles, reconnaissances, etc., où l'Histoire n'est bien
qu'un prétexte, mais non sans couleur, parfois. Et j'ai pu comprendre
qu'une ou deux générations romanesques aient été amoureuses d'une
héroïne, — très tendre ou plutôt sublime amante — qui, incessamment
menacée dans sa vie ou dans sa liberté, quand ce n'est pas dans sa
pureté, finit ceoendant, un jour, par épouser l'élu de son coeur, le
charmant cavalier Mélinte, Sicilien comme elle, et d'un héroïsme
au-dessus de toute épreuve. C'est d'un roi, au surplus, qu'elle devient
la, femme, car Mélinte, après la mort de Néron, est nommé roi de
Thessalïe par Galba.</p>
<p>Desmarets l'avait écrit avec beaucoup plus de soin qu'il n'en mit
jamais, ensuite, dans ses proses d'édification ou de polémique.. Le
style ne manque ni de fermeté, ni d'un certain éclat. 11 est</p>
<p><pb/></p>
<p>64 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>(i) Historiette de Mme d'Aiguillon.</p>
<p>(a) Tallemant, ibidem. Mme de Combalct fut retire en i6aa.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESMARETS DE SAINT-SORLIN 6*</p>
<p>je suppose, par la peinture de l'amitié d'Uranie et de Dionée (i), si
pure que fût fa retraite où les réunissait l'auteur. Quelques grandes
dames purent s'alarmer aussi, et l'oeuvre s'abandonna sur le chantier.</p>
<p>Vingt fois il a fait couvrir et asseoir Desmarets dans un fauteuil comme
lui, et voulait qu'il ne l'appelât que monsieur.</p>
<p>* (&gt;) René Kerriler, Jeun Desmarets, sitar de StMSorlin, p. sa.</p>
<p>BICUUXC MMurnox 5</p>
<p><pb/></p>
<p>66 RIÇrïEUEU DRAMATURGE</p>
<p>La grandeur des Césars eut besoin de Virgile,</p>
<p>Muses, commencez donc, et par tout l'univers Chantez de Richelieu les
miracles divers ; Passez dans les cités, courez par les campagnes,
Voguez dessus les caui, volez sur les montagnes! Mais n'allez pas plus
haut, d'un coeur audacieux, Pour dire imprudemment ces merveilles aux
Cieux; Ils deviendraient épris d'une si belle vie, Et nous le
raviraient, ou d'amour, ou d'envie.</p>
<p>Ci) t« -M»«flh de R?efcï?idiï fcî»a»».: .\T.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES.MARETS DE SAINT-SORUN 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Le duc de Parme et les autres invités du Cardinal se remirent de leurs
naïves émotions au spectacle d'un ballet « composé », narrait La
Gazette, « de douze entrées de fort bons danseurs, richement vêtus »; et
le ballet fut suivi d'un souper magnifiquement servi « en haut » de
l'hôtel; et le souper d'un concert, donné dans la chambre même de
Richelieu par la musique du Roi, en présence, toujours, de l'italienne
Altesse, et aussi de Monsieur, u heureux », le bon apôtre, de montrer sa
« véritable affection » pour le ministre.</p>
<p>riviè(1) Historiette de Mlle Ptntet.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESMARETS DE SAINT-SQRÏ4N 09</p>
<p>Mais les quatres fous? Eh! bien, de leur côté, — Alcidon a de la
chance!—-ils battent successivement en retraite. L'amoureux en idée, sur
cette-apostrophe :</p>
<p>Je te veux, belle Idée, aimer toute ma vie;</p>
<p>Amidor, sur cette déclaration ronsardisanle :</p>
<p>D'Hélicon seulement j'aime le noble val, Et l'eau fille du pied de
remplumé cheval;</p>
<p>Je vous ai fait, bonhomme, espérer un honneur, Honneur que Jupiter ose à
peine prétendre, De me loger chez vous et de m'avoir pour gendre. Je
viens vous avertir que c'est mon passe-temps De rendre quelquefois des
pèies bien contents, Leur faisant entrevoir cette haute espérance; Mais
j'ai pitié de vous et de votre innocence.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>savons par Tallemant que Mondory, en Amidor, fut un incomparable jouteur
fanatique de la ..Métaphore,; de l'Hyperbole et des mots bizarrement
composés (i); mais, assurément, c'est le trio des soeurs qui, tant
d'années durant, maintint la pièce au répertoire des troupes parisiennes
et nomades. Elles sont d'une drôlerie ravissante. Hespérie surtout,
peut-être, et Sestiane. La Bélise de Molière est bien moins
exceptionnelle qu'Hespérie, certes; et elle est* donc, plus vraie en un
sens; mais la jeune Hespérie l'emporté délicieusement par le sublime
même de son extravagance, par une poésie d'illusions qui embrasse
l'univers :</p>
<p>Lé monde va périr si l'on me laisse vivre!</p>
<p>Cri de pitié d'un cornélianisme épique dans l'admiration de soi. Et quel
subtil gongorisnte d'auto-suggestion eh dés vers comme ceux-ci :</p>
<p>Si l'on voit qu'un sujet se passe en plus d'un jour,</p>
<p>L'auteur, dit-on alors, m'a fait un mauvais tour ;.</p>
<p>Il m'a fait sans dormir passer des nuits entières.</p>
<p>Excusez le pauvre homme, il a trop de matières.</p>
<p>L'esprit est séparé; le plaisir dit adieu.</p>
<p>De même arrive-t-ii si ron change de lieu.</p>
<p>On sa plaint de l'auteur; il m'a fait un outrage: :</p>
<p>V'ous avez beau chanter (i) et tirer le rideau,</p>
<p>Vous ne m'y trompez pas, je n'ai point passé l'eâu.</p>
<p>fi) « té pmohnage du poète dct Visionnaires a bien fait voir ce que
c'était flùc Mondory ; personne ftV» a approché. » {Historiette de
Mondory.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DESMARETS DE SAINT-SORLIN 71</p>
<p>Ils désirent aussi que d'une haleine égale</p>
<p>On traite sans détour l'action principale.</p>
<p>En mêlant deux sujets, l'un pour l'autre nous fuit,</p>
<p>Comme on voit s'échapper deux lièvres que l'on suit.</p>
<p>AlODOR</p>
<p>La diversité plaît. C'est ce qui nous surprend. Dans un même sujet cent
beautés amassées Fournissent un essaim de diverses pensées. Par exemple,
un rival sur l'humide élément, Qui ravit une amante aux veux de son
amant; Un père en son palais qui regrette sa perte; La belle qui soupire
en une île déserte; L'amant en terre ferme au plus profond d'un bois,
Qui conte sa douleur d'une mourante voix, Puis arme cent vaisseaux,
délivre sa princesse, Et, triomphant, ramène et rival et maîtresse.
Cependant le roi meurt, on le met au tombeau, Et ce malheur s'apprend au
sortir,du vaisseau: Le royaume est vacant, la. province est troublée,
Des plus grands du pays la troupe est assemblée, La • discorde est entre
eux, tout bruit dans le palais, La princesse survient, qui les remet en
paix, Et, ressuyant ses yeux, comme reine elle ordonte Que son fidèle
amant obtienne la couronne. Voyez si cet amas de grands événements,
Capable d'employer les plus beaux ornements: Trois voyages sur mer, les
combats d'une guerre, Un roi mort de regret que l'on a mis en terre, Un
retour au pays, l'appareil d'un tombeau, Les Etats assemblés pour faire,
un roi nouveau, Et la princesse en deuil qui les y vient surprendre, En
un jour, en un lieu, se pourraient bien entendre? * Voudriez-vous perdre
un seul de ces riches objets?</p>
<p><pb/></p>
<p>72 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>On la trouve, et l'enfant que l'on apporte au roi,</p>
<p>Beau, d'un fixe regard, incapable d'effroi!</p>
<p>Le roi l'aime, il l'élève, il en fait ses délices;</p>
<p>On le voit réussir en tous ses exercices.</p>
<p>Il aborde en une île où l'on faisait la guerre:</p>
<p>Au milieu d'un combat il vient comme un tonnerre,</p>
<p>Prend le faible parti, relève son espoir;</p>
<p>Un roi lui doit sca .sceptre et désire le voir ;</p>
<p>Il veut en sa faveur partager sa couronne:</p>
<p>Un horrible géant, du contraire parti.</p>
<p>Fait semer un cartel; il en est averti,</p>
<p>Et se présente au camp, il se bat, il le tue;</p>
<p>Enfin dedans cet acte il faudrait de beaux vers</p>
<p>Pour dire ses amours et ses o-ibats divers.</p>
<p>Cet acte serait plein de plaisantes erreurs. Même on y peut mêler
quelques douces fureurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESMARETS DE SAINT-SORLIN 73</p>
<p><pb/></p>
<p>74 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p><pb/></p>
<p>DESMARETS DE SAINT-SORLIN 75</p>
<p>cornf') moi Premières netrïce* françeittt, etiap. Vit et XI. — Je croîs
avoir trop, relardé, dans ce dernier chapitre, le passage de la Beaupré
au Marais, en le datant * : oe. 1640.'.; vj*</p>
<p><pb/></p>
<p>76</p>
<p>RICHELIEU DRAMATURGB</p>
<p>Lorsque Scipion, sachant combien elle aime ce prince, s'écrie :</p>
<p>Donnez-moi votre amour, je lui donne la viel</p>
<p>Comme de mon honneur, il y va de ta gloire, - A ne me vaincre pas mets
toute ta victoire.</p>
<p>L'orage est dissipé; tu triomphes, VertuI</p>
<p>De ma seule raison, mon âme est-éclairée. Un feu si violent n'a pas eu
de durée.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESMARETS DE SAINT-SORLIN 77</p>
<p>Etc.. Mais c'est trop exact, hélas! le dit H feu » n'a été qu'un feu de
paille, une surprise des sens aussi incapable de nous inquiéter pour
Scipion que de troubler, fût-ce un instant, la roide héroïne.</p>
<p>(») B^i^tb^éJ^filtonàie, Estampes (fihtotte de France, aS, 35).</p>
<p><pb/></p>
<p>J8 PÏCHEÙEU DRAMAtimOE</p>
<p>Racine, plains ma destinée: C'est demain la triste journée Où le
prophète Desmarets, Armé de cette même foudre</p>
<p>(t) Je trouve »a date au «ccorni tolame du tris remarquable Voiture de M
Emile Magne, p. a68.</p>
<p>(t) V. René Kerriler, op. «if.» p. 56-97.</p>
<p>(*) Il mit donc plus de quatre-Ttngts an».</p>
<p><pb/></p>
<p>DESMARETS DE SAINT-SORLIN 7&lt;J</p>
<p>Qui mît.le Port-Royal en poudre,</p>
<p>Va me percer de mille traits;</p>
<p>C'"en est fait, mon heure est venue,</p>
<p>Non que ma Muse," soutenue</p>
<p>De tes judicieux avis,</p>
<p>N'ait assez de quoi le confondre,</p>
<p>Mais, cher ami, pour lut répondre,</p>
<p>Hélas! il faut lire Clovis.</p>
<p>Mais Clovis, ..« véritable roman de chevalerie, avec les combats
singuliers, les fontaines enchantées, les enlèvements et les sorciers »,
a très bien dit Kerviîer, ne fut publié qu'en 1654. 11 eut plusieurs
éditions, dont une, en 1657, — celle que j'ai feuilletée, — avec de
luxueuses gravures d'Abraham Bosse. Pas beaucoup de poésie, d'ailleurs,
et pas ombre de bon sens, et de l'histoire toute légendaire dans ce
poème en vingt-six chants, qui, partout où j'y ai glissé le nez, m'a
paru dégager un âpre parfum somnifère.</p>
<p><pb/></p>
<p>8o k^</p>
<p>Si tu pouvais, Armand, hors du plomb qui t'enserre,</p>
<p>Lever ton front auguste et lancer en ces lieux</p>
<p>De tes nobles regards l'éclair impérieux,</p>
<p>Plus craint que ceux du ciel, messagers du tonnerre,</p>
<p>Que tu ferais blêmir d'avortons de la terrey</p>
<p>Qui forgent contre toi des traits injurieux !</p>
<p>Que tu ferais rougir d'ingrats malicieux</p>
<p>A qui tous les malheurs sans toi feraient la guerre!</p>
<p>Mais non, repose en paix: c'est le dernier effort De l'envie abattue et
qui meurt par ta mort. Ta mémoire est brillante en dépit de sa rage.</p>
<p>Peuvent de ta vertu dire le juste prix,</p>
<p>L'une pesant sa gloire et l'autre son dommage.</p>
<p>Il flatta Mazarin, sollicita le maintien de sa pension, mais du haut, en
vérité, de l'amitié dont Armand l'avait honoré,</p>
<p>'Car tu sais qu'il m'aimait, que cet esprit sublime Eut pour moi des
moments de tendresse et d'estime (i).</p>
<p>J'ai fait parler l'Europe...</p>
<p>Et les siècles futurs, aimant ses belles larmes,</p>
<p>Aimeront dans mes vers l'équité de nos armes.</p>
<p>(t) Pohlti : PUlnite.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESMARETS DE SAINT-SORLIN 8l</p>
<p>intérieure de l'écrivain n'atteint pas sa plume, qui court trop vite,
ayant l'air d'ignorer que les documents les plus intéressants euxmêmes
ne vivent et ne durent que par le style. Lisons, néanmoins:</p>
<p><pb/></p>
<p>82 RICHELIEU -DRAMATURGE</p>
<p>avec un contentement extrême, pour renchérir encore par-dessus cette
pensée; et qu'il ne goûtait au monde aucun plaisir si savoureux que
celui-là.</p>
<p>Eusèbe ajoute, — sans réfléchir que la Grâce dont il avait été touché
lui avait enseigné « l'humilité »: — « II m'arrivait souvent de produire
des pensées plus fortes que les siennes. »</p>
<p>Il eût mieux fait de marquer l'objet le plus fréquent de ces joutes
intellectuelles. L'ex-auteur dramatique aurait-il rougi, en 1658, de
confesser qu'elles se rapportaient habituellement au théâtre? L'ombre de
Richelieu dut s'attrister de cette pudeur. Mourant, il ne renia, lui,
j'en suis persuadé, ni Roxane, ni Mirame, ni Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>fcOXANE</p>
<p>Roxane est une tragi-comédie de M. Desmarets qui fut représentée l'année
passée avec assez d'applaudissement et qui est imprimée depuis trois mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>(1) Le mariage de Louis XIII cl d'Anne d'Autriche avait été célébré crv
novembre t6i3. II unissait, il est vrai, deux enfant», nés l'un et
l'antre en septembre 1601. Sur ta nai&lt;sance du futur Louis XIV, M.
Maximîn Delcclte a cité, dan» si Maison de Richelieu (p. 298), «ne
épigramnie du spirituel Dalibray, qui fait curieusentent contraste arec
des milliers de rïme3 dithyrambiques, «t plus ou moins Intéressées » :</p>
<p>Vous qui désespériez de voir notre grand Prince Nous donner des effets
de sa fécondité, Cesse* d'en accuser l'air de la Province Ni du champ
espagnol la contrariété.</p>
<p>(ï) MtlMiM.</p>
<p>(3) La CtietU du 56 février.</p>
<p>(4) La Gaulle en publia le texte le ta mats.</p>
<p>(5) Maximîn Delochc, op. cit., p. sJ5.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROXANE 85</p>
<p>(•) Tallemant, U'ulotieUe de Lnmfe'tl.</p>
<p>(&gt;) ttbtftire da Cardinal de lliehtlitn ftrào, on le sait).</p>
<p>(3) IlisJotUttt de Mtngart.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Roxanam his diebus diligentissime^ legï. Quid de ea sentiam quaerîs?
Nihil, mehercule, usquant elegantius, nihil ornatius, nihil subliraîus,
dignum deniqtte Alexandro et Armanio. Quo propîus inspext, eo raihi
pulchrior visa est, tam que absoluta, ut nihil ia éa, praster aliquera
noevum, desideres.</p>
<p>j'ai lu Roxane, ces jours-ci, avec la plus grande attention. Tu veux</p>
<p>On a remarqué comme une imprudence qu'il [Voiture] ait loué extrêmement
M. d'Emery en une lettre où il avait loué M. le Cardinal,</p>
<p><pb/></p>
<p>ROXANE 37</p>
<p>car ce qu'il a dit de Roxane, qu'il n'estime point, a été seulement afin
d'applaudir au sentiment de son Eminence, pour ses fins, sachant bien
que M. de Chavigny la lui ferait voir.</p>
<p>Peu nous importent ici les « fins » que poursuivait le courtisan de
Chavigny, du contrôleur général des finances d'Emery, et de Richelieu,
par leur canal (i). L'intéressant pour nous, c'est, dans la lettre de
Voiture, le « dignum Armando », et, dans la « rosserie » de Chapelain la
secrète mais transparente satisfaction avec laquelle il révélait au
marquis la véritable opinion du latiniste occasionnel sur Roxane.
L'ex-bâtisseur officiel de scénarios ne pouvait encore se consoler de la
disparition de la brigade. Ou je me trompe fort.</p>
<p>Roxane valait, pourtant, mieux, ô Chapelain, que cette Comédie des
Tuileries dont le plan vous rendait si fier !</p>
<p>.. X,\.Snî-,es espérances du spirituel petit homme â celle date, t. le
l'otïure de</p>
<p>' f^'îî Mag0* (l* "' P- "'-«9 «* si3-a«). j&gt; i?vVAubîÇnâc» n&amp;Ulfn de son
vrai nom, avait été le précepteur d'un neveu «s Richelieu, Armand de
Maillé-Brézé. Mais Chapelain aussi avait été précepteur. *JIÈ m'me
dix-sepl *n» an service du marquis de ta Trousse qtii n'avait pi* wMé a
loi confier, outre l'éducation de se» quatre enfants, l'administration
de sa fortune. (V. Jtm Chapelain, par Georges Collas; thèse de doctoral,
loti.)</p>
<p><pb/></p>
<p>88 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Encore une fois, c'était limpide pour les confrères de Desmarets, jaloux
ou non; et. même, cela dut faire sourire ceux qui savaient qu'avant
Roxane, premier fruit public d'une collaboration inavouée, celle-ci
avait produit ce fruit provisoirement dissimulé : Europe. Et plus d'un
écrivain le savait! Mais n'anticipons point sur le chapitre où je
m'occuperai d''Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROXANE</p>
<p>On peut observer que le « pittoresque » sauvage des causes et
circonstances du meurtre dans Quinte-Curce: le banquet où Alexan*</p>
<p>(t) trne traduction de Quinte Curce, par Nicolas Lcgùîer avait paru en
16a», r.eus apprend M. Hanotaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>— du si vivant récit de l'historien. — Richelieu ne se souciait, en
prenant sa note, que du fait moral : le crime et le châtiment par le
remords. Et c'est cela qui, avant tout, peut-être, lui suggéra
politiquement l'idée de l'oeuvre, afin d'offrir au Roi une leçon
déguisée, pour le cas ou Louis XIII, — sans aucune.des excuses d'Alexandre</p>
<p>— serait tenté, non pas, bien entendu, de tuer le Cardinal de sa propre
main, mais de l'abandonnera un émule de ce Vitry qui tua Concini en 1617.</p>
<p>super(1) accréditée au temps de Richelieu par ta traduction de Nicolas
Léguier.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROXANE 91</p>
<p>(j) * Jatont de ta erandettr de son mînMr.», qitotqne re ne fût que la
pari tpiU lui donnait de la sienne, il commenta de !&lt;* haïr des «ni'il
vît l'extrême autorité quil avait dans son royaume. * (Mme de
Motteville, Mémoires.)</p>
<p><pb/></p>
<p>92 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>casaques (t) ». Bien plus: il fit demander au Roi « d'entrer dans
Saint-Germain avec ses gardes armés ». Plus encore: il exigea le renvoi
de quatre officiers royaux — parmi desquels Troisville — qui lui étaient
particulièrement suspects; et, Louis XIII se débattant, il menaça de se
retirer dans sa place forte du Havre. Le Roi céda « la mort dans l'âme
», déclare l'intéressant mémorialiste Montglat, de qui est cette
conclusion mélancoliquement profonde sur le ménage Louis XIlI-Richelieu:
Par le progrès constant de leurs défiances réciproques, « on a raison de
dire qu'ils se sont fait mourir tous deux .»</p>
<p>Le troisième paragraphe corrige la sentence du deuxième contre le
despote sanguinaire que devint Alexandre après ses victoires sur Darius.
Et c'est heureux; car, si &lt;f Eminence ou la future Eminence ne semblait
avoir noté dans la vie du héros que des traits de cruauté — ou le
remords d'un crime, — on comprendrait mal qu'elle l'eût choisi comme le
plus séduisant, le plus aimable, en même temps que le plus glorieux et
prestigieux, des Cids.</p>
<p>Et, sans doute, cette bonté d'Alexandre pour la mère — et les filles —
du roi vaincu, tombées aux mains du vainqueur, on ne ta voit pas dans la
pièce. Des années avaient passé depuis les défaites de Darius (333-331).
S'étant proclamé roi de Perse, Alexandre s'était enfoncé dans la haute
Asie; il avait conquis l'Arachosîe — l'Afghanistan, — la Bactriane — le
Turkestan, — la Sogdiane, plus au nord, entre l'Oxus et l'Iaxarte; et le
voici, lorsque s'ouvre la tragi-comédie, de retour en Bactriane, près
d'entrer « dans la ville où commande le satrape Cofiortane », père de
Roxane. Mais, dès sa première entrevue avec le conquérant, Roxane — en
termes ridicules, hélas 1 — le félicite d'avoir si noblement traité tes
augustes captives:</p>
<p>...On a de votre âme admiré la grandeur Quand vous avez gardé des dames
la pudeur,</p>
<p>Et pour cette vertu qui passe vos prouesses</p>
<p>Je vous rends grâce au nom de toutes les princesses.</p>
<p>fi) La Maiton de Richelieu, p. 4w&gt;.</p>
<p>(1) Sîsigambis, mère de Darius, ne se tua point ; elle se laissa mourir
de faim.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROXANE 93</p>
<p>...Si Clyte est mort, il est mort criminel, Et, quand on sait régner,
jamais on ne balance Des services rendus contre une grande offense.</p>
<p>Dès son apparition dans la pièce, — ouvrant ainsi le deuxième acte —
comment se définit le triomphateur?</p>
<p>...De tous les fruits qu'a produits ma victoire</p>
<p>Ceux dont je veux attendre une plus grande gloire,</p>
<p>Par qui tous mes travaux veulent se couronner</p>
<p>Sont ces deux seulement : pardonner et donner.</p>
<p>Je n'ai pas fait dessein de conquérir la terre</p>
<p>Pour prendre mes plaisirs aux malheurs de la guerre,</p>
<p>Ni pour exterminer ni pour faire un trésor,</p>
<p>Et je n'ai point la soif ni du sang ni de l'or.</p>
<p>Aux coeurs humiliés librement je pardonne</p>
<p>Et je n'acquiers des biens qu'afin que je les donne. ^</p>
<p>Et plus loin:</p>
<p>Chez moi toute vertu trouve sa récompense. J'honore la valeur, j'honore
la prudence.</p>
<p>Il n'en veut qu'aux révoltés, aux traîtres... Pareillement Richelieu
dont le public entendait bien ta voix dans cette bouche</p>
<p><pb/></p>
<p>94 RICH ELI EU DRAMATURGE</p>
<p>d'Alexandre... Encore Alexandre, ayant ordonné qu'on lui envoyât la a
tête » de « l'ingrat » Phradate (personnage historique), se
laissera-t-il fléchir par Roxane implorant la grâce de l'insensé.</p>
<p>Mais une grâce octroyée ne désarme pas la loi. Si Louis XIII, obéissant
au conseil du ministre, avait gracié Bouttevilte et Chapelle, aurait-il
fallu considérer cette marque de clémence comme une abrogation implicite
des édits qui défendaient les duels ?</p>
<p>Arrêtons-nous, du reste, un instant, sur ce dernier point.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROXANE 95</p>
<p>Vingt témoignages indiscutables appuieraient ces dernières lignes. Et
l'on comprend que les auteurs de Roxane (ou Desmarets seul, mais en qui
Richelieu fit passer de son âme) aient trouvé des accents pathétiques
pour exprimer l'infinie douleur du meutrier, une fois sa cr rage
assouvje », comme dit le premier paragraphe des Fragments :</p>
<p>Ah! tîe\ais-je punir sa fureur par une autre? O trop prompte colère! ô
bras trop violent!</p>
<p>Ah! puisse pour jamais s'éteindre ma mémoire! Ce sang, ce sang versé
tache toute ma gloire.</p>
<p>Chacun t'évitera comme une bête affreuse</p>
<p>Qu&gt;3 tout craint, qui craint tout, farouche et malheureuse.</p>
<p>Hélas I par ce seul coup tous mes amis sont morts.</p>
<p>(i) Histoire de Frtntt, t XIV, ehap. XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Q6 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Robespierre ou Saint-Just connaissait-il ceci, du Testament, où se lit,
d'ailleurs, l'expression de salut public:</p>
<p>Il faut, en telles occasions, commencer quelquefois par l'exécution.</p>
<p>Ingrats, pour qui je prends tant de tourments divers, Qui me voyez pour
vous dépouiller l'univers,</p>
<p>...c'est ainsi qu'on me traite? Moi, qui vous donnai tout, ne gardant
que l'espoir, Qui n'exige de vous qu'un respect, qu'un devoir, Qui donne
de vrais biens pour des louanges vaines, Qui fais autant de rois que
j'ai de capitaines!</p>
<p>II fallait que la douloureuse méditation pût s'achever sur une</p>
<p><pb/></p>
<p>ROXANE 97</p>
<p>Légitime courroux, dont je me sens brûler</p>
<p>Eclate maintenant contre ces infidèles, Ces jaloux de mon bien, ces
traîtres, ces rebelles, Qui, par sédition ou par lâches discours,
Toujours de ma fortune interrompent le cours.</p>
<p>O Romain?! ô vengeance! ô pouvoir absolu!</p>
<p>O rigoureux combat d'un coeur irrésolu</p>
<p>Qui fuit en même temps tout ce qu'il se propose !</p>
<p>D'un prince malheureux ordonnez quelque chose,</p>
<p>Qui des deux dois-je suivre et duquel m'éloigner?</p>
<p>Ou laissez-moi périr ou laissez-moi régner.</p>
<p>Mais les situations sont bien analogues; et il se peut que Corneille s't
été mis p?r Roxane &amp;ur la voie de son Cinna. Grand honneur rour ta
crémière des ietiK pièces, si mon hypothèse se vérifiait.</p>
<p>ItCTlELIEO MMtrtTrKttE</p>
<p><pb/></p>
<p>QS RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Une autre préççllencs du mor.ologue d'Auguste (sans parler de son
écrasante supériorité littéraire) est la franchise du César avec soi :
il ne se ment pas, lui • les plus épouvantables souvenirs accourent à
l'appel de sa conscience comme des Erinnyes;</p>
<p>Quoi ! tu veux qu'on t'épargne, et n'as rien épargné ! Songe aux fleuves
de sans où ton bras s'est baigné.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROXANE 99</p>
<p>Ma haine va mourir, que j'ai crue immortelle; Elle est morte, et ce
coeur devient sujet fidèle,</p>
<p>déclare Emilie; et Cinna:</p>
<p>O vertu sans exemple! ô clémence, qui rend Votre pouvoir plus juste, et
mon crime plus grand!</p>
<p>Richelieu triomphe — et de b manière, soyons-en convaincus, dont it
aurait été heureux, souvent, de triompher — de la manière dont Alexandre
entend se ramener les mutins et calmer Clyte lui-même.</p>
<p>Ne quittons plus Roxane,</p>
<p>Où les contemporains, avec des sentiments divers, purent y re. connaître
encore le ministre, c'est dans le portrait, d'un émouvant et légitime
orgueil, ou'Alexandre trace de soi, au III:</p>
<p>Roxane, éprouvez bien ce coeur infatigable, A la peine, aux ennuis, aux
douleurs indomptable, Qui ne cède jamais en ce qu'il entreprend; Et plus
on lui résiste, et plus il se fait grand.</p>
<p>Ce qui m'apparaît clairement, ici. c'est qu'Alexandre, entre tous les «
amants » du théâtre que j'étudie, personnifie l'idéal de l'amour</p>
<p><pb/></p>
<p>lOO RICH8UEU pRAMATURCi</p>
<p>viril selon Richelieu, Et, de fait, c'est te plus exquis gentilhomme de
l'amour, Quel respect, quelle soumission dans l'ardeur du plus brûlant
désir « Quelle galanterie « précieuse », même ! Et si l'épithète, sans
commentaire, est trop péjorative, quelle galanterie, comme racinienne
par avance, dirai-je, dans ou malgré cette préciosité littérairement
fâcheuse î Nulle passion plus digne, en définitive, de la Roxane
cornélienne et racinienne, ensemble, conçue par les auteurs, qui avaient
moralement transfiguré celle de l'histoire, — celle, du moins, qu'on
peut se représenter en 32? par ce que l'histoire nous apprend d'elle
après la mort d'Alexandre (323).</p>
<p>(1) « Par l'extraordinaire IIMUM du corps et une grâce «le maintien rare
clic» k» kirtwrr*. » (Qvinte Curce, VIII.) (Î) Parole de Clyte.</p>
<p><pb/></p>
<p>BQXANB 101</p>
<p>Plus !oin — au 111 —- il lui reprochera vivement, l'amour-pas* sion
d'Alexandre ne faisant plus doute, de s'entêter dans l'ancien
engagement; et ce serait une bonnç scène entre un^ grande âme, j'allais
écrire ; « une âme romaine », et une âme basse, si la langue avait la
souplesse et l'éclat des coups d'épée cornéliens que devraient être ces
attaques et ripostçs en vn vers chacune:</p>
<p>COUOKTANB Qui ne préfère ,\ tout son salut, son bonheur?</p>
<p>KoxA.\e</p>
<p>COHORTA.SE Quoi? Je devrais choisir Phradatc pour mon gendre?</p>
<p>KOXA.SE Pour lui méprisez tout, et mêmes Alexandre.</p>
<p>COHORTANE Donc vous le méprisez. Kt que dirai-je, moi?</p>
<p>ROXANE Cette forte raison: j'avais donné ma foi.</p>
<p>COHORTANE</p>
<p>Des raisons contre un roi si j^rand, si redoutable!</p>
<p>ROXAXE Qu'il cesse de rcjjner, s'il n'est pas raisonnable.</p>
<p>COHORTANE Ah ! songez que de moi vous tenez la clarté".</p>
<p>ROXAXE</p>
<p>Et du ciel la constance et la fidélité.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>COHORTANE Quoi? Nous perdons ainsi notre grandeur commune?</p>
<p>ROXANE</p>
<p>Oui, puisque la vertu doit vaincre la fortune.</p>
<p>C'est d'autant plus dommage qu'au premier acte, disant, pour excuser sa
rébellion contre Alexandre absent :</p>
<p>...J'ai failli, Cohortane, Mais ma faute est l'effet de l'amour de
Roxane, Roxane en qui les Dieux mirent tant de beauté Qu'on ne la peut
aimer qu'avec extrémité,</p>
<p>L'éloquence, c'est Roxane qui la possède — au moins par le mouvement des
phrases — dans la scène où Phradate l'insulte de ses soupçons maladifs.
« Qu'avez-vous donc acquis sur ce grand roi? » lui a-t-il demandé; elle
a répondu;</p>
<p>Et la vie et la mort: pour vous, prince, la vie; Pour moi seule la mort,
car mon sort m'y convie.</p>
<p>Mais, alors, il l'accuse de perfidie :</p>
<p>...Ne feignez point; contez-moi vos plaisirs, Contez l'heuteux succès de
vos nobles désirs...</p>
<p><pb/></p>
<p>ROXANE 103</p>
<p>Et, sur l'instant, Roxane faiblit, et'.e pleure; mats l'indignation la
redresse; et, comme il redouble d'amertume, de « fureur », ehe éclate :</p>
<p>O prince sans respect, qu'aimteZ'VOus donc en moi? Une beauté sans
coiur, sans justice et sans foi? Qu'ai-je dit, qu'aide fait depuis ma
foi donnée? Ma constance,'au besoin, m'a-t-elle abandonnée? Ai-je fait
voir un coeur humble, faible et soumis? N'ai-je pas fait pour vous tout
ce que j'ai promis? l'ouvez-vous m'accuser d'oubli ni de parjure?</p>
<p>Je puis mésestimer ce qui me mésestime.</p>
<p>Etc. Trop de « fait », j'en conviens; et lorsque, d'aventure, une image
luit, c'est une antithèse lamentable:</p>
<p>Si je ne règne ailleurs, que je règne en votre âme S Que pour un trône
d'or j'aie un trône de flamme.</p>
<p>Une belle retraite égale une victoire</p>
<p>Et la constance est lâche où le désir est bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Le malheureux essaie bien de se justifier; et peut-être, si Roxane
n'aimait pas Alexandre, la ressaisirait-il. Mais elle aime, — Phradate,
souffleté de cet exultant aveu :</p>
<p>J'admire maintenant sa valeur sans seconde, J'admire ses vertus, je lui
promets ma foi! Et mon &lt;~aur indigné se retire de toi;</p>
<p>Il faut leur faire voir...</p>
<p>Ou Roxane sans vie ou le roi sans amour;</p>
<p>Ou qu'un prompt repentir devers mai les amène,</p>
<p>Et qu'eux-mîmes contents me demandent pour reine.</p>
<p>Il n'est point de milieu dans l'état de mon sort:</p>
<p>Il me faut aujourd'hui la couronne ou la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROXANE 105</p>
<p>Roxane est le plus beau des ouvrages des deux, Et quiconque l'offense
offense tous (es dieux. Kn vengeant sa beauté qui souffrait une injure,
J'ai vengé tous les dieux, j'ai vengé la nature.</p>
<p>Régnez en moi, Roxane, avec l'heur et la joie.</p>
<p>Voyez, Grecs, quelle reine Alexandre vous donne.</p>
<p>Je veux que la puissance au mérite réponde. VA qui règne sur moi règne
sur tout le monde.</p>
<p>Racine avait-il lu Roxane lorsque l'idée lui vint de composer, pour son
deuxième début dramatique, une tragédie ^Alexandre?</p>
<p>Nulle comparaison proprement littéraire n'est possible entre les deux
oeuvres.</p>
<p>Eh! bien,</p>
<p>Je ne laisserai point ma victoire imparfaite</p>
<p>Cette supériorité momentanée de Porus frappa tous les spectateurs
(1665). « Des personnes m'ont reproché que je faisais ce prince plus
grand qu'Alexandre », confessait Racine dans la préface de l'ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>106 RICHBUEU DRAMATURGE</p>
<p>vrage, pour plaider non coupable en soutenant que, malgré tout,
Alexandre était le « plus grand » des deux héros. Il se trompait.</p>
<p>Combien plus intéressante Roxane, sous le point de vue passionnel !</p>
<p>A quoi. Lui, se souvenant d'un de ses propos les plus gentiment fameux,
réplique :</p>
<p>Mon sang me fait bien voir, quand j'ai quelque blessure, Qu'Alexandre
n'est pas d'immortelle nature;</p>
<p>puis, sérieux :</p>
<p>J'en souffre la créance, afin que cette erreur Donne aux miens le
respect, aux autres la terreur.</p>
<p>Ce qui était, effectivement, le calcul du politique.</p>
<p>(i) Racine, p. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROXANE IQf</p>
<p>Dans la même scène, Alexandre traduit ce que j'ai cité de QuinteCurée
sur l'importance qu'il attachait aux mariages mixtes :</p>
<p>Joignons par un beau naud l'Europe avec l'Asie; Allions-les ensemble,
afin de ne voir plus D'insolence aux vainqueurs, ni de honte aux vaincus,</p>
<p>H aurait pu mieux s'exprimer encore, traduire cette belle image de
Plutarque, résumé de toute l'oeuvre du « grand rêveur »: « Pensant qu'il
était envoyé par la Divinité pour ê-tre l'arbitre de tous et pour les
unir, il réduisit par les armes ceux qu'il ne pouvait soumettre par la
parole, en mêlant, pour ainsi dire, dans la coupe de l'amitié les
coutumes, les mariages et les lois. »</p>
<p>Misérable artiste auprès de Racine, Richelieu, on l'avouera, était plus
capable de comprendre le « constructeur d'histoire » que ne l'Util le
poète de 1665,</p>
<p>Aussi bien, Le Cid a-t-i! enterré pour jamais sa téméraire rivale de
1639. L'absence de renseignements sur la représentation de Roxam prouve
même avec quelle sûreté dédaigneuse il repoussa l'assaut. Tel Rodrigue
désarmant don Sanche.</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>MIRAME</p>
<p><pb/></p>
<p>I)l;:COU !&gt;K X&amp;tJ&amp;K. ~ l'tvmU-r MU-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MIRAME I09</p>
<p>J'irai plus loin. Sait-on si Mirame ne fut pas jouée devant des intimes
dès 1639?</p>
<p><pb/></p>
<p>iiç&gt; v'-':.'-":.:--&gt;:/-': :.^r:,;:;V?"vr':HïCHi&amp;LiHijr:'b|ÉÀMÀ^uiÏGB^</p>
<p>(i) La Gazette, a5 lltt'ut.</p>
<p>(») Bibliothèque Nationale, manuscrit*, fonds françai*, n* ioM3</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAME m</p>
<p>cependant, par ordre, gardé le silence sur la fable et ses
développements. Il ne fallait pas déflorer l'oeuvre.</p>
<p>T 11^ C.,àtH,e Cochin, tttnry Amnulâ, oiiTrape inacheré, publié en
iftai.fV*. n fivi</p>
<p><pb/></p>
<p>112 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>(1) ttittoritlte de Mondory.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAME 113</p>
<p>Arrivons au compte rendu officiel de la fête, c'est-à-dire au long
article enthousiaste dont elle fut l'objet dans La Gazette du 19
janvier. Mirame n'y est pas nommée; avait-elle besoin de l'être, cette
pièce « composée par le sieur Desmarets, esprit poli et fertile tout
ensemble, taquelle n'a point eu sa pareille de notre âge, si vous la
considérez dans toute son étendue. » Les trois chefs-d'oeuvre de
Corneille qui l'avaient précédée — Cinna, le troisième, avait triomphé
après Horace en 1640 — lui étaient immolés. Même, on va le voir, les
chefs-d'oeuvre du théâtre grec.</p>
<p>Le sujet était excellent, qui fut traité avec une telle abondance de
pennées délicates, fortes et sublimés, qu'il serait malaisé de trouver
dans l'amas des fins belles tragédies de l'antiquité les raisonnements
qui sont dans cette seule pièce, ornée de» plus nobles sentiments et des
tendresses les plus grandes de' l'amour.</p>
<p>Beaucoup plus juste, heureusement, et très instructive, ta louan(1)</p>
<p>t» Xc en mars I.KJÎ — 5 Thîcrs — Mondory attiit atoîr quarante-sept an«.
(3) La GoatUe de fcrrîer.</p>
<p>ttCitEtftC MlWAtCtOB 8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>gc du nouveau théâtre et de la mise en scène, vraiment féerique, de
l'ouvrage :</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAMB 115</p>
<p>Lequel ravissement ne fut pas pour les seuls Français. Les généraux Jean
de Werth, Enkenfort et Dom Pedro de Léon, prisonniers de g te ne, en
eurent leur part, y ayant été conduits du bois de Vincennes.</p>
<p>Lui, de son côté, nous l'apercevons, dans Marolles, « un pas derrière »
le trône de la Reine : il a « un manteau long de taffetas couleur de feu
sur une simarre de petite étoffe noire » bordée d'hermine. Et c'est vêtu
de la sorte qu'il faut probablement nous le figurer pendant ta
représentation, laissant éclater ses « tendresses de père » Tour Mirame,
selon le mot de Pellisson.</p>
<p>l'assem0) de VArehevtqae de fl°im*.</p>
<p>{■&gt;) Vas Mémoires de Marolles furent publiée tn i656 ; rt Tallemant ne
se mit * I* rédaction de les Historiettes qu'en 165?,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il6 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>blée, tantôt il imposait silence pour faire entendre des endroits encore
plus beaux.</p>
<p>Or, si l'échec... ou le demi-échec... nous a paru indiqué par un prudent
mutisme d'Henry Arnauld, il est formellement constaté par un autre
Arnauld et par Marottes. — Cet autre Arnauld, connu sous le nom de
l'abbé Arnauld, fils aîné d'Arnauld d'Andilly, neveu conséquemment de
notre Henry (ta dynastie des Arnauld est un cassetête historique),
n'entra d*ns les ordres qu'en 1643 : en 164t. il était cornette des
carabiniers de France. Ayant eu sa «part du spectacle », il témoigne,
dans une page de ses Mémoires, du « peu d'estime qu'on fit de cette
pièce ». Et ce n'est pas l'affirmation d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAMB 117</p>
<p>(t)1 Le* Mémoires de cet Arnauld ne s'éditèrent qu'en t;56. L'auteur
était mort «n tt&gt;fj8.</p>
<p>0) H y ent quelque* csîâî* au dit-ier-lieme. V. l'ouvrage -récité (p.
Sf-oo).</p>
<p><pb/></p>
<p>118 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Sur la façade du Palais-Royal, près de la rue de Valois, est scellée
cette inscription, vers laquelle trop peu de passants dressent le regard :</p>
<p>ICI S'ÉLEVAIT</p>
<p>LA SALLE DE SPECTACLE</p>
<p>DU PALAIS CARDINAL</p>
<p>INAUGURÉE EX tCAt</p>
<p>OCCUPÉE PAR LA TROUPE</p>
<p>DE MOLIÈRE</p>
<p>DE 1661 A 1673</p>
<p>ET PAR L'ACADÉMIE ROYALE</p>
<p>DE MUSIQUE</p>
<p>DEPUI3 i6;3</p>
<p>JUSQU'A L'IXCEXDIE DE t$63</p>
<p>Souvenir triplement mémorable et deux fois sacré, en quelque sorte !</p>
<p>(1) Antiquités de'Pûrît, I. Il, lîr. VIL C'tJt l'outrage que je lai*
dans ce p»ragrapbc.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAME 119</p>
<p>L'entrée était rue Saint-Honoré.</p>
<p>Chose étrange ! La parenté de Mirame avec Le Cid, — parenté d'un enfant
malingre avec un père robuste et bâti même pour vivre éternellement,
dans un éclat de jeunesse miraculeux. — ne semble pas avoir été
remarquée des spectateurs. Les uns crurent n'assister qu'au
développement piteux d'un a lieu commun de comédie héroïque », suivant
l'expression de MM. Monmerqué et Paulin Paris.# éditeurs et
commentateurs des Historiettes,- les autres, plus ou moins nombreux,
crurent découvrir dans ta tragique intrigue une machine de vengeance et
de haîne impudemment dirigée par l'implacable Cardinal contre Anne
d'Autriche... C'est fa critique moderne qui a vu dans Mirame une parodie
involontaire de l'oeuvre immortelle qu'elle rêva'it d'égaier, dé
surpasser! Malheureusement, en voyant juste sur ce point, la dite
critique n'a pas, ordinairement, combattu V « imagination » par où l'on
est encore tenté de s'expliquer la pièce politiquement: ou, quand ette
l'a combattue, eî!e n'y a pas opposé l'étude attentive des circonstances
historiques qui ont</p>
<p>«V„(,i }. a*âîti,„un Parterre entre U Mène et l'amphîthéltre ) M. M&gt;nry
t'onnel nen doute paa. Il croit a un oubli de Sauvai (Us Premières de
Stoliire, p. 5r-5.1.)</p>
<p><pb/></p>
<p>120 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>fini par me montrer dans cette Mirame, tout au rebours de la légende, un
gage de réconciliation entre Anne d'Autriche et Richelieu.</p>
<p>Les plus chauds amis de la Reine se méprirent; elle comprit et se
réjouit. J'oserais même affirmer qu'elle était avertie. Par qui? Par
Mazarin, confident de Richelieu et son instrument politique, depuis
1640, auprès de la mère du dauphin. En tout cas, il y eut, dès janvier
1641, au plus tard, un se,cret, connu de Mazarin, entre Anne d'Autriche
et son ancien ennemi. Et Mirame fut le début d'une mystérieuse alliance
qui sauva le Cardinal en 1642, lors de la conspiration de Cinq-Mars.</p>
<p>Mais, d'abord, envisageons la pièce littérairement.</p>
<p>Elle ne l'est po/.it par la faute: i* de la composition; 20 du caractère
du héros; 3° de la versification, généralement détestable.</p>
<p>Rodrigue n'a bien eue deux entrevues avec Chimène; et celtes</p>
<p>Ct) Histoire de ta tnnfiuè et de M littérature françaises, publiée sou*
la dirtclt'en de Petit de Julktitle, I. IV, p. 3$*.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAME 121</p>
<p>Mais c'est après avoir reçu de.Mirame les assurances tes plus formelles
du plus tendre amour et du plus fort; après l'avoir entendue lui dire:</p>
<p>et encore:</p>
<p>Je vivrai trop content au cachot le plus sombre Si parfois seulement je
vois passer votre ombre,</p>
<p>et il a appris ensuite qu'il ne pourrait voir passer cette ombre, le</p>
<p><pb/></p>
<p>122 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Changement admirable, Qui pour être trop prompt! me paraît incroyable I</p>
<p>Maïs ©î|e: Prince, je n'aurai point d'autre mari que vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAME I2J</p>
<p>Juste.avant.la scène que je viens de résumer, ne IVt-elte pas oui
plaindre, dans un monologue, la « fin infortunée » du captif? la
plaindre en la blâmant, avec raison, si elle fut volontaire, ce qu'il
ignore:</p>
<p>Il faut vaincre le sort, ou bien, lui résistant, Montrer qu'on sait au
moins mourir en combattant.</p>
<p>Et il ajoute qu'il se proposait d'appeler Arimant en champ clos pour
qu'un combat de revanche possible tranchât leur querelle. Peut-on être
plus généreux, selon l'idéal du drame romanesque? —&gt; Mirame, «
"princesse assez mal morigénée », au sentiment de Fontenelle, est, au
vrai, une auto-envoûtée -— aveugle et sourde, — un cas pathologique,
très noblement patho'ogique, mettons, plutôt qu'une créature avec qui
sympathiser jusqu'au triomphe de son amour...</p>
<p>Il est mort dans son sang, et cette violence Seule de notre mort fera ta
différence; Car enfin, désormais, ce Ken m'est défendu Pnisqu'en versant
le sien, te mien s'est répandu...</p>
<p><pb/></p>
<p>U4 RICHBMBU PBAMATVROP</p>
<p>Puisque je vous offense en mon sort misérable, Je ferai juste m vmns
punissant le coupable.</p>
<p>Vos yeux sachant guéiir les maux que font leurs coups, Il faut donc
m*absenter Je la beauté que j'aime Et mounr pour me voir séparé Je
moi-même.</p>
<p>Non, non, ce sont vos yeux qui font celte lumière,</p>
<p>Quoi qu'il en soit, se prononçant sur les cinq actes, Kerviler n'a pas
tort dans sa sévérité : « Tout est faux dans cette pièce de pompeuse et
froide sensiblerie. Héroïsme, dévouement, remords et poison proviennent
d'une même fabrique de clinquant. » Remords? Ceux d'Azamor (on excusera
la rime). Il se désole. au.V, après la reconnaissance, d'avoir poussé au
suicide un frère et cette Aiirame qu'il lui cédera galamment tout à
l'heure.</p>
<p>.** '</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAME 135</p>
<p>Mais il lui fallut souffrir cette injure qu'on dit qu'elle s'était
attirée par le méprit qu'elle avait fait des recherches dit Cardinal.</p>
<p>d'Angle(1) &lt;fa Cardinal de Rich'Uta.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 RICHEt-lBU DRAMATURGE</p>
<p>(t) Hisloritlle de Msdame du Fargis.</p>
<p><pb/></p>
<p>MlRAMB 127</p>
<p>et de ses complices, avant et après le scandale d'Amiens — raconté dans
je ne sais combien de Mémoires où il n'est pas du tout question, comme
chez La Rochefoucauld, de « fureurs » personnelles du ministre. .</p>
<p>Pourtant, je ne l'oublie pas, dans un autre passage, Aime de Alotteville
déclare:</p>
<p>. La Reine m'a conté qu'un jour, il [Richelieu] lui parla d'un air trop
galant pour un ennemi et qu'il lui fit un discours fort pas(1)</p>
<p>pas(1) te cardinal de Retz a placé la scène a Paris — «tant le petit
jardin au Louvre: — et vert que l'assaut ait rcuc*i. Mme de Chevrciise,
préUnd-H, le lui mit certifié. Sa mémoire te trompait ou 1a duchesse lui
arait menti.</p>
<p><pb/></p>
<p>I2S HICHEUEU DRAMATURGE</p>
<p>sienne; mais qu'ayant voulu lui répondre avec colère et mépris, le Roi
dans ce moment était entré dans le cabinet où elle était, qu* par sa
présence interrompit s* réponse; que depuis cet instant elle n'avait
Jamais osé recommencer cette harangue, craignant de lut faire trop de
grâce en lui témoignant qu'elle s'en souvenait.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAME 129</p>
<p>intérêt parmi les intrigues dont les fils s'entrecroisaient sous ses
yeux ou non, comment eOtelle saisi les intentions réelles du politique,
peut-être « pédant », ie le veux encore, en ses avances complimenteuses
? Mais je m'attarde.</p>
<p>Mcntret HIAMATUOC</p>
<p><pb/></p>
<p>130 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>(a) On pourrait ra'accuser d'en avoir oublié une et I* première en date,
si j.-; ne mentionnais pa3 celte insinuation du pamphlétaire Mathieu de
Morgues. Il s'ag'i des Huguenots de La Rochelle.</p>
<p>« Il [Richelieu] eût dissimulé et plâtré leur faute s'il n'eût été piqué
contre l&lt;* Anglais, et principalement contre le duc de Buckingham, pour
des sujets que U prudence nous fait taire. (La Vérité défendue, r635.) »</p>
<p>Mais, ce témoignage, écho des polint de la petite cour de Maris de
MédkL* exilée, se détruit par sa frivolité mime, en faisant dépendre
d'une piqûre d'amourpropre un événement comme le siège de La Rochelle.</p>
<p>Aussi bien, j'y songe : c'est probablement de cette petite cour que
aVnvoIi le prodigieux canard de la mission confiée par l'EminentUsime à
la du Fargî». La dame était capable d'inventer le pire contre un
persécuteur, sans réfléchir qu'efï* ne s'honorait pas en s'altribuani le
rôle que l'on sait.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAMB 13»</p>
<p>Il [Hichejieu] ne laissa pas 'd'avoir toujours quelque petite galanterie
avec elle [Anne d'Autriche]; mais enfin tout fut rompu quand il
découvrit que La Porte allait recevoir les lettres qui venaient
d'Espagne... Depuis, le Cardinal a toujours persécuté la Reine, et, pour
la faire enrager, il fit jouer une pièce appelée Mirame où on voit
Doucquinquant [Buckingham] plus aimé que lui, et le héros, qui est
Boucquinquant battu par le Cardinal... Il la força de venir voir cette
pièce.</p>
<p>Ainsi Mirame serait surtout, sinon uniquement, une oeuvre de rancune
politique, et, au fond, sous son aspect dramatique, une mé*</p>
<p>Ai-je 4 répéter ce que prouve tout le théâtre dont je m'occupe ? Il y
avait ta Richelieu un artiste (littérairement raté, n'importe!)
poétiquement épris de l'amour : et un cavalier-né, sensible au charme
féminin ; mais, prêtre et ministre, il eut, dit très bien, selon moi, M.
Louis Batiffol, « un sentiment très élevé, de l'honneur et •le sa
dignité, pour lui, pour ta cause qu'il défendait, pour le Roi qu'il
servait ». El « d'ailleurs », — M. Batiffol ee rencontre ici avec
Michelet — « s'il eût été tenté de passer outre, &amp; défaut de ses
scrupules, il savait que Louis XIII, qui n'entendait fis raillerie sur
ce chapitre, lui aurait fait sentir rudement sa réprobation ». Enfin,
pour ma part, j'observerai que, s'il aimait les femmes, il les craignait
davantage. Témoin ces lignes de son Testament politique (seconde partie,
chap. VIII) :</p>
<p>« En parlant des flatteurs «t d'autres esprit* semblables, je ne
prétends pas exclure les femmes, souvent plus dangereuses que les
hommes, et au sexe desquelles sont attachée divers genres d'attraits,
plus puissants pour pouvoir troubler et renverser les Cabinets, les
Cours et les Etals que la plus subtile et industrieuse malice de
quelques autres esprits que ce puisse être. » ,</p>
<p>Les intrigues de la duchesse de Chevreuse eussent suffi pour lui
enseigner eela. Les favorites du Roi, Mlles de Haulefort et de La
Fiyelte, lui donnèrent auui bien &lt;iu fil l mordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV RICHELIEU PRAMATUROB</p>
<p>La joie du Cardinal fut profonde.</p>
<p>Un second fils devait naître deux ans plus tard. Mais, dès 16.18, dès
que la première grossesse fut certaine, persécuter Anne d'Autriche, sans
motif grave, c'eût été, de la part de l'Eminence, une sottise
inqualifiable; et l'on ne voit pas qu'en 1639-1640 (ni plus tard) elle
lut en ait fourni un seul.</p>
<p>ex(r) de Mollevïlle. (?) Mme de Motteville.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAME 133</p>
<p>(1) Ou je m'abu;*, et je m'en excuse d'avance, ou. jusqu'ici, l'on n'a
pas tiré parti des lettres inédites d Henry Arnauld sur le point précis
qui m'occupe.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 RICHELIEU DRAMATURGB</p>
<p>Je pensais que la destinée, Après tant d'injustes malheurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAMB 135</p>
<p>Vous a justement couronnée De gloire, d'éclat et d'honneurs; Mais que
vous étie* plus heureuse Lorsqu'on vous voyait autrefois, Je ne \feux
pas dire amoureuse, La rirae le veut toutefois.</p>
<p>Je pensais nue ce pauvre Amour</p>
<p>Qui vous r»:êU jadis ses srrr.es</p>
<p>Est banni* loin de votre Cour,</p>
<p>Lui, son arc, ses traits et ses charmes.</p>
<p>Je pensais — nous autres poètes Xous pensons'extra vagamment — Ce q«ie
{sic), dans l'état où vous êtes, Vous feriez, si dans ce moment Vous
avisiez en cette plac^ Venir le duc de Bukingkan (sic), fit lequel
serait en disgrâce Pe lui, ou du père Vincent (i).</p>
<p>Elle trouva ces vers « si jolis », continue Mme de .Motteville, «
qu'elle les a tenus longtemps dans son cabinet. Elle m'a fait l'honneur
de me les donner depuis ».</p>
<p>Et la Régente n'était pas seule lorsque Voiture les rima. Elle avait
avec elle la princesse de Condé.</p>
<p>(1) Vinrent de Paul.</p>
<p>(a) L'abbé Arnauld, Uimoirts, première partie p. ai*.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>avait-il pas une leçon rétrospective des plus dures pour la Reine dans
cet aveu de Mirame au premier acte:</p>
<p>Je rue |ens criminelle aimant un étranger Qui met pour mort amour cei
Etat en danger.</p>
<p>La réponse est aisée.</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAME 137</p>
<p><pb/></p>
<p>138 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>(1) T, XIV, ehsp. XV</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAME 139</p>
<p>opta pour le second, comme le lui conseillait son véritable intérêt...
et, sans doute, l'habile Italien qu'elle aimait déjà, selon toute
probabilité n).</p>
<p>La page mérite d'autant mieux l'attention qu'elle est exempte de
témérité affirmative et de malignité :</p>
<p>Le temps ne nous en a, malheureusement, pas appris davantage. Anne,
suggère Michelet, « envoya un homme sûr au Cardinal</p>
<p>La vérité touchant le moyen qu'on a tenu pour avoir le traité n'est
point encore divulgut'e. Fabert a dit que le f)pu Roi l'avait</p>
<p><pb/></p>
<p>140 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Pourquoi Richelieu n'aurait-il connu le traité qu'en juin si tant de
copies en avaient couru ?</p>
<p>Aussi bien, Montglat, désintéressé dans la question, certifie, lui, que
le traité « était su de peu de personnes ».</p>
<p>(t) Voici exactement *a phrase : a On a remarqué que la Reine âTâit
envoyé un peu devant un gentilhomme au Cardinal, par la faveur duquel
elle obtint que te* enfants ne lui seraient point ôld. » I.OIIM XIII
était di*po«é a Ici lui oter.</p>
<p>(5) V. le précieux ouvrage de M. Carrington Lanc.vkr: Le Mémoire de
Mahilol, Laurent et autres décorateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>EUROPE</p>
<p>C'est déplorable t sur la représentation de cette dernière pièce. • -
pièce qui domine politiquement, de très haut, tout le théâtre du
Cardinal, qui le domine aussi, littérairement, par l'audace de la
conception, — on n'a presque aucun renseignement.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>(tMais aux lettres, encore inédites, on se le rappelle, d'Henry Arnauld,
qu'il faut demander la date de cette représentation, ou plutôt, on va le
voir, de cette répétition générale sans lendemain.</p>
<p>Demain se représente au Palais Cardinal l'Europe, comédie nouvelle, en
grande magnificence. On ne sait si la Reine n'y sera point, car l'on
prépare une grande collation.</p>
<p>Hier se représenta au Palais Cardinal la comédie de l'Europe. Ce n'était
qu'une répétition. S. E. {sic) n'y assista point. II y avait pourtant
grand monde.</p>
<p>L'ouvrage parut en librairie sans nom d'auteur, sans épître dédicatoîre,
par conséquent, le 13 janvier 1643, sous l'appellation de « comédie
héroïque ». II était orné de l'intéressant, du très parlant frontispice
qu'on a vu en tête de ce chapitre, et précédé d'un avis du Libraire au
Lecteur, qu'avait probablement dicté Richelieu l'empreinte du ministre y
est bien.</p>
<p>Cette pièce qui m'est tombée entre les mains, — était censé dire</p>
<p>(t) * La justice divine lui pourrit rt roidit le bra« droit qu'il avait
rolâi soavetJ contre le ciel », déclame Mathieu de Morgue» dan»
Téptlaphe précitée.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUROPE I43</p>
<p><pb/></p>
<p>144 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Assez ont brillé par les champs Les casques emplumés et les glaives
tranchants. Assez la triste horreur a régné dans le monde.</p>
<p>O vous, invincibles guerriers, A qui tout a cédé sur la terre et dans
l'onde Venez vous reposer dessous mes oliviers.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FKONIISPICK lïKl'fSpPE -fc'.V/.w .&gt;,» itjf</p>
<p>A g.t..tf:c: iVar,&lt;:.&gt;^. {.ni» Kurupc et, Jtrrii-rt ellf, Ausoaie; k
droite; Gerrajm&lt;iii</p>
<p>Ibère et Au\lMt*&lt;.-.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EUR0P5 145</p>
<p>Chargés des beaux trésors de l'Inde et de la Perse ;</p>
<p>Partout les ports seront ouverts, Et l'accord mutuel d'un paisible
commerce De biens et de plaisirs comblera l'univers.</p>
<p>Des oreilles chai me puissant, Du luth et de la voix mélange lavissant,
Agréable Musique, et toi, rare Peinture,</p>
<p>lîel art, étonnement des yeux, Dont le docte labeur imite la nature, -
Plaisants amusements, revenez en ces lieux.</p>
<p>Toi, plaisir des cceurs modérés, Amour des fleurs, des fruits, des
ruisseaux et des pré?, Doux ménage des champs, heureuse Agriculture,</p>
<p>Amour, use tout seul et de traits et de flammes, Toi seul impunément
exerces les larcins.</p>
<p>Vous seuls, aimables assassins,</p>
<p>Beaux yeux, tyrannisez les âmes.</p>
<p>Ballets, masques, déguisements, Tournois et carrousels, intrigues des
amants, Je pourrai de vous seuls souffrir les tromperies.</p>
<p>Et vous, sacrés chantres des Rois, Vos verves et vos feux sont les
seules furies Que pourront endurer mes équitables lois.</p>
<p>La troupe des Neuf Soeurs, de la terre bannie, Va descendre du ciel</p>
<p>Elles charmeront tous les sens A chanter les douceurs d'un siècle de
Saturne Avec la pompe et l'art des siècles plus récents.</p>
<p>Ce prologue pseudo-lyrique, cet hymne, hélas 1 didactique, en neuf
stances de dix vers, qui aurait pu ne pas l'applaudir? Qui l'aurait osé,
même en l'absence du Cardinal?</p>
<p>Quiconque aime la France aimera cet ouvrage, Et qui ne l'aime pas en
maudira l'auteur,</p>
<p>devait proclamer dans le volume, avant l'avis du Libraire, un quatrain
finissant ainsi:</p>
<p>ctcnttite pitjvurcif.e 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Tu me vas contenter, qui que tu sois, Lecteur. Des uns j'aime la joie,
et des autres la rage.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUROPE 147</p>
<p>Celui qui a fait cet ouvrage Fut Francion de haut courage Qui pour
Romain se fait nommer, Qui n'aime le vent d'outre-mer, De Galerne ni de
Soubise, Ni ce faux prétexte d'Eglise (1).</p>
<p>Le faux prétexte d'église était la raison qu'avait alléguée l'anglican
Buckingham pour justifier son expédition. Charles Ior l'avait commandée
« par pur zèle de religion » envers les huguenots de La Rochelle. Le
Francion d'Europe détestera, lui, d'autres mensonges, les réquisitoires
catholiques d'outre-Pyrénées et d'outre-Rhin contre ses alliances
protestantes... Mais que la pièce se déroule devant nous !</p>
<p>(1) m II CÎI probable cjue Richelieu fut pouf beaucoup Aa\*
l'inspiration At ce païquil, pcul-élre même dans fa ttâutlon », suppose
E&lt;touardl Fôurnîer, qui a réédité" le libelle. Souvyions-nom enfin que
France?, dans ta Frantîade, de Iîon«arJ, s'appelle aussi Francion.</p>
<p><pb/></p>
<p>I4S RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Généreux confident de mon ardente flamme, A qui rien n'est caché des
secrets de mon âme...</p>
<p>H réclame son assistance auprès d'Europe:</p>
<p>Toujours elle m'échappe et rit de ma poursuite.</p>
<p>Europe, belle Europe, objet de mon amour, Ah! ne pourrai-je point te
posséder un jourl</p>
<p>Germanique promet tout son concours. N'a-t-il pas joint ses forces à
celles d'Ibère? Mais, entre eux et la proie désirée, il y a Francion,
qui « toujours » la « sauve »! Ibère en convient: « Partout ce* rival
m'importune. » Et Germanique, sans malice, en bon lourdaud, appuie sur
la plaie de l'orgueilleux:</p>
<p>Ses soins et sa valeur troublent votre fortune; Partout il se présente,
et contie notre effort Il oppose aussitôt la terreur et la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUROPE I49</p>
<p>Ils ne craignent pas le péril» maïs ils veulent s'y exposer sans aucune
peine. Les moindres délais leur sont insupportables. Ils n'ont par de
flegme pour attendre un seul moment leur bonheur, et ils s'ennuient même
dans la continuité de leurs prospérités (1).</p>
<p>(1) Seconde partie, chap. IX, seet. IV</p>
<p>(1) V. le chapitre de M. Man£jo!, dans lïlittoire de France dite de
Livide, «ur fes Instruments de combat (t. VI, p. 317-337).</p>
<p><pb/></p>
<p>150 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Et, dans Europe, il s'empressait de corriger le blâme par l'éloge. Il
plaçait même l'éloge dans la bouche d'Ibère, pour en rehausser le prix:</p>
<p>Mais le Franc est adroit, beau, courtois, libéral.</p>
<p>Le Franc sait se faire aimer. Et c'est ce qu'Ibère ne sait pas. Mais il
compte sur sa force: Europe n'est pas une amoureuse.</p>
<p>Elle aime les combats et veut être domptée</p>
<p>Erreur psychologique, qu'il paiera cher.</p>
<p>Fut-il jamais amant si rempli de fureur? Porter dans mes Etats le
carnage et l'horreur, Rendre de toutes parts mes campagnes désertes,
Violer tous les droits, s'enrichir de mes pertes, Entre tous mes sujets
la discorde allumer, Est-ce doncques ainsi que vous voulez m'airuer?</p>
<p>Il se défend en glorieux, en matamore. Rien n'est « si grand » que lui!
« Partout on craint » ses « lois »! Mais Europe:</p>
<p>Rien n'est si grand que vous ? Quel orgueil vous inspire ?</p>
<p>Francion est l'aîné des rois de mon empire.</p>
<p>Il tient le premier spectre, il est du plus haut rang.</p>
<p>Ibère insiste, reprenant le mot fameux 4A Charles-Quint :</p>
<p>a Gaffe », dirions-nous, Europe étant « assez contente » de sa ce propre
grandeur ». Qu'il aille tromper, tyranniser, dépouiller des te sauvages »!</p>
<p>Pour vous combler de biens, comblez-les de malheur.</p>
<p>Il se retire, sûr, défie-t-il, de vaincre un jour la dédaigneuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUROPE 151</p>
<p>Mais voici Francion. Ausonie l'admire, s'avançant vers elles :</p>
<p>Qu'il a de majesté! Que l'air de son visage Montre bien sa franchise et
son noble courage!</p>
<p>Ce en quoi nul a-i vous passe,</p>
<p>L'honneur, la courtoisie et l'adresse et la grâce,</p>
<p>L'humeur libre et sans fard dont chacun est épris,</p>
<p>La noblesse et tes faits mériteraient ce priât;</p>
<p>Bien que j'eusse un peu craint, vous engageant mon âme,</p>
<p>L'incon-tance des Francs dont souvent on les bh'.me.</p>
<p>Emu de cette réserve, Francion proteste avec feu :</p>
<p>Par une vieille erreur on croit les Francs légers</p>
<p>Et pour vous constamment ils cherchent tous dangers.</p>
<p>Toujours l'honneur me porte où votre choix m'appelle.</p>
<p>Et, en effet, Francion, c'est tout l'héroïsme et le charme de la race
sans aucun de ses défauts; c'est la France au degré de perfection dont
le Testament politique même la reconnaît capable sous de bon chefs. Oui,</p>
<p>Les Français sont capables de tout, pourvu que ceux qui les commandent
soient capables de bien enseigner ce qu'il faut qu'ils pratiquent (1).</p>
<p>Ibère, poursuit Francion, est-il si constant? lui qui coquette avec « la
nymphe Afrique » et « court la belle Indie », quoiqu'il « possède
Amérique »... Et maintenant il « veut vous avoir »!... Alors, gravement,
solennellement, Europe:</p>
<p>Prince, je vous reçois, par un choix singulier</p>
<p>Non pas pour mon amant, mais pour mon chevalier.</p>
<p>Je veux me perdre en vous et non vous perdre en moi. (1) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>iBf.RE</p>
<p>Europe, il faut choisir. Soyez, belle inhumaine, L objet de mon amour ou
l'objet de ma haine,</p>
<p>EUROPE</p>
<p>Le choix en est tout fait: je préfère sans peur Ta haine découverte à
ton amour trompeur.</p>
<p>IBÈRE Mon amour toutefois vous ferait moins de peine.</p>
<p>EUROPE Ta haite est mon amour, et ton amour ma haine.</p>
<p>iBfrus Vous sentirez bientôt l'effet de ma puissance.</p>
<p>EUROPE Tu sentiras un bras armé pour ma défense.</p>
<p>iBtRE Contre vos protecteurs j'armerai les enfers.</p>
<p>EUROPE - Et le ciel s'armera pour m'ôter de vos fers.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUROPE 153</p>
<p>Superstition absurde dans une oeuvre de ce genre. Un drame de cette
nouveauté aurait dû être libre, au sens romantique du qualificatif; se
composer de tableaux reliés entre eux par l'idée maîtresse.</p>
<p>Il faut prendre le temps, fidèle Germanique, Que Francion démêle un
discord domestique. Moi-même, pour mener sûrement mon projet, Je lui
promets secours pour dompter un sujet Orgueilleux dans sa roche au bord
de l'onde assise. Avant qu'il l'ait vaincu, la nymphe sera prise.</p>
<p>Je meurs pour vous... et mon âme asservie</p>
<p>Vous consacre mes biens, mon bras, mon sang, ma vie.</p>
<p>Je saurai vous défendre, agrandir vos Etats,</p>
<p>Et vous faire adorer de tous les potentats.</p>
<p>Elle le raille, — et le brave — en dépit des sollicitations des deux
félonnes. Mais revoici Francion. Cette fois, les deux hommes sont face à
face. Un duel s'engage, qui en serait un « en vérité », comme s'exprime
Montchal, si l'Espagnol, provoqué, ne se dérobait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>On ne prend pas ainsi rame et le coeur d'Europe, c'est-à-dire l'Italie,
s'est écrié Francion.</p>
<p>Sur quoi le fier-à-bras, soudain très calme :</p>
<p>... Qui l'eût pu concevoir Qu'il dût vaincre si tôt cette Roche rebelle
Et qu'il pût de mes mains arracher cette belle l</p>
<p>Je régnerai cheu vous et contre mon effort La ruse sera faible et mime
dans son fort.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUROPE 155</p>
<p>Saisissons ce vers au passage :</p>
<p>Je veux exterminer les tyrans de la terre.</p>
<p>C'est, résumé, tout le panégyrique de Richelieu jetant la France dans la
grande guerre européenne.</p>
<p>Le troisième acte s'ouvre par un monologue d'Europe, qui est un long
réquisitoire contre Ibère; puis, entre Europe, Ausonie et Francion,
c'est une espèce de conférence que défraie encore ce qu'on pourrait
appeler le panhispanisme d'Ibère. Je ne p.iis relever les allusions
historiques dont fourmillent ces deux scènes. L'essentiel, c'est le
discours où Francion justifie largement l'en'.rée de la France dans la
guerre :</p>
<p>Europe, il faut périr plutôt qu'être sujette. Il faut qu'au prix du sang
la liberté s'achète. Mais si, vous secourant, je verse un peu du mien
Ibère en mille lieux en versera du sien. Il nourrit dans ra paix une
guerre confuse, Mais j'ai le coeur trop grand pour combattre par ruse.
Quoi! j'attendrais de voir mes voisins terrassés, Et qu'Ibère, enrichi
du bien des opressés, Glorieux de leur perte et riant de leur larmes.
Jusque dans mes états osât porter ses armes!</p>
<p>Partout mes alliés implorent mon secours</p>
<p>Enfin il faut la guerre, et j'y suis emporté, Non par ambition, mais par
nécessité.</p>
<p>Or, c'est incontestable : si la France, en 1635. avait simplement</p>
<p><pb/></p>
<p>156 RICHELIEU DRAMATUROE</p>
<p>l'héri(1) était Teuf depuis 1617.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUROPE 157</p>
<p>Hypocrisie ! croit ou feint de croire Ibère. Non, riposte Francion :</p>
<p>L'intérêt vous conduit, la justice est ma loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>I5S RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>qu'après coup ses moyens oratoires, — excessifs même dans k monologue où
il exhale sa rage et qui termine ce III.</p>
<p>Ces infâmes amas d'écrits injurieux Semblent partir d'un cceur et faible
et furieux.</p>
<p>Les prétextes pieux m'ont été bons un temps,</p>
<p>Seul avec son suivant, il se rit du bonhomme, qu'il prêter.*! « asservir
aussi bien que les autres » après l'avoir épuisé, « détruit », dans
cette interminable guerre.</p>
<p>...Pour mon ambition J'immole honneur, parents, respect, religion. Au
besoin, pour avoir l'autorité suprême, J'immolerais encore une part de
moi-même. Je veux placer mon trône au-dessus de cent rois, Par le mépris
du sang, par le mépris des lois.</p>
<p>Un empire m'est tout, le reste ne m'est rien...</p>
<p>Mais, accompagnés d'Ausonic, Europe et Germanique s'approchent; il se
retire... Germanique a exécuté l'ordre reçu. La pacifique Europe se
réjoukaît si elle ne craignait une imposture. Trop bon commis du fourbe,
cette fois, Germanique insiste: Ibère veut la paix pour ne plus «t voir
en tant de lieux »</p>
<p>Ces destructeurs d'autels, ces ennemis des Dieux Tirés par Francion de
la mer glaciale.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUROPE 159</p>
<p>convictions catholiques, et célèbre l'impétueux génie militaire do
Gustave-Adolphe, la glorieuse vaillance de Bernard de Saxe-Weimar, les
services enfin d'Henri de Nassau, stathouder de Hollande.. a N'appelle
pas ennemis des Dieux », s'écrie Europe,</p>
<p>Tu dis que Francion ne peut rien sans ces princes? Et qu'Ibère peut-il
sans toi dans tes provincesI</p>
<p>Germanique observe qu'Ibère et lui sont du même sang, ont mêmes dieux ».
Europe, alors :</p>
<p>Adorc-t-on nos dieux dans toutes vos armées?</p>
<p>Et Francion n*a-t-H pas « d'impiété » nettoyé son « empire »?...
Germanique se débat: C'est Ibère et moi qui protégeons « les temples
fies églises] » ! Mais Europe le confond :</p>
<p>(t) L'indépendance des Prot inc«-Unks fut reconnne par le traité de
Westphalie.</p>
<p><pb/></p>
<p>l6o RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Si la paix se peut faire, il la faut accepter.</p>
<p>Elle ajoute, il est vrai:</p>
<p>Nous feindrons comme lut, s'il en parle par feinte.</p>
<p>S'il feint par son humeur, nous feindrons par contrainte;</p>
<p>Allons vers Francion, allons; c'est un arrêt Que mon honneur prononce
avecque mon intérêt</p>
<p><pb/></p>
<p>EUROPE l6t</p>
<p>Qui, libéralement rendant une conquête, De rayons éternels a couronné sa
tête.</p>
<p>Mais ce dont Europe est ravie surtout, c'est que le bras de
l'incomparable Cid français — le mot n'est pas dans la pièce — connaîtra
le repos avant peu, car</p>
<p>.... mon cnevauer, on nous donne la paix, Pour le moins si de l'offre on
en vient aux effets.</p>
<p>(Quel vers!). Elle ne semble plus douter autant qu'au IV du sérieux de
l'offre. Loyale ou non, du reste, il serait impolitique de la repousser!
On accuserait Francion de vouloir prolonger la guerre, de l'aimer; on
l'accuserait de militarisme et d'impérialisme, dirait Europe
aujourd'hui... Cette accusation, du reste, on ne l'épargna pas à
Richelieu. Tallemant, de qui j'ai cité un si judicieux propos sur la
chance que fut pour la maison d'Autriche la mort du Cardinal, Tallemant
lui-même répète la calomnie: Richelieu « voulait faire durer la guerre
». C'était, en 1642, une opinion très répandue, et que l'Espagne, au
contraire, voulait la paix. Erreur contre laquelle Micheîet a protesté,
contre laquelle protestent tous les faits... Il s'agissait pour Francion
d'établir solidement la vérité, en dénonçant, d'abord, le jeu du faux
pacifisme espagnol. Ibère, répitque-t-il donc &gt;</p>
<p>... sait parler de paix, et moi je la sais faire. Il la fuit et la
craint, je la cherche et l'espère. U dit bien qu'il ne veut que le
commun repos, Puis soudain les effets démentent ses propos. Et moi, sans
affecter d'être cru faciftque, J'établis en effet la liberté publique.</p>
<p>Puis, il reprend cette idée qu'il ne pouvait abandonner ses</p>
<p>ucntut* DUXATnos M</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔ2 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Au sein des ennemis j'ai su porter la guerre. Je n'ai pas dû m'armer
pour désoler ma terre, J'ai dompté l'étranger et gardé ma maison.</p>
<p>C'est four la seule faix que je soutiens la guerre. J'aime le nom de
Juste, (t) et quand les conquérants Ne veulent qu'envahir, ils ne sont
que tyrans. Moi seul j'ai combattu trois puissances royales (2).</p>
<p>J'ai rendu par bonté trois couronnes ducales (3).</p>
<p>J'ai su tout conquérir, mais je ne garde rien, Trop content de la gloire
et de mon propre bien.</p>
<p>Les rois n'ont point de pieds pour marcher en arrière.</p>
<p>Trait d'une familiarité dramatique assez belle... Que la foudre divine
le frappe! Ibère en attend le coup dans une espèce de raidissement
diabolique qui n'est pas sans grandeur.</p>
<p>(t) Loui* XtII ne fnt-il pat rtirnommi le Juste » (9) U ctet nomme
i'E;p*gne, la Hongrie, l'Angleterre. (S) La ekt nomme la SatoEe,
Mantoue, la Lorraine.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUROPE 163</p>
<p>Je jure devant tous que, si la main puissante Qui rend ma force heureuse
et ma gloire éclatante M'ordonne de descendre abris avoir monté, J'irai
d'un même fas dedans l'adversité.</p>
<p>Je professe, ajoute-t-il :</p>
<p>Que je n'ai pas semé ce que ma main moissonne, Que ces fruits sont du
Ciel, que lui seul me les donne.</p>
<p>Nul de ses changements jamais ne me surprit,</p>
<p>Que le ciel, que l'enfer, que la mer, que ta terre Assemblent leurs
efforts pour me faire la guerre, Je ne tremblerai pas, malgré tout leur
pouvoir, xon, non, j'espère encore....</p>
<p><pb/></p>
<p>164 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>Mais Francion a déjoué ses ténébreux calculs :</p>
<p>J'ai dissipé des miens les entreprises noires Qu'Ibère nourrissait pour
borner mes victoires.</p>
<p>Dénouement de tragi-comédie, mais d'une portée politique considérable.
Il ne poussait pas l'optimisme prophétique jusqu'où l'avait pouî;sé le
Prologue; il faisait mieux, en un sens. Il négociait, espérant hâter
l'heure du bienheureux retour de la Paix.</p>
<p>Telle qu'elle est, un historien et critique de nos jours a jugé Europe «
détestable ». Sarcey eût prononcé: « Ce n'est pas du théâtre ». Et,
certes, une allégorie en cinq actes, c'est du théâtre exceptionnel. Mais
le théâtre exceptionnel, voire le théâtre « impossible », c'est
quelquefois le plus intéressant... « dans un fauteuil » de lecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUROPE l65</p>
<p>l'histoire, quel document, cette glorification de la France et de
Richelieu identifiés sous le masque transparent du protagoniste !</p>
<p>PIM</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ERRATA</p>
<p>— Il3, note t, lire : « Une de ses meilleures pièces ».</p>
<p>— i56, ligne 28, lire : « que Richelieu lui avait imposé ».</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AVANT-PROPOS .............. 7</p>
<p>PREMIERE PARTIE</p>
<p>I</p>
<p>APERÇU GENERAL DU THEATRE DE RICHELIEU</p>
<p>»</p>
<p>La « brigade » de 1635 fut, aux trois cinquièmes, l'équipe des
camarades. — L'Estoile et Colletet... . . . 23</p>
<p>DEUXIEME PARTIE LES IMBROGLIOS ROMANESQUES</p>
<p>1</p>
<p>LA COMEDIE DES TUILERIES</p>
<p>Les représentations. — Le scénario de Chapelain..— La pièce. L'acte de
Corneille . . 31</p>
<p><pb/></p>
<p>l68 RICHELIEU DRAMATURGE</p>
<p>LA GRANDE PASTORALE</p>
<p>III</p>
<p>L'AVEUGLE DE SMYRNE</p>
<p>Les représentations. — Une erreur encore de Pellisson. — Le
prologue-argument. — La pièce . 47</p>
<p>TROISIEME PARTIE</p>
<p>LES PIECES POLITIQUES I</p>
<p>LE COLLABORATEUR DE RICHELIEU : DESMARETS DE SAINT-SORLIN</p>
<p>II</p>
<p>ROXANE</p>
<p>Date probable de la première représentation (1639). — Une</p>
<p>lettre de Voiture. — Lettres de Chapelain. — L'épttre</p>
<p>dédicatoire au Cardinal. — Alexandre dans les Maximes</p>
<p>. aspects ou « dessous » politiques. Ses menaces aux</p>
<p>I conspirateurs, avec ce qu'elle exprime de défiance</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES l6o.</p>
<p>III MIRAME</p>
<p>IV</p>
<p>EUROPE</p>
<p>âfcacttco DtAJutrtas</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>loeprbn. d'Bdltiotu, 0, r. Edouârd-Jacâcw. Pari». — 5-28.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
