<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Hallays, André">André Hallays</author>
<title>Essais sur le XVIIe siècle. [3], Les Perrault / par André Hallays</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Hallays, André</author>, <title>Essais sur le XVIIe siècle. [3], Les Perrault / par André Hallays</title>, <date>1926</date>,description :,378 pages
</bibl>
<publisher>Perrin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65774761</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1926">1926</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>PERRAULT</p>
<p>PAR</p>
<p>ANDRÉ HALLAYS</p>
<p>OUVRAGE ORNÉ DE GRAVURES</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE PERRIN et Cie</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OUVRAGES D'ANDRÉ HALLAYS</p>
<p>ACADÉMIE FRANÇAISE — PRIX BROQUETTE-GONIN HpO</p>
<p>En Flânant. A travers l'Exposition de 1900. Un volume in-16.</p>
<p>En Flânant. A travers l'Alsace, ouvrage orné de 36 gravures.</p>
<p>IS8 édition. Un volume in-8 écu.</p>
<p>En Flânant. A TRAVERS LA FRANCE. Autour de Paris. lU série : Maintenon.
- La Ferté-Milon. — Meaux et Germigny. — SainteRadegonde. - Senlis. —
Juilly. — Maisons.— La Vallée de l'Oise. —</p>
<p>En Flânant. A TRAVERS LA FRANCE. Autour de Paris. 2e série : Versailles
: Le Charme de Versailles ; Le Grand Trianon ; André Le Nôtre, Jean de
La Quintinie. — Saint-Cloud. — Le château du Val. — Meulan. — Vallée du
Thérain. — L'Abbaye du Val. —</p>
<p>Ognon. — Raray. — Nantouillet. - Vitry. — Conflans. — Méréville. —
Jossigny. — Provins. - Château-Thierry. — Ouvrage orné de 31 gravures.
5e édition. I volume in-8 écu.</p>
<p>En Flânant. — A TRAVERS LA FRANCE. Provence. Grignan. — La descente du
Rhône et Orange. — Arles. — Aix. — Montrieux et Valbelle. — Brignoles et
la Celle. — Le Thoronet. - Lérins. —</p>
<p>Fréjus. — Grasse. — Vence. — Vallée de la Durance. - Fontainel'Evêque et
Riez. — Digne. — Ouvrage orné de 28 gravures.</p>
<p>9" édition. Un volume in-8 écu.</p>
<p>En Flânant. — A TRAVERS LA FRANCE. Touraine, Anjou et Maine.</p>
<p>Blois. — Pèlerinages balzaciens. — Azay-le-Rideau. - Loches. Valençay. —
Chinon. — Richelieu. — Fontevrault. - Oiron. Montreuil-Bellay. —
Asnières. — Val du Loir. — Laval. — Forêt de Bercé. — Solesmes. —
Ouvrage orné de 30 gravures. 98 édition.</p>
<p>Un volume in-8 écu.</p>
<p>En Flânant. — A TRAVERS LA FRANCE. Paris. Les Miramionnes. —</p>
<p>Auteuil au xvu* siècle. — Notre-Dame de Paris sous Louis XIV.</p>
<p>— Les Visitandines du Faubourg Saint-Jacques. — L'hôtel de Biron.</p>
<p>Un volume in-8 écu.</p>
<p>En Flânant. A TRAVERS LA FRANCE. De Bretagne en Saintonge.</p>
<p>Kerjean. — Madame de Sévigné en Bretagne. — Serrant. — Fontenayle-Comte.
— Luçon. — La Rochelle. — Brouage. — Saintes. — La Roche-Courbon. —
Ouvrage orné de 30 gravures, 5e édition. Un volume in-8 écu.</p>
<p>En Flânant. A TRAVERS LA FRANCE. Bourgogne. Bourbonnais.</p>
<p>Velay et Auvergne. Bussy-Rabutin. — Montbard. — Tonnerre.</p>
<p>— Beaune. — Vézelay. — Pontigny. — Fontenay. — Le Val de la Haute-Seine.
— Moulins. - Souvigny. — Bourbon-l'Archambault.</p>
<p>— Langlard. — Le Puy. - A Travers le Velay. — Riom. — Clermont-Ferrand.
— Saint-Saturnin. — Thiers. — La Chaise-Dieu.</p>
<p>— Ouvrage orné de 14 gravures. 6e édition. Un volume in-8 écu.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAIS SUR LE XVIIe SIÈCLE</p>
<p>Le Pèlerinage de Port-Royal. Ouvrage orné de 31 gravures.</p>
<p>13e édition. Un volume in-3 écu.</p>
<p>Madame de Sévigné. 6e édition. Un volume in-8 écu.</p>
<p>Jean de La Fontaine. 5* édition. Un volume in-8 écu.</p>
<p>L'Opinion allemande pendant la guerre. Un volume in-12.</p>
<p>Beaumarchais. Un volume in-16 (Collection des Grands Ecrivains).</p>
<p>Hachette.</p>
<p>En Flânant. Un volume in-8 (Société d'éditions artistiques).</p>
<p>Nancy (Collection des Villes d'art). Laurens, éditeur.</p>
<p>Avignon (Collection des Villes d'art). Laurens, éditeur.</p>
<p>EN PRÉPARATION :</p>
<p>En Flânant. A TRAVERS LA FRANCE. Languedoc; Lorraine; Normandie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Copyright by Perrin et Cie, 1926.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FRONTISPICE DESSINÉ PAR LE BRUN pour le manuscrit du « Recueil de divers
ouvrages en prose et en vers u de CHARLES PERRAULT (Musée Condé)</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAIS SUR LE XVIIe SIÈCLE</p>
<p>LES PERRAULT</p>
<p>PAR</p>
<p>ANDRE HALLAYS</p>
<p>OUVRAGE ORNÉ DE GRAVURES</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE ACADÉMIQUE PERRIN ET Cie, LIBRAIRES-ÉDITEURS 35, QUAI
DES GRANDS-AUGUSTINS, 35 I926 Droits de traduction et de reproduction
réservés pour tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a été tiré de cet ouvrage :</p>
<p>VINGT-CINQ EXEMPLAIRES NUMÉROTÉS SUR PAPIER VERGÉ DE HOLLANDE VAN GELDER</p>
<p><pb/></p>
<p>A MON CHER AMI</p>
<p>LÉON LINDET</p>
<p>A. H.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>On trouvera dans cet ouvrage quatre conférences sur Charles Perrault que
la Société des conférences avait bien voulu me demander, l'an passé.</p>
<p>Dans les pages qui suivent, les travaux du</p>
<p><pb/></p>
<p>regretté Paul Bonnefon seront plus d'une fois cités; je veux dire tout
de suite qu'ils ont beaucoup simplifié et abrégé mes recherches.</p>
<p>M. Macon, conservateur du Musée Condé, M. L. de Grandmaison, archiviste
du département d'Indre-et-Loire, et M. Morel-Payen, conservateur de la
Bibliothèque de Troyes, ont bien voulu m'apporter le secours de, leur
érudition : je les prie de trouver ici l'expression de ma gratitude.</p>
<p>A. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>UNE FAMILLE DE BOURGEOIS AU DIX-SEPTIÈME SIÈCLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I. — LA TRIBU DES PERRAULT</p>
<p>Il était une fois un bourgeois bon chrétien et honnête homme qui
exerçait la profession d'avocat au Parlement de Paris. Il venait de
Touraine1 et s appelait Pierre Perrault. Il épousa Pâquette Leclerc. Ils
eurent beaucoup d'enfants : Jean qui fut avocat, Pierre receveur des
finances de la ville de Paris, Claude médecin et architecte, Nicolas
docteur en théologie, Charles contrôleur des bâtiments du Roi, François
mort en bas âge, Marie qui vécut seulement treize ans et une autre fille
dont on ignore le nom2.</p>
<p>Cette famille avait du bien et de la considération : on y cultivait
l'amour des lettres, la curioSlté des sciences et le respect de la loi
divine. Le vieux Perrault, dit son fils Charles, montrait « un soin
particulier de fortifier de bonne heure ses enfants contre les erreurs
populaires, de leur ins-</p>
<p>1. Appendice I.</p>
<p><pb/></p>
<p>pirer les maximes les plus pures de l'Évangile et de leur ouvrir
l'esprit aux plus belles connaissances. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis ces esprits errants nous réservent de belles surprises : tandis
qu'ils battent les routes au gré de leur curiosité, une chance heureuse
les met parfois</p>
<p><pb/></p>
<p>sur le chemin de leur vocation ; alors un vieux médecin bâtit la
colonnade du Louvre et un vieux versificateur écrit la délicieuse
Cendrillon.</p>
<p>Rapprochés par de singulières affinités de goût et d'humeur, les
Perrault vécurent étroitement unis.</p>
<p>Ils mirent en commun leurs talents et leurs projets.</p>
<p>Ils s'entr'aidèrent : Charles, le plus jeune, fut dix ans commis chez
son frère Pierre; plus tard, il prit par la main Claude, son aîné, et le
fit profiter de la faveur de Colbert. Quand, dans sa vieillesse, il
écrira ses Mémoires, il fera, en réalité, une apologie de sa famille. Il
est impossible de séparer un Perrault de sa tribu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dispersés dans la Revue d'histoire littéraire et dans la Gazette des
Beaux-Arts ces essais n'ont jamais été rassemblés. Paul Bonnefon a
publié Plusieurs morceaux inédits des frères Perrault, éclairé des
points obscurs de la biographie et de la bibliographie de Charles,
rétabli le véritable texte des Mémoires que les premiers éditeurs
avaient dénaturé.</p>
<p>II. - NICOLAS, POÈTE BURLESQUE ET THÉOLOGIEN</p>
<p>Jean, l'aîné des fils de Pierre Perrault, fut avoCat comme son père, «
très habile, au dire de son frère Charles, sachant son métier
parfaitement, et ayant de l'esprit et de l'éloquence autant que pas Un
de ses confrères ». Cependant « il ne faisait Presque rien dans sa
profession ; il valait beaucoup, "ia.is il ne se faisait pas valoir ».
Il mourut au cours d'un voyage qu'il fit, en 1669, avec son frère
Claude, et il fut inhumé dans l'église Saint-Rémy de Bordeaux. De lui
nous ne savons rien de plus.</p>
<p>C'est le seul des Perrault qui semble avoir montré quelque constance
dans ses goûts et ses occupations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui, tenant l'ombre d'une brosse, En brossait l'ombre d'un carrosse.</p>
<p>Ses opinions sur la Grâce le rapprochaient des jansénistes. En 1658,
lorsque certaines proposi-</p>
<p>I Le sujet de sa thèse était : Quis ostendet nobis bona? (Bibliothèque
nationale. Mss fonds français, no 24 713).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme l'abbé Le Roy et comme Pascal, il blâmait Arnauld de conseiller la
signature.</p>
<p><pb/></p>
<p>tulée : Morale des Jésuites extraite fidèlement de leurs livres imprimés
avec la permission et l'approbation des supérieurs de leur ordre et une
étude sur la Blanque, sorte de loterie ; dans ce dernier écrit il
condamnait sévèrement tous les jeux de hasard au nom de la morale
chrétienne.</p>
<p>III. - PIERRE, RECEVEUR DES FINANCES ET HYDROLOGUE</p>
<p>Un autre des Perrault, Pierre, fut victime d'une triste mésaventure. Il
acheta la charge de receveur général des finances de Paris.
Malheureusement Louis XIV eut la généreuse pensée de faire remettre</p>
<p>1. Appendice II.</p>
<p><pb/></p>
<p>au peuple tout ce qui pouvait être dû sur les tailles des dix dernières
années : frustrés de ces recouvrements sur lesquels ils étaient en droit
de compter, les infortunés receveurs tombèrent dans le plus cruel
embarras. Pierre se trouva en avance de 400 000 livres ; il eut
l'imprudence de prélever quelques deniers sur le courant de l'année
1664, et ne put verser les sommes qu'il devait au trésor royal.</p>
<p>Pierre Perrault, qui avait le goût des opinions nouvelles, entreprit de
prouver que les grandes rivières font les petits ruisseaux. Voici sa
thèse : « Les fontaines ne sont point la cause des rivières, mais ce
sont les rivières qui sont la cause des fontaines, et s'il n'y avait
point de rivières, il n'y aurait point</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans un temps où les esprits étaient grossiers et sans érudition ; et,
comme en effet ces ouvrages étaient bons et que les autres ouvrages
qu'il y avait alors ne leur étaient pas comparables, ils excitèrent une
haute estime, laquelle, s'étant fortement insinuée dans les esprits de
ce temps-là, passa des pères aux enfants, des maîtres aux écoliers, qui
s'en laissèrent prévenir par une soumission aveugle qu'ils avaient comme
des jeunes gens, pour les avis de leurs pères etde leurs maîtres qui les
assuraient que ces ouvrages étaient divins et inimitables.</p>
<p>On voit que Pierre Perrault ne se distinguait pas par la limpidité du
style.</p>
<p>Finances, hydrologie et littérature : encore un qui tenait de famille.</p>
<p>IV. — CLAUDE, RIMEUR ET MÉDECIN</p>
<p>— Peut-on, sans danger, dans les jours de l'été,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CLAUDE PERRAULT Gravé par EDELINCK, d'après le portrait de VERCELIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Claude fut-il un habile médecin? Boileau l'a contesté, mais Boileau est
suspect. Claude Perrault soignait sans doute les gens selon la mode de
son temps : il les purgeait, il les saignait, et ils n'en Couraient pas
tous.</p>
<p>Quoi qu'il en fût, cette fois le patient trépassa.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant las et tout en nage De son pénible maçonnage, Neptune le
ventre au soleil Goûtait un paisible sommeil, Durant que la troupe
emplâtrée, Sur terre comme lui vautrée, Achevait sans trop se peiner Le
reste de son déjeuner.</p>
<p>Un autre essuyait de sa basque1 Les moustaches d'un vilain masque Que la
sueur sur son minois Lui fit en passant des gravois.</p>
<p>I. Note de Claude Perrault : En 1653, les basques des pourpoints étaient
d'une grandeur énorme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque l'heure étant achevée Qui, pour manger est réservée, Le sommeil
du dieu fut rompu Par maint et maint coup de l'estu1, Par maints
raclements de truelles, D'auges, de rabots et de pelles, Par maints
traînements de sabots Sur les planches des échafauds, Par la rude et
triste harmonie Des sons aigus d'une poulie, Joints aux plaintifs
gémissements De toute sorte d'instruments.</p>
<p>Le vocabulaire, les mœurs, les gestes de la &lt;( troupe emplâtrée », tout
révèle ici que le rimeur a pratiqué la bâtisse et flâné sur les chantiers.</p>
<p>On se représente volontiers Claude Perrault en bonnet pointu, monté sur
sa mule, parcourant Paris en long et en large pour se rendre chez ses
malades.</p>
<p>l- Note de Claude Perrault : Marteau des Limousins.</p>
<p><pb/></p>
<p>il faut faire de longs trajets quand la pratique donne un peu. »</p>
<p>Un jour, son sort va brusquement changer : Charles, son cadet de quinze
ans, a l'heureuse fortune de posséder la confiance de Colbert, et il n'a
garde d'oublier Claude, dont il sait les goûts et les talents.</p>
<p>A partir de ce moment les destinées des deux frères seront intimement
mêlées.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>ENFANCE ET JEUNESSE DE CHARLES PERRAULT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I. — LES CADEAUX DES FÉES</p>
<p>cc Ce petit enfant, dit la première, deviendra un des plus beaux esprits
de son temps, il composera toutes sortes d'ouvrages en prose et en vers,
il sera Parmi les illustres d'une académie que fondera bientôt Mgr le
cardinal de Richelieu et qui rendra immortels tous ceux qui auront fait
partie de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II. — AU COLLÈGE ET AU LUXEMBOURG</p>
<p>f 14 Un critique vétilleux me fait remarquer que Charles avait un re
jumeau, qu'il n'en est pas ici question, et que cela infirme la Vérité
du récit. C'est très juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>des vers que de la prose, et il les écrivait si bien que les régents
refusaient de croire qu'il en fût l'auteur. C'est lui qui nous le dit,
et il ajoute : « J'ai remarqué que ceux de mes compagnons qui en
faisaient bien, ont continué d'en faire, tant il est vrai que ce talent
est naturel et se déclare dès l'enfance. » Il continua jusqu'au trépas,
et cette facilité naturelle ne fut pas le meilleur de sa gloire.</p>
<p>Ayant été rappelé deux fois au silence, l'élève indocile se leva, fit
une révérence au régent ainsi qu'aux autres écoliers, et sortit de la
classe, suivi d'un de ses camarades appelé Beaurain. Les deux compagnons
passèrent la porte du collège, gravirent la rue de la Harpe, sortirent
de la ville par la porte Saint-Michel et s'en furent au Luxembourg.</p>
<p>Là, autour des parterres du jardin de Marie de Médicis, ils respirèrent
enfin l'air de la liberté et jurèrent de ne plus jamais retourner au
collège : ils poursuivraient leurs études ensemble. Nous ignorons si
l'escapade fut du goût de la famille Perrault et de la famille Beaurain.
Il y eut peutêtre du grabuge au logis. Quoi qu'il en fut, les deux
évadés tinrent le serment dont avaient été témoins les moineaux du
Luxembourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si je sais quelque chose, dit Perrault, je le dois Particulièrement à
ces trois ou quatre années d'études. Nous lûmes presque toute la Bible
et Presque tout Tertullien, l'Histoire de France de La Serre et de
Davila ; nous traduisîmes le traité de Tertullien de l'habillement des
femmes; nous lûmes Virgile, Horace, Corneille, Tacite et la pluPart des
auteurs classiques dont nous fîmes des extraits que j'ai encore. »</p>
<p>Quel labeur! Quelle ardeur! Mais quel tohu-bohu !</p>
<p>D'où leur put venir l'idée de traduire le traité de l'habillement des
femmes quand ils se contentaient de lire Virgile et Tacite? Pour ne pas
s'égarer au milieu de tant de lectures, il eût fallu au jeune Perrault
un goût délicat et aiguisé qui n'était pas de son âge. Il n'avait qu'une
charmante témérité, Clet enthousiasme éperdu qu'inspire aux adolescents
d Pensée d'être en désaccord avec l'opinion universelle et de reviser le
jugement des siècles. Pour son Malheur, lui-même n'a jamais revisé
l'opinion s était faite de l'antiquité avec son camarade eaurain sous
les ormeaux du Luxembourg. Celui</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce poème burlesque est du mauvais Scarron, dépourvu de la verve et de la
fantaisie qui, de temps en temps, relèvent les grosses facéties du
cul-dejatte. C'est une suite fastidieuse de plaisanteries tantôt
ordurières, tantôt glaciales, ou du moins qui nous semblent telles, car
le comique de la parodie est celui dont la pointe s'émousse le plus vite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas! si la rage obstinée De la cruelle destinée, Si les malheurs par
les vertus Se voyaient jamais combattus, Celles que tu feras paraître Te
feront partout reconnaître Pour le valeureux Marcellus, Mais si
valeureux que rien plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il y a d' « indécence », d' « affectation », de « bassesse » chez les
anciens. Bien entendu, il proteste qu'il veut attaquer « l'abus » de
l'imitation car il a « non seulement beaucoup d'estime pour les poètes
anciens, mais même pour ceux qui les imitent, et qu'il est charmé de
Virgile, d'Ovide, de Lucain, de juvénal, de Martial, quoiqu'il ne trouve
pas que les ouvrages de ces grands personnages égalent ceux des poètes
de notre temps ». C'est l'attitude que Charles Perrault prendra
vingt-cinq ans plus tard dans son poème sur le siècle de Louis XIV.
Cette préface des Murs de Troie est le premier manifeste de la famille
contre les anciens.</p>
<p>III. — AU PALAIS ET A VIRY</p>
<p>Au mois de juillet 1651, Charles et deux de ses amis partirent pour
Orléans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le droit ; il l'apprit « fort bien, assure-t-il, quoique sans maître ».
Toujours sans maître! 1 Il plaida deux causes et fut félicité par les
juges ; I mais l'exemple de son frère Jean qui, malgré son talent, ne
réussissait guère dans sa profession, le détourna de traîner sa robe au
Palais.</p>
<p>Sur ces entrefaites, Pierre ayant acheté la charge de receveur général
des finances de Paris, Charles entra chez lui comme commis. Douce
sinécure qui lui permit de mener une vie de loisirs et d'études pendant
une dizaine d'années. Dans la riche biblio- thèque que le receveur
venait d'acquérir, il put satisfaire son amour de la lecture et des
beaux livres.</p>
<p>I. Appendice III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces vers sont de Pinchesne, poète qui était l'ami et l'hôte des
Perrault. Ceux-ci faisaient volontiers les honneurs de leur petit Viry.
De temps en temps arrivait de Paris une carrossée de rimeurs et
d'artistes. On admirait les rocailles de la grotte, l'ordonnance d'une
nouvelle construction ; on échangeait des dessins ou des rondeaux, et,
les jours de frairie, on dégustait des gélinottes drues et dodues qUe
l'ami Costar avait envoyées du Mans, et que Perrault aimait à
assaisonner d'un « jus d'orange », tandis que les vins ambrés d'Espagne
alternaient avec les vins clairs et pétillants des coteaux de la Seine.
Tous ces bourgeois de Paris avaient l'humeur Passablement bachique.</p>
<p>IV. — IRIS</p>
<p>Pierre, que sa charge de receveur mettait en rapPort avec le
surintendant des finances, en profita pour introduire son cadet chez
Nicolas Fouquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Iris a la taille « noble, riche et belle », les che-</p>
<p><pb/></p>
<p>Veux « longs, noirs, luisants et déliés », le teint (&lt; rehaussé d'un
léger incarnat », les yeux « grands, doux et noirs », la bouche « petite
et vermeille », les dents « égales, blanches et lustrées ».</p>
<p>Ses mains sont plus blanches encore.</p>
<p>Et son âme !</p>
<p>Ce beau corps, le plaisir des yeux, Est le riche palais d'une âme encor
plus belle; Mais d'une âme semblable aux dieux, D'une âme toute de
lumière, Qui connaît toute chose et sait tout enflammer, Et dont le seul
défaut est d'être un peu trop fière, Et de ne savoir pas aimer.</p>
<p>(&lt; C'est ce que j'ai fait de mieux dans ce genrela », disait Perrault
devenu vieux, quand il se rapPelait ces vers de jeunesse. et peut-être
celle qui les avait inspirés.</p>
<p><pb/></p>
<p>répondit qu'il eût été au-dessus de ses forces de louer toutes les
perfections de son modèle, qu'avant de célébrer sa voix, il lui eût
fallu vanter « sa bonté, sa générosité, sa conduite, la plus belle qui
fut jamais ». Cependant il s'exécuta et fit le Portrait de la voix d'Iris.</p>
<p>Après onze strophes comme celle-là, Iris dut se déclarer contente.</p>
<p>Nous ne dirons rien non plus des odes de circonstance qu'il fit à
l'occasion de la paix des Pyrénées et du mariage du roi : elles ne sont
ni meilleures ni pires que ses madrigaux.</p>
<p>On est tenté de dire pour excuser Perrault : « C'était le goût du temps.
» Sans doute; mais tous</p>
<p><pb/></p>
<p>les Poètes, même les plus originaux, ont commencé Par suivre la mode
régnante, et cependant, toujours a de certains battements d'ailes on a
deviné leur essor futur. Alors que Perrault composait ses premiers
essais poétiques, il paraissait d'autres vers galants ou élégiaques,
d'autres odes de circonstance : tout n'a point péri de ces ouvrages.</p>
<p>Etv' * Ft1 voici sur le même thème la chanson de La Fontaine : O paix
infante des cieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>En passant notons que La Fontaine qui, un jour défendra les anciens
contre Perrault, est ici le pluS moderne des deux : il ne va pas
réveiller les Nymphes.</p>
<p>Le « goût du temps » n'était donc pour rien dans la médiocrité des vers
de Perrault. N'accusons que cette damnable facilité où il voyait un
présent des dieux. C'était lui pourtant qui écrivait si justement : « Il
faut composer en peintre et finir en sculpteur, c'est-à-dire jeter
beaucoup de choses sur le papier d'abord, et ensuite en retrancher
toujours. » Il n'a jamais « sculpté » ses poésies. Il disait encore : «
On se sert quelquefois d'épithètes moins bonnes qu'on ne voudrait, en
attendant qu'on en ait trouvé</p>
<p><pb/></p>
<p>e meilleures, comme on se sert parfois d'étais dans un bâtiment, en
attendant qu'on ait taillé les colonnes. » Il se contentait presque
toujours d'épithètes « moins bonnes », et ne prenait pas le temps de «
tailler les colonnes ».</p>
<p>II. - DIALOGUE DE L'AMOUR ET DE L'AMITIÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>On a voulu voir dans ces lignes le thème dont La Fontaine s'inspira pour
sa fable des Deux Pigeons : J'ai quelquefois aimé ; je n'aurais pas
alors, Contre le Louvre et ses trésors, Contre le firmament et sa voûte
céleste Changé les bois, changé les lieux, Honorés par les pas, éclairés
par les yeux De l'aimable et jeune bergère Pour qui, sous le fils de
Cythère, Je servis, engagé par mes premiers serments.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>persuadé qu'elle était infiniment aimable, et que ses charmes étaient
bien plus solides et plus véritables que ceux de la Beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ceux que scandalisait le double mariage du Désir, Perrault faisait
observer que « cela s'était passé dans le premier âge du monde où il
n'était pas défendu d'épouser les deux sœurs ».</p>
<p>VI. — LA PETITE ACADÉMIE</p>
<p>La carrière littéraire de Perrault fut brusquement interrompue. Du jour
au lendemain, cet amateur, qui écrivait tantôt par amusement, tantôt
pour atti-</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES PERRAULT Gravé par BAUDET, d'après le poitrait de LE BRUN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>rer sur soi les regards des puissants, devint le plus diligent et le
plus appliqué des fonctionnaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi fait toutes ses preuves, Perrault fut, le 3 février 1663, agréé
comme membre du petit conseil qui prit le nom de « petite académie ». Il
avait trente-cinq ans.</p>
<p>Peu de temps après, Colbert mena Chapelain, Bourzeis, Cassagne et
Perrault faire la révérence au roi. Celui-ci leur adressa ces paroles où
se montrait sa superbe courtoisie : « Vous pouvez, messieurs, juger de
l'estime que je fais de vous, puisque je vous confie la chose du monde
qui m'est la plus précieuse, qui est ma gloire. Je suis sûr que vous
ferez des merveilles ; je tâcherai, de ma part, de vous fournir de la
matière qui mérite d'être mise en œuvre par des gens aussi habiles que
vous êtes. »</p>
<p>Pendant dix-neuf ans, Perrault sera tout entier aux tâches diverses et
accablantes que lui imposera la confiance de Colbert. Durant les dix
premières années qu'il passa auprès du ministre, il produira encore
quelques pièces d'apparat ou de circons-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>CHARLES PERRAULT ET COLBERT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COLBERT</p>
<p>Gravé par NANTEUIL, d'après PHILIPPE DE CHAMPAIGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. — L'ACADÉMICIEN</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les belles-lettres Chapelain reste le grand</p>
<p><pb/></p>
<p>dispensateur des bienfaits du roi ; cependant, lorsqu'il s'agit de
dresser l'état des pensions, Perrault nestpas sans crédit.</p>
<p>A l'Académie française, il fut le véritable représentant du ministre. Il
y entra, en 1671, après des vicissitudes qu'il a lui-même racontées.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais qu'il me donnerait sa voix et son agrément avec plaisir pour la
première place qui vaquerait.</p>
<p>En somme, les tribulations de Perrault n'avaient duré que deux ans :
c'était l'âge d'or des candidatures académiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. - LE CONTROLEUR DES BATIMENTS DU ROI</p>
<p><pb/></p>
<p>sculptures et des édifices. Il connaissait les procédés techniques de
tous les arts.</p>
<p>Sur le mur opposé la lampe en ce moment Marquait du beau garçon le
visage charmant ; L'éblouissant rayon de sa vive lumière Serrant de
toutes parts l'ombre épaisse et grossière Dans le juste contour d'un
trait clair et subtil En avait nettement dessiné le profil.</p>
<p>Surprise elle aperçoit l'image figurée, Et se sentant alors par l'amour
inspirée, D'un poinçon par hasard sous ses doigts rencontré, Sa main qui
suit le trait par la lampe montré, Arrête sur le mur promptement et sans
peine Du visage chéri la figure incertaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela, d'ailleurs, s'expliquera mieux quand on saura les théories de
Perrault touchant la supériorité des modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>mandés par le roi, examiner les devis, préparer les marchés, ordonnancer
les paiements, inspecter les travaux, et rendre compte de tout au
ministre dans des notes courtes et précises, dont quelques-unes nous ont
été conservées. Conseiller-amateur de l'Académie de peinture et de
sculpture, il assistait aux séances, stimulait le zèle des académiciens,
intervenait dans les élections, toujours au nom du surintendant. A
l'Académie d'architecture, où sa qualité lui donnait entrée, il
apportait les relevés des monuments anciens exécutés sur les ordres de
Colbert : dessins des deux portes romaines d'Autun, du théâtre de
Marcellus, de la cathédrale de Bayeux, de l'arc de triomphe de Reims,
etc. ; souvent il consultait la compagnie sur les travaux du Louvre et
de Versailles et, de la part du ministre, lui enjoignait de « visiter
promptement les anciennes églises et anciens bâtiments de Paris et même
des environs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>opéras; il fit échouer un projet qu'avait formé Riquet afin d'amener les
eaux de la Loire sur les hauteurs de Satory, et il se réjouit d'avoir
ainsi épargné non seulement 2 400 000 livres et peut-être davantage,
mais encore « le trouble, l'inquiétude, le dommage, qu'on aurait fait
dans tous les pays où on aurait passé, et dans ceux où on n'aurait point
Passé, en leur faisant payer bien cher la grâce de ne point passer dans
leur terre, sans compter la honte d'avoir bouleversé tant de bois, de
villages et de maisons inutilement, et pour n'avoir pas su Ce que l'on
faisait ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour remercier Perrault de cette bonne et gentille action, on lui a
dédié naguère un monument sur la terrasse du Jeu de Paume : de petites
filles dansent en rond autour du socle qui porte le buste du vieil homme
emperruqué. Quand, de là-haut, Perrault considère le jardin de Le Nôtre
déshonoré Par de sordides baraques et ses belles sculptures Mutilées par
des foules imbéciles, il doit se dire avec amertume que le peuple de
Paris a bien changé depuis le temps où il se contentait de « se promener
» et de « regarder » !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>CLAUDE PERRAULT</p>
<p>ARCHITECTE DU LOUVRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1. - CLAUDE PERRAULT SUR LES ROUTES DE FRANCE</p>
<p>En bon Perrault qu'il était, Charles désira faire Profiter sa famille de
son crédit auprès de Colbert.</p>
<p>Lorsque Colbert prit sous son patronage les savants qui avaient coutume
de s'assembler chez Ai. de Montmort, et fonda l'Académie des sciences,
Charles obtint que le nom de Claude figurât dans la première fournée
d'académiciens. Par modestie Claude déclina d'abord cet honneur, mais
ses frères insistèrent, il finit par accepter. Désormais il ne Pratiqua
plus la médecine, si ce n'est pour sa famille, ses amis et les pauvres.</p>
<p>Charles avait pour Claude des ambitions plus hautes encore. Il entendait
lui fournir l'occasion de déployer ses talents d'architecte.</p>
<p>A partir de ce moment les deux frères vont, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles « griffonnera » des croquis dont Claude fera de beaux dessins,
tandis que ce dernier, intelligence véritablement universelle, inventera
sur l'architecture et toutes les sciences des théories que Charles
s'appropriera pour enrichir son arsenal d'arguments dans la guerre des
Modernes contre les Anciens.</p>
<p>1. Appendice IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait rédigé, semble-t-il, cette relation pour lui-même, comme une
sorte de mémento : elle était restée manuscrite et a été publiée, pour
la première fois, il y a quinze ans, par Paul Bonnefon. La raison de ce
voyage n'y est même pas indiquée : était-ce par simple curiosité que
Claude s'était mis en route? ou bien Colbert l'avait-il chargé d'une
mission?</p>
<p><pb/></p>
<p>harangues, lui apporter des présents; des juges prêtent serment entre
ses mains. Les voyageurs trouvent bon accueil et bonne chère chez les
gouverneurs et les évêques. Des laquais se tiennent debout derrière leur
carrosse ; des cavaliers les escortent.</p>
<p><pb/></p>
<p>On nomme alors gothiques tous les ouvrages qui ont précédé la
Renaissance ; personne ne s'avise encore de distinguer l'architecture
romane de l'architecture ogivale. Perrault a pourtant quelque soupçon de
la différence en visitant Saint-Hilaire de Poitiers : « Nous fûmes à
Saint-Hilaire qui est une église de médiocre grandeur, mais dont la
structure est assez particulière. La voûte, qui est en berceau, ayant
des fenêtres qui ne s'élèvent pas jusqu'en haut comme en ordre gothique,
mais qui sont</p>
<p><pb/></p>
<p>en lunette, est portée sur de grosses colonnes qui ont leurs bases de
chapiteaux approchant assez de l'ordre antique. Cette voûte en berceau a
des bandeaux carrés qui posent au droit des colonnes, et on a peint des
arcs qui vont diamétralement de coin en coin pour représenter ceux qui
sont ordinairement en l'ordre gothique. » Quel autre architecte du XVIIe
siècle pénétrant dans une église du moyen âge l'eût considérée avec
assez d'attention pour y faire ces remarques ?</p>
<p>L'architecture ne préoccupait pas Claude Perrault au point de le rendre
insensible aux commodités de l'existence. A chaque étape, il n'oublie
jamais de dire dans quelle auberge il est descendu et comment il y a été
traité. Son journal est plein de doléances sur la mauvaise tenue des
hôtelleries et la saleté des villes. Il se plaint sans relâche des
mauvais lits, des tables mal servies et des rues malpropres. Il fait de
Poitiers un tableau, qui, du reste, sera encore vrai deux siècles et
demi plus tard : « La ville est fort mal pavée de petits cailloux, et
les rues sont inégales étant pleines de fossés et d'éminences.</p>
<p>Elles sont, de plus, courtes et tortues. Les maisons sont petites et mal
bâties, malpropres et fort pauvres. » Serait-il donc un de ces Parisiens
qui s'indignent de trouver ailleurs ce qu'ils acceptent si bien chez
eux? Chez lui, c'est plutôt le signe d'un goût très vif pour les
délicatesses et les recherches de la</p>
<p><pb/></p>
<p>vie. Un jour il écrira : « Ce n'est pas seulement l'honneur qui nourrit
les arts ; la conversation des honnêtes gens est aussi une chose
dont-ils ne peuvent se passer; le sens exquis dont on a besoin pour
regler les belles connaissances, se forme rarement Parmi le menu peuple. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'histoire des joyeux Oratoriens que les voyageurs rencontrent dans
une hôtellerie d'Aunis.</p>
<p><pb/></p>
<p>nos mémoires en attendant le souper, y ayant long temps que nous
n'avions rien écrit. Le silence où nous étions nous fit trouver le bruit
de l'hôtellerie fort insupportable, surtout celui qui se faisait en une
chambre proche de la nôtre, où cinq ou six personnes parlaient si haut
et si confusément que nous fûmes sur le point de leur aller déclarer que
nous ne pouvions plus supporter l'incommodité que leur brutalité et leur
emportement nous causaient, lorsq ue nous découvrîmes que c'étaient six
pères de l'Oratoire, qui, pour ne passer point pour des Tartuffes et
pour Pratiquer le prescript de saint François de Sales, suivant l'air de
la nouvelle manière des dévots, faisaient admirablement bien leur devoir
de rire sans sujet et de Paraître fort contents et satisfaits. Un
d'entre eux qui se trouva de la connaissance de M. de Gomont et parent
de M. du Laurent soupa avec nous et nous pensa étourdir par un ris
continuel.</p>
<p>A Bordeaux, Jean Perrault tomba gravement Malade et dut s'aliter. Il eut
de terribles accès de fièvre et mourut au bout d'un mois. Pendant ce
mois Claude note dans son journal les phases de la maladie, les
consultations et les remèdes. Pas Un mot n'y exprime la douleur et
l'angoisse ; mais l'exactitude méticuleuse avec laquelle sont rapPortés
les relâches et les reprises du mal, les témoignages de la sympathie des
Bordelais, les détails des obsèques, trahit un chagrin profond et
stoïquement supporté.</p>
<p>Tandis que Claude est demeuré au chevet de son frère, ses compagnons de
voyage ont continué leur route vers Toulouse. Il reprend seul le chemin de</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris. A Blaye il monte dans le carrosse public, le « carrosse de
voiture », comme on dit alors. Les autres places sont occupées par cinq
voyageurs, une voyageuse et un enfant. « La femme qui était un peu sur
l'âge, comme de quarante-cinq ans, avait été autrefois belle, et
l'enfant l'était aussi, fort grand, fort vif et fort avancé pour l'âge
que la femme lui donnait, qui se disait sa gouvernante.</p>
<p>Nous la trouvâmes fort épleurée quand nous partîmes, et qui demandait au
cocher la huitième place qui lui restait. Lorsqu'elle l'eut obtenue,
elle nous conta son histoire qui est assez bizarre. Elle nous dit que. »</p>
<p>Nous ne saurons jamais l'histoire de l'inconnue, car en cet endroit, le
manuscrit s'arrête brusquement.</p>
<p>Cet opuscule ne nous fait peut-être pas pénétrer très avant dans
l'intimité de l'auteur. Du moins sa figure sort de l'ombre; quelques
traits apparaissent ; l'homme n'est plus pour nous un étranger.</p>
<p>II. — PREMIERS PROJETS POUR L'ACHÈVEMENT DU LOUVRE</p>
<p>Au moment où Charles Perrault venait d'entrer chez Colbert, ce dernier
était fort occupé de la construction du Louvre. Louis XIV semblait moins
s'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VIEUX LOUVRE Extrait du plan de GONHOVST (1652)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>cour du côté du couchant, entre le pavillon de l'Horloge et le jardin de
l'Infante. Les Valois ne tentent pas de terminer l'œuvre de Lescot.
Catherine de Médicis fait bâtir dans la direction de la Seine la galerie
d'Apollon, et s'occupe de la construction des Tuileries. Henri IV édifie
la longue galerie qui, longeant la Seine, réunit le Louvre aux Tuileries.</p>
<p>Le jour où Louis XIV reprend l'œuvre de ses prédécesseurs, il a devant
lui une double tâche à</p>
<p><pb/></p>
<p>remplir : 10 continuer le dessein de Henri IV et réunir le Louvre aux
Tuileries par de nouveaux bâtiments ; 20 poursuivre le projet de Louis
XIII en terminant les édifices qui devaient fermer la cour du Louvre sur
ses quatre faces.</p>
<p>La première partie de ce programme n'a jamais été envisagée sérieusement
sous Louis XIV. Entre le Louvre et les Tuileries s'étendait tout un
quartier de la ville : des hôtels, des jardins, des églises, des ruelles
et des culs-de-sac. Il eût fallu supprimer ce fouillis de constructions.
Colbert y a songé un instant, car nous possédons les plans qu'il fit
tracer par le Bernin et par Perrault en vue de cette grande entreprise.
Le plan de l'architecte français était d'une singulière complication.
Perrault a été hanté de cette idée que, les deux palais du Louvre et des
Tuileries ne s'élevant pas sur le même axe, il était indispensable de
dissimuler ce manque de symétrie ; derrière le Louvre il avait donc
entassé des constructions qui enfermaient quinze cours de configurations
et de dimensions variées ; puis vers les Tuileries des galeries
couvertes devaient encore Pallier l'irrégularité. Plus simple et plus
grandiose était le plan de Bernin : il laissait découverte l'esPlanade
entre les deux palais que réunissait au nord une galerie analogue à
celle du bord de l'eau. Cette conception devait être reprise par
Napoléon Ier qui répondait aux raisons de symétrie invoquées par ses
architectes : « Ce qui est grand est toujours beau,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux travaux du palais du Louvre, ils avaient commencé dès le
lendemain de la paix des Pyrénées.</p>
<p>Le Vau, premier architecte du roi, continuait, du côté de la rue
Saint-Honoré, les constructions commencées par Le Mercier au temps de
Louis XIII, et préparait les plans du bâtiment qui devait clore le
quadrilatère vers Saint-Germain-l'Auxerrois.</p>
<p>Pour sortir d'embarras, Colbert fit exécuter un</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut alors que les Perrault entrèrent en scène.</p>
<p>On ne peut se défendre de cette impression que, dès ce moment, le
surintendant fut silencieusement l'allié des Perrault.</p>
<p>Il y avait alors un grand architecte que tout semblait désigner au choix
du roi, la fertilité de</p>
<p><pb/></p>
<p>son invention, la souplesse de son génie, sa longue expérience, les
chefs-d'œuvre par lesquels il s'était illustré : François Mansart.
Beaucoup de ses ouvrages ont aujourd'hui disparu; mais l'aile du château
de Blois bâtie pour Gaston d'Orléans, le château de Maisons et le
Val-de-Grâce attestent encore l'élégance et la perfection de son art.
Colbert lui demanda des dessins pour le Louvre.</p>
<p>« Très beaux et très magnifiques » étaient en effet</p>
<p><pb/></p>
<p>ces dessins de Mansart dont plusieurs sont conservés au Cabinet des
Estampes.</p>
<p>Ce fut alors que Louis XIV décida de s'adresser aux architectes italiens.</p>
<p>Pour comprendre les raisons qui lui firent prendre ce parti, il nous
faudrait connaître tous les projets Proposés par des architectes
français. Nous en connaissons deux, reproduits par J.-F. Blondel dans
son Architecture française, le premier de Le Mercier ""- le même qui
avait, sous Louis XIII, continué les architectures de Lescot sur toute
la face occidentale de la cour — et le second de Jean Marot.
L'architecture imaginée par Le Mercier pour la façade du côté de
Saint-Germain-l'Auxerrois rappelait beaucoup l'ordonnance et le style de
l'ancien Louvre, et elle comportait sept dômes qui n'étaient Pas du
meilleur effet. Le projet de Marot était bien Plus élégant, mais, comme
celui de Le Mercier, il restait dans la tradition de la Renaissance
française.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. — LES PERRAULT ET LE BERNIN</p>
<p>Le Bernin avait alors soixante-six ans. L'amitié de quatre papes et
l'admiration de tout un peuple lui avaient permis de réaliser dans Rome
les conceptions de son ardent génie. Il avait transformé la ville, il
l'avait ornée d'églises, de palais, de colonnades, de fontaines et de
statues. On peut dire de la Rome moderne qu'elle est une ville
berninesque. Des œuvres admirables avaient répandu dans le monde entier
la gloire de l'architecte et du sculpteur ; c'étaient le décor de la
place Navone, la colonnade de Saint-Pierre, le palais Barberini, Apollon
et Daphné, Sainte-Bibiane, le Ravissement de sainte Thérèse. L'Italie
reconnaissait et chérissait en lui le dernier survivant de la grande
Renaissance. Depuis longtemps sa renommée avait pénétré en France. Les
artistes, les poètes et les amateurs qui avaient passé par Rome renchéris-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BERNIN</p>
<p>Gravé par VESTERHOUT, d'après le portrait de J.-B. GAULLI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>saient encore sur les louanges que lui donnaient les Italiens venus chez
nous depuis cinquante années.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>désigné pour « l'entretenir et l'accompagner ».</p>
<p>Cependant la faveur du roi ne se démentait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>neur de le promener dans leurs galeries. Ce petit homme, maigre et sec,
au tempérament de feu, était plein d'anecdotes ; il avait connu les plus
grands artistes de son pays. Un mot de lui certifiait la valeur d'une
toile contestée. Enfin il venait d'Italie, et cela seul était un grand
prestige.</p>
<p>Pour ne pas heurter l'opinion du roi, Colbert accablait le Bernin de
prévenances, mais l'esprit pratique et le solide bon sens de ce
Champenois ne pouvaient se faire au superbe dédain que le grand virtuose
napolitain professait pour toutes les néces- sités de l'habitation.
Perrault voyait venir sans chagrin le conflit inévitable. )</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un grand architecte comme lui de descendre dans ces minuties.</p>
<p>La cabale qui voulait se débarrasser de l'intrus 11 avait donc qu'à
exaspérer les impatiences de Colbert et les susceptibilités du Bernin :
elle n'y manqUa pas. Cette cabale réunissait Le Brun, Le Vau, le
Maréchal de Grammont et Charles Perrault.</p>
<p><pb/></p>
<p>devant avoir bien plus de force, ne les ayant pas vus, que si je les
eusse faites après les avoir examinés; outre que je n'aurais pas osé en
dire alors mon avis avec autant de liberté.</p>
<p>Contre ses adversaires Bernin était mal armé.</p>
<p>non qu'il se privât de développer et de défendre ses idées en toute
rencontre. Il était doué d'une faconde extraordinaire; mais ses discours
ne lui portaient pas toujours bonheur; ses ennemis, aux aguets,
s'empressaient de les tourner contre lui.</p>
<p>on lui montrait les plus beaux monuments, les plus fameuses
perspectives, les plus charmants jardins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le roi lui-même il eut des paroles imprudentes. On racontait que
montrant le buste de Louis XIV qu'il avait exécuté, il avait dit :
Questo e bello ; nell'originale questo vero e brutto.</p>
<p>A mesure que le crédit du Bernin diminuait, la cabale devenait plus
audacieuse. On exigeait de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'architecte qu'il prévît dans ses plans de nouveaux logements, un
garde-meuble, une église, une bibliothèque, une salle pour les ballets,
un amphithéâtre, des obélisques. Chaque dimanche, des « congrégations »
— nous dirions aujourd'hui des commissions — se réunissaient dans
l'atelier du Bernin : on y discutait le choix des pierres, la
composition des mortiers, l'emplacement des escaliers, les alitements de
l'édifice, les salaires des ouvriers. Le cavalier avait mis le comble à
son impopularité en faisant venir des muratori d'Italie ; il prétendit
que jamais des maçons de Paris ne seraient capables d'élever ses
constructions ; et l'on racontait qu'un mur bâti par les ouvriers
italiens s'était ecroulé au premier dégel.</p>
<p>Malgré tout, la première pierre du nouveau Louvre fut solennellement
posée le 17 octobre 1665 au son des tambours et des trompettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>de grands travaux commandés par le pape le rappelaient, disait-il, à
Rome. Il partit de Paris, comblé de pensions, de présents et de
flatteries et regagna l'Italie avec le même cérémonial qui avait entouré
sa venue.</p>
<p>Les travaux du Louvre restèrent en suspens.</p>
<p>L'année suivante, Mathia di Rossi, le signor Mathias, comme l'appelait
Perrault, revint en France ; il apportait de nouveaux dessins de son
maître, mais cette fois il dut reconnaître que les dispositions de la
cour étaient bien changées.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROJET DE CLAUDE PERRAULT pour la réunion du Louvre aux Tuileries.</p>
<p>ArchÜ. fr. de J.-F, Blondel.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>tard, il devait reprendre la route de Rome avec ses muratori et ses
tailleurs de pierre. En même temps on faisait savoir au Bernin que la
guerre de Plus en plus menaçante empêchait Louis XIV de Poursuivre les
travaux du Louvre. Simple prétexte, car, sans plus tarder, Colbert
faisait dessiner des Plans nouveaux.</p>
<p>IV. — CLAUDE PERRAULT CONSTRUIT LE LOUVRE</p>
<p>Les architectes français restaient maîtres du terrain, mais les Perrault
ne triomphaient pas encore.</p>
<p>Tous ceux qui s'étaient ligués contre l'Italien se trouvèrent aux
prises, lorsqu'ils eurent repoussé l'ennemi commun.</p>
<p>Le Vau avait pour lui son titre de premier architecte du roi ; en outre
il avait commencé l'ouvrage.</p>
<p>Claude Perrault avait l'appui de son frère qui, on l'a vu, ne manquait
ni d'adresse ni ne ténacité.</p>
<p>Pour respecter les droits de la hiérarchie et ménager l'amour-propre du
premier architecte du roi, il</p>
<p><pb/></p>
<p>Naturellement le triumvirat se trouva divisé dès les premières
délibérations et finit par présenter deux projets : l'un, qui comportait
une colonnade.</p>
<p>c'était celui de Perrault, l'autre, « plus simple, plus uni, sans ordre
de colonnes », c'était celui de Le Vau.</p>
<p>Les deux dessins furent mis ensemble sous les yeux de Louis XIV le 13 mai.</p>
<p>1. Journal des délibérations et résolutions touchant les bâtiments du
Roi, cité par Piganiol de La Force. Ed. 1765, II, 353. — Appendice VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois ans après, la façade était élevée, et, en 1674, le fronton mis en
place.</p>
<p>Claude Perrault n'a pas seulement dessiné et édifié la partie du palais
qui regarde Saint-Germain-l'Auxerrois; il est aussi l'auteur des
bâtiments qui, au nord et au sud, forment le quadrilatère du Louvre. Les
façades, sur lesquelles il s'était gardé de placer des colonnades,
devaient être raccordées et harmonisées avec la façade principale, le
grand Péristyle flanqué de deux pavillons d'angle.</p>
<p>Du côté du fleuve l'exécution du plan de Per-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne vit point l'achèvement des travaux entre-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pris sur ses plans. Les constructions du Louvre qui depuis 1671 étaient
négligées au profit de Versailles, furent complètement abandonnées à
partir de 1680, et demeurèrent sans couverture. Le nouveau Louvre 11 a
été terminé qu'au XIXe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>sculptée ; ce socle descendait jusqu'au fond d'un grand fossé qui devait
entourer le Louvre : le fossé n'a jamais existé et les proportions du
monument sont altérées.</p>
<p>La Colonnade du Louvre n'est qu'un décor, un solennel frontispice posé
devant les bâtiments</p>
<p><pb/></p>
<p>DESSIN DE CLAUDE PERRAULT pour la façade orientale du Louvre</p>
<p>(Archit, fr. de J.-F. Blondel)</p>
<p>DESSIN DE B E H M ! H la .f;lçc/. orfrrttn/«• tJu rt&gt;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>grandioses qui devaient un jour se prolonger jusqu'aux Tuileries, mais
ce décor est un des plus magnifiques qui ait jamais été conçu. Il avait
l'imagination d'un grand peintre, l'architecte qui a su mettre en
contraste les pavillons d'angle sobrement décorés de grands pilastres et
l'immense Péristyle où, entre les colonnes, la lumière fait les jeux les
plus variés, selon les heures du jour. Et ce tableau a été réalisé par
le plus audacieux et le Plus savant des constructeurs : il donne une
impression merveilleuse d'élégance et de solidité. Quinze ans après
l'achèvement de la colonnade Charles Perrault pouvait écrire de l'œuvre
de son frère : cc On crut que l'exécution en serait impossible et que ce
dessin était plus propre pour être peint dans un tableau. Cependant il a
été exécuté entièrement et il se maintient sans qu'une seule pierre de
ce large plafond tout plat et suspendu en l'air se soit démontée le
moins du monde. Toute cette façade a d'ailleurs été construite avec une
propreté et une magnificence sans égales. Ce sont toutes pierres d'une
grandeur démesurée dont les joints sont Presque imperceptibles, et tout
le derrière des portiques a été appareillé avec un tel soin qu'on ne
voit aucun joint montant dans toute l'étendue de cette façade. On a eu
la précaution de les faire rencontrer contre les côtés des pilastres et
contre les bandeaux des niches qui les cachent par leur saillie, en
sorte que chaque assise semble être toute d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DESSIN DE CLAUDE PERRAULT pour la façade méridionale du Louvre.</p>
<p>(Archit. fr. de J.-F. Blondel)</p>
<p>DESSIN DE CLAUDE PERRAULT fumr 1j, th$&lt;/tt t tit*1 (h. ln ("Ollr.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>finit par choisir le projet de Claude Perrault. Sans doute, l'aventure
aurait pu, cette fois, avoir un autre dénouement si Charles Perrault
n'avait été le commis de Colbert et s'il n'avait mis tant de zèle à
servir les intérêts de sa famille et de l'art français; mais, dans tous
les cas, l'étranger aurait été finalement écarté au profit d'un
Français. Ni les engouements du public ni les caprices du prince ne
sauraient rompre la chaîne de la tradition nationale.</p>
<p>V. - L'OBSERVATOIRE L'ARC DE TRIOMPHE DE LA PORTE SAINT-ANTOINE VERSAILLES</p>
<p><pb/></p>
<p>On le termina en plâtre : il fut vite délabré, on le démolit en 1716.</p>
<p>A la vérité, il semble n'avoir eu aucune part dans le dessin et la
construction des bâtiments. Lorsqu'en 1668, Louis XIV décida de
transformer son « petit château » en une « grande maison », il</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous la connaissons par de nombreuses estampes et par les descriptions
de Madeleine de Scudéry</p>
<p><pb/></p>
<p>Morceaux pétrifiés, coquillage, croissance, Caprices infinis du hasard
et des eaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes ces fantaisies avaient été imaginées et dessinées par Claude
Perrault.</p>
<p>c) Vases de marbre et de bronze. —Parmi les nombreux vases que Claude
Perrault dessina pour Versailles, son frère en vante particulièrement
deux, exécutés par Girardon : la Force où étaient représentés les
travaux d'Hercule, et la Douceur</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ornaient les Trois Grâces. C'est en vain qu'on les cherche
aujourd'hui dans le parc de Versailles.</p>
<p>Ils ont subi le sort de tant de chefs-d'œuvre qui furent détruits ou
dispersés.</p>
<p>Telle fut l'œuvre de Claude Perrault. Sa carrière d'architecte avait été
très courte. A partir de 1680, pendant les huit dernières années de sa
vie, il s'absorba dans des études théoriques et des recherches
scientifiques.</p>
<p>VI. — LES ÉCRITS DE CLAUDE PERRAULT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui nous intéresse plus que la traduction de Vitruve, c'est les notes
de Perrault. Dans ses remarques ainsi que dans son traité de l'
Ordonnant des cinq espèces de colonnes selon la méthode des anciens paru
en 1683, il a exposé ses idées sur l'architecture. A ce point de vue les
notes de le deuxième édition de Vitruve, publiée en 1684, sont
particulièrement instructives : il y répond aux cri' tiques assez
acerbes dont un autre architecte, François Blondel, avait criblé les
plans et les dessins du Louvre dans son Cours d'architecture. Pour
justifier son ouvrage Perrault édifie sa théorie.</p>
<p>Il n'a jamais pensé que l'architecture moderne pût être infidèle aux
leçons de l'antiquité. Pour lui comme pour les architectes de la
Renaissance fran" çaise, Lescot, Bullant et Philibert de l'Orme, comme
pour ses prédécesseurs immédiats Du Cerceau, Le Mercier, Mansart, comme
pour ses contemporains Le Vau, Dorbay, Blondel, l'ordre antique reste
l'inébranlable principe de l'architecture ; mais — ici va se révéler le
tempérament novateur des</p>
<p><pb/></p>
<p>DESSIN DE CLAUDE PERRAULT pour l'Observatoire.</p>
<p>f lre/ii/. /r. de *7 -7, BloF/del.J</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>prévu la manière dont la postérité les a honorés, que, Jupiter et
Saturne l'auraient pu être si lorsqu'ils vivaient dans la Crète, et dans
l'Italie, on leur eût prédit qu'oo devait un jour leur élever des autels.</p>
<p>Il y a, dit-il, deux sortes de beautés dans l'architecture savoir celles
qui sont fondées sur des raisons convain"</p>
<p><pb/></p>
<p>t' Simples beautés d'accoutumance : la propor11 des chapiteaux aux
colonnes, « la situation des l Ions dans les frontons, celle des denticules</p>
<p><pb/></p>
<p>sous les modillons, la richesse des ornements de la corniche dorique, la
simplicité de l'ionique, la poSl tion des colonnes qui dans les
portiques des templeS anciens, n'étaient pas d'aplomb étant penchées
vers le mur ».</p>
<p>D'où l'auteur conclut, avec une prudence u11 peu inattendue, qu'il faut
s'éloigner le moins pos sible des proportions reçues et usitées, mais
que néanmoins on peut sans sacrilège regarder comIIle « arbitraires »
certaines règles de l'architecture antique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et longuement, très longuement, il explique ans quelle mesure les
modernes peuvent modifier es ordonnances consacrées. Ces modifications
sont, naturellement, celles que lui-même s'est permises dans les
édifices qu'il a élevés.</p>
<p><pb/></p>
<p>celle qu'ils pourront eux-mêmes contrôler, coflfir k mer ou démentir.</p>
<p>Aussi de l'œuvre scientifique de Claude Perrault 0e retiendrons-nous que
sa prodigieuse variété, tém01 gnage des curiosités et des aptitudes de
cet esprlt véritablement universel.</p>
<p>Enfin, après sa mort, en 1700, par les soins de</p>
<p><pb/></p>
<p>SOn frère, parut un Recueil d'un grand nombre de Machines de nouvelle
invention : machines qui lèvent l'eau, les fardeaux sans frottement;
horloge a Pendule qui va par le moyen de l'eau; machine Pour empêcher
que les gros câbles des ancres ne Soient facilement rompus; divers
modèles de ponts.</p>
<p>VII. — CLAUDE PERRAULT EST-IL L'AUTEUR DES PLANS DU LOUVRE?</p>
<p><pb/></p>
<p>A qui doit-on attribuer le projet préféré par le roi ?</p>
<p>Les faits sont rapportés dans le Registre (lU Journaldes délibérations
et résolutions touchai les bâtiments du roi, registre disparu, mais dont</p>
<p>1. Voir l'appendice VII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autres. Perrault était né architecte, et avait fortifié ce talent
naturel par l'étude qu'il avait faite de Vitruve dont il a donné au
public une traduction excellente.</p>
<p>Chacun des trois membres du Conseil des bâti' ments ayant pris
l'engagement de ne point revefl' diquer pour soi l'honneur du plan
définitif, Perrault garde un silence scrupuleux. Quand il publie,en 1673,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni Le Vau, ni Dorbay, son gendre et son disciple, ne Se consolèrent de
la préférence que le roi avait Ctccordée au projet d'un amateur, d'un
médecin. Ils se gardèrent de protester publiquement devant Académie
d'architecture, lorsque celle-ci, au cours de la construction, fut
souvent consultée sur les ssins « de M. Perrault h1; mais dans le privé
ils laissèrent pas de récriminer, et l'on trouve l'écho de leurs propos
dans les Histoires et recherches 6 antiquités de la Ville de Paris, par
Sauvai * ? 62).</p>
<p>1* p'rOcès-verhaux de L'Académie d'Architecture publiés par M. Levier t. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DESSIN DE CLAUDE PERRAULT pour l'Arc de Triomphe cie la Porte
Saint-Antoine.</p>
<p>r ".,-h/ /r. t/f -/-: /00',1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>d'architecture qui s'offre de faire voir quand il voudra, Papiers sur
table, que c'est le dessin du fameux M. Le Vau qu'on a suivi dans la
façade du Louvre et qu'il n'est Point vrai que ni ce grand ouvrage
d'architecture, ni 1 Observatoire, ni l'Arc de Triomphe soient des
ouvrages d'un médecin de la Faculté. »</p>
<p>Peut-être y songea-t-il, mais il fut prévenu par Charles qui, bon
gardien de l'honneur de son frère, s empressa de rassembler les dessins,
croquis, coupes, élévations laissés par Claude ; il y joignit quelques
commentaires de sa main1 et offrit le tout au roi dans deux
portefeuilles. Dès lors le silence de Dorbay devient significatif.</p>
<p>1. Appendice V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au dix-huitième siècle, le neveu de François Blondel, Jacques-François
Blondel, dans son Architecture française considère comme irréfutables
les preuves apportées par Charles Perrault ; lui-même reproduit quelques
dessins et quelques notes manuscrites tirés du recueil de la
Bibliothèque du roi1. L'architecte Patte n'est pas moins formel et quand
il donne la première édition des Mémoires de Charles Perrault, il y
ajoute ces considérations dont la valeur nous paraît décisive :</p>
<p>« Ceux qui, d'après les ennemis de la réputation de M. Perrault, ont
répété que le péristyle du Louvre, l'Observatoire et l'Arc de Triomphe
sont composés par M. Le Vau, ont fait voir qu'ils se connaissaient bien
peu au génie et aux talents des artistes, puisqu'ils n'apercevaient pas
l'énorme différence qu'il y a entre le goût de ces deux architectes. Si
quelqu'un nous venait dire qu'un tableau de Bourdon est de Rubens,
qu'une figure de Puget est de Coysevox, qu'une symphonie de Cempra est
deLulli,il ne trouverait assurément aucune créance.</p>
<p>De même aussi, dans l'architecture, la manière de</p>
<p>x. Appendice VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne dernier s'était frayé une route dans l'architecture qu'il jae tenait
que de son génie, et que M. Le Vau ne connut J mais. »</p>
<p><pb/></p>
<p>château reposent sur de hautes colonnes ; mais les &gt;.</p>
<p>1. Appendices VI et VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CONSTRUCTION DE LA COLONNADE DU LOUVRE fJ £ s/eunf&gt;c (le Sébastien Le
Cle/ c.J</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 Vitet n'est pas le seul dont on puisse invoquer ; témoignage. Des
architectes, comme Fontaine, aUdoyer, Barbier, avaient feuilleté le
recueil et [ Paient même ajouté des notes de leur main 1 : eqUel d'entre
eux a soutenu que la Colonnade n'était Pas de Perrault ?</p>
<p>clé 1* eaPPort sur les pertes éprouvées par les bibliothèques publiques
de dnt du ministère de l'instruction publique, soit pendant le siège de
prtS*ar les Prussiens, soit pendant la domination de la Commune
rév0utionnaire, par Henri Baudrillart.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'onde, se croire l'auteur de la Colonnade : n'est-ce Pas souvent le
sort des collaborations ?</p>
<p>d 1. On trouvera dans l'appendice VII quelques remarques sur ces Cuments.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>v</p>
<p>LES PERRAULT ET BOILEAU</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I. — CHARLES PERRAULT</p>
<p>REVIENT AUX BELLES-LETTRES</p>
<p>1 be tous les emplois qu'il avait remplis, un seul 1 restait; il
conservait sa place dans la « petite aCadémie ». Louvois devenu
tout-puissant la lui Ira brutalement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles partagea dès lors les loisirs de sa retraite entre sa famille,
sa paroisse et l'Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous avez raison; faites votre affaire, et soyez sûr que J aurai soin de
vous. »</p>
<p>Elle lui donna trois fils et une fille. Charles Perrault se consacra à
leur éducation, comme son père, 1 avocat Perrault, s'était donné à
l'éducation de ses enfants ; et, pour divertir la nichée, il lui raconta
Cendrillon et le Petit Poucet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parce qu'il avait beaucoup lu la Bible, il se croyait un talent
particulier pour la poésie sacrée.</p>
<p>Perrault, dans l'épître dédicatoire, avoue modestement :</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES PERRAULT Gravé par EDELINCK, d'après le portrait de TORTERAT,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — LES PREMIÈRES ESCARMOUCHES DE LA QUERELLE DES ANCIENS ET DES MODERNES</p>
<p>« Nous n'avons aucune raison pour tenir si grand compte aux anciens de
leur antiquité.</p>
<p>C'est nous qui sommes les anciens, car le monde est Plus vieux
aujourd'hui que de leur temps, et nous avons une plus grande expérience. »</p>
<p>Cette pensée de Descartes, renouvelée de Bacon, est le thème de la
querelle des Anciens et des Modernes1. Le cartésianisme devait, en bonne
logique, conduire au mépris de l'antiquité : faire table rase de tout,
c'était nier la tradition littéraire aussi bien que la philosophique.
Homère devait subir le même sort qu'Aristote.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, si la théorie est d'origine cartéSIenne, ses premiers
partisans n'en ont point mesuré la portée; ils n'ont pas même entrevu
les conséquences que le siècle suivant devait tirer de la doctrine du
progrès indéfini de l'esprit humain. Ni Desmarets de Saint-Sorlin ni
Perrault ni même Fontenelle ne furent des précurseurs de Condorcet.</p>
<p>revo utlOnnalre.</p>
<p>En vérité, jamais dispute ne fut plus oiseuse; car Sl le Progrès est un
mot creux et redoutable, il est Cettain qu'il y a des progrès, et, si
l'on ne peut sans puérilité soutenir qu'il suffit de consulter la
chronologie pour classer les chefs-d'œuvre de la POésie et des
beaux-arts, nul ne conteste que le champ de la recherche scientifique ne
s'élargisse</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y eut entre Boileau et Charles Perrault des griefs personnels. A
l'origine, il y en eut d'autres, d'ordre littéraire.</p>
<p>Il faut nous reporter aux environs de l'année 1660, au moment où,
revenue des folies de la Fronde, la France se rétablit et s'ordonne sous
l'autorité de son jeune souverain. Alors le goût public se transforme
avec une soudaineté extraordinaire. En 1659, Molière ouvre la route en
fai' sant représenter les Précieuses ridicules; Boileau, avec ses
premières satires, l'a vite débarrassée des derniers imitateurs de Voiture.</p>
<p><pb/></p>
<p>dions les plus glorieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>le plus admirés et le plus imités. Lui-même n'avait encore produit que
quelques vers et quelques opuscules ; il n'en appartenait pas moins à
cette litté- rature de la Régence, objet des mépris de Boileau'
Cependant Perrault ne souffle mot : il est alors contrôleur des
bâtiments et cet emploi écrasant pe lui laisse guère le loisir de se
mêler aux dispute littéraires. D'ailleurs son nom n'a pas été prononce
dans les Satires. On se demande les raisons de ce silence surprenant :
Boileau ne peut goûter ni leS poèmes burlesques, ni les préciosités
galantes ni leS vers négligés de Perrault. Il n'est pas arrêté par la
crainte de mécontenter Colbert, lui qui poursuit Chapelain de ses
brocards. Peut-être juge-t-il négli" geable un poète devenu commis et à
qui ses fonc" tions interdisent désormais tout commerce avec leS Muses.</p>
<p>La grande bataille ne s'engagera que bien pluS tard, en 1687, mais elle
a été précédée de quelques escarmouches qu'il faut connaître pour
comprend^ l'inimitié qui de longue date animait les deU" auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>\1i!' l!&gt; ege des Satires, Charles Perrault s'était mis de q Part.</p>
<p>1. l?!Ji critiques sur que l ques passages dit rhéteur Longin. i/ltlt;
ei071s cr£tiques Sfll" quelques passages du rhéteur LOllg£n. On première.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais un jour ce médecin, ayant quitté Florence, se découvre pour
l'architecture des aptitudes 4 nul ne soupçonnait.</p>
<p>Le « méchant médecin », bien que qualifié de « bon architecte », se
courrouça et rima une fable le Corbeau guéri par la Cigogne ou V Ingrat
P0,1 fait.</p>
<p>Le corbeau, c'est Boileau; la cigogne, « palS et sage », Claude
Perrault. Par deux fois la Clg gne a débarrassé le corbeau d'un os
arrêté dans SO gosier. Un jour, elle bâtit un nid merveilleux qU1 fait
l'admiration de tous les oiseaux :</p>
<p><pb/></p>
<p>(c'est du Louvre, on l'entend, qu'il s'agit.) Mais ferCrbeau n'en
déclare pas moins que la cigogne fp 1 bien d'abandonner la médecine. On
devine la Oralité de l'apologue : Mais quoi ? tel est l'ingrat parfait.</p>
<p>D'un outrage il paie un bienfait.</p>
<p>te souvenir d'une saignée inopportune avait mal PIre Boileau.</p>
<p>a guerre avait été allumée, quelques années s paravant, par Desmarets de
Saint-Sorlin, peri e d'une outrecuidante vanité et d'un génie ln qui fut
un des originaux de son siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>• D'abord libertin, il se convertit et mit au serl s de sa foi nouvelle
son flair de délateur et ses tale de policier ; il fit ainsi brûler un
pauvre diable Av-" luminé et emprisonner M. de Sacy et M fotl' taine,
car il nourrissait contre Port-Royal une bale inexpiable. Il soutint,
après sa conversion, que le christianisme était plus riche que le
paganisme e véritable poésie ; puis l'admiration de l'Ecr1 sainte le
conduisit au mépris de l'antiquité grecqtJe et latine.</p>
<p>« Bien que l'antiquité soit vénérabl e pour avoir défrl* Cè les esprits
aussi bien que la terre, elle n'est pas si he91 reuse, ni si riche, ni
si savante, ni si pompeuse que les derniers temps qui sont véritablement
la vieillesse c sommée, la maturité et comme l'automne du rnonde, ayant
les fruits, les richesses et les dépouilles de tous les siècles passés,
et le pouvoir de juger et de profiter de toutes les inventions, de
toutes les expériences et &gt; toutes les fautes des autres, au lieu que
l'antiquité 11 {</p>
<p><pb/></p>
<p>qe la jeunesse et la rusticité du temps, et comme le ntemps des siècles,
qui n'a que quelques fleurs. Et qUI voudrait comparer le printemps du
monde avec notre °mne ? C'est comme qui voudrait comparer les pre, res
maisons des hommes avec les somptueux palais e nos rois 1. »</p>
<p>C'est dans les écrits de Desmarets que Pertq\11t ira puiser ses
arguments et quelques-uns d; Ses exemples. Il mènera la campagne avec
plus art et de mesure ; il écrira d'un style plus pur, d dépouillé, mais
moins coloré. Desmarets a Ollné le plan de bataille et réuni le matériel
de COl*bat.</p>
<p>d 11 était pas « extrêmement persuadé » de leur cliv'.nité; mais il
ajoutait : Je Veux bien avouer si vous le voulez que les auteurs ciells
Ont plus de génie que ceux de ce temps-ci pour la r) scription des
choses de la nature, des sentiments du</p>
<p>1* 'l'rait! pour juger des poètes grecs, latins et français (1670).</p>
<p>2. Appendice VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'économie, la distribution et l'arrangement de toutes les parties, ce
qui demande une infinité de préceptes qui ne peuvent être trouvés que
par une longue suite d'expe riences, de réflexions et de remarques, il
se pourrait faire que les derniers siècles ont de l'avantage en ces
sortes de choses parce qu'ils ont profité du travail et de l'étude de
ceux qui les ont précédés t. »</p>
<p>Ces propos prudents ne respiraient pas la bataille.</p>
<p>rault; mais, lorsque celui-ci publia son ode pour la</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut dans la préface d'Iphigénie qu'en quelques lIgnes solidement
assénées, Racine prit la défense cl'F ^n•pide contre les ignorants qui
se permettent de juger un auteur d'après des traductions fautives.</p>
<p><pb/></p>
<p>Perrault resta sous sa tente.</p>
<p>Un même amour de la modernité enflammait les trois frères. Trois ans
après ce fut le tour de Pierre Perrault qui entreprit de malmener les</p>
<p>1..Cette lettre a été, pour la première fois, signalée par M. Patl.</p>
<p>Bonnefon dans la Revue d'histoire littéraire (juillet-septembre 1904</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>B e part et d'autre on se tut pendant neuf années.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. — LA SÉANCE DU 27 JANVIER 1687 A L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>Le 27 janvier 1687, l'Académie française s'assembla « pour marquer
publiquement sa joie de la parfaite guérison du roi » : Louis XIV venait
d'être opéré de la fistule. Après le Te Deum, des acadétnÍ" ciens
prononcèrent des harangues et récitèrent des vers ; enfin l'abbé de
Lavau lut un poème de Charles Perrault : le Siècle de Louis le Grand.</p>
<p>La belle antiquité fut toujours vénérable; Mais je ne crus jamais
qu'elle fut adorable.</p>
<p>Je vois les anciens, sans plier les genoux ; Ils sont grands, il est
vrai, mais hommes comme nous j Et l'on peut comparer, sans craindre
d'être injuste, Le siècle de Louis au beau siècle d'Auguste.</p>
<p>Ces six premiers vers, d'une frappe assez ferifle' annoncent le dessein
de l'auteur. Toute l'assistait prête l'oreille. Pour la première fois,
la grande querelle est portée devant l'Académie.</p>
<p>Voici que Perrault fait comparaître les écrivait de l'antiquité. C'est à
Platon d'abord qu'il dit SO" fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>bnlls l'enclos incertain de ce vaste univers, E lUe mondes nouveaux ont
été découverts, Et de nouveaux soleils, quand la nuit tend ses voiles,
Egalent désormais le nombre des étoiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ton génie abondant en ses descriptions Ne t'aurait pas permis tant de
digressions, Et, modérant l'excès de tes allégories, Eût encor retranché
cent doctes rêveries Où ton esprit s'égare et prend de tels essors,
Qu'Horace te fait grâce en disant que tu dors.</p>
<p>Cette fois Boileau laisse éclater son courroux. De sa voix haletante et
éternellement enrhumée, il lance des interjections. Sa colère redouble
lorsque Perrault glorifie les poètes de son siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>En sortant de leur veine, et dès qu'ils furent nés, un laurier immortel
se virent couronnés!</p>
<p>Combien seront chéris par les races futures, Les galans Sarrazins, et
les tendres Voitures, Les Molières naïfs, les Rotrous, les Tristans, Et
cent autres encor délices de leur tems !</p>
<p><pb/></p>
<p>et raille les jardins d'Alcinoüs qu'il compare aux petits clos de la
banlieue parisienne. Et qu'est-ce que la musique des Grecs, au prix d'un
opéra de Lulli ?</p>
<p>N'avait rien de plus doux que celle dont la voix Réveille les échos qui
dorment dans nos bois.</p>
<p>De cette même main les forces infinies Produisent en tout temps de
semblables génies.</p>
<p>Et le tableau du siècle s'achève, comme il con vient, par l'éloge de
Louis XIV.</p>
<p>La plupart des académiciens saluent ce poème par de vifs
applaudissements, car, parmi eux, en 1687, les partisans de Perrault
sont plus nombreux</p>
<p><pb/></p>
<p>qUe ceux de Boileau. Ce dernier ne fait partie de l'A.cadémie que depuis
quatre ans, et les portes lui seraient peut-être restées fermées sans la
volonté éclarée du roi.</p>
<p>and notre siècle aurait ses savants et ses sages,</p>
<p><pb/></p>
<p>En trouverai-je un seul approchant de Platon?</p>
<p>La Grèce en fourmillait dans son moindre canton.</p>
<p>Il se souvenait sans doute que lui-même avait.</p>
<p>IV. - LE « PARALLÈLE DES ANCIENS ET DES MODERNES »</p>
<p>Boileau se déchaîne contre l'Académie, coupable d'avoir approuvé les
impertinences de Perrault Première épigramme où il traite de Topinambous
ceux qui ont toléré une pareille « infamie ». Corci^e il juge plaisant
ce mot de Topinambou, il 1 revient :</p>
<p>i. Avertissement mis au-devant du recueil qui a pour titre : Ouvrages de
prose et de poésie des Sieurs Maucroix et de La Fontaine (lOS,)' Ed.
Henri Régnier, t. VIII, p. 337.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai traité de Topinambous , Tous ces beaux censeurs, je l'avoue, 1
l'antiquité si follement jaloux, lment tout ce qu'on hait, blâment tout
ce qu'on loue : Et l'Académie entre nous Souffrant chez soi de si grands
fous Me semble un peu Topinamboue.</p>
<p>n eftet, il commençait bientôt la publication de</p>
<p><pb/></p>
<p>pas un jeu d'esprit.</p>
<p>I. Appendice IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>L PRÉSIDENT. — Pourquoi m'estimez-vous si injuste ?</p>
<p>L ABBÉ. — C'est que je connais votre passion démenée pour tout ce qui
est étranger et éloigné, car vous etes parfaitement Français de ce côté-là.</p>
<p>L'ABBE. — Ce n'est pas encore tant l'amour des étrangers qui vous rend
injuste que l'amour des anciens.</p>
<p>LE PRÉSIDENT. — Comment, l'amour des anciens ?</p>
<p>L'ABBÉ. — Oui, l'amour des anciens. Quand vous avez Vu Tivoli, ce n'a
point été la beauté de ses fontaines, de ses cascades, de ses statues et
de ses peintures qui vous a charmé, c'est la seule pensée que Mœcenas
s'y était profilé plusieurs fois avec Auguste. Vous vous êtes imagIné
les voir ensemble dans les mêmes endroits où vous vous reposiez, vous y
avez joint Horace qui leur récitait quelqu'une de ses odes, et peut-être
vous êtes-vous récité cette ode, pour vous représenter mieux ce que vous
étiez</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne puis qu'indiquer les thèmes de la controVerse.</p>
<p>Il Le goût, dit l'Abbé, c'est de juger par soi-même et de ne pas se
conformer aux goûts des autres. »</p>
<p>Puis l'idée cartésienne : les anciens étaient des ®nfants ; les modernes
ajoutent aux trésors du passé eurs expériences et « de nouvelles
acquisitions ». —</p>
<p>quoi le Président objecte : « Alors les hommes des ^Uvième et dixième
siècles auraient été plus habiles qUe tous ceux de l'antiquité ! » Mais
l'Abbé a</p>
<p>l'Abbé triomphe en énumérant les découvertes de la. science moderne. —
Cependant les anciens</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ. — D'où vient-on pour s'imaginer qu'un HO©1*1^ quel qu'il soit,
doive aujourd'hui en être cru sur sa par0 Il y a longtemps qu'on ne se
paye plus de cette so d'autorité, et que la raison est la seule monnaie
qUI al cours dans le commerce des arts et des sciences. L aU 5 rité n'a
de force présentement et n'en doit avoir que u la théologie et la
jurisprudence. Quand Dieu parle dal les saintes Écritures, ou par la
bouche de son Église, e faut baisser la tête et se soumettre. Quand le
Prl g donne ses lois, il faut obéir et révérer l'autorité dont e partent
comme une portion de celle de Dieu mêfl1 Partout ailleurs la raison peut
agir en souveraine et u</p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt; Rien n'est plus raisonnable », affirme le Présent qui en appelle au «
suffrage des siècles ».</p>
<p>Il. l, , d</p>
<p>Il s'emporte contre les esprits rétrogrades qui d' la circulation du
sang ou méconnaissent les couvertes de Copernic et de Galilée, de peur
avouer « qu'on en sait plus que les anciens ».</p>
<p>d Jusqu'ici Perrault s'est exprimé en bon disciple de Descartes. Sa
théorie de l'infinie perfectibilité de e l'esprit humain semble
s'édifier sur les ruines de</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'apologie de la raison se termine par une</p>
<p>sortie contre les régents de collège, les pédants et</p>
<p>les littérateurs envieux qui « donnent toute sorte de louanges aux
anciens pour se dispenser d'en don- ner aux modernes », ce qui est le
refrain ordinaire des gens de lettres en bisbille.</p>
<p>Ce premier dialogue où se mêlaient des idées justes, d'autres qui
l'étaient moins, d'autres enfin qui ne l'étaient pas du tout, ne
manquait ni de verve ni d'agrément. La forme en était souple facile,
sans éclat ni mordant, mais solide comme de la bonne prose du XVIIe
siècle, et souvent alerte comme de la jolie prose du XVIIIe. Pour sotl
malheur, Perrault était consciencieux : il entreprit de pousser sa
démonstration jusqu'au bout et d'exa-</p>
<p><pb/></p>
<p>miner lesquels des anciens ou des modernes l'emportent dans
l'architecture, la sculpture, la peinture, l'histoire, la philosophie,
l'éloquence, la poésie, le théâtre, les sciences mathématiques,
physiques et naturelles. Cet interminable parallèle est un peu
fastidieux, malgré les lazzis du chevalier.</p>
<p>Une idée y domine tout : les derniers venus surPassent toujours leurs
devanciers.</p>
<p><pb/></p>
<p>En ce qui touche la sculpture, l'Abbé trouve que les anciens ont excellé
dans le nu, qu'ils ont été moins heureux dans les draperies et
malhabiles dans les bas-reliefs. Ici le Président use de l'argu- ment ad
hominem : est-ce que cependant, dit-il, M. Colbert n'a pas fait exécuter
des moulages de la colonne Trajane? — Sans doute, dit l'Abbé, mais
lorsqu'il faisait envelopper d'immenses échafauds</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ. — Il y a quelques curieux qui ont le goût très fin ; mais il y
en a beaucoup qui ne se connaissent en tableaux que comme les libraires
se connaissent en livres- Ils savent le prix, la rareté et la généalogie
d'un tableau, sans en connaître le vrai mérite, comme les libraires
savent parfaitement ce qu'un livre doit être vendu, l'abondance ou le
peu d'exemplaires qu'il y en a, et l'histoire de ses éditions, sans rien
savoir de ce qui est contenu dans le livre.</p>
<p>LE CHEVALIER. — Je suis persuadé que les curieux dont vous parlez sont
plus habiles que vous ne dites, mais qu'ils sont bien aise d'entretenir
la passion des vieux tableaux et pour cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ. — Il y a un peuple entier que cette manie fait Subsister et je
ne doute pas que la manufacture des vieux tableaux ne soit encore d'un
plus grand profit que celle des bustes antiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>.-</p>
<p>Que celui qui possède un don si précieux, D'un encens éternel en rende
grâce aux Cieux; Eclairé par lui-même et sans étude, habile, Il trouve à
tous les Arts une route facile ; Le savoir le prévient et semble lui
venir Bien moins de son travail que de son souvenir.</p>
<p>1 Appendice X.</p>
<p><pb/></p>
<p>fit son oreille entend tous les différents tons o, Poussent dans les
airs les conques des Tritons.</p>
<p>Ta ot il les verra sans arc et sans carquois ailser durant la nuit au
silence des bois F sous les pas nombreux de leur danse légère p e à
peine plier la mousse et la fougère, eIldant qu'aux mêmes lieux le reste
des humains, e Voit que des chevreuils, des biches et des daims.</p>
<p>En lisant de tels vers on se dit qu'après tout le Odernisme de celui qui
les a écrits, n'est pas féroce.</p>
<p>Malheureusement Perrault ne se contentait pas i. battre sa nourrice, il
avait la manie de la ridicuo 1 ot que dans un ouvrage ancien, il
découvrait U croyait découvrir une particularité contraire aux (&lt;
Ieflséances » de son siècle, il travestissait avec c euse Irreverence le
passage qui avait cho-</p>
<p><pb/></p>
<p>bêtes noires, étaient loués le plus sérieusement dll monde ?</p>
<p>j Perrault relève chez Thucydide le caractère artl' ficiel des
harangues, le défaut de précision, l'absence de chronologie et aux
œuvres des historiens grecs il oppose le Discours sur l'histoire
universelle de Bossuet, mais il comble aussi de louanges « MM. de
Cordemoy père et fils ».</p>
<p>Il juge que les philosophes anciens ignorate l'ordre et la clarté, mais
cite comme un modèle de ces deux qualités le Traité de l'origine des
fO,»' taines de son frère Pierre Perrault : nous avons VU ce qu'on doit
penser de cet « extravagant » traite d'hydrologie.</p>
<p><pb/></p>
<p>s es lettres de Voiture et de Balzac lui paraissent Passer les épîtres
de Cicéron et de Sénèque.</p>
<p>il n'admire guère la prétendue « simplicité » de t etnosthène, goûte
davantage l'éloquence de Cicérola et cite de longs fragments des
plaidoyers ntoine Le Maitre, s'imaginant qu'une simple pvention nous
aveugle, quand nous trouvons ernOsthène plus grand que cet excellent
avocat !</p>
<p>th. Quant aux poètes, il déclare en se rappelant les l' eOrles de
Desmarets de Saint-Sorlin, que le chrisIanisme leur a fourni des
imaginations nouvelles, ue les fables du paganisme ne sont pas l'essence
b e la poésie, que les psaumes de David offrent de eaux modèles et que
le merveilleux chrétien a Uvelé l'épopée. Si l'on soutient que les anges
et les démons de M. Chapelain ont médiocrement Verti le lecteur, « cela
vient de ce que M. Chape^ltl n'avait pas le don d'être fort divertissant ».</p>
<p>l De tous les poètes anciens, Homère est, natureletnent, le plus
malmené. D'abord est-on certain ait jamais existé? Là-dessus Perrault
partage toutes de l'abbé d'Aubignac. (On sait quelle forIlltle fit en
Allemagne la thèse de la non-existence Homère.) Quoi qu'il en soit,
l'Iliade, selon lui,</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est dominée par aucune idée morale, c'est , simple récit d'aventures.
La verve de l'.i\bbe s'exerce abondamment sur la barbarie des J11œur:'
l'incohérence des caractères, la monotonie des ép1 thètes,
l'enchevêtrement des comparaisons. L.a.</p>
<p>familière beauté de l'Odyssée est tournée en dért..</p>
<p><pb/></p>
<p>r)'4 "loins il vante la bonne ordonnance et les caracres « louables » du
Clovis de Desmarets, du S Q.znt Louis du Père Lemoyne, de l'Alaric de
cudéri, et de la Pucelle de Chapelain !</p>
<p>d,Les chefs-d'œuvre de la tragédie et de la coméle françaises du XVIIO
siècle lui offrent de bons juments en faveur de sa thèse, il jette donc
dans ; balance les noms de Corneille et Molière ; mais aCIne n'est même
pas nommé.</p>
<p><pb/></p>
<p>téressé, il est jaloux de la gloire de son siècle, et c'est pour la
mettre au-dessus de toute contestation.</p>
<p>qu'il a composé son Parallèle; mais Racine est s011 ennemi, Racine l'a
blessé par quelques sarcasmes.</p>
<p>et il croit se venger par un silence absurde. Misère.</p>
<p>de la critique littéraire !</p>
<p>Afin que la revue des genres littéraires fût co#1' plète, Perrault était
obligé de parler de la satire; ou plutôt du seul satirique « que nous
ay0ll?</p>
<p><pb/></p>
<p>été reçue avec des applaudissements incroyables.</p>
<p>p Uls il allait ramasser sur le champ de bataille chât- des victimes de
Boileau : Quinault, Chape&lt;tln, l'abbé Cottin, l'abbé Cassagne, et sans
cour, sans violence, il protestait contre l'affront</p>
<p>ce de ne point sur faire les mérites.</p>
<p>Ce ton modéré, ces bons procédés allaient-ils désar:er Boileau, terminer
la querelle ? Perrault s'en étttait, Son illusion fut brève.</p>
<p>V. — L'INJURIEUSE DISPUTE DE CHARLES PERRAULT</p>
<p>ET DE NICOLAS BOILEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, vieux lion, je suis doux et traitable.</p>
<p>On veut croire cependant que Racine n'a été Pol rien dans la première
opération de la campai elle fut désastreuse pour Boileau.</p>
<p>Perrault avait traité de galimatias le début d'ulle des odes de Pindare.
Désespérant de révéler la</p>
<p><pb/></p>
<p>BOILEAU</p>
<p>Gravure DE DREYET, d'après le portrait de RIGAULT.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>le croyons volontiers. Le lyrisme de Perrault vaut celui de Boileau.</p>
<p>Il s'agit bien des anciens, des modernes et du PrOgrès indéfini de
l'esprit humain ! C'est une simple rixe, et le public se divertit à
regarder les deu* vieux poètes en train de se gourmer.</p>
<p>Il n'en reste plus trace dans cette image nouvelle.</p>
<p>Les années ont passé : Perrault s'est marié ; il goûte</p>
<p><pb/></p>
<p>Perrault garde quelque temps l'avantage du sangfroid et de la
courtoisie, mais, lorsqu'il voit ses rs attaqués par Boileau, il perd la
tramontane.</p>
<p>~Û' ailleurs il devient surtout injurieux, lorsqu'il Parle la langue des
dieux ; la rime le mène alors Où elle veut, la mesure du vers l'oblige
aux épitbètes les plus outrageantes. Il ne faudrait jamais Se chamailler
en alexandrins.</p>
<p>Sur ces entrefaites, Boileau publie sa satire COntre les Femmes et
Perrault y peut lire que certcl'Ile précieuse S'étonne cependant d'où
vient que chez Coignard e Saint Paulin écrit avec un si grand art,</p>
<p>1, Discours sur l'Ode.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et d'une plume douce, aisée et naturelle, Pourrit, vingt fois encor
moins lu que la Pucelle.</p>
<p>Elle en accuse alors notre siècle infecté Du pédantesque goût qu'ont
pour l'antiquité Magistrats, princes, ducs et même fils de France, Qui
lisent sans rougir et Virgile et Térence, Et toujours pour Perrault,
pleins d'un dégoût malin Ne savent pas s'il est au monde un Saint Paulin.</p>
<p><pb/></p>
<p>te plus fastidieux comme le plus immonde e tous les animaux qui rampent
dans le monde.</p>
<p>■^°ileau publie enfin les Réflexions critiques sur 914elques passages de
Longin dont les neuf prern mières concernent Perrault. Ce n'est pas la
réfuta111 Promise ; mais Boileau y revient, une fois de it s&gt; sur ses
anciens démêlés avec Claude Perrault ; l' repète que ce dernier n'a
jamais rien bâti ; il souIlt que ses propres frères ne furent jamais les
j egés du contrôleur des bâtiments ; puis c'est une £ ue suite
d'observations grammaticales destinées Prouver que Perrault ignore le
grec : tout le nde s'en doutait. Chemin faisant, il rétorque l'acUSation
de pédantisme portée contre lui par Permit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un pédant est un homme plein de lui-même qui avec un médiocre savoir
décide hautement de toutes choses, qui se vante sans cesse d'avoir fait
de nouvelles décotl' vertes ; qui traite de haut en bas Aristote,
Épicure, HlP.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque c'est la postérité seule qui met le véritable prix aux ouvrages,
il ne faut pas, quelque admirable que vous paraisse un écrivain moderne,
le mettre aisément en parallèle avec ces écrivains admirés durant un si
grand nombre de siècles, puisqu'il n'est pas même sûr que ses ouvrages
passent avec gloire au siècle suivant.</p>
<p>Cette solide et irréfutable maxime était autrement décisive que le
travail de grammairien auquel Boileau s'était livré avec l'aide de
Racine, pour releVer les « bévues » et les « absurdités » de Perrault.</p>
<p>Aux attaques dirigées contre son frère, Charles répondit en présentant
au roi les dessins mêmes de l'architecte. Quant aux accusations, aux
injures qui visaient sa personne, peut-être va-t-il répliquer en prose
ou en vers, quand un négocia-</p>
<p><pb/></p>
<p>teur inattendu lui apporte des propositions de paix.</p>
<p>VI. — LE TRAITÉ DE PAIX LES « HOMMES ILLUSTRES ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La querelle était finie. Désormais les deux adver- saires vécurent en
assez bonne intelligence. « Mais</p>
<p>I. Tout ce qui concerne la lettre d'Arnauld a été parfaitement é l ilcidé
 par Paul Bonnefon dans Charles Perrault littérateur et a"¡ démicien
(Revue d'histoire littéraire, octobre-décembre 1905).</p>
<p><pb/></p>
<p>Il consacra donc son dernier tome aux progrès des Sciences et y traita
de l'astronomie, de la géographie, de la navigation, de la physique, de
la médecine 1 et de la musique. Sur ce terrain-là, il était sûr de ne
pas rencontrer Boileau.</p>
<p>En écrivant ces derniers dialogues de omni re</p>
<p>1. Appendice XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps, Perrault composait un ouvrage qui formait, en quelque
sorte, un appendice au Parallèle : Les Hommes Illustres qui ont paru en
France pendant le XVIIe siècle. Son dessein était de montrer, une fois
de plus, que son siècle l'emportait sur tous les autres, mais, cela dit,
il se</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une suite de cent biographies d'hommes d f:tat, de guerre,
d'Église, de savants, de poètes, d'historiens, d'artistes, de
chirurgiens. Aucun vivant 11 y figure — la raison en est facile à
deviner — ni aucun étranger, l'auteur « n'ayant en vue que l honneur de
la France ». Et elles honoraient vraiment la France, ces brèves notices
: malgré leur concision et leur simplicité, elles forment un magnifique
tableau de la gloire française sous Henri IV, UIS XIII et Louis XIV.
Perrault y parle noblement des grands capitaines : ses panégyriques de
abert et de Turenne sont d'admirables morceaux.</p>
<p>l'el cet Antoine Rossignol dont l'éloge s'intercale entre ceux d'Arnauld
d'Andilly et de Descartes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV lui témoigna une estime toute particulière et lui donna une
pension considérable.</p>
<p>Il est vrai qu'on ne sait en détail ni le nombre ni 1101 portance des
services qu'il a rendus, les conspirations qu'il a découvertes, les
villes dont ses lumières ont facilité la conquête, celles qu'il a
empêché d'être prises, les batailles gagnées et les défaites évitées en
apprenant Paf son moyen les desseins, les entreprises et toutes les
pensées des ennemis parce qu'il a gardé là-dessus 1111 silence inviolable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Q' On peut, dans les Hommes illustres, surprendre d' autres confidences
du même genre, par exemple Ces lignes par lesquelles se termine l'éloge
de lerre Mignard : « Son esprit, la douceur et l'agré;ent de son
commerce lui firent un grand nombre amis qui lui restèrent toujours
attachés. Son afyiitiè était sûre, régulière, tendre et solide. »</p>
<p>De cette sympathie il avait donné une preuve Us manifeste encore en
faisant les éloges d'An-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a lecture des romans ne fût « dangereuse, particulièrement pour les
jeunes personnes ». Ce fut le dernier écho de la bataille.</p>
<p>Peut-être, dans le secret de son cœur, Perrault gardait-il quelques
cuisants souvenirs, mais maintena.nt il se consolait dans la compagnie
des fées.</p>
<p>Montaigne a dit qu'on ne voit pas « d'âmes, ou fort rares, qui, en
vieillissant, ne sentent l'aigre</p>
<p><pb/></p>
<p>et le moisi ». Boileau avait subi la loi commune.</p>
<p>Perrault y avait échappé; il avait senti le néant des querelles
littéraires ; des rires d'enfants remplissaient sa maison; les bruits du
monde et le grand air pénétraient par ses fenêtres ouvertes; ma mère
Loye lui inspirait de gentils chefsd'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LES CONTES DE FÉES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CHATEAU DE ROSIÈRES près de Troyes</p>
<p><pb/></p>
<p>I. — LA VIEILLESSE DE CHARLES PERRAULT</p>
<p>Charles Perrault a soixante-cinq ans lorsqu'il Ise d'écrire des contes
de fées ; il est encore etlgagé dans sa querelle avec Boileau; Peau
d'âne !le Paraît qu'en 1694.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous dire comment il comprend l'éducation des enfants :</p>
<p>1. Cette note tirée des papiers de Charles Perrault a été ubliée pour la
première fois par Paul Bonnefon dans Les dernières annee ob).</p>
<p>Charles Perrault (Revue d'histoire littéraire, octobre-décembre 19 b).</p>
<p><pb/></p>
<p>reproduire la décoration de la bibliothèque des Qeuxfrères, dansla
maison de la place de l'Estrapade, car les tableaux de Coypel, de
Corneille, Houasse, ta Fosse, etc. qui y sont gravés, et les gloses qui
les accompagnent, ne font qu'illustrer l'œuvre des Perrault. Si cet
ensemble ne fut jamais réalisé, il faut du moins recueillir dans le
Cabinet des BeauxÆrts ce juste et délicat hommage de Claude Permit aux
graveurs de son temps : « Il y a peu d'cirts qui dans ce siècle se
soient autant perfectionnés que la gravure. Aujourd'hui la gravure se
Varie en autant de manières qu'il y a d'objets différents. Elle a des
touches de burin pour en repréSenter la mollesse, la dureté, la
fluidité, la rondeur, épaisseur et jusqu'aux couleurs mêmes les moins
sensibles, quoiqu'elle n'ait que du blanc et du Soir1. »</p>
<p>Il rime une épopée chrétienne en quatre chants</p>
<p>'M 1- Le Cabinet des Beaux-Arts ou Recueil des plus belles estampes
graes d après les tableaux originaux et où les Beaux-Arts sont
représentés vec l'explicatioti de ces mêmes tableaux par M. Perrault de
l'Académie des Sciences. A Paris, chez G. Edelinck (1693, c'est-à-dire
cinq ans après la mort de Claude Perrault).</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour qu'en toutes saisons, suivi de ses guerriers, Dans le beau champ de
Mars, il cueille des lauriers.</p>
<p>Et ceux-ci encore :</p>
<p>Mais quand au renouveau la diligente Aurore Redorait dans nos prés les
richesses de Flore, Quand aux jours les pluschauds on voyait dans les
champs Rouler sous les zéphirs les sillons ondoyants, Ou quand sur les
coteaux, le vigoureux automne Étalait les raisins dont Bacchus se
couronne, Quel plaisir fut de voir les jardins pleins de fruits,
Cultivés par sa main, par ses ordres conduits,</p>
<p><pb/></p>
<p>De voir les grands vergers du superbe Versailles, Ses fertiles carrés,
ses fertiles murailles, Où d'un soin sans égal Pomone tous les ans
Elle-même attachait ses plus riches présens.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Pensées chrétiennes et pensées morales, physiques, métaphysiîl"" et
autres qui regardent la philosophie. B. N. mss. (ancien fonds français)
25575.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le beau climat où la Seine N'est encor qu'un jeune ruisseau Qui
parmi les prés se promène Et les embellit de son eau; Dont les campagnes
fortunées Se couvrent toutes les années Des plus abondantes moissons, Et
dont les brûlantes collines Donnent aux cabanes voisines La plus exquise
des boissons.</p>
<p>I- Appendice XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand l'astre du jour se rallume Et que sur le haut des sillons
J'aperçois la terre qui fume Au premier feu de ses rayons ; Lorsque
cette vapeur grossière Se confond avec la lumière, Il me semble voir un
encens, Qui, des plaines montant par ondes, Vers le ciel qui les rend
fécondes Lui porte leurs vœux innocents.</p>
<p>Les habitants des forêts sombres, De mille couleurs émaillés, Aussitôt
qu'en chassant les ombres L'Aurore les a réveillés, Ne cessent par
reconnaissance De chanter sa magnificence Et de l'en faire souvenir Par
la beauté de leur plumage Et par la douceur du ramage Qu'il leur donne
pour le bénir.</p>
<p>Ici les sillons reverdissent Des grains qu'ils retenaient cachés; Plus
loin j'en vois qui se nourrissent Sous le soc qui les a tranchés; De
tous côtés, les granges pleines De la riche toison des plaines Rendent
cette agréable odeur Qu'au frais d'une belle soirée Exhale la moisson
dorée D'un champ qu'a béni le Seigneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — LES CONTES EN VERS</p>
<p>C'est ce charmant vieillard, ami des champs et de la retraite qui, pour
son amusement et celui des enfants, va composer de petits récits
familiers et merveilleux où il a mis, sans le savoir, plus de Poésie et
d'observation, plus de lui-même et de SOn temps qu'en tous ses poèmes et
toutes ses dissertations.</p>
<p>Le premier recueil que publia Perrault contenait trois contes en vers :
Griselidis, Peau d'âne et les Souhaits ridicules. Laissons Griselidis,
imitation froidement versifiée d'une célèbre nouvelle de Boccace, et qui
n'a rien d'un conte de fées. Nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle alla donc bien loin, bien loin, encor plus loin; Enfin elle arriva
dans une métairie</p>
<p><pb/></p>
<p>Q n la met dans un coin au fond de la cuisine Où les valets, insolente
vermine, Ne faisaient que la tirailler, La contredire et la railler.</p>
<p>J'oubliais de dire en passant Qu'en cette grande métairie, D'un roi
magnifique et puissant Se faisait la ménagerie ; Que là, poules de
Barbarie, E Râles, pintades, cannepetières, t mille autres oiseaux de
bizarres manières, l{ Entre eux presque tous différents, emplissaient à
l'envi dix cours toutes entières.</p>
<p>Et le cortège des rois, conviés aux noces de Peau d'âne: OUr l'h h</p>
<p>Ur l' h ymen aussitôt c h acun prit ses mesures.</p>
<p><pb/></p>
<p>On en vit arriver des climats de l'Aurore, Montés sur de grands
éléphants ; Il en vint du rivage more Qui, plus noirs et plus laids
encore, Faisaient peur aux petits enfants.</p>
<p>Enfin de tous les coins du monde Il en débarque et la cour en abonde.</p>
<p>III. - LES CONTES EN PROSE</p>
<p>Examinons un des exemplaires rarissimes de cette première édition. Le
livre a été publié chez Claude Barbin, « sur le second péron (sic) de la
Sainte-Chapelle » sous ce titre : Histoires et contes du temps passé.
Dès l'abord, nous sommes frappés de sa pauvre apparence. Comme
frontispice' une gravure signée Clouzier représente une vieille paysanne
qui tout en filant fait un conte ; deu* garçons et une jeune demoiselle
l'écoutent avec</p>
<p><pb/></p>
<p>FRONTISPICE DE LA PREMIÈRE ÉDITION DES CONTES DE PERRAULT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Charlotte d'Orléans, sœur du duc de Chartres. Or Pierre Darmancour est
le troisième des fils de Perrault; il avait alors dix-neuf ans.</p>
<p>On s'explique sans peine pourquoi Perrault accepta pour ses contes une
édition aussi défectueuse et refusa de s'en reconnaître publiquement
l'auteur.</p>
<p>Ces histoires de nourrices lui paraissaient une sorte d'amusement
domestique, indigne d'un académicien.</p>
<p>Comment celui qui avait chanté saint Paulin et la Création du monde,
comment l'apologiste du Siècle de Louis le Grand aurait-il pu sans
déchoir s'avouer l'auteur du Petit Chaperon Rouge? Il avait consenti à
publier sous son nom Peau d'âne, Griselidis, les Souhaits ridicules;
mais ces contes étaient en vers, et la rime ennoblissait tout. Le conte
en vers était un genre classé, consacré par de grands</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut seulement deux siècles plus tard qu'on s'avisa de prendre au
sérieux les mentions de l'édi- tion primitive et de restituer au jeune
Pierre Darmancour la gloire d'avoir écrit les contes1. On col"</p>
<p><pb/></p>
<p>t dans la rédaction des « Histoires du temps passé ». Voir aussi 8 S
Dernières années de Charles Perrault par Paul Bonnefon, dans le sens
contraire (Revue d'histoire littéraire; octobre-décembre 1906).</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette petite scène enfantine est prise sur le vif' Peut-être le fils de
Perrault a-t-il, de souvenir, transcrit quelques-uns des récits de son
père. Mais le texte, qui fut publié en 1697, est bel et bien l'ouvrage
de Perrault lui-même.</p>
<p>N'aurions-nous pas les contemporains pour nous le certifier, comment en
pourrions-nous douter?</p>
<p>Perrault, nous l'avons vu, ne fut pas un grand poète, mais tels
fragments de ses Mémoires, coninle l'examen nocturne des trois licenciés
de l'Université d'Orléans, le récit des tribulations d'un candidat à
l'Académie, la visite de Colbert au jardin des Tuileries, nous ont
permis de goûter la vivacité de son style qui, indécis et relâché dans
les vers, se ramasse et se maîtrise dans la prose. On a lu Ie joli
apologue qui précède le Dialogue de l'amour et de l'amitié, œuvre de sa
jeunesse. Et toujours, même dans ses vers, quel art de conter! C'est de
cette veine que sont sortis les contes de fées. J aIllais encore
Perrault n'avaitpu montrer l'originalité de son talent, faute d'avoir
trouvé le genre auquel convînt sa malicieuse naïveté. Un jour advint
l'heureuse rencontre, et naquit le chef-d'œuvre.</p>
<p>C'est un grand abus, dit-on, de prononcer le I110t de chef-d'œuvre à
propos de la transcription plUS ou moins ingénieuse d'un conte de
nourrice. RÉPOI" dons par ces lignes de La Fontaine dans sa préface de
Psyché : « Apulée me fournissait la matière ; il</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec cela je confesse qu'elle me coûta autant que les vers, que, si
jamais elle m'a coûté, c'est dans cet ouvrage. » Si l'on devait tenir
compte de l'invention, que resterait-il de toute notre littérature
classique? Est-ce que Corneille a inventé le Cid, Molière Amphitryon,
Racine Athalie, La Fontaine ses fables? En vérité chacun prend son bien
Où il le trouve; la forme seule importe. Si Perrault ne les avait
contés, qui saurait les aventures du Petit Poucet et les bons tours du
maître Chat?</p>
<p>La merveille est que cette concision va toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>sans sécheresse. Rien n'est sacrifié des parties vivantes du conte, de
celles qui forment scène ou tableau.</p>
<p>Les deux sœurs de Cendrillon, invitées au bal, choisissent leurs
toilettes, se parent et s'attifent, sous les yeux de la pauvre fille :</p>
<p>Une autre que Cendrillon les aurait coiffées de travers;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut suivre cette scène phrase par phrase : pas \J.n trait qui ne
peigne la coquetterie des deux pécores, la grâce et la gentillesse de
Cendrillon.</p>
<p>Ils n'osèrent d'abord entrer, mais ils se mirent tous contre la porte,
pour écouter ce que disaient leur père et leur mère.</p>
<p>Ici le conteur revient en arrière pour expliquer ce qu'entendaient les
petites oreilles collées contre la. porte.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus de viande qu'il n'en fallait pour le souper de deux personnes.
Lorsqu'ils furent rassasiés, la bûcheronne dit : « Hélas! où sont
maintenant mes pauvres enfants? Ils feraient bonne chère de ce qui nous
est resté là. Mas aussi, Guillaume, c'est toi qui les as voulu perdre;
j'avais bien dit que nous nous en repentirions. Que font-ils maintenant
dans cette forêt! Hélas! mon Dieu ! les loups les ont peut-être déjà
mangés! Tu es bien inhumain d'avoir ainsi perdu les enfants ! »</p>
<p>On ne peut lire le Petit Poucet sans être émer-</p>
<p><pb/></p>
<p>veillé de l'aisance avec laquelle se déroulent les peripéties de cet
admirable roman-feuilleton dont J .-J - Weiss disait : « Quand on a fini
de le lire, il semble — tant il est rempli sans surcharges -qu'on ait
passé par plus d'aventures qu'en lisant les Trois Mousquetaires et
Monte-Cristo. »</p>
<p>(Le prince) entra dans une grande avant-cour où tout e'2 qu'il vit
d'abord était capable de le glacer de crainte.</p>
<p>l' Il passa une grande cour pavée de marbre; il monta l'escalier; il
entra dans la salle des gardes qui étaient angéS en haie, la carabine
sur l'épaule et ronflant de 1 eur mieux. Il traversa plusieurs chambres
pleines de gentilshommes et de dames, dormant tous, les uns debout,</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, comme la fin de l'enchantement était venu, l princesse s'éveilla,
et le regardant avec des yeux plUS tendres qu'une première vue ne
semblait le permettre: « Est-ce vous, mon prince, lui dit-elle ; vous
vous êteS bien fait attendre. »</p>
<p>IV. - PERRAULT ET LA TRADITION POPULAIRE</p>
<p>Où Perrault a-t-il puisé ces « histoires du temps passé »? Contes de ma
mère Loye est-il écrit au frontispice de la première édition. Des
savants afbr-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ment que ma mère Loye ne serait autre que Berthe ai1 Pied d'oie, la
reine Pédauque dont on voit souVent l'image sculptée au portail de nos
vieilles eglises, et qu'il faudrait identifier avec sainte Clolde selon
Mabillon, avec la reine de Saba selon l' abbé Lebeuf, avec la déesse
Freya, disent des Mythologues allemands.</p>
<p>'fout cela eût beaucoup étonné Perrault.</p>
<p><pb/></p>
<p>interprétations cosmiques qu'un autre exégète a, d'ailleurs, réduites à
néant pour démontrer que to\Js les contes de tous les temps et de tous
les pays reproduisent des liturgies primitives et d'anti' &lt;lu1 rituels
d'initiation !</p>
<p>Ma mère Loye ignorait assurément ces belles choses ; Perrault ne les
connaissait pas davantage.</p>
<p>La langue de Perrault s'émaille d'expressions vieillies et de locutions
familières aux campagnards ou aux artisans, qu'on chercherait en vain
dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mouvement même du récit trahit l'origine de la fable. Les
répétitions, si fréquentes dans la poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>Il aime la campagne et le fait bien voir dans ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tendre. Quand Peau d'âne laisse tomber son annea dans la pâte du gâteau
destiné au fils du ro, Perrault se demande si le hasard fit tous les
frais de l'heureuse aventure :</p>
<p>Sur ce point la femme est si drue Et son œil va si prom ptement Qu'on ne
peut la voir un moment Qu'elle ne sache qu'on l'a vue.</p>
<p>Quelques-uns assurent que ce ne furent point le charmes de la fée qui
opérèrent, mais que l'amour se fit cette métamorphose. Ils disent que la
princesse, ayant fait réflexion sur la persévérance de son amant, sur s
discrétion et sur toutes les bonnes qualités de son àne et de son
esprit, ne vit plus la difformité de son corps n1 le laideur de son
visage ; que sa bosse ne lui sembla P'te</p>
<p><pb/></p>
<p>qlle le bon air d'un homme qui fait le gros dos, et qu'au leu que
jusqu'alors elle l'avait vu boiter effroyablement, elle ne lui trouva
plus qu'un certain air penché qui la charmait. Ils disent encore que ses
yeux, qui étaient uches, ne lui en parurent que plus brillants; que leur
dérèglement passa dans son esprit pour la marque d'un lolent excès
d'amour, et qu'enfin son gros nez rouge eiIt pour elle quelque chose de
martial et d'héroïque.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce « salon des miroirs » où l'on soupe au son des violons et des
hautbois, cette chapelle où le « grand aumônier » célèbre le mariage des
époux, cette « dame d'honneur qui leur tire le rideau », tout cela,
c'est encore Versailles, la Cour de marbre, le Chambre du roi, la
Galerie des Glaces, et le cérémonial des noces royales. — Voulez-vous
connaître les modes de 1697? relisez Cendrillon. — La femme de
Barbe-Bleue a deux frères, l'un dragon et l'autre mousquetaire ; au
dénouement, elle leur achète des charges de capitaine. — Ce sont des
personnages de Le Sage que ce maître Chat qui « devient grand seigneur
», et ce Petit Poucet qui « achète des offices de nouvelle création pour
son père et ses frères ». — Il n'est point jusqu'aux paysans qui ne
soient de leur temps : ils ne res- semblent en rien aux bergers et aux
bergères d'une pastorale, nous les reconnaissons au passage, nous les
avons vus dans les tableaux des Le Nain.</p>
<p>« Ridicules anachronismes! » ont proféré leS folkloristes, qui, non
contents de porter un nom sauvage, montrent parfois une humeur incommode.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PETIT POUCET</p>
<p>Vignette pour la première édition des Contes de PERRAULT</p>
<p>LE CHAT BOTTÉ Vignette pour la première édition des Contes de PERRAULT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i\.vec Perrault, le ruisseau conserve l'allure gentille</p>
<p>1 Appendice XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>et capricieuse d'un bon petit ruisseau de l'Ile-de- France qui tantôt
paresse sous les cressonnières, tantôt roule sur un lit de cailloux son
flot clair où se mirent des saules.</p>
<p>V. — PERRAULT ET LES MORALISTES</p>
<p>Il n'en est pas de même des contes que nos aïeux ont inventés pour leurs
enfants. Ils ne les ont pas contes avec l'élégance et les agréments dont
les Grecs et les Romains ont orné leurs fables; mais ils ont toujours etf</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, pour que personne ne s'y trompât, il fit suivre chaque conte de
quelques vers où il tirait la morale de l'histoire.</p>
<p>En vérité, comment les fables recueillies par Perrault pourraient-elles
être des leçons de vertu?</p>
<p><pb/></p>
<p>la morale. Mais prenons-les telles que Perrault les a trouvées dans la
tradition populaire. Est-ce que dans ses proverbes et ses contes le
peuple s'est jamais soucié de moraliser? Il tâche de se donner à
lui-même le spectacle du monde, il y cherche un délassement, une
consolation ou une revanche. Ce qu'on nomme la sagesse des nations n'est
un code ni d'héroïsme ni de probité, c'est le manuel dl' savoir-faire.</p>
<p>Ces histoires dépourvues de morale, Perrault les a répétées en toute
candeur. Parfois il voyait bien que ma mère Loye lançait ses personnages
dans des aventures singulières, que le vice était souvent puni, mais que
la vertu n'était pas toujours récoifl' pensée. Il avait bon cœur, il
tâchait d'adoucir un peu l'amertume de la version populaire, mais il
savait aussi qu'on n'amuse pas les petits enfants avec des apologues de
sermonnaire et des images de sainteté.</p>
<p>Il est surtout deux contes, le Petit Poucet et le Chat botté, dont on
peut difficilement dire qu'ils prêchent la morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dénouement est un peu moins immoral que le premier, mais est-ce la
vertu toute pure qui est récompensée dans la personne du Petit Poucet ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute ; mais pour avoir si gentiment conjuré le mauvais sort, le
Chat et son maître n'en sont pas moins dignes d'aller ramer sur les
galères de roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRONTISPICE DE LA TRADUCTION DES FABLES DE FAËRNE Par CHARI.ES PERRAULT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>disait La Fontaine. Perrault a très bien conté.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qu'on trouve dans ses petits souliers le matin de Noël : « Je sais
bien que c'est « maman qui le tJlet, mais c'est égal. » Sainte-Beuve
ajoutait : « Il se vante, le petit esprit fort ! Il n'est pas bien sûr
que ce soit sa maman. Son imagination et sa raison se combattent ; c'est
l'heure du crépuscule qui finit et de l'aube blanchissante. »
Aujourd'hui, elle est passée cette heure charmante, il est fini le
coflikat de l'imagination et de la raison. Les enfants vivent en T. S.
F., ce que naguère Gérard d'Houville traduisait par le Temps Sans Fées.
Ce qui n'empêche pas les contes de Perrault, auxquels personne 'ne croit
plus, de conserver une éternelle jeunesse par la grâce de l'art et le
prestige du style.</p>
<p>VI. — LES FUNÉRAILLES DE CHARLES PERRAULT</p>
<p><pb/></p>
<p>L'année suivante, la nuit du 15 au 16 mai, Perrault mourut dans sa
maison de la place de l'Estrapade. Le lendemain soir, on l'enterra dans
l'église de Saint-Benoît. Tandis que le convoi descendait la rue SaintJ
 acques, précédé de la croix et accompagné du chant des psaumes, parmi
les flambeaux de cire et les candélabres d'argent, le petit peuple se
Mettait aux fenêtres pour saluer une dernière fois ce vieux bourgeois
qu'il voyait chaque jour se rendre étllx offices de sa paroisse. Les
pâtissiers et les traiteurs, fort nombreux dans le voisinage de la
Sor0rine, sortaient de leurs boutiques, et l'on voyait llr le pas de
leur porte des rôtisseurs, « la lardoire a la main et la queue de renard
sur l'oreille ». Des lopins se montraient une vieille paysanne en Sabots
qui portait une quenouille et marchait parmi les servantes de la famille
: c'était ma mère Loye, elle pleurait tout en disant ses patenôtres, car
les fées sont bonnes chrétiennes.</p>
<p>e cercueil de Charles Perrault fut transporté et inhumé non loin de la
sépulture de Claude, qui, e son vivant, avait été, lui aussi, paroissien
de Saint-Benoît, et avait dessiné de beaux chapiteaux corinthiens pour
le rond-point de l'église. Ce fut</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi que l'auteur de Cendrillon et l'auteur de la colonnade du Louvre
reposèrent l'un près de l'autre, unis dans la mort comme ils l'avaient
été dans la vie, sous le pavé de Saint-Benoît le Bientourné.</p>
<p>Voici un poète malhabile et dont pas un seul vers n'est resté dans la
mémoire des hommes, un</p>
<p><pb/></p>
<p>et ce même homme écrit un jour un tout petit livre Ui fera les délices
de la postérité. Il sera un des ecrivains français les plus populaires,
au vrai sens du mot. Les artistes ne se lasseront pas d'illustrer ses
contes, les musiciens de les mettre en musique.</p>
<p>les noms et les propos de ses personnages deviennent proverbes, et tant
qu'il y aura des Français de France, on les entendra parler de la
pantoufle de Cendrillon, des bottes du Petit Poucet, du château e la
Belle au Bois dormant et des femmes de la arbe-Bleue. Attrape, Boileau!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>ORIGINE TOURANGELLE DE LA FAMILLE PERRAULT</p>
<p>La plupart des biographes des Perrault affirment que Cette famille était
originaire de Touraine, mais n'en fournissent aucune preuve. Dans le
voyage qu'il fit en 1669, Claude Perrault passa par Tours et voici ce
qu'on lit dans son journal : «. Nous rencontrâmes M. et Mme Robichon à
une lieue de la ville qui venaient au-devant de nous dans le carrosse de
M. de Fontenailles chez qui nous dinâmes.</p>
<p>I- Le manuscrit de la Bibliothèque nationale porte bien la Péraudière et
non la Béraudière, comme il a été imprimé par erreur dans l'édilOn du
Voyage ,i Bordeaux que M. Paul Bonnefon a publiée en 1909.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai rien trouvé me permettant de rattacher les Robichon aux Perrault.</p>
<p>« Quoi qu'il en soit des précisions généalogiques, il semble qu'en
rapprochant les divers renseignements cidessus, on puisse sans témérité
affirmer que les Perrault sont originaires de Touraine. »</p>
<p>Le propriétaire actuel de la Péraudière a bien voulu llous accueillir
chez lui.</p>
<p>Une partie de la construction remonte au xve siècle, le reste est
moderne. La pente du coteau qui fut jadis Plantée de vignes, est
maintenant recouverte par les ombrages d'un parc magnifique. De la
terrasse qui précède la façade de la maison, l'on découvre « la belle
vue » que Claude Perrault était venu contempler par de si</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvais chemins. Or cet admirable tableau des vallées de la Loire et du
Cher a été décrit par Honoré de Balzac dans une émouvante nouvelle
intitulée la Grenadière.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>NICOLAS PERRAULT</p>
<p>Comme cette dernière phrase se retrouve mot pour 11l0t dans les Mémoires
de Charles Perrault, on en peut conclure que cet « avertissement » était
de sa plume. La vivacité avec laquelle il traite les casuites de la
compagnie de Jésus, prouve qu'il partageait les opinions jansénistes de
son frère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA MAISON DE VIRY</p>
<p>Comment cette maison était-elle devenue la propriété des Perrault? Nous
ne nous flattons pas de pouvoir l'établir. Voici cependant quelques
indications qui pourront peut-être aider les chercheurs.</p>
<p>1. Lebeuf. Histoirede la Ville et du Diocèse de Paris, t. III, p. 282.</p>
<p>a- Voir appendice XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dessin du parc qui s'étend sur le flanc du coteau, a été modifié à
plusieurs reprises ; mais on y voit encore de beaux ombrages et des
sources abondantes y forment un charmant ruisseau.</p>
<p>Que reste-t-il des travaux exécutés par les Perrault?</p>
<p>Peut-être; mais la maison fut, au commencement du XVIIIe siècle, la
propriété de Michel Poncet de la Rivière, évêque d'Uzès qui « a agrandi
et embelli les jardins qui sont très vastes et remplis de pièces d'eau à
la faveur de la colline, avec des rochers1 ». Ce prélat fastueux
pourrait bien avoir créé la salle des rocailles.</p>
<p>En face de la maison s'élève une construction qui sert aujourd'hui
d'orangerie : les voûtes en sont appareillées avec l'art le plus
délicat, et trois niches creusées dans le mur du fond semblent faites
pour recevoir trois groupes de sculptures. On dirait une réduction de
cette Grotte de Thétys, une des merveilles disparues du premier Versailles,
 etpour laquelle Claude et Charles firent des projets.</p>
<p>Cette hypothèse est assurément fragile. Mais après</p>
<p>1. Lebeuf. Loc. cit., t. IV, p. 402.</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir évoqué la féerie des contes sous les frondaisons du Parc, il est
agréable de penser que la jolie orangerie fut le premier essai du grand
architecte par qui fut élevée la colonnade du Louvre.</p>
<p>Transcrivons ici deux sonnets du poète Pinchesne1 : ils donnent le ton
des divertissements de Viry.</p>
<p>SONNET POUR M. PERRAULT L'AINÉ 2 SUR SA MAISON DE VIRY</p>
<p>Avoir chez soi des eaux, des bois, et de la vue, Avec un fort commode et
propre bâtiment, Qui rit aux regardants du faîte au fondement, Et de qui
l'ordonnance est des mieux entendue,</p>
<p>1. Poésies meslées du sieur Pinchesne (1672).</p>
<p>2. Pierre Perrault.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTRE A M. PERRAULT LE JEUNE 1 SUR SA GROTTE DE VIRY</p>
<p>Quand chez toi du sommet d'une grotte profonde, J'ouïs plein de
transport et de ravissement, Par cascade et par bonds, gazouiller
doucement En cent petits bassins la plus belle eau du monde, Je dis en
admirant sa beauté sans seconde, Et le bruit enchanteur de son doux
roulement : Des sacrés fils des Dieux c'est ici l'élément Et la plus
sèche veine y deviendrait féconde.</p>
<p>Ainsi pour ton honneur tu me devais cacher Cette Dircé secrète, et ce
divin rocher Où dans l'art des neuf sœurs tu devins un Orphée, Car
m'ayant de ce lieu les charmes découvert, J'en admirerai moins que de ta
Lyre Fée Tu pousses des chansons si pleines de beaux vers.</p>
<p>i. Charles Perrault.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES PORTRAITS DES PERRAULT</p>
<p>Nous ne connaissons aucun portrait de Pierre Perrault, aucun de Nicolas.</p>
<p>e dernier figure en tête du premier volume des Hommes illustres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>adolescent (musée du Louvre), le dessin que Jean-Baptiste a fait de
lui-même et de sa femme (British Museum) et surtout cette admirable
peinture du musée de Rotterdam où Philippe l'a représenté en compagnie
de son ami Nicolas de Plate-Montagne, l'hypothèse que nous Proposons ne
paraîtra pas invraisemblable. Mais, ce qui demeure incontestable, c'est
que le portrait n'est point celui de Claude Perrault.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>PARIS VU DU LOUVRE</p>
<p>Jacques-François Blondel a reproduit dans son Archi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>DESSIN D'UN OBÉLISQUE PAR CLAUDE PERRAULT</p>
<p>Depuis l'incendie de la Bibliothèque du Louvre, il est difficile de se
faire une idée du talent de Claude Pef rault dessinateur. Nous avons, il
est vrai, les fines gra' vures que Sébastien Le Clerc exécuta d'après
les dessin de Perrault pour l'illustration du Vitruve, et la
Bibliothèque de l'Arsenal possède un exemplaire de YOrdo nance des cinq
espèces de colonnes où sont insérés les dessins originaux de l'auteur;
mais de tous les projets 011 se jouait l'imagination de l'architecte, il
ne reste que le dessin d'un obélisque. Il est conservé parmi les
manuscrits de la Bibliothèque nationale (fonds français n°24 713), avec
un abondant commentaire auquel on soupçonne Charles Perrault d'avoir
quelque peu collaboré.</p>
<p>Il est inutile de citer les considérations générales destinées à
prévenir l'esprit de Louis XIV en faveur du pro' jet : l'antiquité a su
bâtir des édifices « nécessaires », deS</p>
<p><pb/></p>
<p>DESSIN D'UN OBÉLISQUE Par CLAUDE PERRAULT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(1666).</p>
<p>* Le plinthe sur lequel est posé le globe est soutenu Un grand piédestal
qui pose sur un socle grand et</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au côté d'occident, au bas de l'obélisque est un aigle regardant le
soleil avec ces mots : VIX SUSTINET. L'aigle, le plus noble de tous les
oiseaux de l'Europe, représente l'empereur qui est le seul des princes
de cette partie du monde qui ose, s'il faut ainsi dire, regarder le Roi.
Au-deS' sous, dans le piédestal, est représentée la contestation potf la
préséance des ambassadeurs du Roi sur ceux des autres princes de
l'Europe. Au-dessous est cette inscription : LA VALEUR LA PRUDENCE LA
JUSTICE LA CIVILITÉ ET TOUTES LES VERTUS MILITAIRES ET POLITIQUES.</p>
<p>DONT L'EUROPE SEULE A. DROIT DE SE GLORIFIER.</p>
<p>ÉCLAIRANT L'ESPRIT DES PRINCES QUI LA GOUVERNBNT • AUTANT QU'ELLES
ÉLÈVENT LEUR COURAGE</p>
<p>LEUR FONT CONNAÎTRE ET AVOVER</p>
<p>QUE LA GRANDEUR ET LA PUISSANCE DE. LOVIS EST « INCOMPARABLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sur la corniche qui couronne la table où est l'inscription sont les
statues de Mars et de Minerve qui signifient les inclinations des
peuples de l'Europe.</p>
<p>« Au côté du levant, au bas de l'obélisque est un phénix regardant le
soleil avec ces mots : HUNC SUSPICIT UNUM</p>
<p>Pour dire que comme le phénix qui est admiré de tous les autres oiseaux,
adore le soleil, ainsi le Grand Seigneur que l'on peut nommer le phénix
des princes de l'Asie méprise tous ceux de la terre et n'a de respect
que pour le Roi de France. Au-dessous dans le piédestal est représentée
la bataille de Raab avec cette inscription :</p>
<p>SI. L'ENVIE. M'A VOULU FAIRE PASSER POUR BARBARE</p>
<p>MA RICHESSE MA BEAUTE MA DOUCEUR</p>
<p>** A.. TOVIOVRS FAIT. TROUVER. HEUREUSE PRETIEUSE. DELITIEUSE.</p>
<p>COl&gt;{ME ETANT LA SOURCE DE LA LUMIERE DU IOVR</p>
<p>LA • MERE DES PREMIERS ET DES PLUS PVISSANS ROIS</p>
<p>L ACCOMPLISSEMENT DES MERVEILLES DE LA NATURE</p>
<p>t • CELLE QUI NE VOIT RIEN AU-DESSUS DE SOI. QUE.</p>
<p>LA FRANCE ET QUE Lovis</p>
<p>Iz Au côté du midi, au bas de l'obélisque, est un éléphant dorant le
soleil avec ces mots : ET COLIT IMMANIS</p>
<p>PERITAS, pour montrer que la brutalité des peuples de brique ne les
empêche pas d'avoir de la vénération Pour le Roi. Au-dessous, dans le
piédestal, sont représentées les alliances faites en Madagascar entre
les Français et les Africains avec cette inscription :</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PEUPLES SAUVAGES DE L'AFRIQUE</p>
<p>TÉMOIGNANT.QU'ILS.NE.SONT PAS. TOUT. A .FAIT INCAPABLES.</p>
<p>DE CONNAITRE D'ADMIRBR D'ESTIMER</p>
<p>CE. QUI. REND. LA GRANDEUR DE LOVIS EXTRAORDINAIRE.</p>
<p>MÉRITENT QUE L'ON CROIE</p>
<p>QU'ILS CONSERVENT ENCORE PARMI EUX LE SANG</p>
<p>DU PLUS. SAGE DE TOUS LES HOMBS</p>
<p>ET QU'ILS ONT ETE LES PREMIERS INVENTEURS.</p>
<p>DES SCIENCES</p>
<p>« Les statues d'Hercule et d'Isis sont sur la corniche qui sont deux
déités qui ont été célèbres en Afrique et qui représentent la force du
corps et la faiblesse des esprit superstitieux de ses habitants.</p>
<p>A. LOVIS QUE LE CIEL. A DONNÉ A LA TERRE</p>
<p>LA TERRE AMÉRICAINE</p>
<p>OFFRE LES TRÉSORS QU'ELLE A REÇUS DU CIEL.</p>
<p>EN RECONNAISSANCE</p>
<p>DES BIENS QUE CE GRAND PRINCE LUI A FAITS</p>
<p>EN LA DÉLIVRANT DE SA PROPRE BARBARIE</p>
<p>ET DE CELLE DE SES CRVELS ENNEMIS</p>
<p>« Les statues d'Apollon et de Diane sont au-dessus de la</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cet édifice ainsi exécuté vaudrait bien les Pyramides d'Egypte, et,
pour n'être pas aussi massif, il n'en serait Pas moins admirable par sa
hauteur et par la beauté et la fermeté de sa structure.</p>
<p>« Ce 20 octobre 1666. »</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>DOCUMENTS ET REMARQUES A PROPOS DES PLANS DU LOUVRE</p>
<p>iiVoici le passage du Registre ou Journal des délibéra- tions et
résolutions touchant les Bâtiments du Roi, cité par Piganiol de la Force
et où est relatée la création du Conseil des bâtiments.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite de quoi Sa Majesté se détermina et choisit celui qui est orné
d'un Ordre de colonnes formant un péristyle.</p>
<p>« Le 18 du même mois, Monseigneur ayant mandé les Officiers des
bâtiments dans son anticabinet où se trouèrent Messieurs Varin, Le
Nostre, Le Menestrel et Petit, Messieurs Le Vau, Le Brun, et Perrault,
il dit que suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2.</p>
<p>Il nous paraît intéressant de citer ici quelques lignes du plaidoyer de
Jacques-François Blondel pour Claude Perrault. Blondel y prend parti
pour le médecin-architecte contre les hommes d'un seul métier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autant de savoir que d'érudition; grand architecte, paf les façades du
Louvre, l'Observatoire et l'Arc de Triomphe qu'il fit ériger sous Louis
XIV; sans compter une quantité prodigieuse de projets qu'il avait faits
pour le vieux Louvre, et pour d'autres édifices d'importance, dont les
dessins existent dans les deux volumes qui appartiennent au Roi, et que
nous venons de citer : enfin profond théo- ricien, par son traité des
cinq Ordres, qui n'est pas sans mérite. »</p>
<p>J.</p>
<p>Selon M. Hautecœur (Gazette des Beaux-Arts, 1924) l'idée de la colonnade
était « dans l'air » en 1664, lors- que furent montrés au public les
projets des architectes français et que Claude Perrault exposa son
premier dessin. Il cite un projet de François Le Vau, dit Le Vau le
jeune, frère cadet de Louis Le Vau (cabinet des Estampes, Va 217, fol.
19 et 22), un projet de Léonor Houdin (cabi- net des Estampes, Va, fol.
18) et un mémoire anonyme et non daté conservé aux Archives nationales
(O116691).</p>
<p>1. Jal. Dictionnaire, 787.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mémoire anonyme. - L'auteur de ce mémoire préconise pour la façade du
Louvre une colonnade basse entre deux pavillons d'angle très élevés. M.
Hautecœur date ce document de 1665 avec beaucoup de vraisemblance. Il
n'a donc pu influer sur la conception de Perrault qui remonte au début
de 1664.</p>
<p>M. Hautecœur a découvert au Musée du Louvre un plan qu'une étude
attentive de l'écriture de Dorbay lui</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ainsi se trouve confirmé, presque point par point, le récit de
Charles Perrault dans ses Mémoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>CHARLES PERRAULT ET QUINAULT</p>
<p>to Perrault et Quinault furent liés dès la jeunesse. En toute occasion,
Perrault prit la défense de son ami, ce qui lui attira, comme on l'a vu,
l'animosité de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>gens regardèrent Despréaux de mauvais œil. Desmarets le lui a même
reproché de la sorte1 : On te fit un festin pour embrasser Quinault :
Tous deux, en bons amis, vous fîtes bonne chère; Lui, que le ciel forma
libéral et sincère, Bientôt en son logis te fit un grand repas ; Mais
après peu de jours, il ne t'en souvint pas. »</p>
<p>1. Desmarets de Saint-Sorlin, Défense du poème héroïque, p. 134.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>VERSAILLES EN 1688 D'APRÈS CHARLES PERRAULT</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Grand escalier1. - « Cet escalier est singulier en son espèce. La
richesse des marbres et l'éclat de cette balus" trade de bronze doré qui
vous surprend ne sont rien eJ1</p>
<p>fUt 1. Cet escalier, dit des Ambassadeurs, construit par Dorbay, fit
détruit en 1752.</p>
<p><pb/></p>
<p>ette Vénus au milieu des trois Grâces2 n'est pas ma l dellinée. Les
héros et les héroïnes de ces quatre coins qui les de chaînes de fleurs
regardent la déesse avec respect et en posture suppliante, font assez
bien leur effet. —</p>
<p>L' appartement où nous sommes et celui qu'occupe</p>
<p>I- Peint par Le Brun.</p>
<p>2' Peint par Houasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>1, « Il y avait des tables d'une sculpture et d'une ciselure si adi®1 1 1</p>
<p><pb/></p>
<p>beau Paul Véronèse, ce sont les Pèlerins d'Emmaüs. —</p>
<p>Les appartements de l'aile du Midi. — « Quelle prodigieuse suite
d'appartements! — Je doute qu'on en ait</p>
<p>Olnmes illustres. — Claude Ballin, orfèvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais vu de pareille1. C'est une des ailes du grand corps de logis que
nous venons de voir, on achève de bâtir l'autre qui lui fait symetrie. »</p>
<p>Le Petit appartement. — « Nous pourrions retourner stif nos pas, mais il
vaut mieux pour voir toujours choses nouvelles, passer par le grand
corridor pavé de marbre qui sert de dégagement aux pièces de ces
appartements.</p>
<p>Ce corridor nous mènera au petit appartement du RoI.</p>
<p>Le premier masque est d'un enfant de cinq ans ou environ, le second
d'une fille de dix ans; le troisième d'un garçon de quinze et ainsi des
autres en avançant toujours de cinq</p>
<p>I. On sait qu'il ne reste rien de cette « prodigieuse suite
d'appartements ». Dans cette partie du Palais tout a été détruit par
Louis-Philippe quand il a fait aménager la Galerie des Batailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>ans en cinq ans, homme et femme alternant jusqu'au dernier, qui est un
vieillard de cent ans accomplis1. »</p>
<p>1. Ce charmant symbolisme des sculptures de Versailles n'a pas été
respecté dans les restaurations du XIXe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous arrêteront longtemps si vous voulez en remarquer toutes les beautés. »</p>
<p>Le bosquet de l'Arc de Triomphe. — « Ce mélange d'or et de marbre de
différentes couleurs sous cette eau qui redouble leur éclat naturel et
parmi cette verdure qui leur sert de fond, forment je ne sais quoi de si
charmant et de si fabuleux tout ensemble qu'on se croit transporté dans
ces palais enchantés dont parlent les poètes et qui ne subsistent que
dans leur imagination. »</p>
<p>La pièce d'eau du Marais. — « Ne trouvez vous pas que ces buffets et ces
grandes tables de marbre blanc sont bien superbes, que ces jets d'eau
qui sortent de ces joncs et de ces branches d'arbres sont bien
rustiques, et que ce mélange du riche et du champêtre donne du plaisir à
l'imagination ? »</p>
<p>Pendant deux autres journées les trois personnages de</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'endroit où ces deux canaux se croisent, il y avait quatre pavillons
d'une très belle architecture, et aux extrémités de ces canaux on voyait
des Palais magnifiques, surtout celui de Thétis qui terminait le grand
Canal, et qui était d'une grandeur et d'une beauté surprenante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>DIALOGUE D'HECTOR ET D'ANDROMAQUE, TRADUIT PAR CHARLES PERRAULT</p>
<p>Perrault fit précéder sa lecture d'un préambule dont voici les premières
lignes :</p>
<p>J'avoue sincèrement que ce mépris et cette indignation ne m'ont pas
beaucoup mortifié, mais parce que j'ai intérêt</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on ne me croie pas d'assez mauvais goût pour être insensible aux
beautés de cet excellent poète, et pour ne l'admirer pas dans les
endroits où il est admirable, voici une traduction que j'ai faite d'un
des plus beaux morceaux de l'Iliade. »</p>
<p>Nous ne citons que les derniers vers de ce long morceau : ce sont, on
n'ose dire pas les meilleurs, du moins ceux où l'on retrouve quelque
chose de la simplicité homérique.</p>
<p>Ayant fini ces mots pleins d'une amitié tendre, Il étendit ses mains
vers son fils pour le prendre.</p>
<p>Le jeune Astianax qui regarde attentif Du belliqueux acier l'éclat
brillant et vif, Et du casque doré la crête menaçante, Au gré des vents
légers fièrement ondoyante, S'écrie, et de frayeur se retournant
soudain, Embrasse sa nourrice et se cache en son sein.</p>
<p>A ces mots dont son cœur et se trouble et se fend, Aux mains de son
épouse, il remet son enfant, Elle qui pour ce fils soupire, espère et
tremble, Le reçoit en pleurant et riant tout ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Andromaque, dont l'œil ne voit que des malheurs, Le regarde, le quitte,
et redouble ses pleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LES MÉDECINS ET LA MÉDECINE</p>
<p>Dans le tome IV du Parallèle, Charles Perrault qui veille sur l'honneur
de sa famille, s'élève en passant contre les plaisanteries de Molière au
sujet des médecin.</p>
<p>« L'ABBÉ. — Il est vrai que la Comédie de nos jours s'en est bien
divertie ; elle ne s'est pas contentée de jouer les mauvais médecins,
comme elle a joué les faux braves et les faux savants. Elle a traité de
ridicule la médecine en elle-même, ce qu'elle n'a jamais fait de la
valeur et de la science, en quoi je ne crois pas que Molière puisse
jamais être excusé.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il y a entre nos médecins et ces grands hommes de l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>LES GUICHON ET LE MANOIR DE ROSIÈRES</p>
<p>Nous devons aux obligeantes communications du savant bibliothécaire de
la ville de Troyes, M. MorelPayen, les renseignements qui suivent.</p>
<p>Le manoir de Rosières fut acheté en 1656 par Samuel Guichon, conseiller
du roi, receveur général et payetif des rentes de l'Hôtel de Ville de
Paris.</p>
<p>Samuel Guichon eut une fille, Marie, que Charles Perrault épousa en
1662, et trois fils : René qui fut chanoine de Verdun, et dont on
retrouve le nom au bas de l'acte mortuaire de son beau-père
(Dictionnaire de Jal, 2e édi- tion) ; Pierre, écuyer, conseiller du roi,
trésorier général des fortifications de France; François. L'acte
baptistaire de ce dernier porte la mention assez surprenante que le
père, Samuel Guichon, « n'a su signer ».</p>
<p>La tradition veut que Claude Perrault soit pour quelque chose dans les
bâtiments du château. Certaines parties de l'édifice sont de l'époque
ogivale, d'autres de la Renais' sance. Les seules constructions que l'on
puisse avec vrai'</p>
<p><pb/></p>
<p>semblance, dater du XVIIe siècle, sont : la porte d'entrée, une façade à
fronton et les bâtiments de la ferme percés de curieuses lucarnes rondes.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>MADEMOISELLE L'HÉRITIER DE VILLANDON</p>
<p>C'était une cousine des Perrault : elle était fille de Nicolas
L'Héritier, mousquetaire, poète tragique, historiographe du roi, et de
Françoise Le Clerc ; or, le père de nos Perrault avait épousé une
demoiselle Paquette Leclerc. Elle a été l'amie de Madame Deshoulières et
de sa famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette cousine avait épousé les admirations de la famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>De cette lettre, citée par Paul Bonnefon (Les dernières années de
Charles Perrault, dans la Revue d'histoire littéraire, octobre-décembre
1906) on a voulu conclure que les contes étaient l'ouvrage du fils et
non celui du père, mais cela nous semble seulement indiquer que le jeune
Pierre faisait un recueil de contes, et que, dans la famille, on
feignait de prendre au sérieux les « amusements » de l'enfant.</p>
<p>Il était fils de M. Perrault, ancien contrôleur des bâtiments du Roi,
l'un des quarante de l'Académie française, dont nous avons quantité
d'ouvrages de galanterie et d'érudition très estimés. » Pas un mot des
Contes.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE BIBLIOGRAPHIQUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTE BIBLIOGRAPHIQUE</p>
<p>Ceci n'est pas une bibliographie complète et méthodique.</p>
<p>Sainte-Beuve a souvent parlé de Charles Perrault (Lundis, V, 255;
Nouveaux Lundis, I, 296; Port-Royal, passim), et sur lui, comme sur tous
les hommes du XVIIe siècle, il a dit l'essentiel. Cependant, avant Paul
Bonnefon, personne n'avait tenté Une étude biographique et critique qui
complétât et continuât les précieux Mémoires de Charles Perrault :
ceux-ci s'arrêtent au début de la querelle des Anciens et des Modernes.
Les travaux de Bonnefon ont paru dans la Galette des Beaux-Arts (Claude
Perrault architecte et voyageur, 3e période, xxvi; Charles Perrault
commis de Colbert, 3e pé- riode, XL) et dans la Revue d'histoire
littéraire (Charles Per- rault. Essai sur sa vie et ses ouvrages,
juillet-septembre 1904; Charles Perrault littérateur et académicien,
octobre-décembre 1905 ; Les dernières années de Charles Perrault,
octobre-décembre 1906).</p>
<p>Sur la construction du Louvre on trouve des détails intéressants dans
l'Architecture française de Jacques-François Blondel, dans les ouvrages
de Vitet, de Babeau et dans un article de M. Hautecœur [Galette des
Beaux-Arts, 1924).</p>
<p><pb/></p>
<p>vue différents, exposé la querelle des Anciens et des Modernes.</p>
<p>Sur Charles Perrault et le contrôle des Bâtiments du roi, il faut se
reporter aux Comptes des bâtiments du roi (t. 1 et H) publiés par Jules
Guiffrey et aux Procès-verbaux de l'Aca- démie d'architecture, publiés
par M. Lemonnier.</p>
<p>La deuxième édition du Dictionnaire de Jal contient des renseignements
intéressants sur la généalogie et les alliances de la famille Perrault.</p>
<p>ŒUVRES DE PIERRE PERRAULT</p>
<p>De l'origine des fontaines. Paris; Pierre Le Petit, 1674in-12.</p>
<p>Critique des deux tragédies d'Iphigénie d'Euripide et de M. Racine et la
comparaison de l'une avec l'autre. Non publiée. B. N., fonds français,
n° 2385.</p>
<p>Critique du livre de Don Quichotte de la Manche, non publiée. B. N.,
fonds français, n° 25572.</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES DE CLAUDE PERRAULT</p>
<p>Les Murs de Troye ou l'Origine du burlesque. Le premier chant de ce
poème auquel collabora Claude Perrault a été Publié en 1653. (Paris,
Louis Chamhoudry, in-4°). Le second chant qui est entièrement l'œuvre de
Claude, était resté manuscrit ; il a été publié pour la première fois
par Paul Bonnefon dans la Revue d'Histoire littéraire (15 juillet 1900).</p>
<p>Paris, Imprimerie royale, 1671, continué en 1676, in-folio.</p>
<p>Traduction de Vitruve, imprimée aux frais du Roi, Paris, 1673, in-folio.
Un abrégé parut en 1674, une nouvelle édition revue et augmentée en 1684.</p>
<p>Ordonnance des cinq espèces de colonnes selon la méthode des anciens.
Paris, 1683, in-folio.</p>
<p>Essais de physique ou Recueil de plusieurs traités touchant les choses
naturelles. Paris, 4 volumes in-12, 1680-1688.</p>
<p>ŒUVRES POSTHUMES</p>
<p>Le Cabinet des Beaux-Arts ou recueil des plus belles estampes gravées
d'après les tableaux originaux, où les Beaux-Arts sont représentés avec
l'explication de ces mêmes tableaux par M. Perrault, de l'Académie des
Sciences. Paris chez Edelinck, 1693.</p>
<p>Recueil de plusieurs machines de nouvelle invention. Paris, 1700, in-4°.</p>
<p>ŒUVRES DE NICOLAS PERRAULT</p>
<p>La Morale des Jésuites extraite fidèlement de leurs livres imprimés avec
la permission et l'approbation des supérieurs</p>
<p><pb/></p>
<p>de leur Compagnie, par un docteur de Sorbonne. Mons, 1667.</p>
<p>ŒUVRES DE CHARLES PERRAULT</p>
<p>Courses de têtes et de bagues faites par le Roi et par les Princes et
Seigneurs de la Cour en 1662. Paris, 1669, in-folio.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Banquet des Dieux pour la naissance de Monseigneur le duc de
Bourgogne. Paris, J.-B. Coignard, 1682, in-4°.</p>
<p>Saint Paulin, évêque de Nole, avec une épitre chrétienne sur la
Pénitence et une Ode aux nouveaux convertis. Paris J.-B. Coignard, 1686,
in-8°.</p>
<p>La Création du monde. Poème. Paris, J.-B. Coignard, 1692, in-12. C'est
le premier chant du poème qui sera publié en 1697 sous le titre : Adam
ou la création de l'homme, sa chute et la réparation.</p>
<p>Les Hommes illustres qui ont paru en France pendant ce siècle, avec
leurs portraits en nature. Paris, 1696-1700, 2 vol.</p>
<p>in-folio. Le même ouvrage parut en 1701 sans gravures, 2 vol. in-12.</p>
<p>La marquise de Salusses ou la patience de Griselidis, nouvelle (sans nom
d'auteur). Paris, J.-B. Coignard, 1691, in-12.</p>
<p>Griselidis, nouvelle, avec le conte de Peau d'Ane et celui des Souhaits
ridicules. Paris, J.-B. Coignard, 1694, in-12.</p>
<p>Histoires ou Contes du temps passé avec des moralités.</p>
<p>Paris, Claude Barbin, 1697, in-12. C'est la première édition</p>
<p><pb/></p>
<p>des Contes en prose de Charles Perrault. Nous ne ferons pas le
dénombrement de toutes celles qui ont paru depuis deux siècles. La
dernière en date (Paris, Aveline, 1923) a le mérite de reproduire
l'édition originale de 1697.</p>
<p>Traduction des Fables de Faërne. Paris, J.-B. Coignard, 1699, in-16.</p>
<p>Un grand nombre d'opuscules, en prose et en vers, de Charles Perrault
sont disséminés dans divers recueils. Nous citerons seulement ceux qui
peuvent lui être attribués en toute certitude.</p>
<p>Si nous indiquons ici ces recueils, c'est pour simplifier les recherches
du lecteur, car la plupart des éditions originales de ces opuscules sont
devenues très rares.</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES POSTHUMES</p>
<p>L'Oublieux, petite comédie publiée par H. Lucas ; Paris, 1868, in-12.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIGNETTE DE SÉBASTIEN LE CLERC pour le « Poème de Saint Paulin »</p>
<p>TABLE DES GRAVURES</p>
<p>Pages I. FRONTISPICE dessiné par Le Brun, pour le manuscrit du « Recueil
de divers ouvrages en prose et en vers », de Charles Perrault. 1 II.
CLAUDE PERRAULT. 14 III. CHARLES PERRAULT 42 IV. COLBERT 50 V. LE VIEUX
LOUVRE 72 VI. LE BERNIN. 80 VII. PROJET DE CLAUDE PERRAULT, pour la
réunion du Louvre aux Tuileries 90 VIII. DESSIN DE CLAUDE PERRAULT, pour
la façade orientale du Louvre 96 DESSIN DU BERNIN, pour la façade
orientale du Louvre 96 IX. DESSIN DE CLAUDE PERRAULT, pour la façade
méridionale du Louvre 98 DESSIN DE CLAUDE PERRAULT, pour la façade du
Louvre du côté de la cour. 98 X. DESSIN DE CLAUDE PERRAULT, pour
l'Observatoire 106 XI. DESSIN DE CLAUDE PERRAULT, pour l'Arc de Triomphe
de la Porte Saint-Antoine 118 XII. LA CONSTRUCTION DE LA COLONNADE DU
LOUVRE 122</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII. CHARLES PERRAULT 132 XIV. BOILEAU. 176 XV. LE CHATEAU DE ROSIÈRES,
PRÈS DE TROYES.. 196 XVI. FRONTISPICE de la première édition des Contes
de Perrault 208 XVII. LE PETIT POUCET. — LE CHAT BOTTÉ 226 XVIII.
FRONTISPICE de la traduction des Fables de Faërne, par Charles Perrault
236 XIX. DESSIN D'UN OBÉLISQUE, par Claude Perrault 258 XX. VIGNETTE DE
SÉBASTIEN LE CLERC, pour le « Poème de Saint Paulin M 304 XXI. DESSIN DE
SÉBASTIEN LE CLERC, pour le manuscrit du « Recueil de divers ouvrages en
prose et en vers ». (Cul de Lampe de la Table des Gravures.) XXII.
DESSIN DE SÉBASTIEN LE CLERC, pour le manuscrit du « Recueil de divers
ouvrages en prose et en vers ». (Cul de Lampe de la Couverture.)</p>
<p>N.-B. — On a reproduit sur la couverture les ornements d'un médaillon de
la Colonnade, d'après un dessin de Claude Perrault.</p>
<p>DESSIN DE SÉBASTIEN LE CLERC pour le manuscrit du « Recueil de divers
ouvrages en prose et en vers » (Musée Condé)</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AVANT-PROPOS.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICES</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉVREUX, IMPRIMERIE CH. HÉRISSET. 900</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
