<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Musset, Alfred de (1810-1857)">Alfred de Musset</author>
<title>Oeuvres complètes illustrées. 9 / Alfred de Musset ; illustrations de Charles Martin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Musset, Alfred de (1810-1857)</author>, <title>Oeuvres complètes illustrées. 9 / Alfred de Musset ; illustrations de Charles Martin</title>, <date>1927</date>,description :,368 pages
</bibl>
<publisher>Librairie de France (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62734265</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1927">1927</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALFRED DE MUSSET ŒUVRES COMPLÈTES ILLUSTRÉES</p>
<p>MÉLANGES DE LITTÉRATURE ET DE CRITIQUE</p>
<p>LE TABLEAU D'ÉGLISE ARTICLES PUBLIÉS DANS LE JOURNAL LE TEMPS ARTICLES
PUBLIÉS DANS LA REVUE DES DEUX MONDES LETTRES DE DUPUIS ET COTONET
ARTICLES SANS DATE ET FRAGMENTS</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE DE FRANCE 110. BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 110 1929</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>DE LITTÉRATURE ET DE CRITIQUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALFRED DE MUSSET, par GAVARNI.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET ŒUVRES COMPLÈTES ILLUSTRÉES</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>DE LITTÉRATURE ET</p>
<p>CRITIQUE</p>
<p>LE TABLEAU D'ÉGLISE ARTICLES PUBLIÉS DANS LE JOURNAL LE TEMPS LETTRES DE
DUPUIS ET COTONET ARTICLES SANS DATE ET FRAGMENTS</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE DE FRANCE 110, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 110 1929</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE TABLEAU D'ÉGLISE</p>
<p>La ville était au pillage.</p>
<p>Je pénétrai dans une église, au coucher du soleil, le jour où le canon
cessa de se faire entendre. Je cherchais un endroit où je pusse me
délasser, me sentant très abattu ; ainsi, jugeant, par le silence qui
régnait dans la nef, que l'église était déserte, je m'avançai
précipitamment.</p>
<p>«Périssez, périssez, misérables ornements, fils des temps qui ne sont
plus ! Écroule-toi, édifice vermoulu des superstitions ; le soleil qui
meurt t'emporte avec lui, celui qui naîtra demain refusera de
t'éclairer. » Ainsi m'écriai-je dans ma fureur, tandis qu'au moyen</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui ! m'écriai-je d'une voix étouffée ; ô nuit ! ô nuit terrible où tu
vis qu'il fallait mourir! Et s'il est vrai que le doute. »</p>
<p>Je m'éveillai en prononçant ces paroles. Elles retentissaient encore de
tous côtés sous les voûtes profondes qui m'entouraient ; ainsi le
souvenir de cette vision resta gravé dans mon esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment le plus précieux des métaux est-il devenu plus vil que le plomb
? Des milliers d'anges tombent des plaines célestes ; ç'en est fait, ô
Christ! ton ouvrage est détruit.</p>
<p>« Ainsi le sang des martyrs qui s'est séché dans les flammes, tant de
soupirs, tant de plaintes, tant de larmes, tout est perdu ! Qui oserait
placer la première pierre d'un autre édifice sur les ruines de celui-ci ?</p>
<p>Tout est perdu pour l'éternité!</p>
<p>L'homme ne veut plus pour guide que ces lois indestructibles jetées dans
le monde comme des semences divines, et plus vieilles que lui.</p>
<p>O céleste imposteur ! quand on cessera de t'appeler le premier des
dieux, quel rang te restera parmi les hommes ? »</p>
<p>Ainsi réfléchissant, je regagnai ma demeure ; mais la même pensée ne
cessa point de me poursuivre.</p>
<p>Lorsque je revis cette toile, mes larmes coulèrent malgré moi!</p>
<p><pb/></p>
<p>devant qui t'agenouillas-tu? Qui l'a su ? Qui le saura jamais ?. Quoi!</p>
<p>pas un être !. »</p>
<p>1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTICLES PUBLIÉS DANS LE JOURNAL LE TEMPS EN 1830 ET 1831.</p>
<p>I</p>
<p>EXPOSITION DU LUXEMBOURG AU PROFIT DES BLESSÉS (Premier article)</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est monsieur Gros? Est-ce un classique, un romantique, un florentin
comme celui-ci, un raphaélien comme celui-là, un vénitien comme tel
autre ? Qu'est son tableau ? Est-ce une prétention, un système, une
compilation ? C'est Bonaparte et les pestiférés, rien de plus ; c'est la
nature, vivante, terrible, majestueuse, superbe. Il a vu son héros, il a
emporté dans sa pensée cette tête sévère jusqu'au pied de sa toile, il a
trempé son pinceau dans les couleurs ardentes d'un ciel empoisonné ; il
a peint comme Homère chantait.</p>
<p>Aboukir représente la fierté et le courage d'un vainqueur superbe ; le
pied de son cheval est posé sur les corps des vaincus ; l'œil
étincelant, mais toujours aussi ferme sur la selle qu'un jour de parade,
Murât regarde la fuite de l'armée qu'il a combattue et les derniers
efforts du pacha. Quelle misérable agonie! Comme il saisit avec fureur
un fuyard par son turban, tandis que son jeune fils présente avec grâce
au héros français la poignée de son sabre !</p>
<p><pb/></p>
<p>Parlerons-nous de Jaffa ? Regardez cette vaste et admirable composition
; regardez Eylau ; quelle expression dans ce personnage de l'empereur!
quelle tristesse! Son geste a tout dit. Si vous êtes artiste d'ailleurs
et que vous aimiez les remarques d'artiste, considérez attentivement ces
blessés couverts de plaies, de fange et de neige ; ces Cosaques avec des
bandeaux sanglants ; ces pestiférés accroupis, livides, se traînant aux
murailles, se roulant par terre pour chercher un coin d'ombre.</p>
<p>A Dieu ne plaise. Pourquoi désavouer l'imitation si elle est belle?</p>
<p>Mercredi, 27 octobre 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPOSITION DU LUXEMBOURG AU PROFIT DES BLESSÉS</p>
<p>(Deuxième article)</p>
<p>En France surtout, il semble que, depuis deux siècles, l'opinion du
moment ait pris le contre-pied de la vérité : il s'est toujours rencontré</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le souvenir, pendant cette absence, s'en était presque perdu, et on peut
le regarder comme absolument nouveau pour la plupart des spectateurs :
on comprend que je veux parler de la Bataille d'Aboukir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Pestiférés de Jaffa sont une œuvre de conscience au plus haut degré.
On parle de M. Gros comme d'un coloriste ; mais où trouve-t-on dans
l'école rien d'aussi vrai de forme, d'aussi puissamment modelé que les
nus des Pestiférés de Jaffa ? Puis tout favorise l'effet harmonieux de
ce tableau : le jour appauvri qui l'éclairé, la demi-teinte brillante
qui s'enfonce sous les galeries, le contraste des haillons de nos
malades avec l'éclat des costumes orientaux, l'intérêt de la scène, la
plus belle qui puisse s'offrir au pinceau de l'homme, puisqu'elle
retrace le combat de la grandeur morale de notre espèce contre l'excès
des maux physiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>nuages plombant sur l'horizon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Samedi, Ier janvier 1831.</p>
<p>II</p>
<p>PROJET D'UNE REVUE FANTASTIQUE</p>
<p>Il faudrait que deux hommes montassent en chaise de poste pour parcourir
le monde, c'est-à-dire l'Europe et un petit coin de l'Amérique, car il
ne s'agirait que du monde politique et littéraire. Ces deux hommes
seraient d'un caractère différent : l'un, froid et compassé comme une
fugue de Bach, aurait toute la science nécessaire pour faire une
présentation convenable et porter un toast ; il saurait gravement baiser
la mule papale, disserter gravement avec tous les bas-bleus de tout sexe
qu'il pourrait rencontrer chemin faisant ; ce serait un personnage tout
nourri de respect humain, tout pétri de concessions.</p>
<p>Prenant toujours au sérieux cette comédie qu'on appelle la vie, et ne
cessant jamais d'y jouer avec prudence et retenue le rôle qui lui serait
confié, chargé de quelque grande inutilité cérémonieuse, il aurait une
mission qui lui donnerait accès dans les plus hauts rangs de l'échelle
humaine ; sérieux comme une prude, incapable d'un sourire moqueur, il
jugerait les choses de ce monde sur l'apparence et les êtres sur
l'écorce ; il saluerait en conscience un habit brodé sans s'inquiéter de
celui qui le porte, et consignerait un fait matériel sans y ajouter une
réflexion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant les cardinaux sont en travail d'un pape. Dieu veuille qu'ils
ne l'attendent pas si longtemps que les saint-simoniens une papesse !</p>
<p>La vérité seule se connaît elle-même ; les influences secrètes se
révèlent les unes aux autres dans le silence de la nuit ; Manfred et
Lara, ces deux chefs-d'œuvre de la mélancolie humaine, existeraientils
si le descendant des Byron n'avait pas reçu en héritage le pied bot et
la pairie ? Il est cruel de sentir que Don Juan boite comme Méphistophélès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lundi, 10 janvier 1831.</p>
<p>III</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE DE LA POLITIQUE EN LITTÉRATURE ET DE LA LITTÉRATURE EN
POLITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>périphrases, plus posé, plus discuté, plus divagué, que jamais ne fit
littérateur.</p>
<p>Et que les gens qui font de la littérature ont plus conspiré, machiné,
machiavélisé dans le silence et dans la solitude, plus renfrogné leur
visage, plus pincé les lèvres et pris un air mystérieux, faute d'avoir
de quoi parler, plus ourdi de secrètes transes et plus tendu au public
d'imperceptibles embûches, que jamais ne fit politique.</p>
<p>Vous demandez, disait cet homme sensé, pourquoi, lorsque les faiseurs de
gazettes ont brelan de rois, les manufacturiers de poèmes et élégies
n'ont rien dans les mains. Ne le voyez-vous pas? cela vient de ce que
les uns et les autres doivent être ennemis mortels, et qu'ils se nuisent
surtout parce qu'ils ont la sagesse de se réconcilier. Il faut encore
s'expliquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, aujourd'hui Ier février, je mets en fait que, sur tout ce qui a été
imprimé en janvier, deux grands tiers traitaient de la politique,
faites-y bien attention, messieurs ! j'offre de parier que c'est là
l'unique cause de votre détresse.</p>
<p>La politique suit l'action ; la littérature, la pensée. Il est vrai
qu'au temps jadis Rita et Christina n'étaient pas plus proches parentes
que la pensée et l'action ; mais aujourd'hui!</p>
<p><pb/></p>
<p>que Napoléon jouait aux quilles avec les têtes couronnées de l'Europe.</p>
<p>Molière ne fit point chanter au misanthrope un couplet tourné
adroitement pour rappeler les guerres de Louis XIV, Gœthe ne glissa pas
dans la préface de Werther un paragraphe sur les malheurs de sa patrie,
Racine seul prit la résolution de façonner galamment Achille, et glisser
un talon rouge sous le pied du roi Pyrrhus.</p>
<p>Un poète peut parler de lui, de ses amis, des vins qu'il boit, de la
maîtresse qu'il a ou voudrait avoir, du temps qu'il fait, des morts et
des vivants, des sages et des fous ; mais il ne doit pas faire de
politique.</p>
<p>Sinon, qu'arrive-t-il ? ce qui arrive aujourd'hui Ier février.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi Ier février 1831.</p>
<p>IV</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE DE L'INDIFFÉRENCE EN MATIÈRES PUBLIQUES ET PRIVÉES</p>
<p>On ne saurait se dissimuler qu'un Parisien qui arrive en province et qui
trouve que toutes les femmes ont des maris ou des amants n'est pas plus
cruellement désappointé qu'un écrivain qui s'aperçoit, en prenant sa
plume, que tous les sujets ont été traités, et, comme on dit, que tout a
été fait. Nous croyons donc nous rendre utile en indiquant ici un titre
convenable qui pourrait figurer sur un tome in-8.</p>
<p>Il y a de jeunes Werther qui lisent tout un roman dans un regard ; il
doit y avoir de vieux roués qui lisent tout un volume dans un titre ;
que diraient-ils de celui-ci ?</p>
<p><pb/></p>
<p>et encore, contre l'usage de cette douce obscurité que le romantisme
importa d'Allemagne, nous allons de notre mieux nous expliquer.</p>
<p>Lorsqu'un événement quelconque se manifeste, il ne saurait produire que
trois effets ; c'est-à-dire que sur trois hommes il peut y en avoir un
qui dise : « J'en suis bien aise ; » un autre qui dise : « J'en suis
fâché : » et le dernier : « Ça m'est égal. »</p>
<p>Que dis-je! n'y eût-il plus un médecin tant pis sur la terre ; quand la
plus solide des chartes et le meilleur des rois nous auraient donné le</p>
<p><pb/></p>
<p>plus sage, le plus doux des gouvernements possibles ; quand les abus
seraient noyés ; quand le vin serait gratis ; quand toutes les sangsues
auraient lâché prise ; quand toute honnête fille serait assurée d'un
mari, et tout honnête homme d'un dîner ; quand l'Océan, la terre et le
soleil seraient d'accord avec le centre gauche pour faire prospérer et
fleurir une tranquillité tant désirable, hélas ! et tant de fois désirée
! quand tout cela serait (ce que chacun peut souhaiter sans se
compromettre), même dans ce bienheureux état de choses, il suffirait,
oui, il suffirait qu'une seule voix laissât échapper, je ne dis pas un
j'en suis bien aise, mais simplement un je n'en suis pas fâché, pour
qu'aussitôt mille voix s'écriassent avec amertume et avec rage : J'en
suis fâché! J'en suis mille fois désespéré!</p>
<p>Ce ne serait pas être de bonne foi que de ne point vouloir convenir que
notre siècle ait de ces idées-là. Monsieur de Lamennais a fait un beau
titre de livre ; c'est : De l'indifférence en religion; il aurait dû
ajouter comme ce savant : de omnibus rebus et quibusdam aliis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du temps de Charlemagne, les forts disaient : « Tant mieux!» les faibles
disaient : « Tant pis! » personne ne disait : « Ça m'est égal».</p>
<p>Sous Charles VI, les nobles disaient : « Tant mieux ! » — « Tant pis ! »</p>
<p>murmuraient les vilains ; il y avait quelques bons gros moines qui
disaient : « Ça m'est égal ».</p>
<p>Sous Louis XI, les nobles disaient : « Tant pis ! » les vilains : « Tant
mieux!» le roi : « Ça m'est égal».</p>
<p>il n'y eut plus qu'une voix qui lui répondit : « Hélas ! »</p>
<p>Maintenant que la fièvre est passée, quand l'univers s'ébranlerait
autour de lui, qu'on dise : tant mieux, tant pis, il a ce qu'il lui
faut, il aura ce qu'il lui faudra, il répondra toujours : « Ça m'est égal».</p>
<p>Lundi, 7 février 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>CHUTE DES BALS DE L'OPÉRA</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint François de Sales convient qu'on ne saurait trouver de mal dans la
danse elle-même, mais que les circonstances qui l'accompagnent
infailliblement sont la perte de l'âme, et les plus abominables du
monde; Bussy-Rabutin est du même avis.</p>
<p>Eh bien! aujourd'hui nous sommes de l'avis de Bussy-Rabutin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les jeunes gens pourtant y étaient venus comme de coutume ; et on
s'était souvenu qu'autrefois ce jour était le seul de l'année où l'on
tentât d'oublier les bienheureuses idées qui nous mènent au Kant.</p>
<p>Oui, au Kant et aux orgies solitaires des Anglo-Américains. Dans ce
désert où tout le monde se trouvait, de tristes regards l'annonçaient.</p>
<p>Que faire donc ? Parler de chevaux, de chiens et de punch, et puis de
punch, de chiens et de chevaux. Les siècles où les marquis parfilaient,
où les favoris jouaient au bilboquet, étaient des siècles absurdes.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'humanité est vieille, c'est vrai ; mais les hommes sont jeunes.</p>
<p>Lundi, 14 février 1831.</p>
<p>VI</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE LA SEMAINE GRASSE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>notre curé vient de mourir. — O ciel ! s'écria le bonhomme, que va
devenir la paroisse ? — Enveloppé dans ses pénibles réflexions, il
continua de s'acheminer vers son réduit. Que fera-t-on ? se disait-il,
demain qui est dimanche? Il n'y aura donc pas de grand 'messe?</p>
<p>Qu'est-ce qu'on dira dans la ville quand on verra qu'il n'y a pas de
messe? Les petites filles voudront communier, les grand'mamans voudront
prier le bon Dieu, ma femme voudra se confesser ; comment allons-nous
faire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>une harangue sur la place du marché ? Qui est-ce qui prendrait soin de
nous ? Qui est-ce qui nous servira de père ? M. le préfet est mort.</p>
<p>A quelques pas de là, troisième rencontre. Nouvelle bien plus affreuse
encore, mille fois plus affreuse, mon cher voisin. — Qu'est-ce donc, ô
sainte Vierge? Plus terrible que la mort de M. le préfet ? —</p>
<p>Le roi est mort, voisin Pierre ; c'est dans le journal d'aujourd'hui. —</p>
<p>O mon patron ! s'écria Pierre ; que va devenir le royaume ?</p>
<p>Mais sa famille elle-même était dans une consternation presque égale à
la sienne. — Pierre, Pierre, lui dit sa vieille mère en branlant le
chef, sais-tu ce qui est arrivé ? le pape est mort, il n'y a plus de
pape ; c'est affiché contre l'église. — Grand Dieu Sauveur! s'écria
Pierre, que va devenir le monde ? car Pierre croyait que le monde était
gouverné par le pape, et que la ville sempiternelle était la capitale de
la terre.</p>
<p>La nuit se passa presque sans sommeil. Cependant, dès les premiers
rayons du jour, inquiet de ce qui allait arriver, et ne doutant pas des
plus affreux malheurs, il sortit doucement, et, au lieu de prendre,
comme d'habitude, la route de son champ, il tourna du côté de la
grand'place.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lundi, 21 février 1831.</p>
<p>VII</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE DU DÉGEL ET DU CHOLÉRA MORBUS</p>
<p>Si ce n'était pas le comble du ridicule de commencer par une
exclamation, je me serais écrié : Quelle singulière chose !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DUC D'ORLÉANS, par LAMI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>Annibal fut-il plus glorieusement vainqueur, lorsque le vent, qui
remplissait de sable les yeux des combattants, passa comme un transfuge
du côté de son armée, et aveugla les Romains ?</p>
<p>Et aujourd'hui qu'arrive-t-il ? Ce qui peut justifier les exclamations
les plus subites et les stupéfactions les plus inconvenantes, la
fortune, cette fragile et perverse prostituée, se déclare pour le côté
du bon droit ; oui, elle proclame la liberté de la Pologne, elle fait un
manifeste contre l'empereur Nicolas.</p>
<p>D'abord, parce que l'Orient est le berceau du monde, et par conséquent
les hommes y ont plus d'expérience ; secondement, parce que je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>crois pas qu'il y ait eu un grand génie qui ne fût fataliste (Alexandre,
César, Napoléon, etc.) ; troisièmement, parce que ce Turc, fumant sa
pipe toute la journée, a plus de temps pour réfléchir qu'un autre.</p>
<p>Tout le camp moscovite se tord, dévoré par des tranchées intolérables.
Ainsi, lorsque jadis les Troyens défendirent leurs murailles contre la
fureur conjugale de Ménélas, Apollon, faisant sauter sur ses épaules
divines son carquois garni de flèches aiguës, descendit des cieux sur la
rive occidentale de l'Afrique, et là, posté sur une roche escarpée,
lança sur ceux qui défendaient la mauvaise cause des traits plus sûrs
que la balle des Freischutz ; ainsi, par l'ordre de la toutepuissante
destinée, est descendu aujourd'hui sur les bords de la Baltique un fléau
plus terrible que Phébus, plus épouvantable que Python.</p>
<p>Quand mes paroles devraient être des hydres et des monstres révoltants,
je dirais que le froid aux pieds est détestable quand on a la colique.
Oui, je voudrais que le peintre qui nous montrait dernière-</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, je vous dirai un bout de sermon que nous diviserons en trois
parties. La première, je l'entends, et vous ne l'entendez pas, la
seconde, vous l'entendez, et je ne l'entends pas ; la troisième, ni vous
ni moi ne l'entendons.</p>
<p>La première que j'entends et que vous n'entendez pas, c'est que vous
fassiez rebâtir le presbytère ; la seconde que vous entendez et que je
n'entends pas, c'est que je chasse ma chambrière ; la troisième, que ni
vous ni moi n'entendons, c'est l'évangile d'aujourd'hui.</p>
<p>Amen.</p>
<p>Lundi, 28 février 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ne voyez-vous pas, reprit l'autre, ce cabinet de lecture ? La table
est surchargée des gazettes de la semaine ; d'assidus abonnés y
promènent avec ardeur leurs lunettes de diverses couleurs ; sur les
carreaux dansent plus de caricatures grotesques qu'il n'y en avait sur
la table d'Hoffmann ; et sur le coin du mur, ne voyez-vous pas ces
bandes innombrables d'affiches? O mon ami! tout est là, non seulement
tout le passé, mais tout l'avenir.</p>
<p>« Monsieur Mayeux est un type ; et c'est lui qui, cette semaine, est en
train de faire rire les badauds ; voyez cette tête monstrueuse, ces
bosses approuvées par Lavater.</p>
<p>« Comme la Vénus de Cléomène fut formée de toutes les beautés des jeunes
Athéniennes, ainsi ce type difforme et hideux est composé de toutes les
aberrations de la nature.</p>
<p>« C'est le Diogène des temps modernes ; c'est la corruption idéalisée,
accroupie au coin des murs, roulant sur une table en désordre,</p>
<p><pb/></p>
<p>un pied sur les genoux d'une fille de joie, l'autre dans la sauce d'une
dinde aux truffes ; c'est un père de famille sortant avec une figure
hâve et plombée d'un mauvais lieu ; c'est un misérable reptile, que les
hommes écrasent sans l'apercevoir, qui vit au cabaret pour mourir sur la
borne.</p>
<p>« Voyez-vous la pâle figure de ce commerçant qui lit dans les nouvelles
de Paris qu'un banquier s'est noyé hier ?</p>
<p>« Voyez-vous la radieuse contenance de ce vaudevilliste qui découvre
dans un coin du Temps que Scribe a été sifflé l'autre soir au Gymnase ?</p>
<p>L'immense confrérie des gobe-mouches s'abat comme un essaim de frelons
paresseux sur les gasconnades privées dont les feuilles publiques
abreuvent leur tampon. Quelqu'un disait l'autre jour que Paganini jouait
Le Misanthrope sur son violon ; pourquoi pas la pantomime ?</p>
<p>«Il y aurait, au moyen d'une vaste machine dûment huilée, des ressorts
armés de plumes d'acier qui couvriraient d'expédition des rames de
papier timbré. Ce serait une manufacture de rapports, comme une fabrique
de cuirs de Hongrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>est du devoir d'un témoin rempli d'humanité de glisser artistement dans
le pistolet d'un poltron que la politesse oblige de se battre. O mon ami !</p>
<p>si vous aimez les nouvelles, je puis vous en raconter une toute fraîche,
un tant soit peu bizarre.</p>
<p>« Je me félicite de l'avoir apprise par l'intermédiaire de mon papetier.</p>
<p>« O ciel! m'écriai-je, j'ai oublié de dire que je demeure au faubourg
Saint-Germain.</p>
<p><pb/></p>
<p>en avait de rouges, de verts, de jaunes, de blancs ; il n'y en avait pas
de bleus ; ç'aurait été courir le risque d'une bobèche tricolore.</p>
<p>« Ce que je dis ici, ô mon ami, est exact et historique. Il n'y a pas un
salon au noble faubourg, aujourd'hui 7 mars, où l'on ne fasse des bobèches.</p>
<p>Lundi, 7 mars 1831.</p>
<p>IX</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur Cagnard demeure au Marais ; il était forcé d'aller</p>
<p><pb/></p>
<p>chercher son dîner derrière la place Beauvau, rue des Saussaies; il se
dandinait sur la pointe du pied, résolu de ne point prendre de voi ture.</p>
<p>Il rencontra rue Saint-Antoine une bande formidable de polissons de
douze ou treize ans, qui avaient embrassé au nombre de vingt la cause du
duc de Reichstadt, et qui en conséquence cassaient les vitres des
confiseurs et les lanternes des marchandes d'oranges. Monsieur Cagnard
vit le péril qui le menaçait ; en vain il crut y échapper en se rangeant
avec soin sous l'eau de la gouttière ; on l'arrêta avec fureur en lui
enjoignant de crier : Vive Napoléon II! Quiconque connaît un peu notre
homme doit se faire sur-le-champ une idée de la promptitude serviable
avec laquelle il poussa les vociférations les plus horribles dès qu'il
s'en vit prié de la sorte.</p>
<p>Hélas! il tombe rue Saint-Honoré au milieu d'un groupe d'ouvriers</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quarante sous! s'écria l'un des meneurs. Pour qui nous prenezvous ?</p>
<p>— Eh bien! répliqua le garde, mettons trois francs et n'en parlons plus. »</p>
<p>Au moment où tout le monde se retirait paisiblement par la rue de
l'Arbre-Sec, l'orateur, avisant monsieur Cagnard, lui demanda tout d'un
coup : « Pourquoi vous démener ainsi, monsieur ? Qui êtes-vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne crie point. Il se hasarde : « Vive la république!» Au moment même,
un soldat de ligne le saisit par les basques joyeuses de son habit
vert-pomme, comme un oiseau par la queue ; il se retourne et voit la
tête des chevaux d'un détachement de garde nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>MÉMOIRES DE CASANOVA</p>
<p><pb/></p>
<p>Jacques Casanova, Vénitien, vécut en Europe dans le XVIIIe siècle.</p>
<p>Le docteur Gall eût trouvé sur son crâne quelques-unes des bosses qui
distinguaient le cerveau de l'empereur. L'activité, la vigueur,
l'invention, l'intrépidité, étaient ses éléments. Non seulement jamais
il n'hésita, mais jamais il ne pensa qu'il pût hésiter. Malheureusement,
né sur un échelon trop bas, il ne lutta avec la fortune que dans des
circonstances trop petites, et ne fut jamais qu'un particulier. Une
qualité qui lui manqua en fut peut-être l'unique cause, l'esprit de
conduite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ceux qui l'ont lu en disent la même chose : c'est qu'il a produit
sur eux une impression ineffaçable ; quoi qu'en disent les
individualités du jour, elles la subiraient elles-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET EN TRAVESTI, par DEVERIA.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ceux que de telles manières effrayent peuvent fermer le livre ; car tout
y est de cette trempe. Vous voyez comme il entend l'amour ; voulez-vous
voir comme il comprend la haine ?</p>
<p>« Parle-t-il de sa famille ?</p>
<p>«— Beaucoup de sa mère, qu'il aimait tendrement ; elle est du Plessis.</p>
<p>«— Si elle vit encore, elle doit avoir environ cent cinquante ans.</p>
<p>« — Quelle folie !</p>
<p>«— Oui, madame ; car elle fut mariée du temps de Marie de Médicis.
Sait-il quelles armes son écusson porte ? »</p>
<p>Un volume presque entier, consacré au récit de l'évasion de cet homme
extraordinaire de la fameuse prison des Plombs de Venise, offre un
intérêt presque sans égal, et dont il est impossible de donner</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur Aubert de Vitry avait, il y a quelque temps déjà, donné de ces
mémoires une sorte d'abrégé où la fin de toutes les histoires était
décemment coupée. Plusieurs mots extrêmement techniques avaient disparu
: Le latin dans ses vers brave l'honnêteté; Mais le lecteur français
veut être respecté.</p>
<p>qui s'entendait quelquefois en dignité.</p>
<p>20 mars 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p>« Sommes-nous bientôt arrivés? dit l'homme au manteau vert.</p>
<p>— Nous y voici,» répondit le libraire en sautant sur l'esplanade ; il
accrocha son chapeau au télégraphe et jeta autour de lui un regard
satisfait.</p>
<p>« Quelle belle chose que Notre-Dame ! dit en grelottant l'homme au
manteau, qui, en sa qualité de romantique, se croyait obligé d'aller le
long des balustrades, lorgnant les piliers et flairant les ogives.</p>
<p>Eh bien! ajouta-t-il, commençons. »</p>
<p>Le libraire tira de ses poches vastes et vides une lorgnette d'approche
; il la posa sur l'épaule de son compagnon et la dirigea de droite et de
gauche en cherchant son point.</p>
<p>— Au lieu de vous lamenter, reprit le libraire, servez-vous, de votre
côté, de cette autre lunette. Si la ville de Paris est tranquille un
quart d'heure, si les nouvelles manquent pendant l'espace d'une minute,
si je vois deux oisifs se promener les bras croisés, ç'en est fait, ô mon</p>
<p><pb/></p>
<p>— Il me semble, dit le libraire, que je ne vois rien, et que nous
pourrions lancer vos opuscules.</p>
<p>— O ciel ! répliqua l'auteur, ne voyez-vous donc point cette foule
innombrable qui se presse dans la rue du Coq ? On va attaquer le Louvre.
O malheureuse patrie!</p>
<p>— Ce sont, mon cher auteur, des gens qui regardent les caricatures de
Martinet.</p>
<p>— Des oisifs! s'écria l'homme au manteau, est-il possible? Mais, hélas!
je me trompe : ce sont des caricatures politiques qu'ils regardent.</p>
<p><pb/></p>
<p>invincible, dont les forces se dévorent elles-mêmes, que le sang
étouffera si on ne le laisse descendre dans l'arène et frotter ses
muscles huilés de la poussière olympique.</p>
<p>— Mon cher, dit le libraire, voici assurément un moment de calme ; vos
opuscules ne sauraient être lancés dans un instant plus favorable.</p>
<p>— O éditeur imprudent, ne voyez-vous donc pas sur la rive gauche du
fleuve cette baraque effrontée ? Ils hurlent, ils se démènent, ils
montent et descendent, ils sonnent, ils s'interpellent, ils phrasent et
votent, ils décrètent et gesticulent! C'est un sabbat.</p>
<p>— Bon! reprit le libraire, ce sont, mon cher auteur, les représentants
de la France.</p>
<p>— Peste! je suis donc de l'avis de cet homme spirituel qui prétendait,
l'autre jour, dans un dîner, qu'ils dévident leurs phrases comme dans
les filatures on dévide le coton. Voyez quels écheveaux interminables
celui-ci s'efforce de tirer ! De quelle couleur est sa robe ?</p>
<p>— Vous le lirez demain dans le journal.</p>
<p>— J'aperçois dans l'ancienne enceinte du palais des Condé une seconde
halle aux paroles. Mais quelle majestueuse gravité ! Autrefois c'étaient
les vieillards dont la tête tremblait, est-ce le tour de la jeunesse
d'aujourd'hui ?</p>
<p>— Mon cher auteur, ne vous effrayez nullement de tout cela. Si vous m'en
croyez, nous ne laisserons pas de lancer vos opuscules.</p>
<p>— Qu'est ceci, ô mon ami ? interrompit l'auteur. Pour le coup, une
véritable assemblée de fous vient de tomber indubitablement dans ma
lorgnette. Ouf! leur physionomie me donne la fièvre, et leurs
contorsions le vertige. C'est auprès du boulevard de Gand qu'ils sont
rassemblés. O ciel! serait-il nécessaire, pour fonder une religion, de
porter du bleu barbeau et de se laisser croître les cheveux comme
Paganini? Quoi! Jésus-Christ a-t-il donc imité Charles X ? Et quelles
raisons a-t-on pour le renvoyer s'il n'a point publié d'ordonnances?</p>
<p>Est-ce donc lui qui est responsable, et non ses ministres ? Croyez-moi,
messieurs de Saint-Simon, c'est un Dieu représentatif qu'il nous faut ;
vous vous trompez ; vous êtes venus au monde quelque deux</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mon ami, dit le libraire, tandis que vous philosophez, tout s'est
évaporé autour de nous. Nous voici seuls suspendus dans les airs.</p>
<p>Paris s'endort, la Seine a posé sur son cou sa brillante chaîne de falots.</p>
<p>N'attendons pas la nuit, et lançons vos opuscules.</p>
<p>Voici décidément une révolution qui passe sur le quai de la Ferraille.</p>
<p>— Ce sont des gardes nationaux.</p>
<p>Ce fut en ce moment que quelques oisifs, qui se miraient dans les glaces
de la galerie d'Orléans, aperçurent derrière une vitre, dans l'étalage
d'un libraire, une brochure jaune qui y demeurera clouée jusqu'à
l'éternité.</p>
<p>21 mars 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p>Hier, soulevant de ses mains la pierre de son tombeau, Pantagruel est
sorti de la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>de naissance, il étendit les jambes sur les montagnes environnantes,
posa l'une sur la lanterne de Diogène et l'autre sur le clocher de
Vaugirard, et s'endormit royalement, les bras croisés.</p>
<p><pb/></p>
<p>— O puissant Pantagruel! répliqua le plus petit qui était le plus
bavard, nous avons des lois, des institutions, des dîners et des
pensions ; ne changerez-vous rien ? »</p>
<p>— Je resterai dans le jardin, dit Pantagruel. Or, sus, parlons
d'affaire; est-il l'heure de dîner ici? Je me sens quelque envie de
commencer par boire.» Il prit la halle au blé pour tasse, et la tendit à
un petit valet qui y versa d'une petite bouteille une demi-goutte d'un
vin bien mauvais.</p>
<p>— Je garderai donc ma soif, dit Pantagruel. Ne parle-t-on pas de guerre
? Il nous faut ici une armée ; allez me chercher de l'argent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ouvrit une poche large comme le cratère d'un volcan ; un petit
trésorier y jeta une bourse, qui passa par un trou, et tomba dans sa botte.</p>
<p>— Je mettrai donc mes mains dans mes poches au lieu d'argent, dit
Pantagruel. Or ça, puisque je vous gouverne, me voici comme saint Louis
sous son chêne. Qu'on se plaigne, qu'on rédige, qu'on pétitionne! c'est
l'heure de ma justice.</p>
<p>— Qu'on m'élève une potence, dit Pantagruel, et qu'on pende!</p>
<p>— Sire, nous ne pendons pas sans procès ; nous ne jugeons pas sans
prison ; nous n'emprisonnons pas sans gendarmes, et la garde nationale
refuse de tirer l'épée.</p>
<p>— Ho! ho! dit le roi, n'y a-t-il pas d'autres lois pour punir les
factieux ? Voici une presse qui crie bien fort. Eh quoi! le souverain
est-il au milieu de son peuple comme le nageur au milieu de la rivière ?</p>
<p>Les flots l'emporteront. Du temps du roi mon père, il en était
autrement. Où sont les lois ?</p>
<p>— Peste! dit Pantagruel, point de vin! point d'argent! point de lois !
Je dormirai donc.</p>
<p>— Ho! ho! dit le roi, mon père Gargantua ne faisait autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi servent donc les ministres ? Qu'on en nomme quatre fois plus!</p>
<p>— Messieurs, dit Pantagruel, je ne saurais être roi ; adieu, sortez de
ma tabatière, et me laissez en paix. »</p>
<p>28 mars 1831.</p>
<p>XIII</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'église était muette et sombre ; une moitié de cantique y bourdonnait
d'une façon lugubre. La canne du suisse retentissait seule au milieu du
silence, et le bedeau désappointé tendait dans le désert une bourse au
fond de laquelle gisait un gros sou. Debout contre une voûte obscure, le
curé attendait que les fidèles vinssent baiser l'image du Christ ; mais,
plus redoutable que les ressorts de la machine pneumatique,
l'indifférence publique dont se plaint l'Avenir avait fait le vide dans
la sainte patène. « Hélas!» murmura la bonne vieille, en s'agenouillant.</p>
<p>Dans les Champs-Élysées sifflait un vent aigu ; quelques grisettes
enveloppées de pelisses se promenaient imperturbablement dans la
contre-allée ; deux voitures bourgeoises fermaient leurs stores, et,
dans un grand landau délabré, trois Anglais suçaient leurs cannes. «
Diable ! »</p>
<p>dit l'élégant. « O ciel!» dit le pauvre étudiant. « Ah! ah!» dit le
bourgeois.</p>
<p>Le disciple infortuné de Cujas appuya sur les flancs étiques de sa
monture ses talons dépourvus d'éperons. Sa rosse récalcitrante piétina
et se couvrit de boue ; après un demi-quart d'heure, l'animal s'étant
résigné, la raillerie publique oublia le cavalier. Mais quelle profonde
tristesse !</p>
<p><pb/></p>
<p>Où te retrouverons-nous, toi, multitude, foule ardente et curieuse,
empressée et vide, qui te portes en avant et te retires plus
irrégulièrement qu'une mer sans marée fixe ? Engouement d'un jour,
folies qu'on croit éternelles, qu'on scelle sur le marbre, qu'on
décrète, qu'on élève en monuments, le souffle du zéphyr vous renverse.
Où étiez-vous, ô habitants de Paris ?</p>
<p>(Écrit le soir du vendredi saint, comme la préface du Vingt-Quatre
février). (3) Dimanche, 3 avril 1831 (jour de Pâques).</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p>Pékin, 10 janvier 1831.</p>
<p>Je vous ai promis, monsieur et honoré correspondant, des détails sur la
ville que je viens de visiter ; je ne vous en donnerai point. La raison
est qu'il est impossible aux étrangers d'en voir autre chose que les
murailles, et cela, lorsqu'ils ont de grandes protections.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Sans doute, lui dis-je ; mais pourquoi ?</p>
<p>— Parce que, me dit-il, si un homme de quatre ans et demi en sait aussi
long qu'un autre de soixante, votre ville doit être un fleuve immense de
paroles inutiles ; et dans ce fleuve se noient et périssent
infailliblement les institutions et les lois.</p>
<p>Il me regarda avec un étonnement qui ne lui permit pas de répondre avant
un silence plus long encore que le premier, puis il me dit : « Une
totale stupidité est la seule, la véritable source de toute espèce de
bonheur.</p>
<p>— Dans un peuple, lui dis-je, ou dans un individu?</p>
<p>— Dans un peuple, reprit-il ; pour un homme seul, au contraire, c'est la
source de tous les maux.</p>
<p>— Eh quoi! ô mandarin, m'écriai-je, n'es-tu donc point de l'avis de ceux
qui prétendent que le genre humain tout entier n'est qu'un individu, à
plus forte raison un État ?</p>
<p>— Eh! donc, cher mandarin, la stupidité d'un peuple vous réjouit ?</p>
<p>— Fort, dit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>abstraction, un être insaisissable, un filament de la bonne Vierge qui
traverse les airs! Pououh!</p>
<p>— Non pas, lui dis-je ; et le zèle de la garde nationale vous le prouve.</p>
<p>— On vous y forcerait, mon ami.</p>
<p>— O exécrable vexation! reprit-il. Et de quoi criaient les vilains, s'il
vous plaît, du temps de la féodalité! Ils se lamentaient comme des
pauvres, pourquoi ? Parce qu'il leur fallait aller monter la garde
autour des châteaux des riches, chasser les grenouilles et s'enrouer
d'éternels qui vive!</p>
<p>Le mandarin éclata de rire ; sa pipe s'éteignit.</p>
<p>«O stupide étranger! me dit-il, que t'importe ton voisin? Eh quoi!</p>
<p>— Hélas ! lui dis-je, même aux saint-simoniens. La conscription.</p>
<p>— Je connais ce mot, répondit le mandarin. C'est une planche sur
laquelle on range des hommes comme des raisins secs dans un panier.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, certes.</p>
<p>— Disciple d'Épicure, lui dis-je, tu serais un mauvais député.</p>
<p>— Et les femmes, reprit-il, comment les gouvernez-vous ?</p>
<p>— Elles nous gouvernent.</p>
<p>— Toujours ?</p>
<p>— Tantôt ouvertement, tantôt en secret, comme le comité directeur.</p>
<p>— Que vous accrochez-vous au nez ?</p>
<p>— Rien.</p>
<p>— Ni au menton ?</p>
<p>— Pas davantage.</p>
<p>Telle a été ma conversation avec cet homme bizarre ; je vous la
transmets, croyant qu'en ce moment elle pourrait faire quelque diversion
agréable dans l'esprit des économistes. Dans une autre que j'avais eue
avec lui quelques jours auparavant, il m'avait fait ce singulier
raisonnement sur les différentes sortes de gouvernements.</p>
<p><pb/></p>
<p>ii avril 1831.</p>
<p>XV</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me trouvais donc hier au milieu d'une conversation où quelqu'un
s'avisa de dire : — Je vais vous conter une vieille histoire.</p>
<p>— Vieille! dit-on.</p>
<p>— Scandaleuse? dit une vieille.</p>
<p>— Bah! dit une jeune.</p>
<p>Mon mari a pris le Louvre ! s'écrie une vieille qui, de marquise, en
trois jours, devint naguère solliciteuse, tirant son époux imbécilement</p>
<p><pb/></p>
<p>O mon cher voisin, accordez-moi la vôtre, au nom du ciel, et venez dîner
chez nous sans façon.</p>
<p>Cartes de visite bien luisantes, poliment déposées ; coches de remise
roulant de porte en porte ; magnifiques révérences, s'ouvrant comme la
marquise d'Escarbagnas dansant le menuet ; admirable fumet de truffes,
troublant la raison et détournant la pensée ; pétillant Champagne,
signal de l'heureux moment où la main presse la main, où l'électeur se
rend, où il promet sa voix en la perdant.</p>
<p>Mais j'oublie que je conte une histoire.</p>
<p>Il s'agissait donc de l'admission d'un membre nouveau. La nature et les
fauteuils de l'Institut ont une égale horreur du vide.</p>
<p>Un savant professeur, qui fut l'élu et qui méritait de l'être, avait
pour antagoniste un des hommes les plus spirituels du siècle, dont le
talent sans doute vaut bien aussi un fauteuil, mais il fit alors une
faute en matière d'élection.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vaudevilliste prit un air plus étonné encore. Il répéta son nom.</p>
<p>Le noble pair répéta sa question.</p>
<p>— Puis-je vous demander le titre des pièces dont vous parlez ?</p>
<p>— Ce sont, monsieur, celles-ci :</p>
<p>— Je ne les connais pas, répliqua le poète.</p>
<p>— Monsieur, reprit le pair, vous comprendrez aisément que le nom du
musicien en pareil cas soit le seul que l'on demande. Je vous avouerai
que j'ignorais celui de l'auteur du canevas.</p>
<p>Le vaudevilliste vit qu'il n'obtiendrait rien ; il persista : — Un des
théâtres les plus distingués du boulevard représente journellement des
pièces tirées de mon répertoire. Le public veut bien les accueillir avec
quelque indulgence. Si Votre Seigneurie pouvait</p>
<p><pb/></p>
<p>juger, comme quelques-uns de ses collègues, que de l'ensemble de
plusieurs ouvrages de peu d'étendue, peuvent naître les mêmes droits que
d'un grand ouvrage seul.</p>
<p>— Monsieur, répliqua le poète, je ne vais jamais au théâtre du boul evard.</p>
<p>La morale de la fable est qu'un homme d'esprit peut faire une faute, et
qu'un autre peut faire une impertinence. La morale est encore que, bien
fou est celui qui, étant le premier dans sa sphère, veut en sortir pour
être le dernier dans une autre.</p>
<p>(Extrait de la Chronique du XIXe siècle.) Lundi, 18 avril 1831.</p>
<p>XVI</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle étrange recherche que celle des généalogies ! Le bon Homère, qui
peut-être n'existait pas et ne fut lui-même qu'un épitomé, engendra
Virgile, qui fit le pieux Énée ; Virgile engendra le Tasse, qui fit
Armide et Clorinde, que Boileau n'aimait pas. Le Tasse engendra Dieu
sait quoi, la Henriade. La Henriade enfanta monsieur Baour-Lormian.</p>
<p>Imitateurs, troupeau d'esclaves! quel soleil vous desséchera jamais et
pompera vos cervelles oisives ? Un de nos peintres vous appelait hier la
poussière que soulèvent les pas du maître. Qui êtes-vous, que
faites-vous, que vous croyez-vous ?</p>
<p>Un livre dont tout le monde a parlé, et dont le titre était très bien</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh! mais, se dit-il, j'ai vu cela quelque part.» Après avoir fouillé
scrupuleusement les rayons les plus poudreux de sa mémoire,
l'ecclésiastique se souvint que les traces de l'indifférence et de la
faiblesse de l'esprit humain devaient se retrouver dans un certain
ouvrage de Huet, évêque d'Avranches.</p>
<p>Mais comment trouver ce livre ? La bibliothèque d'une petite ville ne
pouvait le posséder. Le hasard le lui fit rencontrer sur un quai, moisi
et vermoulu. Quel fut son étonnement, en l'ouvrant et le parcourant avec
soin, d'y retrouver non seulement des pensées, mais des pages entières
du livre de l'Indifférence! Assidu dans ses recherches, l'ecclésiastique
nota en marge les passages correspondants.</p>
<p>« J'ai vu encore cela autre part», se dit-il.</p>
<p>En ce moment passa dans son esprit en caractères imperceptibles le nom
de Sextus Empiricus. Cet écrivain, d'un génie remarquable, vivait sous
l'empereur Probus ; il avait fait un livre sur la faiblesse de l'esprit
humain, dans lequel les mêmes matières et le même fond devaient se
retrouver.</p>
<p>L'ecclésiastique ne s'était point trompé. Sextus rendit son témoignage ;
il montra ses pensées écrites en latin plus vieux que nos langues
vivantes et si peu vivaces ; il était aisé d'y reconnaître que Huet à
son tour ne s'était pas contenté des pensées, mais encore qu'il avait
détaché des pages.</p>
<p>Cependant ni l'un ni l'autre des deux compilateurs n'avait daigné citer
la source où il avait puisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais voici qu'en lisant Sextus Empiricus le digne ecclésiastique se
rappela qu'il avait vu cela quelque part.</p>
<p>Assurément, dans les Pères de l'Eglise. N'y retrouve-t-on pas en grande
partie cette morale qui se raille de l'esprit de l'homme, et presque la
doctrine de Pyrrhon ? Les doctes in-folio sont ouverts.</p>
<p>Pyrrhon et ses idées paraissent. Que fit l'ecclésiastique ?</p>
<p>Un article de journal.</p>
<p>Je me rappelai aussi qu'il est très possible, très aisé même de se
rencontrer avec que lqu'un qu'on n'a pas lu, presque autant que de se
brouiller avec un ami pour un mot qu'on n'a pas dit.</p>
<p>25 avril 1831.</p>
<p>XVII</p>
<p>LA FÊTE DU ROI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Béranger, qui se tait depuis longtemps, nous a montré dans un couplet
immortel le triste fantôme de ce prince, jetant des regards mornes sur
un soleil de printemps et une ronde de fillettes. Qui sait si derrière
ce regard si farouche il n'y avait pas un soupir!</p>
<p>Ce qu'il en fit est cruel ; c'est oublié. Aujourd'hui le glaive est
déposé par tous ; mais l'ombre de Tristan erre encore autour de la
vallée du Plessis, que Walter Scott a prise de loin pour une montagne.</p>
<p>Mercredi, 4 mai 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p>Oui, il m'est entré dans la tête que lorsqu'on visite, par exemple, la
vieille galerie du Louvre, on peut croiser ses bras derrière son dos.</p>
<p>Que vous apprendrait l'explication ?</p>
<p>pas plus que les pots de fleurs.</p>
<p>Le nom du peintre était autrefois écrit dans la couleur du ciel, dans
l'expression des têtes ; la signature du Vinci était un paysage bleuâtre
hérissé de pointes de rochers et perdu dans l'azur d'un lac ; celle de
Michel-Ange était la stature des muscles robustes ; celle du Corrège</p>
<p><pb/></p>
<p>Et donc, le nom connu, ces fous dont je parle ne demandent pas ce que
c'est que le sujet ; historique ou non, patriotique ou point, ils
regardent et jugent. Oui, jugent, bien qu'ils ne s'y connaissent pas.</p>
<p>Pénétré de cet entêtement, je frottais mes mains privées de livret ; je
m'arrêtai contre une balustrade ; c'était tout justement au-dessous d'un
tableau citoyen. Je ne sais ce qu'il représentait de patriotique; mais
une foule considérable qui s'y était amassée semblait le dévorer des
regards.</p>
<p>L'oncle se posta devant un grand forum tout rouge rempli de contorsions
et de draperies en colère ; il ouvrit de grands yeux ; la nièce abaissa
les siens d'un air distrait et regarda la boucle de son soulier.</p>
<p>«A merveille!» me dis-je. Contre un tableau de genre fort historique,
l'oncle cloua ses lunettes ; la jeune fille se tint roide dans son
corset de velours vert et le laissa s'extasier aussi longtemps qu'il lui
plut. C'est encore mieux.</p>
<p>Je m'éloignai donc, et, ayant trouvé Henri qui traversait, je le pris.</p>
<p><pb/></p>
<p>sous le bras et m'élançai dans une discussion terrible, où je prétendis
que tout était mauvais.</p>
<p>« Et comment faire pour composer un bon tableau aujourd'hui?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel fut mon étonnement !</p>
<p>A deux ou trois pas de moi, j'aperçus la tête de ma belle paysanne.</p>
<p>Ses grands yeux noirs étaient fixés sur une toile un peu élevée ; une
expression de sensibilité profonde et un léger sourire sur sa bouche me
persuadèrent que je ne m'étais pas trompé sur son compte.</p>
<p>Mais quel tableau regardait-elle ? Qui avait pu la fixer ? Je fis
quelques pas, et je vis clairement que c'était l'Inondation de Schnetz.</p>
<p>« Que disais-je donc, que disions-nous tous, nous, artistes insensés,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui osons prétendre qu'on ne nous comprend pas ? N'est-ce pas nous qui
sortons de la route ? Et nous nous étonnons qu'on ne nous suive point!
Schnetz a-t-il le sentiment de son génie ? Je ne le connais point.</p>
<p>Mais il est clair qu'il travaille naïvement ; sous le soleil ardent de
l'Italie, il a puisé des rayons vivifiants qui sont restés dans son
cœur. Ces rayons sont purs, sont vrais, et ce qui vient de l'âme y va,
soyez-en certain.</p>
<p>Lundi, 9 mai 1831.</p>
<p>XIX</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p>— Mais, dis-je, si l'on ne savait pas l'adresse ?</p>
<p>— Eh ! interrompit une femme, c'est une belle créature qui se trouve
perdue dans une foule des Champs-Élysées, un jour de SaintPhilippe. Elle
vaut assurément la peine qu'on la ramène, moyennant récompense honnête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un mot, un seul mot de cette fine langue française, posé sur l'enclume,
se tord de tant de façons ! L'esprit en a tant vivifié que la lettre
avait laissés pour morts !</p>
<p>— C'est du romanesque, dit un homme qui portait de la flanelle au mois
de mai.</p>
<p>Je me dis en moi-même que je ne les tiendrais pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus les cartes qui sont passées ; elle attaque dans une couleur où l'on
coupe. « Cela n'est pas vraiment tolérable, chère petite, vous jouez «ce
soir en dépit de la raison.» « Et peut-être tout un roman, toute une
passion terrible vient de se réveiller dans son cœur et de le remuer
jusqu'au fond.</p>
<p>« Mais le lendemain matin, d'un air distrait, rêvant pour la journée : «
C'est bien ennuyeux, le quinze.</p>
<p>«— Oui, dit l'époux. Si nous allions au spectacle?</p>
<p>«— Mais. où ?. dit la dame. A Antony?</p>
<p>«— Bah! dit l'époux, c'est du romantique; allons aux Variétés.</p>
<p>«— Qu'est-ce que cela fait ? dit la femme. Nous verrons madame Dorval ;
on dit qu'elle est superbe. »</p>
<p>Telles étaient les conjectures du petit homme, qui bâtissait un chapitre
tout entier. Mais moi : «Extravagant! me dis-je. Mal choisi! Pourquoi
une affiche? Mauvais ton! Ne saurait-il, au lieu de tout ce scandale,
gagner honorablement une servante ? Est-il donc vrai, est-il donc
réellement possible qu'en 1831, froide année inondée de pluie, où il
n'éclôt que des œufs industriels ou des parodies verbeuses et des
spéculations sèches, un homme (un fou, sans doute, un malheureux écolier
qui n'aura jamais vu le grand monde) ait pu concevoir, exécuter une idée
romanesque ?</p>
<p>O ciel ! quel oubli total et effrayant des convenances !</p>
<p>« Oui, peut-être, il y a trente, quarante ans, l'amour fut romanesque ;
c'était le temps où certaine demoiselle, qui est aujourd'hui une fort
respectable mère de famille, disait, en voyant que Paris était barricadé
et les portes fermées, je ne sais quel jour de terreur : «Ah! mon Dieu!</p>
<p><pb/></p>
<p>établi parmi nous; Il vit chez nous comme l'hôte d'Orgon. Le pauvre
homme ! comme il eouvre ce sein que l'on ne saurait voir!</p>
<p>«Si je voulais personnifier dans une statue allégorique le siècle de
Louis XV, si décrié pour sa morale, je jetterais une belle femme,
décolletée outre mesure, sur un sofa de mauvais goût ; sa robe
laisserait apercevoir la finesse de son bas de soie ; fardée, mouchetée,
plâtrée, elle aurait l'air impudent, immoral, mais franc, — franc et
généreux.</p>
<p>(Voyez ce qu'en dit Jean-Jacques, ou, qui pis est, Saint-Preux.) «
N'est-ce rien que la franchise ? même la franchise du vice ? Si elle
donne l'exemple du mal, du moins en peut-elle donner aussi le dégoût.</p>
<p>L'homme de bon ton serait désolé si le talon de sa botte venait à
tourner, et il écrit peu ou point ; il n'a oublié chez le suisse que
deux ou trois pièces d'or, que la femme de chambre n'a pas trouvées, car
le suisse n'a eu garde de les perdre.</p>
<p>Lundi, 16 mai 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le banquier cache son or : il ne prête plus, même avec usure ; il
compte avec désappointement ses écus qui végètent sans intérêt dans sa
caisse. Il est désœuvré ; il se promène, engraisse et soupire
douloureusement ; sa face blêmie par l'air du cabinet reprend quelque
apparence de vie ; ses cheveux ne tombent plus ; il accoste ses amis et
passe volontiers, en leur parlant, une minute qui valait de l'or avant
la révolution ; il perd son temps et ennuie son monde.</p>
<p>« Et pourtant il n'y a pas un seul de ces maux qui ne pût être évité si
les hommes voulaient se donner la main. La marquise, qui possède</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu'est-ce donc que la révolution ? Où est-elle ? Redemandons-lui
notre argent. La révolution, est-ce une espèce de Briarée qui parcourt
toutes les rues de Paris en retournant de ses cent bras toutes les poches ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« — C'est pas vrai, répondit le plus grand, c'est pas toi, c'est le
petit « Panotet. »</p>
<p>23 mai 1 8 31.</p>
<p>XXI</p>
<p>REVUE FANTASTIQUE</p>
<p>Je descendis, et mon aveuglement fut tel que j'allai sans hésiter au
bureau, où la main ossue d'un contrôleur affamé me tendit un billet.</p>
<p>J'entrai ; je me souviens qu'en ce moment je me retournai, et aperçus la
colonnade d'un temple dédié au dieu des voleurs ; c'est tout ce qui
précéda dans mon esprit troublé le plus noir cauchemar.</p>
<p>Je persistai cependant, et, ayant payé, voulus comprendre ; les</p>
<p><pb/></p>
<p>Que dis-je ? il y avait dans le coin de la galerie froide et
retentissante une unique vieille, glacée et racornie sous un schall
délabré.</p>
<p>Elle aussi fixait des yeux hagards sur les acteurs en branlant le chef ;
les muscles de son cou se tendaient aussi ; mais la vieille crispée me
parut moins malheureuse que moi. Ah ! infernale sorcière, murmurai-je,
tu comprends, je le vois, tu es d'intelligence avec ces comédiens
diaboliques ; ce qu'ils disent pénètre dans ta cervelle, et tu as la
clef de tout ceci.</p>
<p>— Madame, lui dis-je, surmontant mon horreur, ceci est-il le premier acte ?</p>
<p>— Il n'y en a qu'un, me dit-elle poliment.</p>
<p>— Est-ce donc la pièce nouvelle ?</p>
<p>— Il y en a trois, répliqua-t-elle.</p>
<p>— Vieille, m'écriai-je, ne pense pas ici te jouer misérablement de ma
patience ; qui es-tu ?</p>
<p>— Monsieur, dit-elle, je suis l'ouvreuse de la galerie, hélas!</p>
<p>(en jetant un regard qui voulait dire : de la déserte et désolée
galerie.) — Alors, lui dis-je, soulève tes membres assoupis, et, de
quelque manière que ce soit, arme-toi d'un programme.</p>
<p>Je lus le titre de la pièce, les noms des acteurs ; je respirai plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Les funestes rêves qui tournoyaient autour de moi, et battaient les
artères de mes tempes comme de lugubres aigles, prirent le dessus.</p>
<p>Je vis un vaste cimetière où d'immenses fosses étaient recouvertes de
petites tombes abandonnées. Chacune de ces tombes portait un de ces noms
que je me souvenais d'avoir vus sur des affiches de diverses couleurs,
ou dans les journaux de spectacles. Sur un obélisque, incliné comme la
tour de Pise, étaient écrits les noms révérés des anciens maîtres ; et
les vents affreux du nord froissaient sur le piédestal de longues herbes
desséchées. Un hideux gardien, avec une écharpe noire, comme le
commissaire des fêtes désolées du lieu, portait écrit sur le front :
liberté des théâtres ; et, de loin, il regardait en souriant
d'interminables convois de morts qui entraient lentement par la grille
du cimetière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Imité de l'allemand, me dis-je (étant revenu au grand air), imité !</p>
<p>Mais bienheureux celui qui connaît l'original! Autrement, s'il n'a pas
le fil de Thésée pour se guider au sein du labyrinthe, si un mot
traduit, une ressemblance de scène, un costume, ne viennent pas lui
rappeler de quart d'heure en quart d'heure où l'original en serait, à
quel affreux cauchemar il est livré!</p>
<p>En ce moment, je heurtai quelqu'un : — Eh bien ! Henri, d'où venez-vous
si triste et si pensif ? — Hélas !</p>
<p>me dit-il, je sors d'une tragédie classique, et je rêvais aux horreurs
de Frankenstein et aux massacres de la famille Borotin. Oui,
s'écria-t-il les bras au ciel, plutôt l'océan des damnés dont parle
Mathurin, que la plaine nue et stérile où je viens d'être traîné sur des
épis nouvellement fauchés !</p>
<p><pb/></p>
<p>Lundi, 30 mai 1831.</p>
<p>XXII</p>
<p>PENSEES DE JEAN-PAUL</p>
<p>PREMIER ARTICLE</p>
<p>Frédérick Richter, dont la Revue de Paris nous a fait lire quelques
traductions élégantes et fidèles, est peut-être de tous les écrivains
allemands celui que les Français aimeront le plus en sa qualité d'Allemand,</p>
<p><pb/></p>
<p>et qu'ils détesteraient avec le plus d'acharnement s'il avait le malheur
d'être né en France. Il n'y a pas une de ses pensées qui, lue dans le
cabinet, ne plaise et n'enchante par un certain côté ; il n'y en a pas
une qui, mise dans la bouche d'un comédien, ne fût bafouée par le parterre.</p>
<p>La belle nation où l'on se coudoie ! où l'on se grise sans être suivi
des polissons ! où l'on chante dans les rues ! Affublez-vous d'une épée,
d'une perruque, on ne vous dira rien. C'est dans cette foule préoccupée</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean-Paul ne fut guère plus riche que le Corrège et ne s'en soucia guère
davantage. Il est évident qu'il vécut dans le monde des fous, qui est
celui des heureux. Mais il puisa dans la médiocrité la fable délicieuse
de Lenette, dont les larmes sentimentales, arrachées par la lecture d'un
roman, allaient tomber dans le pot-au-feu. (4) Ce dont Jean-Paul se
plaint le plus volontiers, c'est de la bêtise des femmes quand elles
sont bonnes, ou de leur méchant cœur lorsqu'elles ont de l'esprit.</p>
<p>L'Hespérus est le roman chéri d'Hoffmann; Titan, la Loge invisible,
Quintus Fixlein, le Ministre pendant le Jubilé, la Vie de Fibel, les
Procès du Groenland, Récréations biographiques sous le crâne d'une
géante, Choix de papiers du Diable, etc., tels sont les titres des
ouvrages de JeanPaul, titres qui seuls doivent empêcher les trois quarts
du temps un homme qui se respecte d'ouvrir le livre.</p>
<p>Un petit volume in-18 compose seul aujourd'hui cette réunion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est probable que Jean-Paul, quand il écrivait et qu'il avait quelque
chose en tête, ne faisait pas attention au moyen qu'il employait pour se
faire comprendre, et qu'il s'inquiétait uniquement d'être compris.</p>
<p>Dans les trois premières lignes de son monologue, Faust dit qu'il mène
ses écoliers par le bout du nez ; cependant, dix lignes plus bas, il
s'élève au-dessus du langage et de la démence des hommes. Pauvre</p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe! comme te voilà, dans l'espace d'une demi-page, trivial et
ampoulé ! Et les marmots du bon Werther, et sa gamelle, et ses petits
pois qu'il fait cuire lui-même! Comme tout cela soulève un cœur
profondément sensible aux violations des convenances et aux fautes de
grammaire !</p>
<p>Mais ce qu'il y a de plus curieux, c'est que ceux qui osent soutenir de
pareilles niaiseries s'imaginent se donner raison en s'emplissant la
bouche des mots d'idéal, de beau, de noble ; qu'il ne faut pas sortir
d'un certain cercle ; que l'art doit embellir la nature. Cela est bon
pour les écoliers, ou pour les directeurs de théâtre qui cherchent de
quoi éconduire un auteur importun.</p>
<p>Qui est plus grotesque, trivial, cynique, qu'Hoffmann et Jean-Paul ?</p>
<p>Nous reviendrons sur les pensées de Jean-Paul.</p>
<p>Du mardi, 17 mai 1831.</p>
<p>DEUXIÈME ARTICLE</p>
<p>« La Providence a donné aux Français l'empire de la terre ; aux Anglais
celui de la mer ; aux Allemands celui de l'air. »</p>
<p>Cette bizarre pensée est la première chose que nous avons connue</p>
<p><pb/></p>
<p>de Frédérick Richter ; elle est aussi folle précisément que sage (il est
triste de songer que de ces trois empires deux seulement sont restés en
la possession du maître que Jean-Paul leur assigne). Il est vrai que la
domination de l'air est une propriété inattaquable. Kant, Gœthe sur les
montagnes de Werther, Schiller au fond de son cabinet, Hoffmann assis
sur la table d'un estaminet, Marguerite accoudée sur la fenêtre gothique
et regardant passer les nuages au-dessus des vieilles murailles de la
ville, Klopstock, Mignon, Crespel, Firmion, tous les génies, toutes les
créations de l'Allemagne, vivent dans l'élément des rêveurs et des
oiseaux du ciel. La réalité, la clarté, le matérialisme de la poésie
française, doivent, dans cette acception du moins, donner aux Français
la terre, la froide terre pour empire. C'est ainsi que le Pirate et le
Don Juan de Byron s'emparent de l'océan.</p>
<p>Et plus loin : « Je veux m'élever au-dessus de l'océan des êtres, comme
un nageur intrépide qui lutte contre les vagues, et non comme un
cadavre, par la pourriture. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COULISSES, par GAVARNI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Mais, lorsque Jean-Paul, portant ses regards autour de lui, les arrête
sur le monde, sur les femmes, par exemple, que des pensées pleines de
charmes et d'une sensibilité profonde viennent se presser sous cette
plume âcre et mordante !</p>
<p>« Les femmes ressemblent aux maisons espagnoles, qui ont beaucoup de
portes et peu de fenêtres : il est plus facile de pénétrer dans leur
cœur que d'y lire.</p>
<p>« Sachez habituer de bonne heure votre fille aux travaux domestiques et
lui en inspirer le goût ; que la religion seule et la poésie ouvrent son
cœur au ciel ! Amassez de la terre autour de la racine qui nourrit cette</p>
<p>plante délicate, mais n'en laissez point tomber dans son calice. »</p>
<p>Voilà, si je ne me trompe grossièrement, de ces pensées qui vous</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous finirons cet article par quelques mots qui finissent ce livre :</p>
<p><pb/></p>
<p>«Aujourd'hui, avant la nuit, j'ai recueilli toutes les rognures qui sont
tombées de ce livre, au lieu de les brûler comme font d'autres auteurs ;
j'ai déposé en même temps dans mes tablettes toutes les lettres des amis
qui ne peuvent plus m'en écrire, comme les pièces d'un procès terminé
par l'instance de la mort ; c'est ainsi que l'homme devrait toujours
enrichir ses archives, et fixer, quoique desséchées, les fleurs de la
joie dans un herbier ; je ne voudrais même pas qu'il donnât ni qu'il
vendît ses vieilles hardes, mais qu'il les suspendît dans ses armoires
comme les dépouilles de ses heures moissonnées, comme les marionnettes
de ses plaisirs écoulés, et le caput mortuum des temps passés. »</p>
<p>Lundi 6 juin 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTICLES PUBLIÉS DANS LA REVUE DES DEUX MONDES I</p>
<p>COMPTE RENDU DE GUSTAVE III</p>
<p>14 mars 1833.</p>
<p>Il n'y a d'important, dans les nouvelles théâtrales de la quinzaine, que
Gustave III. Quelle drôle de chose que de rendre compte d'un opéra! Un
opéra nouveau est une si drôle de chose par lui-même!</p>
<p>Oui, un galop ! Il n'y a que cela dans la pièce. Vous croyez peutêtre
que j'en veux dire du mal. Point du tout : la pièce est admirable, car
le galop est divin. Et comment aurait-on pu amener le galop sans</p>
<p>inéd., p. 193.</p>
<p><pb/></p>
<p>la pièce ? Comment la pièce aurait-elle fini sans galop ? Vous voyez
bien que cela se tient. Remarquez, je vous prie, comme ce galop est amené.</p>
<p>Au second acte nous sommes chez la sorcière. Quelle sorcière ?</p>
<p>Au quatrième acte, Ankastroëm, qui a reconnu sa femme, chante dans ses
appartements avec un petit nombre d'amis.</p>
<p>Ceux qui n'ont pas vu ce galop, ne savent rien des choses de ce monde.</p>
<p>Jamais l'éclat des bougies, le bruit d'une fête, le parfum des fleurs,
la musique, la folie et la beauté, n'ont fait une heure de plaisir compa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je vous le demande, que vous importe le reste ? Que nous importe, à
nous, qui venons nous accouder sur un balcon, deux heures après dîner,
que l'art soit en décadence, que la vraie musique fasse bâiller, que les
poèmes de nos opéras dorment debout ? Que nous importe que les bouffes
aient perdu la vogue, que l'admirable talent de Rubini s'épuise en
difficultés et danse sur la corde comme l'archet de Paganini ?</p>
<p><pb/></p>
<p>A qui diable une mascarade a-t-elle jamais fait tort de sa vie? On se
plaint que les jeunes gens aillent aux Variétés; je demande où l'on veut
qu'ils aillent. Le faubourg Saint-Germain n'a pas donné un bal, il ne
s'y prend pas une glace, il ne s'y attèle pas quatre chevaux par jour.
La Chaussée d'Antin bâille fort aussi, quoiqu'on y attèle beaucoup et
qu'on y mange de même. Pourquoi le jour du bal de l'Opéra, lorsque le
directeur a voulu faire une tentative hardie et nouvelle, personne n'y
a-t-il répondu ? Pourquoi ce jour-là, comme les autres, pas une femme du
monde n'a-t-elle osé prendre le masque ?</p>
<p>Je ne dis pas le domino ; ce vieil et insipide oripeau se promène depuis
longtemps dans le désert. Mais on nous parle de moeurs de la Régence, en
quoi les nôtres valent-elles mieux ?</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>UN MOT SUR L'ART MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des gens qui ne font qu'en rire ; moi, j'avoue que cela
m'assomme. Je me laisserai volontiers traiter par la critique de telle ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il s'agissait d'une opinion privée, personne au monde ne regretterait
plus que moi que de pareils leviers aient été brisés dans nos mains.</p>
<p>Peut-être cependant n'est-ce pas un mal qu'ils le soient.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en demeure d'accord ; et si l'on se demande par quelle fatalité une
telle rage nous prend aujourd'hui, voici ma raison.</p>
<p>Il y a deux sortes de littératures : l'une, en dehors de la vie, théâtrale,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne créons que des fantômes, ou si, pour nous distraire, nous
regardons dans la rue, c'est pour y peindre un âne savant ou un
artilleur de la garde nationale.</p>
<p>Reste donc la littérature théâtrale, je dirais presque la littérature
immobile, celle qui ne s'inquiète ni des temps ni des lieux.</p>
<p>Celle-là, nous l'avons tentée, et c'est ici que je m'arrête. Lorsqu'un
siècle est mauvais, lorsqu'on vit dans un temps où il n'y a ni religion,
ni morale, ni foi dans l'avenir, ni croyance au passé, lorsqu'on écrit
pour ce siècle, on peut braver toutes les règles, renverser toutes les
statues, on peut prendre pour Dieu le mal et le malheur, on peut faire
les Brigands de Schiller, si l'on est Schiller par hasard, et répondre</p>
<p><pb/></p>
<p>Résignons-nous. Pourquoi la poésie est-elle morte en France ?</p>
<p>Parce que les poètes sont en dehors de tout. Athalie était certainement
du temps de Racine une œuvre de pure imagination, très en dehors du</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle ; mais Athalie était une œuvre religieuse, et le siècle était
religieux. On pourrait dire aussi, en passant, que c'est un des
chefs-d'œuvre de l'esprit humain ; mais cela pourrait choquer quelques
personnes.</p>
<p>S'il y a une religion, il y a un art céleste au-dessus de l'art humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>sphinx d'Œdipe, elle repousse du pied les ossements des hommes qui ne
l'ont pas comprise. — Son nom est la Raison.</p>
<p>1er septembre 1833 (Revue des Deux Mondes).</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>SALON DE 1836</p>
<p>Les comptes rendus des journaux n'étant que des opinions personnelles,
avant de dire ce que j'approuve, je dois m'expliquer sur ce qui, en
général, me semble devoir être approuvé. Non pas que j'aie un système en
peinture, car je ne suis pas peintre. Un système dans l'artiste, c'est
de l'amour ; dans le critique, ce n'est que de la haine.</p>
<p>Mais, pour qu'un jugement puisse avoir quelque poids, il faut en dire
clairement les motifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se récriera sur la difficulté de réunir deux conditions pareilles. Il
est vrai que c'est difficile, car il est difficile d'avoir un vrai
talent. Mais qui aime la gloire doit le tenter. Ne travailler que pour
la foule, c'est faire un métier ; ne travailler que pour les
connaisseurs, c'est faire de la science. L'art n'est ni science ni métier.</p>
<p>Pour soutenir mon assertion, je choisirai quelques exemples. Que ceux
qui ne recherchent que la popularité me disent ce qu'ils pensent des
ouvrages de Maso Mansuoli, d'Arpino, de Santi-Titi, du Laureti, du Ricci
et de Zuccari. Ils ont régné en rois sur leur époque ; ils ont été les
favoris de Pie IV, de Grégoire XIII, de Sixte V ; ils ont été fêtés,
enrichis, proclamés immortels; et Zuccari, appelé de Florence sur là
demande expresse du pape, a sali de ses fresques la voûte de la chapelle
Pauline ébauchée par Michel-Ange.</p>
<p>A ceux qui dédaignent la foule je ne citerai pas de pareils noms, mais
je leur demanderai d'en citer un seul qui, glorieux aujourd'hui, ait
été, de son temps, méconnu du public. Qui est-ce ? J'ai entendu dire</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau, lapidé par la populace, brûlé en effigie dans ses livres,
remplissait l'Europe de son nom. Gilbert, ajoute-t-on, et André Chénier
sont morts ignorés. Chénier n'avait point imprimé ses ouvrages; sa
mémoire n'accuse que Robespierre. Gilbert avait fait une satire médiocre
contre toutes les gloires de son siècle ; sa mort est affreuse, et le
récit en fait horreur ; mais la route qu'il avait prise, il faut
l'avouer, mène au malheur ; c'est celle de la haine et de l'envie. Ce
qu'on plaint en lui, ce n'est pas son talent.</p>
<p>« Mais, dira-t-on, mettez le premier venu devant un tableau de Raphaël,
et, sans lui dire de qui il est, demandez-lui ce qu'il en pense.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier tableau qui s'offre aux regards, et devant lequel la foule se
porte, est celui de monsieur Hesse. Il représente le Vinci venant
d'acheter des oiseaux et leur rendant la liberté.</p>
<p>Il respire sur cette toile un air de fraîcheur qui charme d'abord, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>juste qu'elle soit, qu'avec restriction, car dans les figures que je
blâme il n'y a que le contour de roide ; on sent que la main qui les a
peintes est originale malgré elle, et que, débarrassé de quelques
légères entraves, le talent de monsieur Hesse prendra un vol libre et
heureux, comme les oiseaux du Vinci.</p>
<p>Je ne chercherai pas ce qui lui manque ; rien ne me choque, et tout me
plaît.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après un paysage, de monsieur J.- V. Bertin, où l'on retrouve toujours
de la grâce, la Plaine de Rivoli, de monsieur Boguet, me paraît se
distinguer par d'éminentes qualités. On peut lui reprocher de la
froideur, et si je suivais toujours la foule je passerais peut-être sans
m'arrêter. Mais il y a dans cette toile un grand travail fait
consciencièusement. On sent dans ce vaste horizon je ne sais quoi de pur
et de triste. « L'auteur, dit le livret, fut chargé de dessiner ce champ
de bataille. Napoléon voulait montrer une localité où vingt-cinq mille
Français ont battu soixante-dix mille hommes, qui occupaient toutes les
positions.» Monsieur Boguet a peint cette localité, et il avait une
belle occasion de l'encombrer de shakos et de gibernes ; mais il n'a mis
dans la vallée qu'un pâtre et une chèvre. Assurément il y a dans cette
pensée, fût-elle involontaire, quelque chose du Poussin.</p>
<p>La Retraite de Russie, de monsieur Charlet, est un ouvrage de la plus
haute portée. Il l'a intitulé Épisode, et c'est une grande modestie ;
c'est tout un poème. En le voyant on est d'abord frappé d'une horreur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>claire, hardie et originale. Il me semble voir une page d'un poème
épique écrit par Béranger.</p>
<p>Le portrait de mademoiselle R., de monsieur Champmartin, n'est pas des
meilleurs qu'il ait faits, et on doit doublement le lui reprocher ; car,
si son tableau ne plaît pas, ce n'est pas la faute de son modèle. Le
portrait de la marquise de M. vaut mieux ; il est habilement exécuté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi leur adresse-t-on quelquefois des critiques du même genre.</p>
<p>Pour moi, qui sais encore par cœur les strophes qui commencent ainsi :
Eurotas, Eurotas, que font ces lauriers-roses Sur ton rivage en deuil
par la mort habité?</p>
<p>On voit, d'après ce que je viens de dire, que je ne m'appliquerai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est Napoléon, et puisque l'action est exacte, que vouliez-vous qu'il
vous montrât entre les quatre jambes de son cheval ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HAMLET ET HORATIO, par DELACROIX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs Vauchelet, Alaux, Caminade, Rouillard, Saint-Èvre, Lepaulle,
Gallait, ont exposé des portraits historiques faits pour le musée de
Versailles. Dans quelques-uns de ces portraits se retrouve toujours le
même défaut, l'imitation des peintres contemporains des personnages
représentés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le François de Lorraine, de monsieur Johannot, quoique assez habilement
exécuté, a encore ce défaut inexorable qui dépare tant de toiles cette
année : c'est évidemment un pastiche de Rubens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si tu as ouvert la bouche au Seigneur, fais-moi tout ce que tu as
promis.» Je ne relève pas par pédantisme ces petites altérations du texte.</p>
<p><pb/></p>
<p>du tableau. Bien entendu que si c'est le hasard qui en est cause ma
remarque est non avenue.</p>
<p>Mais je ne veux pas quitter monsieur Lehmann comme ces gens qui s'en
vont au plus vite dès qu'ils ont dit un méchant bon mot.</p>
<p>Je jette en partant un dernier regard sur cette belle fille désolée, sur
sa charmante sœur aux yeux noirs, dont le corps plie comme un roseau,
sur ces deux statues éplorées dont le contour est si délicat ; et je me
dis que la jeune main qui a rendu la douleur si belle se consacrera tôt
ou tard au culte de la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Saint Hippolyte de monsieur de Dreux, il y a de la verve et de
la vigueur. Les chevaux sont trop des chevaux anglais ; mais cela ne
fait tort qu'au sujet, le tableau n'y perd qu'un peu de couleur locale,
ce dont une palette bien employée du reste peut se passer sans
inquiétude. Au-dessus du Saint Hippolyte est un bon portrait de monsieur
Jouy aîné. Je dois aussi citer avec éloge celui de madame C.</p>
<p>et de sa sœur, de monsieur Canzi. Il est d'une adroite ressemblance et
d'une gracieuse exécution.</p>
<p>Et qui ? juste Dieu ! Cet affreux mot me fait presque comprendre
pourquoi votre Christ est si maigre et si vieux et toute la recherche
d'horreur que je vois dans votre tableau. Mais je continue : « Un ange,
ému de la douleur de la Vierge, se place devant elle pour lui dérober la
vue de la croix où son fils a été supplicié. » Ma foi, je ne sais plus
que dire, car cette pensée me paraît belle, et elle est de monsieur
Brémond, tandis que dévala est dans la Vie des saints.</p>
<p>Je fais de vains efforts pour critiquer les toiles citoyennes de
monsieur Court ; il est impossible d'en rien dire, pas même du mal.
Quelle froideur dans cette signature de la proclamation royale! Ce pauvre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrages de madame Clerget doivent fixer l'attention des amateurs, qui,
en peinture, apprécient avant tout la vérité.</p>
<p>Io son ricco, e lu sei bella.</p>
<p>Nina mia, che vuoi di più?</p>
<p>Ci fosse Nemorino !</p>
<p>Me lo vorrei goder.</p>
<p>Ci fosse Nemorino !</p>
<p>Si, si, l'avremo, cara.</p>
<p>Je ne reconnais pas dans ce paysage la touche ordinaire de l'artiste ;</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est cependant le plus important qu'il ait exposé cette année. Si on le
signait d'un nom flamand, même d'un nom célèbre, on pourrait s'y tromper.</p>
<p>Son méchant qui sort de la tombe est évidemment soutenu par une trappe,
comme les nonnes de l'Opéra.</p>
<p>Monsieur Granet est toujours lui, c'est-à-dire simple et admirable.</p>
<p>Il est difficile de le louer d'une façon qui soit nouvelle. Le public</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais on n'a mis tant de largeur dans les détails ni tant de grandiose
dans les petites choses. Je me souviens que, regardant un jour un petit
tableau de bataille fait avec soin, je me demandais si, dans cette
minutie scrupuleuse, il n'y avait pas beaucoup de convention. J'étais
choqué de pouvoir compter jusqu'aux boutons des habits de soldats.</p>
<p>Il me semble qu'il doit y avoir dans la réputation de monsieur Granet,
si juste, si calme, si incontestée, une leçon pour les artistes. Que de
disputes, que de systèmes se sont succédé depuis dix ans dans les arts !
Sont-ils allés jusqu'aux oreilles de l'auteur de la Mort du Poussin ?</p>
<p><pb/></p>
<p>du mouvement. Le Départ de la garde nationale, de monsieur Cogniet,
mérite des éloges, quoique les tons trop coquets fassent un effet
mesquin. Le Tobie, de monsieur Balthazar, ne manque pas de délicatesse,
mais l'ange qui l'accompagne est faible; c'est une femme qui a posé.</p>
<p>sa Laura n'était plus ; il cachait peut-être une larme, et il se
répétait tout bas : « Beati gli occhi che la veder viva! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je remercie monsieur Étex de n'avoir pas fait dans sa Geneviève de ce
roide et faux style gothique qu'on veut donner pour supportable.</p>
<p>La tête de sa statue est belle, le geste simple ; il y a de la grandeur.</p>
<p>Il était difficile de rester ainsi sur la lisière du gothique.</p>
<p>La statue de Bailly et celle de Mirabeau, par monsieur Jaley, ne
manquent certainement pas de mérite. Je suis fâché qu'elles portent des
habits, car il m'est impossible de comprendre le vêtement moderne en
sculpture. Le Paria du même sculpteur a de la pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lion en bronze de monsieur Barye est effrayant comme la nature.
Quelle vigueur et quelle vérité! Ce lion rugit, ce serpent siffle.</p>
<p>Quelle rage dans ce muffle grincé, dans ce regard oblique, dans ce dos
qui se hérisse! Quelle puissance dans cette patte posée sur la proie!</p>
<p>L'Anacréon, de monsieur Lequien, la Baigneuse, de monsieur Espercieux,
ont de la grâce ; mais ce sont des pastiches de l'antique. Il y a un
sentiment naïf dans la Jeune fille de monsieur Lescorné ; les pieds nus
qui sortent de la robe ne produisent pas un bon effet. J'aime la
Renaissance, de monsieur Feuchère, quoique ce soit encore un pastiche;
mais le sujet voulait que c'en fût un. L'Esclave, de monsieur Debay,
plaît beaucoup au public, et le public se trompe bien plus rarement en
sculpture qu'en peinture ; la forme le frappe. C'est une enfant de
quinze ans qu'a représentée monsieur Debay ; par conséquent, c'est une
nature faible, encore indécise, et dont les proportions ne sont pas
développées. Ce genre d'étude est nouveau en sculpture.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je remonte maintenant dans la salle, pour dire un mot des Pêcheurs de
Robert.</p>
<p>J'ai vu que, dans plusieurs des articles qui ont été faits sur ce
tableau, on demandait pourquoi tous les personnages y sont si tristes,
et qu'on croyait en trouver la raison dans la crainte d'une tempête que
le ciel, disait-on, présage. Le ciel est clair, et le paraîtrait plus,
sans le voisinage de la toile de monsieur Hesse, dont les couleurs
tranchées lui font tort.</p>
<p>Les pêcheurs vénitiens n'ont point de lit, et ils couchent sur les
marches des escaliers du quai des Esclavons. Ils ne possèdent qu'un
manteau et un pantalon qui, le plus souvent, est de toile. Le manteau
est très court, d'une étoffe grossière, très lourde, brune, et ils le
portent été comme hiver. L'été seulement ils n'en mettent pas les
manches qu'ils laissent tomber sur leurs épaules ; le pêcheur assis dans
le tableau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah Dieu ! la main qui a fait cela et qui a peint dans six personnages
tout un peuple et tout un pays! cette main puissante, sage, patiente,
sublime, la seule capable de renouveler les arts et de ramener la vérité !</p>
<p>13 avril 1836 (Revue des Deux Mondes).</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>DE LA TRAGÉDIE A PROPOS DES DÉBUTS DE MADEMOISELLE RACHEL</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un assez singulier chaos que ces opinions diverses.</p>
<p>Une jeune fille qui n'a pas dix-sept ans, et qui semble n'avoir eu pour
maître, que la nature, est la cause de ce changement imprévu qui soulève
les plus importantes questions littéraires. Avant d'essayer d'observer
ces questions, il faut dire un mot de la débutante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est certainement difficile de trouver deux vers plus ordinaires, on
peut même dire plus prosaïques. Ils sont au milieu d'une tirade, et, par
conséquent, n'appellent point l'attention. Cependant, quand mademoiselle
Rachel les prononce, un frémissement électrique parcourt toute la salle,
les applaudissements éclatent de toutes parts.</p>
<p>Je percerai ce cœur que je n'ai pu toucher.</p>
<p>Qu'une femme de trente ans, exaltée et connaissant l'amour, pût trouver
un accent pareil dans un moment d'inspiration, il faudrait encore
s'étonner ; mais que répondre quand l'artiste a seize ans ?</p>
<p>J'ai choisi deux exemples au hasard, tels que ma mémoire me les a
fournis ; j'en aurais pu citer cent autres qui seraient autant de preuves</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le lecteur relèvera de lui-même mes erreurs, et de plus habiles que moi
décideront.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans presque toutes les tragédies antiques, le malheur du principal
personnage naissait d'une cause étrangère ; la fatalité y présidait ;
cela devait être. Les poètes usaient de leurs moyens, et le dogme de la
fatalité était la plus terrible comme la plus répandue des croyances
populaires. Leurs théâtres contenaient dix mille spectateurs ; il
s'agissait pour eux d'emporter le prix, et ils se servaient, pour
soulever les masses, du levier le plus sûr qu'ils eussent sous la main.
Qu'on examine seulement l'histoire des Atrides, qui a été le sujet de
tant de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qu'ils nommaient destin ou fatalité n'existe plus pour nous.</p>
<p>La religion chrétienne d'une part, et d'ailleurs la philosophie moderne,
ont tout changé ; il ne nous reste que la Providence et le hasard ; ni
l'un ni l'autre ne sont tragiques. La Providence ne ferait que des
dénoûments heureux ; et quant au hasard, si on le prend pour élément
d'une pièce de théâtre, c'est précisément lui qui produit ces drames
informes où les accidents se succèdent sans motif, s'enchaînent sans
avoir de lien, et se dénouent sans qu'on sache pourquoi, sinon qu'il
faut finir la pièce. Le hasard, cessant d'être un dieu, n'est plus qu'un
bateleur.</p>
<p>Corneille fut le premier qui s'aperçut de la distance qui, sous ce
rapport, nous sépare des temps passés ; il vit que l'antique élément avait</p>
<p><pb/></p>
<p>disparu, et il entreprit de le remplacer par un autre. Ce fut alors
qu'en lisant Aristote et en étudiant ses principes, il remarqua que, si
ce grand maître recommande surtout la fatalité, il permet aussi au poète
de peindre l'homme conduit au malheur seulement par ses passions ; les
anciens eux-mêmes l'avaient fait dans l'Electre et dans le Thyeste.</p>
<p><pb/></p>
<p>les modernes, du mélange des deux systèmes. Au risque d'être repris
justement, je ne puis m'occuper des exceptions.</p>
<p>Voici maintenant ce qui arriva : Corneille ayant établi que la passion
était l'élément de la tragédie, Racine survint qui déclara que la
tragédie pouvait n'être simplement que le développement de la passion.</p>
<p>Faut-il lui en faire un reproche, et pouvait-il faire autrement ?</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est presque toujours la même pièce, le même nœud, formé par une
jalousie et une rupture,et dénoué par un mariage; c'est une coquetterie
continuelle, une simple comédie où des princes sont acteurs, et dans
laquelle il y a quelquefois du sang répandu pour la forme. »</p>
<p>Triste vanité des choses humaines! Quoi! ces belles théories de Racine,
ces pompeuses pensées si élégamment vêtues, ces préfaces si concises, si
nobles, ce doux système si tendre et si passionné, tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si la tragédie reparaît en France, j'ose avancer qu'elle devrait se
montrer plus châtiée, plus sévère, plus antique que du temps de</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Melpomène veut reparaître sur nos théâtres, il faut qu'elle lave ses
blessures.</p>
<p>Ne serait-ce pas une belle chose que d'essayer si, de nos jours, la
vraie tragédie pourrait réussir ? J'appelle vraie tragédie, non celle de
Racine, mais celle de Sophocle, dans toute sa simplicité, avec la
stricte observation des règles.</p>
<p>Pourquoi ne traiterions-nous pas des sujets nouveaux, non pas
contemporains ni trop voisins de nous, mais français et nationaux?</p>
<p>Ne serait-ce pas une entreprise hardie, mais louable, que de purger la
scène de ces vains discours, de ces madrigaux philosophiques, de ces
lamentations amoureuses, de ces étalages de fadaises qui</p>
<p><pb/></p>
<p>RACHEL, costume de Roxane dans Bajazet.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>encombrent nos planches, et d'envoyer cette friperie rejoindre les
marquis de Molière et les banquettes du comte de Lauraguais ?</p>
<p>Ne serait-il pas temps de prouver que la tragédie est autre chose qu'une
statue qui déclame, de montrer enfin qu'on peut agir en parlant et
marcher avec le cothurne ?</p>
<p>Ne serait-il pas temps de ramener dans les sujets sérieux la franchise
du style, d'abandonner la périphrase, cette pompeuse et frivole manière
de tourner autour de la pensée ? N'est-il donc pas aussi noble de dire,
par exemple : « un homme qui frappe avec son épée », que : «un mortel
qui immole avec son glaive»? Les anciens méprisaient cette timidité, et
Corneille ne parlait pas ainsi.</p>
<p>1er novembre 1838 (Revue des Deux Mondes).</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>REPRISE DE BAJAZET MADEMOISELLE RACHEL</p>
<p>Je me souviens qu'un jour, au bal, je vis entrer une jeune femme
(c'était une actrice, ce qui rentre dans mon sujet), et je me retournai
vers mon voisin pour lui dire que je la trouvais jolie; mon voisin</p>
<p><pb/></p>
<p>était un Anglais, homme d'esprit; il fut de mon avis. « Cependant, lui
dis-je, les journaux disent qu'elle est laide. — Mais vous savez, me
répondit-il, une journal, c'est une jeune homme. — Comment, un jeune
homme — Eh oui ! c'est une jeune homme qui écrit pour dire comme il
voit, pas autre chose. — Fort bien, mais plusieurs journaux trouvent
cette personne laide. — Eh bien ! me répondit mon Anglais, nous voilà
deux qui le trouvons jolie ; nous sommes autant que deux journaux..</p>
<p><pb/></p>
<p>résumait habilement de grandes questions, et que son mot valait un
feuilleton tout entier. En effet, ne serait-il pas curieux de savoir
pourquoi Roxane doit être plus grande qu'Hermione ?</p>
<p>Roxane est, avec Phèdre, le rôle le plus difficile que Racine ait écrit.</p>
<p>Certes, pour comprendre l'étendue de rôles pareils et pour les composer,
comme on dit, ce serait une terrible entreprise, si ces rôles n'étaient
depuis longtemps connus ; mais ils le sont, et non seulement connus,
approfondis, calculés, mais notés. Qui les a créés ? Racine lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>belles imaginations, de profondes découvertes sans doute ; mademoiselle
Rachel n'a probablement pas encore eu le temps de les faire.</p>
<p>Pour citer un exemple, entre autres, quelques journaux ont remarqué ce
vers : Je plaignis Bajazet, je lui vantai ses charmes.</p>
<p>Ils ont appuyé sur le sens de ces mots, et ils les ont trouvés très</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi quelques journaux veulent-ils nier ce triomphe? J'ai dit que je
n'en savais rien, et, s'il m'était permis de le leur demander, voici
comment je m'exprimerais : Mais enfin, dites-moi, messieurs, pourquoi la
chagrinez-vous ?</p>
<p>Elle a fait ce qu'elle a pu et ce que nulle autre qu'elle assurément ne
pourrait faire. Puisque vous dites qu'il faut pour ce rôle des femmes</p>
<p><pb/></p>
<p>de trente ans, amenez-en donc, et que nous leur entendions dire :
Bajazet, écoutez, je sens que je vous aime, Vous vous perdez.</p>
<p>Puisque vous ne voulez pas d'ironie, enseignez-nous comment il faut
prononcer autrement que notre jeune tragédienne : Vous jouirez bientôt
de son aimable vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'avertir le public qu'il faut venir ; et le public vient. Cette foule
blasée, indifférente, dont on a gâté le goût, assourdi les oreilles,
quitte l'Opéra, le boulevard, voire même la rue Saint-Denis, et accourt
; elle s'assied, elle fait silence, elle voit qu'on ne l'a pas trompée ;
et tout Paris se dérange le lendemain pour venir entendre, au milieu de
cinq actes qu'il sait par cœur, cent vers récités par une enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>renaît par elle-même, nous n'entendons pas qu'on l'étouffé : il faut
nous laisser d'abord écouter, et nous vous dirons dans deux ans d'ici ce
que nous en pensons définitivement; l'artiste, jusque-là, ne vous
appartient plus ; ce n'est plus elle qui est en question, c'est l'art
qu'elle ravive, l'art immortel, gloire et délices de l'esprit humain.</p>
<p>Voyez le grand mal! dira-t-on peut-être. Oui, ce serait un très grand
mal. Que les journaux attaquent demain mademoiselle Grisi ou Fanny
Essler, et qu'elles s'en affligent un instant, peu importe ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ier décembre 1838 (Revue des Deux Mondes).</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>CONCERT DE MADEMOISELLE GARCIA</p>
<p><pb/></p>
<p>grande cantatrice ont été presque épouvantés de cette ressemblance.</p>
<p>Il me semble qu'en pareil cas j'aurais été ouvrir la porte au fantôme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas sa voix qu'elle écoute, c'est son cœur, et si Boileau a eu raison de
dire : Ce que l'on conçoit bien s'énonce clairement, on peut dire avec
assurance : « Ce que l'on sent bien s'exprime mieux encore. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous vous croyez sublime, et vous seriez peut-être passable si vous en
faisiez moitié moins.» L'exagération des acteurs vient de la manie, ou
plutôt de la rage de faire de l'effet, qui semble aujourd'hui s'être
emparée de tout le monde. Je veux bien supposer que cette manie a existé
dans tous les temps, mais je ne puis croire qu'elle ait jamais été
poussée si loin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout en rêvant ainsi, je suis allé au concert, et, comme il faut
toujours qu'un rimeur rime ses pensées, j'ai fait, tant bien que mal,
ces strophes :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi donc, quoi qu'on dise, elle ne tarit pas, La source immortelle et
féconde Que le coursier divin fit jaillir sous ses pas.</p>
<p>Elle existe toujours, cette sève du monde.</p>
<p>Elle coule, et les dieux sont encore ici-bas !</p>
<p>A quoi nous servent donc tant de luttes frivoles, Tant d'efforts
toujours vains et toujours renaissants; Un chaos si pompeux d'inutiles
paroles, Et tant de marteaux impuissants Frappant les anciennes idoles.</p>
<p>Discourons sur les arts, faisons les connaisseurs; Nous aurons beau
changer d'erreurs Comme un libertin de maîtresse, Les lilas au printemps
seront toujours en fleurs, Et les arts immortels rajeuniront sans cesse.</p>
<p>O jeunes cœurs remplis d'antique poésie, Soyez les bienvenus enfants
aimés des dieux !</p>
<p>Vous avez le même âge et le même génie.</p>
<p>La douce clarté soit bénie Que vous ramenez dans nos yeux !</p>
<p>Allez, que le bonheur vous suive !</p>
<p>Ce n'est pas du hasard un caprice inconstant Qui vous fit naître au même
instant.</p>
<p>Votre mère ici-bas, c'est la Muse attentive Qui sur le feu sacré veille
éternellement.</p>
<p>Obéissez sans crainte au dieu qui vous inspire.</p>
<p>Ignorez, s'il se peut, que nous parlons de vous.</p>
<p>Ces plaintes, ces accords, ces pleurs, ce frais sourire, Tous vos
trésors, donnez-les-nous.</p>
<p>Chantez, enfants, laissez-nous dire.</p>
<p>Ier janvier 1839 (Revue des Deux Mondes).</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>DÉBUTS DE MADEMOISELLE</p>
<p>PAULINE GARCIA</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ignore pas que le chapitre des restrictions est une nécessité à
laquelle il faut satisfaire. Notre charité chrétienne ne saurait
admettre un éloge sans restriction. Je suis là-dessus aussi savant qu'un
autre, et j'ai très savamment remarqué que, mademoiselle Garcia étant
fort jeune, sa voix n'est pas aussi assurée ni aussi développée qu'elle
le dedeviendra probablement un jour, quand elle sera plus âgée. J'ai
remarqué de même que, n'ayant joué que fort rarement, elle n'a pas
autant d'habitude de la scène qu'elle pourra en acquérir lorsqu'elle
aura plus d'expérience. J'ai fait encore bien d'autres remarques tout
aussi profondes ; mais je demande la permission de ne pas disputer sur
le présent quand l'avenir me semble clair, et de ne pas compter les
plumes qui tombent au premier coup d'aile d'un oiseau qui s'envole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Muta nome perché muta lato.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, pour nous, qui sommes de notre temps, l'opéra
d'Otello est un chef-d'œuvre. Je ne parle pas, bien entendu, du libretto.</p>
<p>No più crudele un' anima No, che giammai si vide!.</p>
<p>Je ne sais même pas si c'est de l'italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui s'y trouvent, tous les motifs sont tristement frères ; tous
s'appellent, s'enchaînent, de plus en plus sombres, jusqu'au dernier,
celui qui annonce l'arrivée de la mort dans la chambre nuptiale, et qui
semble le chœur invisible des démons qui poussent au meurtre. L'Otello
de Shakspeare est le portrait vivant de la jalousie, une effrayante
dissection sur le cœur de l'homme ; celui de Rossini n'est que la triste
histoire d'une enfant calomniée qui meurt innocente.</p>
<p><pb/></p>
<p>frappée de terreur : c'est par ce contraste puissant et plein de vérité
qu'elle se fait applaudir, en sorte que l'émotion du spectateur, au lieu
de porter sur un éclair de joie, se fixe sur un impression douloureuse.</p>
<p>Je ne prétends pas décider laquelle des deux sœurs a raison, et je crois
qu'elles l'ont toutes deux ; je ne veux que signaler une nuance
remarquable.</p>
<p>Dans ce beau chœur dont on n'entend qu'un mot : la dolce speme (et ce
seul mot suffit, tant cette langue est charmante), elle a chanté avec
une admirable tristesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rubini, par exemple, soit dit en passant, avec son admirable talent, est
un chanteur divin, mais un acteur par trop paresseux. Je le lui
pardonnerais de bon cœur si je n'avais pas vu la Lucia. Pourquoi, quand
on peut jouer ainsi pendant un quart d'heure, ne pas jouer plus souvent ?</p>
<p>Duprez chante comme un lion, et Rubini joue comme un rossignol.</p>
<p>Mademoiselle Garcia est entrée de prime abord et hardiment dans la vraie
route. Comme son père et comme sa sœur, elle possède la rare faculté de
puiser l'inspiration tragique dans l'inspiration musicale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ier novembre 1839 (Revue des Deux Mondes).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POÈTE ET LE PROSATEUR</p>
<p>Parlons de la mélodie. Tout le monde la sent, depuis les loges de la
Scala où les femmes se balancent sous les girandoles, jusqu'aux
échaliers de la Beauce où les Bœufs s'arrêtent quand un pâtre siffle. Là
est, avant tout, la passion du poète. La poésie est si essentiellement</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut bien reconnaître qu'une différence de procédé ne suffit pas pour
motiver d'une part une si grande répugnance, de l'autre une si forte
prédilection.</p>
<p>Le romancier, l'écrivain dramatique, le moraliste, l'historien, le
philosophe, voient les rapports des choses : le poète en saisit l'essence.</p>
<p>Son génie purement natif cherche en tout les forces natives. Sa pensée</p>
<p><pb/></p>
<p>1839.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE DUPUIS ET COTONET</p>
<p>PREMIÈRE LETTRE</p>
<p>La Ferté-sous-Jouarre, 8 septembre 1836.</p>
<p>Mon cher monsieur,</p>
<p>Que les dieux immortels vous assistent et vous préservent des romans
nouveaux ! Nous sommes deux abonnés de votre Revue, mon ami Cotonet et
moi, qui avons résolu de vous écrire touchant une remarque que nous
avons faite : c'est que, dans les livres d'aujourd'hui, on emploie
beaucoup d'adjectifs, et que nous croyons que les auteurs se font par là
un tort considérable.</p>
<p>Nous savons, monsieur, que ce n'est plus la mode de parler de
littérature, et vous trouverez peut-être que, dans ce moment-ci, nous
nous inquiétons de bien peu de chose. Nous en conviendrons volontiers,
car nous recevons le Constitutionnel, et nous avons des fonds espagnols
qui nous démangent terriblement. Mais, mieux qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous le crûmes, Cotonet et moi, pendant l'espace d'une année entière.</p>
<p>Le drame fut notre passion, car on avait baptisé de ce nom de drame,</p>
<p><pb/></p>
<p>non seulement les ouvrages dialogués, mais toutes les inventions
modernes de l'imagination, sous le prétexte qu'elles étaient dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas jusqu'aux saint-simoniens qui ne se trouvent dans
Aristophane. Que lui avaient fait ces pauvres gens ? La comédie des
Haran- gueuses est pourtant leur complète satire, comme les Chevaliers, à</p>
<p><pb/></p>
<p>plus d'un égard, pourraient passer pour celle du gouvernement
représentatif.</p>
<p>Patience, monsieur ; que Dieu vous garde d'être si vif! Je ne discute
pas, je vous raconte un événement qui m'est arrivé. D'abord, pour ce qui
est du mot humanitaire, je le révère, et quand je l'entends je ne manque
jamais de tirer mon chapeau ; puissent les dieux me le faire comprendre!
Mais je me résigne et j'attends. Je ne cherche pas, remarquez bien, à
savoir si le romantisme existe ou non ; je suis Français, et je me rends
compte de ce qu'on appelle le romantisme en France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui nous a pris. Achetons Goethe, Schiller et Wieland ; nous sommes
sauvés ; tout est venu de là. »</p>
<p>Survient l'Espagne, avec ses Castillans qui se coupent la gorge comme on
boit un verre d'eau, ses Andalouses qui font plus vite encore un petit
métier moins dépeuplant, ses taureaux, ses toréadors, matadors, etc. j'y
souscris. Quoi enfin? Quand nous aurons tout imité, copié, plagié,
traduit et compilé, qu'y a-t-il de romantique? Il n'y a rien</p>
<p><pb/></p>
<p>de moins nouveau sous le ciel que de compiler de de plagier.» Ainsi
raisonnait Cotonet, et nous tombions de mal en pis ; car, examinée sous
ce point de vue, la question se rétrécissait singulièrement. Le
classique ne serait-il donc que l'imitation de la poésie grecque et le
romantique que l'imitation des poésies allemande, anglaise et espagnole
? Diable ! que deviendraient alors tant de beaux discours sur Boileau et
sur Aristote, sur l'antiquité et le christianisme, sur le génie et la
liberté, sur le passé et sur l'avenir, etc. ? C'est impossible.</p>
<p>Nous ne prétendons pas les juger ici : ils ont fait les délices du
siècle le plus poli, le plus classique et le plus galent du monde ; mais
ils nous ont semblé aussi vraisemblables, mieux écrits et guère plus
ridicules que certains romans de nos j ours dont on ne parlera pas si
longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>volumes in-octavo, beaucoup de blanc ; il y est question d'adultères, de
marasme, de suicides, avec force archaïsmes et néologismes ; ils ont une
couverture jaune et ils coûtent quinze francs ; nous n'y avons trouvé
aucun autre signe particulier qui les distinguât.</p>
<p>L'année d'après, nous ne crûmes rien, Cotonet ayant fait un petit voyage
pour une succession dans le Midi, et me trouvant moi-même très occupé à
faire réparer une grange que les grandes pluies m'avaient endommagée.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOI</p>
<p>Monsieur, je vous prie de m'expliquer ce que c'est que le romantisme.
Est-ce le mépris des unités établies par Aristote et respectées par les
auteurs français ?</p>
<p>LE CLERC</p>
<p>Assurément. Nous nous soucions bien d'Aristote! Faut-il qu'un pédant de
collège, mort il y a deux ou trois mille ans.</p>
<p>COTONET</p>
<p>LE CLERC</p>
<p>C'est vrai; le mépris des unités n'est rien; pure bagatelle! ne nous y
arrêtons pas.</p>
<p>MOI</p>
<p>En ce cas, serait-ce l'alliance du comique et du tragique ?</p>
<p>LE CLERC</p>
<p>Vous l'avez dit ; c'est cela même ; vous l'avez nommé par son nom.</p>
<p>COTONET</p>
<p>LE CLERC</p>
<p>C'est juste ; je vous prie de m'excuser ; le romantisme est bien autre
chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOI</p>
<p>Serait-ce l'imitation ou l'inspiration de certaines littératures
étrangères, ou, pour m'expliquer en un seul mot, serait-ce tout, hors.</p>
<p>les Grecs et les Romains ?</p>
<p>LE CLERC</p>
<p>de France ; un vers spirituel et mordant.</p>
<p>COTONET</p>
<p>Alors le romantisme n'est qu'un plagiat, un simulacre, une copie c'est
honteux, monsieur, c'est avilissant. La France n'est ni anglaise ni
allemande, pas plus qu'elle n'est ni grecque ni romaine ; et, plagiat
pour plagiat, j'aime mieux un beau plâtre pris sur la Diane chasseresse
qu'un monstre de bois vermoulu décroché d'un grenier gothique.</p>
<p>LE CLERC</p>
<p>COTONET, vivement.</p>
<p>Qu'est-ce donc alors que le romantisme ? Est-ce l'emploi des mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelque chose enfin, ou n'est-ce rien qu'un mot sonore et l'orgueil à
vide qui se bat les flancs ?</p>
<p>LE CLERC, avec exaltation.</p>
<p>Non! ce n'est rien de tout cela ; non! vous ne comprenez pas la chose.
Que vous êtes grossier, monsieur! Quelle épaisseur dans vos paroles!
Allez, les sylphes ne vous hantent point ; vous êtes poncif, vous êtes
trumeau, vous êtes volute, vous n'avez rien d'ogive ; ce que vous dites
est sans galbe ; vous ne vous doutez pas de l'instinct sociétaire ; vous
avez marché sur Campistron.</p>
<p>COTONET</p>
<p>Vertu de ma vie ! qu'est-ce que c'est que cela ?</p>
<p>LE CLERC</p>
<p>COTONET</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CLERC</p>
<p>J'en suis fâché; j'ai dit mon opinion, et rien au monde ne m'en fera
changer.</p>
<p>Nous fûmes chez monsieur Ducoudray après cette scène, que je vous
abrège, vu qu'elle dura trois beures et que la tête tourne en y pensant,
Monsieur Ducoudray est un magistrat, comme j'ai eu l'honneur de vous le
dire. Il porte un habit marron et éulotte de soie, le tout bien brossé,
et il nous offrit une prise de tabae sec dans sa tabatière de corne,
propre et luisante comme un écu neuf. Nous lui contâmes, comme vous le
pensez, la visite que nous venions de faire, et reprenant le même sujet
voici qu'elle fût son opinion : « Sous la Restauration, nous dit-il, le
gouvernement faisait tous ses efforts pour ramener le passé. Les
premières places aux Tuileries étaient remplies, vous le savez, par les
mêmes noms que sous Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De quoi se soucie-t-il ? Que va-t-il voir et qu'est-ce qui l'attire à
ces myriades de vaudevilles sans but, sans queue, sans tête, sans rime
ni raison? Qu'est-ce que c'est que tant de marquis, de cardinaux, de
pages, de rois, de reines, de ministres, de pantins, de criailleries et
de balivernes ? La Restauration, en partant, nous a légué ses friperies.</p>
<p>Ah ! Français, on se moquerait de vous si vous ne vous en moquiez pas
vous-mêmes. Le grand Gœthe n'en riait pas, lui, il y a quatre ou cinq
ans, lorsqu'il maudissait notre littérature, qui désespérait sa
vieillesse, car le digne homme s'en croyait la cause. Mais ce n'est qu'à
nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Que l'homme eût pu être immortel, dont immortel est le génie!</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons pensé qu'une phrase ou deux, écrites dans un style ordinaire,
pouvaient être prises pour le texte, ou, comme on dit au collège, pour
la matière d'un morceau romantique, et nous croyons avoir trouvé ainsi
la véritable et unique différence du romantique et du classique. Voici
notre travail :</p>
<p>Lettre d'une Jeune Fille abandonnée par son Amant.</p>
<p>« Tu as été trahi et tu as trahi ; tu as été trompé et tu as trompé ; tu
as reçu la blessure et tu l'as rendue ; tu as saigné et tu as frappé ; la</p>
<p><pb/></p>
<p>Texte véritable de la Lettre, la première des Lettres Portugaises.</p>
<p>Quoi! cette absence. etc.» Vous voyez, monsieur, par ce faible essai, la
nature de nos recherches. L'exemple suivant vous fera mieux sentir
l'avantage de notre procédé, comme étant moins exagéré : Portrait de
deux Enfants.</p>
<p>(STYLE ROMANTIQUE.) « Aucun souci précoce n'avait ridé leur front naïf,
aucune intempérance n'avait corrompu leur jeune sang ; aucune passion
malheureuse</p>
<p><pb/></p>
<p>Texte</p>
<p>« Aucun souci n'avait ridé leur front, aucune intempérance n'avait
corrompu leur sang, aucune passion malheureuse n'avait dépravé leur cœur
; l'amour, l'innocence, la piété, développaient chaque jour la beauté de
leur âme en grâce ineffables, dans leurs traits, leurs attitudes et
leurs mouvements. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIEME LETTRE</p>
<p>La Ferté-sous-Jouarre, 25 novembre 1836.</p>
<p>Mon cher Monsieur,</p>
<p>Que les dieux immortels vous assistent et vous préservent des romans
nouveaux ! Nous vous écrivons derechef, mon ami Cotonet et moi, touchant
une remarque qu'on nous a faite : c'est que, dans notre lettre de
l'autre fois, nous vous disions que nous ne comprenions pas le sens du
mot humanitaire, et qu'on nous l'a très bien expliqué.</p>
<p>Celui qui nous a démontré la chose est un muscadin de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les journaux sont les souverains dispensateurs de bien des choses, parmi
lesquelles il y en a de bonnes, et le pire n'est pas pour eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'après les renseignements qui nous sont parvenus, on distingue, au
premier abord, des humanitaires de deux sortes. Les uns ont un système
tout fait, complet, relié, coulé en bronze, comme qui dirait une utopie.
Rien ne leur manque ni ne les gêne ; leur monde est créé, dormons
là-dessus ; ils attendent qu'on reconnaisse qu'il n'y a qu'eux qui aient
le sens commun. De ceux-là, monsieur, nous n'en parlerons pas. Ils ont
fait preuve, dans leurs théories de plus ou moins d'imagination, voire
de science et de grandes lumières ; mais, depuis que la terre tourne,
jamais utopie n'a servi de rien, ni fait aucun mal, que l'on sache, pas
plus Thomas Morus que Platon, Owen et autres, que Dieu tienne en joie.
D'ailleurs il est écrit quelque part : « Jamais n'attaquez, ne détruisez
l'inoffensive utopie de personne.» L'autre sorte d'humanitaires est
celle dont nous deviserons.</p>
<p><pb/></p>
<p>et, les bras tendus vers l'ombre fuyarde, ils marchent sur les récoltes
du voisin, traînent leur dada sur les luzernes, et gâtent le blé
finalement !</p>
<p>Rendons-leur néanmoins justice : le cœur en eux vaut mieux que la tête ;
aux jours de crises et de révolutions, il est permis de prendre parfois
un météore pour le soleil, et l'héroïsme est toujours beau, même dans le
gouffre de Curtius.</p>
<p>Mais, hélas ! le gouffre est profond, très profond, monsieur, et plus
large encore. Serait-ce un mal d'y regarder ? Non, sans doute, surtout
si l'on y pouvait voir. Tâchons d'y voir, et regardons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, parmi ce chaos, ne saurait-on rien débrouiller ? Je ne crois
pas la chose impossible. Peut-être même, dans cette multitude,
pourrait-on trouver deux camps bien distincts, savoir : les uns qui
veulent certaines choses, les autres qui ne savent ce qu'ils veulent.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas le souhait le plus nouveau ; enfin, union entre les hommes, soit
pour le travail, soit pour les plaisirs ; association. Je crois que
c'est tout.</p>
<p>Un bâtiment fut construit tout exprès, crainte de la pluie et des
mouches; là, chaque citoyen, tous les mois, était tenu d'envoyer ses
provisions, non pas en chevreuils ou homards ni poissons frais de chez
madame Beauvais, mais en farine, fromage, carottes, vin du cru, et deux
livres et demie de figues. Jugez des ripailles qui se faisaient là. Agis
lui-même, après une victoire, fut réprimandé vertement pour avoir dîné
au coin de son feu avec madame la reine, sa femme, et peu s'en fallut
qu'on ne le mît au pain sec. Point de viande donc, mais force brouet ;
on en a perdu la recette, au grand dommage de la postérité. Ce devait
être un cruel potage! Denis le Tyran le trouvait insipide, nous dit
Goldsmith en ses Essais; mais d'un tyran rien ne m'étonne, ces gens-là</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant nos apôtres modernes nous diront-ils que cette peinture est
le souhait de toute leur vie, et qu'ils ne demandent rien de mieux ?
Cela peut tenter en effet, quand ce ne serait que par curiosité (je ne
parle pas du costume des femmes), mais seulement pour voir ce</p>
<p><pb/></p>
<p>qui adviendrait. Et aussi bien pourquoi ne pas essayer ? Mais voici un
point embarrassant, et qui demande réflexion.</p>
<p>Que pensez-vous de ce morceau ? N'est-il pas fait pour notre histoire ?
Mais continuons : « Un État monarchique doit être d'une grandeur
médiocre. S'il était petit, il se formerait en république. S'il était
fort étendu, les principaux de l'État pourraient cesser d'obéir. Un
grand empire suppose une autorité despotique dans celui qui gouverne.</p>
<p>La France aurait donc, par son étendue, une première difficulté à
présenter aux humanitaires ; mais ne nous fâchons pas pour si peu ; car,
après tout, en cas de besoin, ne pourrait-on pas rétrécir la place ?</p>
<p>Ce qui nous tourmente vraisemblablement n'est pas l'amour de la patrie.
Voici donc une seconde objection, que nous ne tirerons point de
Montesquieu, mais de la nature, assez bon livre aussi.</p>
<p>Nous poserons d'abord un principe que peu de gens contesteront : c'est
que l'ombre produit la lumière et que toute chose a son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donne du ridicule au mari ; cependant, quand on revient triste, où
seraient, sans le mariage, le toit, l'abri, le feu qui flambe, la main
amie qui vous serre la main ? Mais, quand il fait beau et qu'on sort
joyeux, où sont, avec le mariage, les rendez-vous, le punch, la liberté
? C'est une terrible alternative ; qu'en décidez-vous, mon cher monsieur?</p>
<p><pb/></p>
<p>un favori, ils vont pousser des cris d'angoisse ; ne voudraient-ils pas
qu'on leur rasât la tête ! Et le brouet, et l'autel de Diane, qu'en
pensezvous ? C'est quelque autre chose que le bois de Boulogne et les
bals de Musart. Dites-moi un peu, sans plaisanterie, comment nous
autres, peuple français, qui avons tout vu, tout bu. tout usé, tout
chanté, tout mis en guenilles, même les rois ; dites-moi comment et de
quel visage nous pourrions débarquer en Grèce, sinon pour rebâtir Athènes!</p>
<p><pb/></p>
<p>guérir, s'ils veulent changer le monde, ou la France, ou seulement un
département, qu'ils inventent donc quelque système dont les livres ne
parlent pas! Qu'ils oublient donc les phrases du collège, et qu'ils ne
revêtent pas de mots futiles le squelette des temps passés.</p>
<p>Simple question : « Messieurs (et mesdames) de l'avenir et de
l'humanitairerie, qu'entendez-vous par ces paroles ? Entendez-vous que,
dans les temps futurs, on perfectionnera les moyens matériels du
bien-être de tous, tels que charrues, pains mollets, fiacres, lits de
plumes, fritures, etc. ?</p>
<p>Où entendez-vous que l'objet du perfectionnement sera l'homme luimême ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne nous inquiétons de rien autre. Car vous comprenez encore, sans
nul doute, que, si on ne veut que m'améliorer mon habit, je ne saurais
me plaindre sans injustice ; tandis que, si on veut décidément
m'améliorer mon tailleur, ce sera peut-être une raison pour qu'on me
détériore mon habit, et par conséquent. quod erat demonstrandum, comme
dit Spinosa. Ne croyez pas que ce soit par égoïsme ; mais nous tenons à
être éclaircis.</p>
<p>Perfectionner les choses n'est pas nouveau ; rien n'est plus vieux, tout
au contraire, mais aussi rien n'est plus permis, loisible, honnête et
salutaire ; quand on ne perfectionnerait que des allumettes, c'est
rendre service au monde entier, car les briquets s'éteignent sans cesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>me feriez dire quelque sottise ; non, ce ne doit point être encore cela.</p>
<p>Agréez, monsieur, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME LETTRE</p>
<p>La Ferté-sous-Jouarre, 5 mais 1837.</p>
<p>Mon cher Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>on n'est pas journaliste, ce sont deux choses différentes, et quand on
est quelque chose, si peu que ce soit, on veut être appelé par son nom.</p>
<p>Mais il nous est venu, en outre, une idée qui nous inquiète bien
davantage ; car, enfin, mépriser les railleries du vulgaire, nous savons
que les grands hommes ne font autre chose ; mais s'il était vrai, nous
sommes-nous dit, que nous fussions réellement devenus journalistes ?</p>
<p>Si une fois, mon cher monsieur, nous étions atteints et convaincus</p>
<p><pb/></p>
<p>de journalisme, c'est fait de nous ; telle est notre opinion sincère. «
Et pourquoi?» direz-vous peut-être. — « Parce que, » comme dit monsieur
Berryer.</p>
<p>Mais, tenez, nous vous le dirons, et retenez bien ces paroles : Parce
que, d'une façon ou d'une autre, d'un côté ou d'un autre, un jour ou
l'autre, pour un motif ou pour un autre, nous recevrons une tuile sur la
tête. Pyrrhus en mourut, dit l'histoire. Pyrrhus, monsieur, roi des
Epirotes, était un bien autre gaillard que nous : il n'inventa point la
pyrrhique dont parle l'avocat Patelin ; ce fut un certain fils d'Achille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci, je vous en avertis, est moins une baliverne qu'on ne pense.</p>
<p>Toujours prêts, alertes, il en pleut. Seraient-ils par hasard éloignés ?</p>
<p>C'est leur côtelette et leur chocolat. — De politique ? C'est leur
potage même, leur vin de Bordeaux et leur rôti. — Des arts, des
sciences, d'architecture et de botanique ? C'est de quoi payer leurs
fiacres. —</p>
<p>De peinture ? Ils en soupent. — De musique ? Ils en dorment. — De quoi,
enfin, qu'ils ne digèrent, dont ils ne battent monnaie ?</p>
<p>Et remarquez, je vous en prie, l'argument commun, le refrain perpétuel
de ces messieurs les quotidiens. « Ceci est un auteur ? disentils ;
chacun peut en parler, puisqu'il s'imprime : donc, je l'éreinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit que l'humanité marche ; c'est possible, mais dans quoi, bon Dieu!</p>
<p>Mais, puisqu'il s'agit et s'agira toujours de monopole, comment
l'exercent ceux qui l'ont céans ? Car, enfin, le marchand de tabac qui
empêche son voisin d'en vendre donne de méchants cigares, il est vrai,
mais du moins n'est-ce pas sa faute ; le gouvernement lui-même les lui
fabrique ainsi ; tels il les vend, tels nous les fumons, si nous pouvons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce votre conscience? Touchez là, nous périrons ou arriverons.</p>
<p>Est-ce votre bourse ? Qui me répond de vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais, dit le ministre, La Gingeole est un sot.</p>
<p>— C'est vrai ; mais nommez-le ce soir : il ne sera plus qu'une bête demain.</p>
<p>— Mais on va se moquer de moi, on criera au passe-droit, on me dira des
injures.</p>
<p>C'est vrai ; mais je vous soutiendrai.</p>
<p>— La belle avance, si d'autres m'insultent !</p>
<p>— Ma foi, peu m'importe, comme vous l'entendrez. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous demandez, vous obtenez la grâce ; le Moniteur enregistre et publie
les noms de messieurs les graciés. Que fait là-dessus l'opposition ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sera, par exemple, que vous aurez avancé que Racine florissait sous
Louis IX, et qu'Agamemnon est l'auteur de l'Iliade. Mais je vous dis,
cela ne fait rien, on nous y a dès l'enfance habitués, et nous n'avons
point de livres sous la main où aller chercher les dates. Minuties que
les dates! L'autre façon est beaucoup plus aride, profonde, ardue, pour
parler en feuilleton. Il faut pour cela prendre (horresco referens) un
dictionnaire quelconque, historique ou chronologique. Est-ce fait ?</p>
<p>Posez-le sur la table, et ouvrez au hasard. Lequel est-ce ? Le
Dictionnaire de la Fable, par Noël. Bien. Sur quel passage êtes-vous
tombé ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET, portrait-charge par NADAR.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>vous pourriez peut-être répondre aux journaux, après avoir naturellement
fait les génuflexions nécessaires et frappé sept fois la terre de votre
front ; apprenez par cœur cette harangue : « Commandeurs des
non-croyants, soleils de l'époque, successeurs de Dieu, terreur des
chambres et des ministres, flambeaux de justice et de vérité, et
comédiens ordinaires de la nation.</p>
<p>« Ne vous fâchez pas pour si peu de chose, nous renouvellerons nos
abonnements. »</p>
<p>Agréez, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME LETTRE</p>
<p>La Ferté-sous-Jouarre, 5 mai 1837.</p>
<p>Mon cher Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi cela ? Notre conte ne renferme ni intervention divine ni
circonstance réellement extraordinaire ; il n'est qu'humain, et il a été
vrai, et il serait absurde aujourd'hui. Pourquoi a-t-il été possible ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi aujourd'hui n'est-ce plus possible ? Parce que nous n'avons,
nous, ni Epicure, ni Pythagore, ni Aristote, ni Platon, ni Speusippe, ni
Xénocrate, ni Polémon.</p>
<p>Ceci paraît quelque peu sévère, n'est-ce pas ? Eh bien ! monsieur, nous
le soutiendrons ; et, si nous avons lanterné pour en venir là, nous y
sommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>et nos idées, après ce que nous avons fait et détruit, avec notre
horrible habit noir, il n'y a plus de possible que le simple, réduit à
sa dernière expression.</p>
<p>Examinons un peu ceci, quelque hardie que soit cette thèse, et prévenons
d'abord une objection : on peut me répondre que ce qui est beau et bon
est toujours simple, et que je discute une règle éternelle ; mais je
n'en crois rien. Polémon n'est pas simple, et, pour ne pas sortir de la
Grèce, certes Alexandre ne fut pas simple lorsqu'il but la drogue de
Philippe au risque de s'empoisonner. Un homme simple l'eût fait goûter
au médecin. Mais Alexandre le Grand aimait mieux jouer sa vie, et son
geste, en ce moment-là, fut beau comme un vers de Juvénal, qui n'était
pas simple du tout. Le vrai seul est aimable, a dit Boileau; le vrai ne
change pas, mais sa forme change, par cela même qu'elle doit être aimable.</p>
<p>Or je dis qu'aujourd'hui sa forme doit être simple, et que tout ce qui
s'en écarte n'a pas le sens commun.</p>
<p>Mépriser les hommes? Est-ce, comme l'a dit quelqu'un d'un grand sens,
manquer de vénération ? Qu'est-ce enfin que d'être sans préjugés?» Je ne
sais. Voltaire en avait-il? Malgré la chanson de Béranger, si 89 est
venu c'est un peu la faute de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parisien qui paye veut jouir, et, en jouissant, veut raisonner, comme ce
paysan qui, la nuit de ses noces, étendait la main, tout en embrassant
sa femme, pour tâter dans les ténèbres le sac qui renfermait sa dot.</p>
<p>jamais nous n'avons su si bien qu'aujourd'hui ce que c'est que nos bras,
nos jambes, notre ventre, nos mains ; et jamais nous n'en avons fait
tant de cas.</p>
<p>petits mollets gravissent lestement l'escalier en spirale. Il est en
chaire ; il laisse tomber son coude sur la balustrade de velours, son
front dans sa main et semble rêver ; ses lèvres s'entr'ouvrent, et d'une
voix flûtée, interrompue par une petite toux sèche, il commence en style
melliflu une homélie qui dure trois heures. Il parle de la sainte
Vierge, et l'appelle familièrement Marie ; de Jésus-Christ, et il
l'appelle Christ.</p>
<p>Il est tout plein de Christ et de Jean. Paul est bien beau, bien
énergique ; mais Jean est si doux ! Il parle de la mort, de la
résurrection, du paradis et de l'enfer, et ne laisse pas de donner en
passant un coup de patte au ministère ; car de quoi n'est-il pas
question dans sa prose ? Il parle de tout, ou plutôt croit parler, et
l'assistance croit qu'elle écoute, et</p>
<p><pb/></p>
<p>tous feignent d'être d'autres gens ou'ils ne sont, pour une matinée, par
mode et par oisiveté. On dit en rentrant : « Je viens du sermon ! » et
l'abbé Rose affirme qu'il a prêché.</p>
<p>Personne ne peut le dire. On les. a évoqués, et ils sont sortis de terre.</p>
<p>L'étudiant Garnier, qui manque de bois et qui déjeune avec des raves, a
lu, pour deux sous le volume, les Mémoires de Casanova.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le peintre Vincent est un autre homme ; un chagrin mortel le dévore : il
est profondément méconnu ; les journaux le maltraitent, le public n'est
qu'une brute, ses confrères sont envieux, sa servante elle-même est son
ennemie. Il a pourtant exposé un paysage représentant trois femmes du
temps de Louis XIII, passant en gondole dans le parc de Versailles ; son
cadre avait quatre pouces en hauteur et plus de trois pieds de large, et
le gouvernement ne l'a pas acheté. On</p>
<p><pb/></p>
<p>Singulière maladie! Paul, qui a le talent d'un romancier, ne fait que
des mélodrames les uns après les autres ; et Pierre, qui n'a réussi
qu'au théâtre, écrit des livres : on lirait le premier avec plaisir et
on applaudirait le second ; on siffle l'un et on n'achète pas l'autre.</p>
<p>Quel est ce visage au coin de ce triste feu ? A qui ce front pâle et ces
mains fluettes ? Que cherchent ces yeux mélancoliques qui semblent
éviter les miens ? Est-ce vous que je vois, pauvre Julie ? Qu'y a-t-il
donc? Qui vous agite ainsi ? Vous êtes jeune, belle et riche, et votre
amant vous est fidèle ; votre esprit, votre cœur, votre rang dans le
monde, l'estime qu'on y professe pour vous, tout vous rend la vie aisée et</p>
<p><pb/></p>
<p>riante ; que viennent faire les larmes dans cette chambre, où nul jaloux
ne vous surveille, où le bonheur s'enferme sans témoins ? Avezvous perdu
un parent ? Est-ce quelque affaire qui vous inquiète ? Vos amours
sont-ils menacés ? N'aimez-vous plus ? N'êtes-vous plus aimée ?</p>
<p>Mais non ; le mal vient de vous seule, et il ne faut accuser personne.</p>
<p>Quelle abominable mode est-ce là, et de quoi s'avise-t-on aujourd'hui!</p>
<p>Ne saurait-il y avoir rien de bon, qu'on n'en fasse une caricature ?</p>
<p>Vous riez du phébus amoureux de la cour de Louis XIV, et vous vous
indignez des frivoles intrigues de la Régence ! Que Dieu me pardonne f
j'aime mieux entendre appeler l'amour un goût, comme sous Louis XV, et
voir ma maîtresse fraîche et joyeuse avec une rose sur l'oreille, que de
parler de vraie passion, comme aujourd'hui, et de vivre de larmes,
d'angoisses et de menaces de mort. Si une femme vous trouve joli garçon
et qu'elle vous paraisse bien tournée, ne saurait-on s'arranger ensemble
sans tant de grands mots et d'horribles fadaises ? Et s'il n'est
question ni d'éternel dévouement, ni de s'arracher les cheveux, ni de se
brûler la cervelle, s'en aime-t-on moins, je vous en prie?</p>
<p><pb/></p>
<p>Irons-nous plus loin? Tenterons-nous d'esquisser le portrait de
l'exagéré politique ? Non, monsieur ; nous n'avons, pour aujourd'hui que
la prétention d'effleurer quelques ridicules, et il y a autre chose dès</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ridicule cesse où commence le crime.</p>
<p>Un homme veut se tuer ; ce n'est ni un amoureux, ni un joueur, ni un
hypocondriaque ; c'est un honnête homme qu'un malheur accable, et qui
s'indigne de son destin ; cet homme raisonne faiblement, si vous voulez,
mais il a, par hasard, une grande âme, et malgré lui, sans qu'il sache
pourquoi, cette âme inquiète se demande de quelle manière elle va partir.</p>
<p>Mais cet agent de change ruiné a rassemblé tout ce qu'il possède encore,
et un placement sur une compagnie bien connue assure, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTICLES</p>
<p>SANS DATE ET FRAGMENTS</p>
<p>I</p>
<p>L'EXERCICE DE NOS FACULTÉS</p>
<p>C'est ainsi que va le monde. Parmi les coureurs de tavernes, il y en a
de joyeux et de vermeils ; il y en a de pâles et de silencieux.</p>
<p>Peut-on voir un spectacle plus pénible que celui d'un libertin qui
souffre ? J'en ai vu dont le rire faisait frisonner. Celui qui veut</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>A TRENTE ANS</p>
<p>A trente ans !</p>
<p>Il y a une chose paresseuse et lâche : c'est de ne pas écouter l'heure
qui sonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>SUR LEOPARDI</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons pas ici la prétention de mettre le lecteur au courant dé
cette littérature qui compte pourtant, dans plusieurs points de
l'Italie; des talents si divers et si originaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>un plus grand théâtre, il acceptait le modeste rôle de l'homme important
de Recanati.</p>
<p>Ainsi son esprit repoussa d'abord ces trois grands mobiles de la poésie
: l'humanité, Dieu et la patrie. Son cœur l'y ramena souvent, mais pour
s'en plaindre.</p>
<p>En Italie, les femmes ne comprennent guère que l'esprit puisse se faire
aimer. Elles l'apprécient, sans doute, et l'honorent, mais jamais un
bossu, eût-il dans la tête tout le génie d'Apollon, ne vaudra pour elles
celui qui en aura la forme. « La forme avant tout» comme dit Bridoison.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>SUR LA FONTAINE</p>
<p>Alliance de la prose et de la poésie, qui n'est autre chose que celle de
la prose et de la versification. Entre les deux limites qui les
séparent, un seul esprit français a trouvé une route, celui dont Molière
disait : « Le bonhomme vivra plus que nous.» C'est la seule fois que
Molière se soit trompé ; mais le bonhomme allait son chemin, ne se
souciant ni de la prose, ni de la versification ; il était le maître,
et, lorsqu'il s'endormait sous les arbres de Versailles, ses gros
souliers pleins d'herbes fleuries, il revenait d'un rêve dans un certain
sentier où personne après lui ne passera jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>SUR LES HOMMES DE GENIE</p>
<p>Puis tous deux retombèrent, l'un dans Falstaff, l'autre dans Don Juan.</p>
<p>Le combat avec le démon était passé, l'homme avait triomphé.</p>
<p>VI</p>
<p>CEUX QUI SENTENT JUSTE (FRAGMENT)</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>SUR LES VOLEURS DE NOMS</p>
<p>Sur les grèves solitaires d'un lac du nord, ainsi commence un des contes
d'Hoffmann, et l'auteur ne prend la peine de nous dire ni quel est ce
lac, ni dans quelle année, ni dans quelle contrée se passe la scène,
sinon que le principal personnage possède, outre son château inconnu,
d'autres propriétés en Courlande.</p>
<p>Ces réflexions critiques étaient faites naguère dans une « Compagnie»,
comme dit Vadius, par un ancien journaliste, qui a beaucoup voyagé. Et
remarquez, continuait-il, quel tort se fait un romancier par cette rage
des noms propres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était clair que personne ne s'appelait :</p>
<p>Oronte, Alcidamas, Polydore, Clitandre</p>
<p>Après eux vinrent Saint-Albis, Germeuil, Norville et beaucoup d'autres ;
tout cela était bien innocent et ne trompait personne. Aujourd'hui, tout
le monde cherche une apparence de vérité, depuis le dramaturge qui, du
moins, vous amuse, jusqu'au soi-disant biographe qui vous calomnie, qui
affiche votre nom sur sa propre infamie, et qui profite du mépris qu'il
inspire pour débiter ses plats mensonges, impunément et impudemment.</p>
<p>Mais cela demande beaucoup de recherches, beaucoup de pénétration et de
sagacité ; ajoutez beaucoup d'imagination. Et notez bien que les plus
habiles se trompent quelquefois, témoin Walter Scott lui-même, qui écrit
que Plessis-lez-Tours veut dire un château flanqué de tours,</p>
<p><pb/></p>
<p>— Qu'est-ce que c'est, dit un monsieur grave, magistrat qui portait des
lunettes d'or, qu'est-ce que c'est que l'homme de tous les temps ?
L'homme change avec les époques.</p>
<p>— Oui, de costume, dit le journaliste.</p>
<p>— Et de langage, dit le jeune homme frisé.</p>
<p>— Assurément, depuis que l'homme existe, il y a eu, dans le beau monde,
un jargon. Les Grecs, dit-on, en avaient plusieurs ; pour les Romains,
lisez Pétrone. « J'étions, j'allions» ; ainsi parlaient les jeunes gens
de la cour de Charles IX : et, sous Louis XIV, on disait : « Je crois
qu'oui.» On a porté des toges et des manteaux, des armures et des bas de
soie ; notre siècle y a mis bon ordre, et je ne sais trop si la mode
inventera quelque chose de plus laid que ce lambeau de drap noir qui
voltige sur nos jambes. Mais, pensez-vous, en bonne conscience, que le
jargon ou l'habit métamorphosent l'homme, et qu'on change de peau comme
de chemise ?</p>
<p>— Qui a jamais dit, reprit le journaliste, qui osera jamais dire le
contraire ? Les personnages créés par ces grands hommes sont toujours
essentiellement vrais ; qu'ils ne soient jamais étranges, c'est autre
chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau accusait Molière d'avoir rendu, dans le Misanthrope, la vertu
ridicule.</p>
<p>— Ne me faites pas, de grâce, dire une sottise, répondit le vieil homme
de lettres. D'abord, je ne sais vraiment pas ce que signifie ce mot
barbare que vous me jetez ; il n'est pas, que je sache, encore français,
et n'a guère de chance de le devenir.</p>
<p>— On le trouve sans cesse dans les journaux, hasarda timidement un jeune
homme doux et poli.</p>
<p>— Sans doute, monsieur ; mais ce n'est pas pour moi, bien que j'aie été
du métier, une raison de le bien entendre. Voudrait-il dire, ce mot,
qu'un écrivain doive imprimer ou mettre sur les planches tout ce qui lui
passe par la tête, sans nul souci du vrai de tous les caractères, de la
raison, ni des passions, surtout sans aucune expérience ?</p>
<p>— Ce mot, pourtant, nous est acquis, dit le monsieur grave prenant du
tabac. Il désigne un grand ridicule.</p>
<p>— Ainsi, dit le jeune homme poli, vous pensez, monsieur, qu'on a tort.</p>
<p>— Vous faites des vers ? dit le journaliste.</p>
<p>— Oui, monsieur, et si vous vouliez.</p>
<p>— Si au contraire, continua le journaliste, n'ayant pas l'air d'avoir
entendu, vous ne voulez exprimer par ce mot baroque, inintelligible, que
ce doux repos de la pensée, ce demi-sommeil du génie, cette charmante
liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE MATINÉE DE DON JUAN (FRAGMENT) (13)</p>
<p>DON JUAN est couché.</p>
<p>Entre LEPORELLO, qui ouvre les volets.</p>
<p>DON JUAN, baillant.</p>
<p>Ah ! ah ! ah ! ouf!</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Non, monsieur, dans une heure.</p>
<p>DON JUAN Animal, je t'avais dit de m'éveiller pour partir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>J'ai cru que vous auriez faim ; et puis votre toilette.</p>
<p>DON JUAN Quel temps fait-il ?</p>
<p>LEPORELLO Doux et humide.</p>
<p>DON JUAN On éternue dans l'antichambre.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Le sellier, le tailleur et le traiteur sont là.</p>
<p>Tiens, Leporello, prends cent louis et donne-les au marchand de
carrosses; — non, cela serait désobligeant pour mon tailleur.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Je ne porterai donc rien ?</p>
<p>DON JUAN Non, tu enverras seulement cent pistoles au duc qui me gagna
hier soir, au quinze, sur parole. Tu demanderas en même temps une tasse
de thé et mes lettres.</p>
<p>Leporello sort ; don Juan se rendort.</p>
<p>LEPORELLO, rentrant.</p>
<p>Il n'y a qu'un poulet ce matin.</p>
<p>DON JUAN Hein?</p>
<p><pb/></p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Je dis qu'il n'y a ce matin qu'un billet doux.</p>
<p>DON JUAN Quel cachet?</p>
<p>LEPORELLO Un lion et un amour.</p>
<p>DON JUAN Brûle-le avec soin. — Viens me mettre sur mon séant ; — tu me
donneras le journal. — Ah ! ah ! que je m'ennuie !</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Il n'y a que celui d'hier.</p>
<p>DON JUAN</p>
<p>C'est égal, c'est toujours la même chose.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Ah! monsieur, la cause de la liberté va mal.</p>
<p>DON JUAN</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>J'écoutais ce que vous dites.</p>
<p><pb/></p>
<p>DON JUAN Va-t'en. — Hé! Leporello, reviens ; tu es bien sûr que je ne
pourrai partir avant une heure d'ici ?</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Non, monsieur, pas plus tôt.</p>
<p>DON JUAN Je ne te quitterai pas, belle France, non, je ne te quitterai
pas sans regret. Une heure encore! et la vallée de la Seine va
disparaître. Quel est le sot qui a médit de tes femmes ?</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Le traiteur et le cocher crient comme des sourds.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Est-ce que monsieur a le spleen ?</p>
<p>Il s'assoit et lit.</p>
<p>Par où commencerai-je ?</p>
<p>DON JUAN Au hasard.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>« La baronne de Valmont».</p>
<p>DON JUAN Quelle paire de moustaches elle avait !</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>« Henriette de Merteuil», sans date.</p>
<p>DON JUAN Passe.</p>
<p>LEPORELLO « Miss Julia Pipty».</p>
<p>DON JUAN Charmante fille ! Elle était bête comme une oie.</p>
<p>LEPORELLO « Jeanne trois étoiles».</p>
<p>DON JUAN C'était un lundi gras.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>« La marquise de la terrasse des Feuillants».</p>
<p>DON JUAN Ses yeux étaient transparents comme des larmes. Quand on
valsait avec elle on avait peur de la casser. Pauvre enfant ! Elle ne
m'avait coûté qu'un bouquet !</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>« Anaïs de Saint-Ange».</p>
<p>DON JUAN Qu'y a-t-il au-dessous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGE SAND, par ALFRED DE MUSSET.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LEPORELLO Rien.</p>
<p>DON JUAN Ecris donc ces deux lignes siciliennes :</p>
<p>Lontano dagli occhi, Lontano dal cuore.</p>
<p>LEPORELLO « Fernanda ».</p>
<p>DON JUAN La petite fringante.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>DON JUAN Quel nez elle avait! Mais j'aimais son esprit.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>« La baronne de. » Il y a un pâté.</p>
<p>DON JUAN Passe.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>« Trois figurantes ; Emma, modiste ; une sœur de charité, inconnue. »</p>
<p>DON JUAN Et que te reste-t-il pour avoir voulu te désaltérer tant de fois?</p>
<p>Une soif ardente, ô mon Dieu !</p>
<p><pb/></p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Ah ! monsieur, que de monde ! Vieilles et jeunes, dévotes et fillettes,
tout se presse, caquette et sautille.</p>
<p>DON JUAN</p>
<p>Viens ici, prends une plume, et écris.</p>
<p>LEPORELLO J'attends.</p>
<p>DON JUAN</p>
<p>LEPORELLO C'est fait.</p>
<p>DON JUAN</p>
<p>« Et vous suivrez le confident discret qui se trouvera derrière votre
chaise, ma très chère vie, idole de mon âme.» Plie et mets le cachet.</p>
<p>LEPORELLO Et puis ?</p>
<p>DON JUAN</p>
<p>Prends-le, butor, délicatement avec tes doigts de serrurier ; suspends
le poulet au-dessus de la fenêtre ; et, puisque tu vois tant de beautés,
laisse-le tomber sur le plus petit pied que tu apercevras.</p>
<p>Voici une grosse, ronde, rebondie poulette ; son œil babille, son chien
frétille, son bonnet rond s'envole au vent.</p>
<p><pb/></p>
<p>DON JUAN Hélas! je vous connais, mesdemoiselles. Ne lâche pas le billet,
Leporello.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>DON JUAN Tiens ferme.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Mais monsieur ne trouvera rien qui lui plaise.</p>
<p>DON JUAN Peut-être.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Levez-vous donc alors et regardez vous-même.</p>
<p>DON JUAN Non, je connais la fortune, laisse-moi attendre au lit cette
belle prostituée.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Voici une duchesse d'antichambre, escortée de son duc, laquais et petit
chien assortissants.</p>
<p>DON JUAN Comme les polissons s'accrochent aux carrosses de louage qui
passent, c'est ainsi que les gens de cour s'agrippent aux hommes en faveur.</p>
<p>Triste engeance! Je n'en aime rien, Leporello, pas même les femmes.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Oh! oh! goddam! voici une prude.</p>
<p><pb/></p>
<p>DON JUAN Point de ceci.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>DON JUAN Pas davantage : celui qui sent son corps brûler par les ardeurs
de l'été doit plonger sa tête dans une source plus pure et plus fraîche
que le cristal ; passe, Leporello ; j'aime assez en hiver la neige où
personne n'a marché. LEPORELLO</p>
<p>Voici donc une jeune fille bien élevée, dûment talonnée par une
gouvernante pourvue de lunettes bleues.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Que dites-vous d'une doucereuse momie qui joue la poitrinaire ?</p>
<p>DON JUAN, bâillant,</p>
<p>Ah! ah! tiens, Leporello, déchire le billet.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Ma foi, monsieur, il est tombé.</p>
<p><pb/></p>
<p>DON JUAN Et qu'en dit-elle ?</p>
<p>LEPORELLO La main tremble.</p>
<p>DON JUAN Comme le cœur.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Elle se retourne et ne sait d'où la manne est tombée.</p>
<p>DON JUAN Applique sur tes lèvres épaisses tes doigts crochus, et dépêche
lui un gros baiser.</p>
<p>LEPORELLO Elle en rit.</p>
<p>LEPORELLO</p>
<p>Monsieur, chassez-moi si ce n'est pas un morceau de prince.</p>
<p>DON JUAN Vraiment ? Lève-moi donc, et me donne mon corset.</p>
<p><pb/></p>
<p>FAIRE SANS DIRE (14) PROVERBE — 1837</p>
<p>PERSONNAGES</p>
<p>MARIANI, musicien.</p>
<p>L'ABBÉ FIORASANTA.</p>
<p>LE COMTE APPIANI.</p>
<p>JULIE.</p>
<p>Rome.</p>
<p>Un cabinet de travail.</p>
<p>MARIANI, seul.</p>
<p>Il sort sa flûte.</p>
<p>Petite, petite, tu vieillis. Ah! Dieu du ciel, moi aussi. Que de
lumières il y a là-bas! Hélas! il est minuit. C'est maintenant que la</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ferme la fenêtre.</p>
<p>Triste ou gai, pourquoi le serais-je? Vivre sans inquiétude et sans
espérance, est-ce être heureux ou malheureux? Ah! pauvre lit, tu sens le
tombeau. Pauvres murs, les rayons du soleil ne vous aiment guère; vous
êtes si noirs ! Allons, serrons tout ceci. La médiocrité est une triste
chose. Il est certain que je dîne, que je vais et viens ici et là, comme
un renard dans une ménagerie ; mais il n'est pas prouvé que cela
s'appelle vivre. Ainsi pourtant l'âge arrive, et la mort. A quoi vais-je
rêver !</p>
<p>UNE VOIX, en dehors.</p>
<p>Ouvrez, ouvrez, qui que vous soyez.</p>
<p>Entrent Julie, masquée, et l'abbé Fiorasanta.</p>
<p>L'ABBÉ Fermez la porte ! la porte! Ouf! je suis plus mort que vif.</p>
<p>Julie s'assoit.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>En quoi puis-j e vous servir, monsieur?</p>
<p>L'ABBÉ Vous vous mourez, belle Julie, Cette fuite précipitée, mon idole,
m'afflige autant que vous. Je serai chassé des Etats du pape!</p>
<p>MARIANI Pourquoi cela? -</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIANI</p>
<p>MARIANI</p>
<p>L'ABBÉ Ah ! monsieur, si vous pouviez nous sauver d'une manière ou d'une
autre, mon oncle le cardinal vous récompenserait.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Parlez, dites un mot, que puis-je faire ?</p>
<p>L'ABBÉ Qu'il vous suffise de savoir qu'on nous poursuit, monsieur, et
que votre cœur fasse le reste! Il m'est impossible de vous confier le
secret d'une aventure.</p>
<p>JULIE, se levant.</p>
<p>Cet homme est mon amant, monsieur; j'ai quitté il y a un quart d'heure
la maison de ma mère, et mon frère nous poursuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIE Tu as peur, Fiorasanta ?</p>
<p>JULIE Pourquoi veux-tu te sauver et me laisser ?</p>
<p>L'ABBÉ Parce que nous ne pouvons fuir ensemble sans danger. On n'attrape
pas aisément un homme seul, et d'ailleurs que pourrait-on me dire ?</p>
<p>JULIE Pars si tu veux.</p>
<p>Elle se rassoit.</p>
<p>L'ABBÉ Vous voyez, seigneur cavalier, de quoi il s'agit. Cette jeune
demoiselle est la comtesse..</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIANI</p>
<p>L'ABBÉ</p>
<p>C'était un coup monté de partir cette nuit en chaise de poste.</p>
<p>Nous avons été surpris et obligés de fuir. — O ciel! tandis que je
parle, le comte Appiani, son odieux frère, promène ses torches de tous
côtés ! Jamais Sa Sainteté ne me pardonnera ; — et mon oncle le cardinal
ne me donnera pas un ducat.</p>
<p>Il met le manteau de Mariani.</p>
<p>Heureusement que ce frère ne saurait m'avoir vu nulle part ; j'étais
encore au séminaire dimanche dernier; d'ailleurs il n'a pu distinguer
mon visage dans toute cette fuite. Monsieur, je vous confie la plus
charmante femme de l'Italie.</p>
<p>Il sort.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Vous pleurez, mademoiselle ?</p>
<p>JULIE Non.</p>
<p>Un silence.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Les torches approchent de la maison. Il est très possible qu'on y
frappe, puisque vous y avez frappé vous-même. Que fera votre frère s'il
vous trouve ici ?</p>
<p>JULIE Je n'en sais rien.</p>
<p>MARIANI</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIE Je n'en sais rien.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>JULIE Je n'en sais rien.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Vous seule, cependant, pouvez décider de ce qu'il faut que je fasse et
de ce que vous devez faire vous-même. Ayez du cœur et ne désespérez pas.</p>
<p>Voyons! voyons! suis-je un lâche ou ai-je du cœur?</p>
<p>On frappe un second coup.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'est-ce qui dit qu'elle ne va pas me rire au nez si je fais le rodomont ?</p>
<p>Il faut faire tout ou rien.</p>
<p>On frappe encore.</p>
<p>JULIE A quoi pensez-vous, seigneur cavalier?</p>
<p>Elle ôte son masque.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Entrez ici, madame, et laissez-moi faire.</p>
<p>Julie sort.</p>
<p>Qu'elle soit ce qu'elle voudra, elle est belle comme le soleil.</p>
<p>Il va ouvrir. — Entre Appiani.</p>
<p>APPIANI Qui êtes-vous?</p>
<p>MARIANI Et vous ?</p>
<p>APPIANI Ma sœur est ici.</p>
<p>MARIANI Qu'en savez-vous?</p>
<p>APPIANI Es-tu son amant ?</p>
<p>MARIANI Que fais-tu si je le suis ?</p>
<p>APPIANI</p>
<p>Dis oui ou non, ou tu es un lâche.</p>
<p>MARIANI Non.</p>
<p>APPIANI, appelant.</p>
<p>Julie, sors de cette chambre. Ne te cache pas, je t'ai vue par la fenêtre.</p>
<p>Julie rentre.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIE Bonjour, Benvenuto ; me voilà.</p>
<p>APPIANI</p>
<p>Ta mère te déshérite, ma sœur. Ton père te maudit.</p>
<p>JULIE Jésus! Jésus!</p>
<p>Elle tombe.</p>
<p>APPIANI</p>
<p>Si tu me connais, tu sais que je ne pardonne pas. Vis comme tu pourras,
je ne viens pas te chercher pour te ramener, comme tu peux le croire ;
fais-toi entretenir par ton amant. On se passera de toi, fillette.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Taisez-vous ; elle va mourir.</p>
<p>APPIANI</p>
<p>Qu'elle meure, celle qui a un amant qui ne la défend pas! Corps de
Bacchus ! quel nom porte celui qui laisse tomber une femme et ne la
relève pas ?</p>
<p>MARIANI, assis, comptant sur ses doigts.</p>
<p>Six cents ducats chez Angelo, — deux cents ducats chez Battista.</p>
<p>La maison peut en valoir quinze cents, avec le jardin.</p>
<p>APPIANI</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIANI</p>
<p>Les frais du concert et l'éclairage payés, il m'est resté quinze cents
francs. Quinze cents et cinq cents d'une part.</p>
<p>APPIANI</p>
<p>Qu'est-ce que tu marmottes, valet ?</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Avez-vous quelque autre parent, quelque autre protecteur au monde, madame ?</p>
<p>JULIE Pas un.</p>
<p>Viens, toi, tu es mort.</p>
<p>JULIE O Christ ! Et mon frère ?</p>
<p>MARIANI Priez pour lui.</p>
<p>JULIE</p>
<p>Bourreau, pourquoi l'as-tu tué ?</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Parce qu'il fallait que je me battisse, et que, si je l'avais laissé
faire, il m'aurait tué.</p>
<p>JULIE Pourquoi te bats-tu pour moi ? Tu n'es pas mon amant.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIANI</p>
<p>Votre mère vous déshérite ; votre père vous a maudite. Je vous ai
demandé si vous aviez quelque autre protecteur au monde ; vous m'avez
dit que non. Sans les injures de votre frère, tout pouvait encore se
concilier. Votre famille pouvait se laisser fléchir et révoquer l'arrêt
qu'elle a prononcé contre vous ; mais votre frère a voulu un duel.</p>
<p>Rentrez dans cette chambre, madame, ma vue doit vous faire horreur.</p>
<p>JULIE Laissez-moi partir d'ici.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Où allez-vous ? La maison de votre père est fermée.</p>
<p>JULIE J'ai un père là-haut qui a la sienne ouverte.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Dieu ne console pas les pauvres, madame, et vous êtes déshéritée.</p>
<p>Si vous croyez qu'on se fait religieuse comme on veut, vous vous.</p>
<p>trompez.</p>
<p>JULIE Mourir alors !</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Si vous mourez, j'ai commis un crime inutile.</p>
<p>JULIE Que voulez-vous donc de moi ?</p>
<p>MARIANI</p>
<p>J'ai fait avertir Fiorasanta, votre amant.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIE Vous le connaissez ?</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Oui. Etes-vous fière, fille des Appiani ?</p>
<p>MARIANI Il ne viendra pas.</p>
<p>JULIE Pourquoi ?</p>
<p>MARIANI</p>
<p>JULIE Qu'est-ce que vous voulez me dire ?</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Pouvez-vous supporter ma vue patiemment ?</p>
<p>JULIE Parlez.</p>
<p>MARIANI, s'asseyant.</p>
<p>Cherchez bien dans votre mémoire ; il vous reste un moyen de vivre en
paix pendant quelques mois, peut-être pendant quelques années, jusqu'à
ce que votre famille veuille vous pardonner et vous recevoir de nouveau.</p>
<p>JULIE Quand les Appiani pardonnent, les rivières changent de cours.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIANI</p>
<p>JULIE Et toi ?</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Moi, je suis un homme, et un homme vit avec ses bras. Si vous êtes
chassée de votre famille et privée de vos biens irrévocablement, vous
avez de quoi vivre ici. Si vous redevenez riche un jour, vous me rendrez
tout cela.</p>
<p>JULIE</p>
<p>J'ai aussi des bras, je puis me faire ouvrière.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>JULIE Prenez-y garde aussi.</p>
<p>MARIANI Ai-je agi trop vite?</p>
<p>JULIE Non ; mais !.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Dans une heure il faut que j'ai quitté Rome.</p>
<p>JULIE Ta patrie, Mariani !</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIANI</p>
<p>J'étais jeune, joyeux et sûr de réussir. Je n'avais rien, tout est venu
depuis en travaillant. Aujourd'hui ce sera dans ma chère Venise que je
reviendrai comme un chanteur en voyage ; et si mon bon génie est las de
me suivre, je saurai mourir pour la liberté de l'Italie.</p>
<p>JULIE Tu es brave, mais tu es fou.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Je vous supplie d'accepter.</p>
<p>JULIE Mais quel nom porterai -j e ici ?</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Un nom plébéien, c'est une sauvegarde.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Je puis pour cela vous offrir un moyen certain. Je crains que vous ne me
refusiez.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIE.</p>
<p>Lequel ?</p>
<p>MARIANI.</p>
<p>Je vous le dirai plus tard. — Maintenant permettez-moi de me préparer à
partir.</p>
<p>Il s'éloigne.</p>
<p>JULIE, seule.</p>
<p>Es-tu fou, toi aussi, mon cœur ? Quel rêve fais-tu ? Cet homme est chaud
du sang de ton frère.</p>
<p>Elle s'agenouille et prie.</p>
<p>MARIANI, rentrant.</p>
<p>Voici ce que je vous propose : seule ici, quel que puisse être le
serviteur que je vous laisserai, il vous faut, en effet, un nom qui
réponde pour vous : je vous offre le mien.</p>
<p>JULIE Ton nom?</p>
<p>MARIANI</p>
<p>JULIE C'est ton nom, Mariani, qui est trop noble pour moi.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>J'étais sûr que vous refuseriez, et cependant il faut que je parte.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIE Non, non.</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Mariani est le nom d'un assassin que vous ne voulez pas porter ? Songez
que, si je ne disparais, je change de rôle demain et je deviens victime.</p>
<p>JULIE Et que te donnerais-je en échange ?</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Un souvenir qui me suivra comme une sœur fidèle dans les plus lointaines
contrées.</p>
<p>JULIE</p>
<p>Tu es jeune, Mariani, et le jour où tu aimeras. Ne ferme pas ton cœur
imprudemment. Que diras-tu alors ?</p>
<p>MARIANI</p>
<p>JULIE</p>
<p>Tu ne me connais pas, cependant!</p>
<p>MARIANI</p>
<p>Réponds-moi ; il faut que je parte.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIANI J'accepte.</p>
<p>Il sort.</p>
<p>UNE VOIX en dehors.</p>
<p>Je vous dis que c'est ici, je reconnais la porte.</p>
<p>On frappe.</p>
<p>JULIE, ouvrant.</p>
<p>C'est toi !</p>
<p>Entre Fiorasanta.</p>
<p>L'ABBÉ</p>
<p>Oui, belle Julie, c'est moi. J'ai reçu la nouvelle bien fâcheuse de la
mort du comte Appiani. Savez-vous ce que j'ai fait ? J'ai tout appris à
mon oncle le cardinal.</p>
<p>JULIE Eh bien ?</p>
<p>L'ABBÉ</p>
<p>Mariani rentre.</p>
<p>JULIE Mariani, j'ai le pardon de ma mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ</p>
<p>JULIE Écoute-moi, Mariani, je veux que tu me jures de m'accorder ce que
je vais te demander.</p>
<p>MARIANI Je te le jure.</p>
<p>JULIE Sur la foi de ton âme.</p>
<p>MARIANI Oui.</p>
<p>Maintenant, prends cette bague, Elle se coupe une mèche de cheveux.</p>
<p>et mets cela dedans.</p>
<p>Elle fait ouvrir la porte et monte dans sa chaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS DE RÉCEPTION A L'ACADÉMIE FRANÇAISE Prononcé le 27 Mai 1852</p>
<p>Messieurs,</p>
<p>Mais c'est par cette raison même que je ne saurais toucher un pareil
sujet sans une bien grande hésitation ; non que je recule devant la
tâche précieuse que vos suffrages m'ont imposée : celui qu'honorent de
tels suffrages doit avoir autant de courage que vous avez eu
d'indulgence, et, si peu digne qu'il se puisse croire de cette
bienveillance qui l'accueille, s'efforcer du moins d'y répondre. Non, ce
qui m'arrête en ce moment, ce n'est pas la crainte, messieurs, c'est le
respect.</p>
<p><pb/></p>
<p>le souvenir vous est présent, de ces qualités brillantes que vous avez
aimées, de ces vertus qui vivent dans votre estime ?</p>
<p>Si nous eussions vécu depuis soixante ans dans des circonstances
ordinaires, sous quelqu'un de ces grands règnes dont hier encore on
trouvait plaisant de médire, aurions-nous vu les rapports sociaux se
rompre, quelquefois si vite qu'on ne saurait dire pourquoi ? Assurément
ces secousses terribles, ces déchirements et ces déchaînements qu'on
appelle des révolutions, ne brisent ni les liens de famille ni les
robustes amitiés ; mais que font-elles de ces autres liens sérieux et si
charmants, précisément parce qu'ils sont fragiles ? Que font-elles des
relations du monde, de cet aimable commerce des esprits, qui, s'il ne
remplit pas la vie, sait l'embellir et la faire mieux aimer ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis il ajoute ce vers, qui est si bien de lui : Un beau trait nous
honore encor plus qu'un beau livre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai hâte d'ajouter que, deux ans après, ce même matelot, fort de</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelles études, nommé, après ses examens, aspirant de troisième
classe, faisait preuve de la même adresse, du même sang-froid et du même
courage, dans une circonstance tout autre, au formidable combat naval du
13 prairial. Le commissaire de la Convention, Jean-Bon Saint-André,
l'avait appelé près de lui, et le nouvel aspirant fut quelquefois assez
heureux pour adoucir les rigueurs du conventionnel.</p>
<p>D'abord ingénieur hydrographe, envoyé en cette qualité pour lever le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien faire rire ou pleurer?» Aussitôt s'effacèrent les rêves lointains,
la curiosité de suivre La Pérouse ; le murmure de l'Océan, qui troublait
encore cette tête ardente, se confondit dans la musique, et un coup
d'archet l'emporta.</p>
<p>Ce n'est point ici, messieurs, ce n'est point dans cette enceinte que je
puis redouter ces cruels préjugés ; et la meilleure preuve que j'en
puisse avoir, c'est que je parle devant vous. Mais je prie en grâce
qu'on veuille me croire sincère lorsque je loue, non pas outre mesure,
ces faciles compositions. Il est bien vrai que le travail, le soin du
style, y manquent parfois, ou sont peut-être perdus pour nous. Mais, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un détail vous arrête, sans qu'un mot soit jamais douteux, quand on
lit les ouvrages de monsieur Dupaty, il est impossible de les quitter.</p>
<p><pb/></p>
<p>De pampre couronné, l'aimable Anacréon, Sur l'airain, près d'Homère, a
consacré son nom.</p>
<p>On en pourrait noter ainsi par centaines, de ce tour vif et de cette
libre allure, où se retrouvent toujours une verve qui entraîne et
parfois même un peu de cet atticisme qui est le charme suprême des
Épîtres de Boileau.</p>
<p><pb/></p>
<p>La juste mesure entre ces deux excès, je le répète, est très difficile.</p>
<p>Elle ne l'était point pour monsieur Dupaty, par ce motif qu'elle lui
était naturelle; et l'opéra-comique, ce genre qu'il aimait tant et qu'il
avait tant de raison d'aimer, est justement celui de tous les genres où
se montre le plus distinctement ce temps d'arrêt, ce point de
démarcation entre l'action et la poésie. En effet, tant que l'acteur
parle, l'action marche, ou du moins peut marcher ; mais dès qu'il
chante, il est clair qu'elle s'arrête. Que devient alors le personnage ?
Est-ce un maître irrité qui gronde, est-ce un esclave qui supplie,
est-ce un amant jaloux qui jure de se venger, est-ce une jeune fille qui
s'aperçoit qu'elle aime? Non, ce n'est plus rien de tout cela, et il ne
s'agit plus de savoir de quelles circonstances naît la situation. C'est
la colère, c'est la prière, c'est la jalousie, c'est l'amour que nous
voyons et que nous entendons ; et que le personnage s'appelle comme il
voudra, Agathe ou Elise, Dernance ou Valcour, la musique n'y a point
affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je dois d'abord parler de sa disgrâce et de l'opéra de Picaros et
Diégo, qui l'a fait exiler et a failli lui coûter cher. Cette pièce
s'appelait d'abord les Valets, ou plutôt le Salon dans l'Antichambre ;
car ce dernier titre ne fut point imprimé, et je n'ai pu le retrouver
exactement.</p>
<p><pb/></p>
<p>fut très dangereux en ce moment) n'était pas faite pour l'effrayer.</p>
<p>Il n'y avait que son cher théâtre qui lui causait de cruels regrets ;
car il l'aimait avec passion, comme il arrive presque toujours aux
imaginations un peu vives. Il existe, en effet, dans cette vie toute
factice, mais toute poétique, dans ces rochers et ces palais de carton
qui viennent ou disparaissent comme d'un coup de baguette, dans ce
langage même de la fiction, où le rire et les larmes se succèdent ou se
mêlent et sont quelquefois très véritables, il existe, dis-je, un
attrait singulier auquel on résiste difficilement, pour peu qu'on soit
sensible avec de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gardons-le bien, c'est l'espoir de la France.</p>
<p>Tous les soldats savaient ce refrain ; lui-même, une fois les armes
prises, devint capitaine de la garde nationale, comme il était devenu
poète. Mais il n'y avait jamais chez lui de résolution passagère.</p>
<p>Dans tous les désordres qui se sont succédé pendant nos trentequatre
dernières années, il a constamment et obstinément exposé sa vie. Il a
toujours partout recueilli des témoignages de sympathie, d'attachement
et de respect. Après la réorganisation de 1848, exempté par son âge du
service habituel et n'ayant plus ses épaulettes, il réclama, comme
simple soldat, sa part des fatigues et des dangers que voulaient braver
sans lui ses anciens compagnons. Ce belliqueux instinct de ses jeunes
années était une des passions de sa verte vieillesse, et il semblait
assez étrange de trouver dans le cabinet d'un homme de lettres, entre le
buste de Voltaire et celui de Rousseau, un fusil de munition.</p>
<p><pb/></p>
<p>et, sa verve s'animant ainsi, croyant écrire une page, il fait une satire.</p>
<p>L'appareil du supplice est sorti des cités; Un échafaud mobile erre dans
la campagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pièce était devenue la seule occupation de monsieur Dupaty.</p>
<p>Ce fut l'adieu de ce génie aimable, de cet excellent homme, et en le
lisant on sent combien il était attentif, il était heureux de bien faire.</p>
<p>C'est dans cette poésie, c'est dans cette clarté qu'a vécu et qu'est
mort monsieur Dupaty. Il croyait en Dieu, et la vie lui semblait trop
courte pour prendre garde aux mauvaises et tristes choses qu'on y
rencontre. Comme un jardinier cueillant dans son parterre, il n'a voulu
voir de ce monde que ce qui est pur sous les cieux. Il adorait la
beauté, la gaieté, l'honnêteté, la vérité, et ne se souciait point du
reste. Les souffrances cruelles qui l'ont tué lentement n'ont pas été
plus fortes que son courage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, messieurs, vous n'attendez pas que je vous entretienne de pareils
sujets, sans reflexion, sans travail, sans étude ; vous ne voudriez pas
me voir improviser presque au hasard sur de tels souvenirs. Vous ne me
le pardonneriez pas; et la seule manière dont je puisse rendre grâce de
l'honneur que je reçois ici, c'est de laisser parler les voix plus
éloquentes que la mienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCOURS GÉNÉRAL DE 1827 Classe de Philosophie. Dissertation latine
SECOND PRIX</p>
<p>Quibuslibet vitæ in temporibus, quibuscumque incumbat disciplinis homo,
illud semper ante oculos, atque remoto quasi in prospectu habet, ut
veritatem assequatur. Nec profectò mirandum est : nam innato obtinendæ
felicitatis studio conflagramus, et pro felicitate quâdam non immerito
veritas haberi potest. Quæ quidem ubi cernitur, apud quem non mirabiles
suî amores valet excitare ? Vigilabat Cicero ; pernoctabat Demosthenes ;
trahebatur ante judices Galilæus ; sed in conspectu illorum, tanquam lux
remota quædam et longinqua, veritas apparebat, doloris pretium, ac
miserarium solatio.Ut vero illam obtineret hominis sitiens animus, non
satis erat naturæ externas opes ipsamque Dei majestatem sollicitis
luminibus scrutari et interrogare ; in se ipsum intentiore studio
conversus, mentem non solum exercere, sed noscere, homo voluit, nec
judicare tantum, sed judiciorum motiva discernere.</p>
<p>Et illud primùm definiendum esse existimavit, quid judicare esset.</p>
<p>Judicat autem, qui vel affirmativo probat consensu, vel negatione
rejicit ; judicat qui rem ab aliquâ re discrepare videt, aut alicui rei
convenire. Sed quum res permultæ sint in naturâ, quæ vel probari vel
negari possunt, tot numerantur judiciorum nostrorum motiva, quot genera
rerum de quibus nobis judicare licet. Si quidem de rebus</p>
<p><pb/></p>
<p>physicis, suam auctoritatem sensus corporis exercent ; si de mentis
nostræ facultatibus, sensus intimus adest, qui intus nostros dirigat
oculos, ubi de rationali quâdam veritate, loquitur animo evidentia illa
quæ rationalis vocari solet ; ubi de rebus remotis, hominum testimonio
conifdimus ; ubi de bono vel malo, conscientiæ morali; ubi de præteritis
ignotisve rebus, memoriæ demùm et analogiæ.</p>
<p>De quâ primùm locuti sumus, quis maximam esse non concedat in judiciis
sensuum auctoritatem ? Quis non suis credat oculis ? Quod menti
retulerunt aures, quis falsum vocare possit ? Necquicquàm, dum illa
tractaretur quæstio, nonnulli fuerunt philosophi, aut saltem homines qui
illud usurpaverant nomen, tam falsâ disciplinâ obcæcati, ut sensuum
auctoritatem diruere conarentur, quid aient isti sophistæ, quid dicet
Pyrrhonensis stoliditas, ubi, fame stimulante, confitebitur vanæ
sectator opinionis, non simulacris satiari corporis necessitates ? Non
ibi tristem patientiam ostentare conatus, cruciatus suos negare poterit
homo, parumque sincerâ mente doloris arcanos opprimere clamores ; sed
loquetur natura, quæ Deum veracem esse comprobabit. Nonne enim fallacem
cælo Deum collocare tentant, qui, nos umbris tantummodo ac vanis
spectrorum figuris cicumdantes, materiæ soliditatem, sensibus grave
testimonium recusant ? Ne tamen existimare velis illos nunquam aberrare
posse ; sæpius vel speculo aquarum, vel magnâ nimis longinquitate
decepti, sensus inanes referre formas atque in animo falsa excitare
possunt judicia. Sed, ubi nec febre agitatur homo, nec aliquâ erroris
causâ a vero deterretur, quidnam in mente dubium, quæ oriri potest
hæsitatio? et illud demum dicendum est, nihil, etiam si vera sit, val
ere Pyrrhonis opinionem. Quid enim refert, dummodo quæ sunt, nec
mutentur, nec eripiantur, utrum fati jactemur ludibrio, an non immerito
veraci Deo confidamus ?</p>
<p>Postquam autem circumdantia homo contemplatus est, suæ ipsius mentis
dotes sensus intimi exercitatione observat ; mirabilis sane facultas,
quæ interiori quodam speculo repercussam mentem quasi interrogat ; et,
incredibili robore confirmans animum, vel quæ fuerunt revocat, vel quae
sunt vi propriâ majora facit; illi quidquid psycho- logia invenit,
subreptaque naturæ arcana, philosophicæ discipline debent ; illam
Cartesius exercebat, quum, sese ipsum intuitus, notissimum effatum
traderet discipulis suis : «Cogito, ergo sum.» Quid</p>
<p><pb/></p>
<p>hoc dicto præclarius ? Si quis, post animi defectionem, ad vitam
revocatur, non mentem suam quærit, sed corporis membra tractat manu et
sensuum utitur testimonio ; nam, ubi cogitavit, redditam esse sibi vitam
moralem sensu intimo intellexit, non physicam. Nulla vera in mente idea
oriri potest, nisi per mentis attentionem, quæ sensus intimi quædam
appellari debet species : quæ quidem, jubente animo, longinquos admovet
sonos, propiores removet et negligit, parum firmo intellectui duplex
addit robur, atque sapientis doctas pernoctationes ab importuno strepitu
protegens, vel mediâ in urbe dulciorem philosopho solitudinem creat et
effingit.</p>
<p>Tertiam exercet in judicando auctoritatem rationalis evidentia ; quam
vel in dubio revocare nemo conatus est ; nam illam sic definiri
voluerunt sapientes : fulgorem quemdam, qui mentis percellit oculos.</p>
<p>De illâ scilicet nunc loquimur evidentiâ, quæ Newtonis ingenio lucem
anteferens, populos et nationes præclarissimi viri inventorum participes
efficiebat, reperto simul ac propagato lumine. Quâ quidem adjuvante,
nihil veritati obstare potest, nec jam veri sit mediatione quâdam
incerta perceptio, sed firmissima certitudo animi ; quod non agnoscere
homo non potest, Deus ipse diruere valet, non mutare. Daturne in rerum
naturâ quadratus circulus ? Daturne vallis sine monte ?</p>
<p>Identitatis principio continetur ejus evidentiæ robur ac certitudo ; ubi
firma quædam pars veritatis supposita est, mox altera exoritur, quæ
priorem quidem non totam continet, sed a priori tota continetur ;
plurimi veluti fontes, variis ex locis aquarum multitudine coacti,
irriguo singulatim cursu primum huc illuc disrumpunt, omnemque demum vim
in fluvium quemdam dejicere conantur ; haud aliter rationalis evidentia
clarissimis partim propositis verum alit et nuntiat, donec, totis
viribus in unum redactis conamen, appareat sola veritas, quâ tot alia
continebantur.</p>
<p>Altera vero quoque homini ad verum data via est : non semper enim per se
ipsum omnia videre potest et cognoscere ; sed, ubi de præteritis
temporibus aut remotis populis agitur, testimonio hominum homo utitur.
Nec minus apud eum valet talis auctoritas, quam de quibus modo diximus
auctoritates ; neminem etiam invenire possis, qui, illud aspernatus
testimonium, Cæsarem non exstitisse contendat, aut Romam non a Romulo
conditam esse.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A quibusnam tamen, nonnulli aient, vetera ista annalium monu« menta
traduntur ? — Ab hominibus. — Ipsi vero isti homines, a « quibusnam
acceperant? — Ab hominibus. — Cur tot homines, cur « tot per ora
transmissa veritas ? Anne adhuc, post tot sæculorum « tempus, et dubiam
historiæ antiquitatem, incorrupta potuit perma« nere ?» Quibus autem
respondendum est : Quid refert hominum multitudo, ubi eorum valet
auctoritas ? Quid annalium vetustas, ubi testibus confirmatur ? Illos
vero, ubi nec ira, nec odium, nec amicitia, a vero deterret, ubi
capacitas ingenii, dignitas ætatis, consensus que demum opinionum
commendat, quis tot signis confirmatum rejicere testimonium potest ?
Quis mathematicæ evidentiæ moral em certitudinem posthabere vellet ?
Dentur probenturque Archimedis problemata ; gaudebit mens, faciliusque
persuadebitur. Si quis vero, ut animæ nostræ immortalitatem, æternamque
post mortem vitam, ostendat et demonstret, veterum affert exempla ; si
ante oculos objicitur ille princeps oratorum, Tullius, nec ultimus
philosophorum, sese prædicans immortalem; viscera sibi Cato aperiens,
ac, philosophiâ confisus, altero mundo invisum mutans orbem ; omnes
denique vel barbarorum ignotissimæ gentes, mentis humanæ ruinam ac
mortem exosæ ; nonne mihi tunc exclamare licebit : « Quid valent tristes
geometricarum disciplinarum computationes ?» Sed nunc pulcherrimam
mentis nostræ facultatem aggredimur ; quæ, humanam sustinens
fragilitatem, malum a bono, a vitio virtutem discernere hominem jubet ;
conscientiam scilicet, illam interioris judicis vocem, quæ metuendum Dei
pollicetur tribunal ; hæc si aberravit, nullo modo corrigi potest,
utpote quæ alia judiciorum nostrorum motiva corrigere solet ; aberrare
tamen potest, ac illud pro bono ostendere quod malum est. O tristem
castissimæ conscientiæ deceptum,qui Cæsarem Romæ eripuit, et magnam
Bruti mentem falsâ excitavit virtutis imagine! Parebat conscientiæ
Manlius, dum, naturæ clamores aspernatus patremque exuens, tot victoriis
partam sibi gloriam horrendâ filii cæde contaminaret, averterentque
oculos Patres Conscripti. Conscientia, vox interna et potens, quæ somnos
terrere vales, exquisitasque dapes metuendo veneno corrumpere! Fax
ineluc- tabilis, quæ omnibus vitæ temporibus tanquam funestus præses
immisceris, et eamdem vel in malo vel in bono lucem animae</p>
<p><pb/></p>
<p>nostræ admoves! Quis se tibi eripere potest? Fugis, Horatius ait.</p>
<p>Te quoque num fugies ?</p>
<p>Hoc ad judiciorum motivum referuntur morales actus, qui maximam vitæ
partem sibi vindicant hominis. Post illud autem memoria et analogia,
quas quidem facultates, vel insciâ mente, quotidie exercemus.</p>
<p>Si quis enim domum repetens ad notos reversus est penates, analogiâ et
memoriâ lapidum ac tecti ruinam non metuit ; pulsavit januam, ut
aperiretur ; nec sine memoriâ loqui, sine analogiâ agere posset.</p>
<p>Omnia vero hæc judiciorum nostrorum motiva ad unum referri possunt,
scilicet evidentiam : quid enim in nostrâ mente excitare queunt, nisi
firmam illam veri perceptionem, quæ animos rapit ac sibi conciliat ?
Cuique sua quasi propria est veritatis assignatio, datumque a naturâ
propositum ; omnia vero Dei existentiam comprobare et confirmare quis
non intelliget ? Sensuum enim testimonio naturam illam contemplari
licet, quæ divinum auctorem unanimo gentium consensu prædicat et
ostentat ; sensus intimi exercitatione, mentem nostram introspicimus,
quæ, materiæ expers, ab incorporeâ origine derivatur. Testimonium vero
hominum quis non exaudiat, magnamque sæculorum vocem, quae vel sub Jovis
et Mithræ imagine celatum Deum universo cultu veneratur ? Cui quidem
addit conscientia robur, et poenarum metum simul ac spem præmii ostendit
; memoriâ demum et analogiâ, quidquid nos perculit et excitavit facilius
in mente figitur ac remanet : sic per memoriam, testimonio credimus
hominum ; per analogiam vero, ens necessarium ante omnia entia per
deductionem collocamus ; omnia ergo quæ in judicando aliquid habent
ponderis, eo concurrunt ut summum existere animæ nostræ auctorem,
æternumque artificem mundi, per omnes aditus qui ad mentem patere
possunt, unanimo consensu, omnibusque evidentiæ argumentis, demonstrare
contend ant et prædicare.</p>
<p>DE MUSSET, Elève interne au collège royal de Henri IV, Institution de M.
Caron.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES DE L'AUTEUR ET DES ÉDITEURS</p>
<p>PAGE 16, LIGNE 9.</p>
<p>(1) Historique. (Note de l'auteur).</p>
<p>PAGE 56, LIGNE 6.</p>
<p>(2) Cette caricature est l'œuvre du duc d'Orléans, qui dessinait très bien.</p>
<p>PAGE 61, LIGNE 31.</p>
<p>PAGE 93, LIGNE 9.</p>
<p>(4) Le roman de Richter où se trouve Lenette est intitulé Liebenkœse.</p>
<p>PAGE 151, LIGNE 16.</p>
<p>(5) Le chant du bouc : Tράγος ώδή. (Note de l'auteur).</p>
<p><pb/></p>
<p>(6) PAGE 184, LIGNE 27.</p>
<p>Excellent wretch ! perdition catch my soul, But I do love thee ! —
Othello. (Note de l'auteur.) PAGE 199, LIGNE 5.</p>
<p>(7) La dispute du Juste et de l'Injuste est dans la comédie des Nuées.</p>
<p>PAGE 199, LIGNE 13.</p>
<p>(8) Blépyros, mari de Praxagora, dans les Harangueuses ou l'Assemblée
des Femmes.</p>
<p>PAGE 199, LIGNE 18.</p>
<p>(9) Commencement d'une scène des Guêpes, dans laquelle le poète
s'adresse aux spectateurs par l'entremise du Chœur.</p>
<p>PAGE 199, LIGNE 20.</p>
<p>(10) Dans Les Grenouilles. (Note de l'auteur).</p>
<p>PAGE 199, LIGNE 22.</p>
<p>(11) Dans Lysistrala. (Note de l'auteur).</p>
<p>PAGE 251, LIGNE 5.</p>
<p>(12) Byron, partant pour la Grèce, portait un casque de cuir bouilli.</p>
<p>(Note de l'auteur).</p>
<p>PAGE 268.</p>
<p>(13) Ce fragment a paru dans la France littéraire en décembre 1833.</p>
<p>PAGE 278.</p>
<p>(14) Ce proverbe a été écrit pour le Dodécaton, publication composée de
douze morceaux de littérature par douze écrivains différents (Paris, 1837).</p>
<p><pb/></p>
<p>PAGE 309, LIGNE 34.</p>
<p>toute harangue : « Monsieur le maréchal, voici les pièces. » (Note de
l'auteur).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>LE TABLEAU D'ÉGLISE. 1</p>
<p>ARTICLES PUBLIÉS DANS LE JOURNAL Le Temps : I. Exposition du Luxembourg
au profit des blessés : Ier article 6 2e article 9 II. Projet d'une
Revue fantastique , 14 III. De la politique en littérature et de la
littérature en politique 17 IV. De l'indifférence en matières publiques
et privées.. 21 V. Chute des bals de l'Opéra. 25 VI. Revue fantastique :
La semaine grasse. 28 VII. Revue fantastique : Du dégel et du Choléra
morbus. 32 VIII. Revue fantastique 37 IX. Revue fantastique 41 X.
Mémoires de Casanova. 46 XI. Revue fantastique 51 XII. Revue fantastique 55</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII. Revue fantastique 59 XIV. Revue fantastique 62 XV. Revue
fantastique 66 XVI. Revue fantastique 70 XVII. La Fête du roi. , 73
XVIII. Revue fantastique 76 XIX. Revue fantastique 80 XX. Revue
fantastique 84 XXI. Revue fantastique 87 XXII. Pensées de Jean-Paul. 91</p>
<p>ARTICLES PUBLIÉS DANS LA Revue des Deux-Mondes :</p>
<p>LE POÈTE ET LE PROSATEUR. 190</p>
<p>LETTRES DE DUPUIS ET COTONET :</p>
<p>Première lettre 193 Deuxième lettre. 215 Troisième lettre. 230 Quatrième
lettre 242</p>
<p>ARTICLES SANS DATE ET FRAGMENTS :</p>
<p>I. L'exercice de nos facultés 257 II. A trente ans. 258III. Sur
Léopardi. 259</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. Sur La Fontaine 262 V. Sur les hommes de génie. 263 VI. Ceux qui
sentent juste. 263 VII. Sur les voleurs de noms 264 UNE MATINÉE DE DON
JUAN 268</p>
<p>FAIRE SANS DIRE 278 DISCOURS DE RÉCEPTION A L'ACADÉMIE FRANÇAISE 295</p>
<p>DISCOURS PRONONCÉ A L'INAUGURATION DES STATUES DE BERNARDIN DE
SAINT-PIERRE ET DE CASIMIR DELAVIGNE. 313</p>
<p>- 1..</p>
<p>CONCOURS GÉNÉRAL DE 1827 315 S; I - ; • =~ * N ,''t'' NOTES 323 Vr :" ¡
\-\ ,) ,/</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER PAR</p>
<p>L'IMPRIMERIEVILLAINET BAR, 22, RUE DUSSOUBS, PARIS, LE VINGT-NEUF AVRIL</p>
<p>MIL NEUF CENT VINGT-NEUF</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE DE FRANCE</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
