<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Souday, Paul (1869-1929)">Paul Souday</author>
<title>Paul Valéry / Paul Souday</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Souday, Paul (1869-1929)</author>, <title>Paul Valéry / Paul Souday</title>, <date>1927</date>,description :Collection : Les Documentaires,172 pages
</bibl>
<publisher>S. Kra (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9615819z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1927">1927</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL SOUDAY</p>
<p>&amp;</p>
<p>PAUL"</p>
<p>VALERY</p>
<p>Troisième édition</p>
<p>« LES DOCUMENTAIRES »</p>
<p>SIMON KRA, 6, RUE BLANCHE, PARIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL VALÉRY</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL SOUDAY</p>
<p>PAUL</p>
<p>VALERY</p>
<p>Troisième édition</p>
<p>« LES DOCUMENTAIRES »</p>
<p>SIMON KRA, 6, RUE BLANCHE, PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE</p>
<p>Le tout constituant l'édition originale.</p>
<p>Il a été tiré spécialement pour</p>
<p>M. Ronald Davis</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réservés pour tous pays y
compris la Suède, la Norvège et la Russie.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LA JEUNE PARQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou plus généralement entre le moi et le non-moi. Bien entendu, M. Paul
Valéry ne nous donne pas un traité de philosophie abstraite, mais un
poème abondant en fraîches couleurs et en sonorités âpres ou
caressantes. Le style en est brillant, sobre et dense, parfois un peu
hermétique, comme celui de Mallarmé, par crainte de la rhétorique et du
cliché. Cela doit se lire avec une attention soutenue, et se relire
comme on réentend une symphonie ou une sonate dont une première audition
n'a pas dévoilé tous les secrets. Si l'on prend quelque peine, on en est
largement payé. Est-ce un chef-d'œuvre, suivant une opinion que je crois
être celle de Pierre Louys ? On pourra hésiter devant ce mot un peu
gros. Mais une belle chose assurément.</p>
<p>... La jeune Parque médite, au bord de la mer, sous un ciel
méditerranéen. Elle était seule souveraine d'elle-même, lorsqu'un
serpent métaphorique est venu la mordre. A vrai dire, le serpent, dans
ce sens, est hébraïque, phénicien ou égyptien plutôt qu'héllé- nique.
Mais peu importe, et M. Paul Valéry ne fait pas de couleur locale. Donc
voici le serpent. « Quel repli de désirs, sa traîne... » Et quelle
mortification pour l'enfant dédaignèuse !</p>
<p>0 ruse !... A la lueur de la douleur laissée</p>
<p>Je me sentis connue encor plus que blessée...</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dieux m'ont-ils formé ce maternel contour</p>
<p>Et ces bords sinueux, ces plis et ces calices</p>
<p>Pour que la vie embrasse un autel de délices...</p>
<p>Non ! l'horreur m'illumine, exécrable harmonie ! Chaque baiser présage
une neuve agonie...</p>
<p>Une image encore de cette antithèse tragique lui est fournie par ses
riantes Cyclades, dans leurs ceintures de mer.</p>
<p>Salut ! Divinités par la rose et le sel,</p>
<p>Et les premiers jouets de la jeune lumière</p>
<p>Iles !... Ruches bientôt, quand la flamme première Fera que votre roche,
îles que je prédis,</p>
<p>Ressente en rougissant de puissants paradis ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Bois qui bourdonnerez de bêtes et d'idées...</p>
<p>Mais dans la profondeur, que vos pieds sont glacés !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>INTRODUCTION A LA MÉTHODE</p>
<p>DE LÉONARD DE VINCI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>ADONIS</p>
<p>Ni la grâce, plus belle encor que la beauté</p>
<p>et cet autre, qu'on cite souvent aussi, sans peut- être se rappeler non
plus d'où il est pris :</p>
<p>Le vert tapis des prés .et l'argent des fontaines.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est bien entendu que la perfection ne s'atteint que par un rude travail,
que le génie n'est pas exclusive- ment une longue patience, mais ne peut
s'en passer, et qu'un grand poète est nécessairement un grand laborieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune homme adoré des vierges de Syrie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>LE CIMETIÈRE MARIN</p>
<p><pb/></p>
<p>Je hume ici ma future fumée...</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vent se lève l^. Il faut tenter de vivre !</p>
<p>L'air immense ouvre et referme mon livre,</p>
<p>La vague en poudre ose jaillir des rocs ! Envolez-vous, pages tout
éblouies !</p>
<p>Rompez, vagues ! Rompez d'eaux réjouies</p>
<p>Ce toit tranquille où picoraient des focs !</p>
<p>On voit que la contemplation métaphysique n'exclut pas, chez M. Valéry,
le sens du pittoresque. Vous savez que le foc est la voile d'avant,
pointue et penchée vers la mer, comme un bec, qui donne en effet aux
petits bateaux, surtout avec le tangage, un aspect d'oiseaux picorant le
sol. C'est une image charmante et juste. M. Paul Valéry est un poète de
très haute et très rare qualité.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V</p>
<p>CHARMES</p>
<p>Oisiveté, mais pleine de pouvoir...</p>
<p>dira-t-il, dans le Cimetière marin. Même pour le service de cette poésie
que n'abandonnent jamais sans retour ceux qu'elle a marqués du signe, il
ne perdait pas son temps. Il mûrissait son esprit par la</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Insérée d'abord dans la Revue de Paris, cette préface a paru avec
Adonis, dans la collection du Florilège français, dirigée par M. J.-L.
Vaudoyer (chez Devambez).</p>
<p><pb/></p>
<p>défaut. On y trouve des pages, vers ou prose, de Mme de Noailles, de MM.
Henri de Régnier, André Gide, Vielé-Griffin, Albert Mockel,
Jacques-Émile Blanche, Lucien Fabre, Camille Mauclair, François Le Grix,
Marcel Boulenger, Lucien Dubech, André Fontainas, Louis Artus, Francis
de Miomandre, Jean-Louis Vaudoyer, etc. C'est un concert de -louanges.
Certains parlent même de génie.</p>
<p>Génie, ô longue impatience 1 !</p>
<p>Impatience, oui, car il suppose l'élan, l'essor, l'ardeur du plus
puissant désir ; mais longue, car l'œuvre ne s'improvise pas. Sous ce
titre : Charmes, M. Paul Valéry a réuni en volume tous les poèmes qu'il
a publiés depuis la Jeune Parque, dont plusieurs avaient paru séparément
et dont quelques- uns avaient été, peut-être, esquissés ou au moins
conçus dans sa période de retraite. C'est un beau livre.</p>
<p>M. Paul Valéry se distingue d'abord, parmi nos contemporains, en ceci,
qu'il est le plus intellectuel des poètes.</p>
<p>0 ma mère Intelligence...</p>
<p>dit-il, et il dit vrai. M. André Suarès lui reprochera même, sans doute,
de s'abstraire sur ce qu'il appelait</p>
<p>i. Ebauche d'un serpent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peine. Il convient de ne pas pénétrer dans un temple comme dans une gare
ou un casino ; de ne pas feuilleter un livre de vers comme un roman
d'aventures ; et les poètes un peu ardus ne sont pas fâchés d'imposer
aux profanes cette juste dicipline, et ce respect auquel ils ont bien
droit.</p>
<p>Au surplus, il ne faudrait pas s'exagérer cet her-</p>
<p>Quelle, et si fine, et si mortelle,</p>
<p>Que soit ta pointe, blonde abeille,</p>
<p>Je n'ai, sur ma tendre corbeille,</p>
<p>Jeté qu'un songe de dentelle.</p>
<p>Évidemment, on ne sait pas trop d'abord de quoi il s'agit. Mais voici le
cinquième vers :</p>
<p>Pique du sein la gourde belle...</p>
<p>Tout s'éclaire. La corbeille, ce sont les seins</p>
<p>, couverts seulement d'une dentelle légère comme un songe... Comparaison
dont un terme seul est indiqué, allusion, suggestion ! Quelque chose
comme l'appog-</p>
<p><pb/></p>
<p>giature sans résolution des musiciens modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourrait définir son système comme l'hégémonie de la sérénité
ordonnée et lumineuse sur le chaos, même superbement effervescent, ou de
l'apol- linien sur le dionysiaque. Il est vrai que la Pythie était
prêtresse d'Apollon, car les mythes s'entrecroisent et s'embrouillent
par alluvions d'origines diverses ; mais celle de M. Paul Valéry
proteste contre la crise sacrée et le délire prophétique. Elle dit :</p>
<p>L'eau tranquille est plus transparente</p>
<p>Que toute tempête parente</p>
<p>D'une confuse profondeur.</p>
<p>Elle ajoute qu'après l'orage, sans nous instruire, l'éclair stérile et
déchirant</p>
<p>Dans la plaie immense des airs</p>
<p>Nous imprime de purs déserts.</p>
<p>L'art poétique de M. Paul Valéry, épars dans ces pièces d'un lyrisme
scintillant, sans didactisme, se</p>
<p><pb/></p>
<p>complète bien par le Cantique des colonnes, où s'affirme son culte pour
l'architecture et la mathématique, suivant lui bases et types de toute
beauté spirituelle. Dans Aurore, il explique la délicate broderie que
jettent sur cette solide armature l'image et le symbole. Il salue les «
similitudes amies, qui brillent parmi les mots ». Il interpelle ses
Idées et leur demande des comptes. Elles ont été de fidèles ouvrières :</p>
<p>Nous avons sur tes abîmes</p>
<p>Tendu nos fils primitifs,</p>
<p>Et pris la nature nue</p>
<p>Dans une trame ténue</p>
<p>De tremblants préparatifs.</p>
<p>Et ces diligentes araignées ont sur ses énigmes tissé</p>
<p>Cent mille soleils de soie.</p>
<p>Et il y a, dans ces Charmes, d'exquis petits poèmes de sentiment et de
sensualité sublimée, comme la Dormeuse et les Pas ; un Fragment du
Narcisse, ravissante idylle, méditation pénétrante, adorable nocturne,
où André Chénier semble avoir collaboré avec André Gide :</p>
<p><pb/></p>
<p>0 semblable ! et pourtant plus parfait que moi-même...</p>
<p>Soleil, soleil ! Faute éclatante !...</p>
<p>Tu gardes les cœurs de connaître</p>
<p>Que l'univers n'est qu'un défaut</p>
<p>Dans la pureté du Non-Etre !</p>
<p>Est-ce que, d'après la Genèse, Dieu ne s'est pas repenti d'avoir créé
l'homme ? Il s'est diminué par sa création, selon le serpent de M. Paul
Valéry :</p>
<p><pb/></p>
<p>Cieux, son erreur ! Temps, sa ruine !</p>
<p>Le vent se lève ! Il faut tenter de vivre !</p>
<p>Grand Etre agité de savoir,</p>
<p>Et voici l'argument nouveau qui clôt maintenant le poème :</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette soif qui te fit géant,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI</p>
<p>EUPALINOS</p>
<p>LA SOIRÉE AVEC M. TESTE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, la question se posant de savoir ce que représente cette danseuse :
« Nulle chose, cher Phèdre. Mais toute chose, Eryximaque », répond
Socrate qui résoud ainsi le désaccord des deux autres par une synthèse
supérieure, et plus générale encore que celle de Mallarmé. « Aussi bien
l'amour comme la mer, ajoute-t-il, et la vie elle-même, et les
pensées... Ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soleil, soleil !... Faute éclatante !</p>
<p>Toi qui masques la mort, Soleil...</p>
<p>Tu gardes les cœurs de connaître</p>
<p>Que l'univers n'est qu'un défaut</p>
<p>Dans la pureté du Non-Etre !</p>
<p>D'ailleurs, tout est dans tout — et réciproquement, comme disait d'une
façon si plaisante Adrien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eupalinos, ou l'architecte, nous conduit au séjour des ombres, où
s'entretiennent celles de Phèdre et de Socrate. Le sujet est
l'opposition du connaître et du construire : vaut-il mieux être artiste
ou philosophe ? Phèdre parle d'un sien ami, l'éminent architecte
Eupalinos, qui mettait son art au-dessus de tout. Phèdre se souvient
d'avoir gagné son cœur en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'on peut cr-oire un instant que Socrate se loue du choix qu'il avait
fait en son vivant. Mais voici qu'il regrette finalement de n'avoir pas
adopté l'autre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'ombre d'une connaissance pleinement intellectuelle et qui serait
parfaite, mais qui nous fuit. La supériorité de l'art, ce n'est pas une
victoire, c'est un pis-aller, — avec de larges compensations.</p>
<p>Je ne puis vous dissimuler que le volume de M. Paul Valéry est d'une
lecture un peu difficile (vous ne l'avez peut-être que trop deviné à
travers ce compte rendu). Mais c'est un livre d'une élévation, d'une
richesse et d'une beauté qui valent bien quelque effort. Il en faut
toujours pour l'ascension des cimes ; on est payé par la pureté de
l'atmosphère et la grandeur du spectacle.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VII</p>
<p>VARIÉTÉ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus hautes (über alles). De sorte que c'est bien par bonne volonté et
moralité convaincue que les peuples ont pu mettre la civilisation en
péril de mort, et la remarque de M. Paul Valéry subsiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Europe garde l'avance ; et qu'il n'est pas nécessaire qu'elle garde
aussi la supériorité de la force, si la civilisation se répand assez
pour faire reconnaître que la force ne réalise pas la véritable
supériorité.</p>
<p>Mais il en faut au moins une. Il n'existe, au fond, que deux religions
ou, si vous préférez, deux cultures : la chrétienne, et la grecque,
celle-ci ne consistant pas dans la croyance littérale aux dieux de
l'Olympe, mais dans le culte de la raison. L'autre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ce propos; Valéry, accusé de germanisme par d'autres censeurs, l'a été
de chauvinisme. Qu'importe, a-t-on dit, que Pascal n'ait pas devancé
New- - ton et Leibnitz ? Le monde n'y a finalement rien perdu... Mais
d'abord, sait-on si Leibnitz et Newton,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais examiner chaque partie de ce volume, dont il n'est pas un
morceau qui ne puisse induire en longues méditations. La place me fait
défaut. Partout éclate l'intellectualisme de Valéry, non moins ardent et
intransigeant que l'ascétisme de Pascal.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où sa ferveur pour Léonard, cet Apollon qui repousse le mystère, et
dont le miracle est d'éclaircir : supérieur aux monstres, encore plus
que leur vainqueur, et qui leur signifie qu'il n'est pas sur eux de
triomphe plus achevé que de les comprendre. « Est-il meilleure marque
d'un pouvoir authentique et légitime que de s'exercer sans voile ? » La
Muse n'exige pas le sacrifizio delV intelletto : elle aurait horreur
d'une si abominable mutilation. L'art et la science ne s'opposent point
: ils ont le même principe, qui est de saisir les analogies et de
dégager la continuité. C'est en quoi consiste la méthode de Vinci. Un
autre héros de Valéry est Edgar Poe, poète intellectuel, conscient,
lucide et constructif, qui dans son Eurêka, a édifié une cosmogonie
ingénieuse, quoique fabuleuse comme elles sont toutes forcément, l'idée
de commencement et le concept même d'univers n'étant que des mythes,
d'après Valéry, dont la dialectique s'amuse ici magistralement, comme
celle de Platon dans le Parménide.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIII</p>
<p>FRAGMENTS SUR MALLARMÉ</p>
<p>ET SITUATION DE BAUDELAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>suffit pas une vie. Prouver par les portions faites que ce livre existe,
et que j'ai connu ce que je n'aurai pu accomplir. » Quels poèmes
pourraient passer pour des échantillons du grand oeuvre ? Non pas
Hérodiade, sans doute, ni l'Après-midi d'un jaune, dont l'ébauche date
de Tournon ; peut-être la Prose pour des Esseintes, le Tombeau d'Edgar
Poe, le Coup de dés... Mais il faudrait une chronologie. exacte, qu'un
jeune docteur de Sorbonne nous donnera certainement un jour, avec une
édition critique de Mallarmé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, Valéry partage l'admiration unanime des poètes pour Victor
Hugo, dont l'art et le génie n'ont cessé de grandir et de se fortifier :
« ... Quels vers prodigieux, quels vers auxquels aucuns vers ne se
comparent en étendue, en organisation intérieure, en résonance, en
plénitude, n'a-t-il pas écrits dans la dernière période de sa vie ! Dans
la Corde d'airain, dans Dieu, dans la Fin de Satan, dans la pièce sur la
mort de Gautier, l'artiste septuagénaire, qui a vu mourir tous ses
émules, qui a pu voir naître de soi toute une génération de poètes, et
même profiter des enseignements inappréciables que le disciple donnerait
au maître si le maître durait, le vieillard très illustre atteint le
plus haut point de la puissance poétique et de la noble science du
versificateur. » En revanche, Valéry accorde qu'il y a chez Baudelaire
bien des faiblesses et des inepties, parmi de grandes et originales
beautés, que personne ne conteste. Je suis seulement un peu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX</p>
<p>RHUMBS</p>
<p>Un rumb, ou rhumb, c'est la « quantité angulaire comprise entre deux des
trente-deux aires de vent de la boussole », d'après Littré, et il en
cite un exemple tiré de Voiture, qui écrit rhomb. Le mot est ancien et
international : l'orthographe seule varie d'une époque ou d'une langue à
l'autre. Paul Valéry a employé ce terme de marine pour indiquer qu'à
divers moments de sa pensée il a fait le point, et qu'il nous donne des
extraits de son livre de bord. C'est un petit livre étonnamment
substantiel et varié, délicieux par cette variété même et cette
invitation au voyage, qu'on lit d'abord d'un trait, avec passion, pour y
revenir ensuite et s'attarder longuement aux escales les plus
révélatrices de cette odyssée intellectuelle.</p>
<p>Ce puissant esprit est capable de détente et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nicien, lesquelles demeurent éternellement jeunes. Mais dans la mesure
où nous les admettons aujourd'hui, elles ne sont qu'une mythification de
la pensée pure — où il faut toujours revenir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toute une partie du recueil traite de littérature. On la lira
naturellement avec une particulière attention. Valéry se moque du délire
sacré ou prophétique, de la Pythie, qui représente l'inconscient,
l'instinct, l'élan vital, c'est-à-dire le continu, mais est incapable de
continuité, si bien que c'est l'intellect discontinu qui doit y
pourvoir. Moins romantique sur cet article que Platon et que le célèbre
texte du Phèdre sur l'inspiration, Valéry observe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sonne, — une divinité du langage, — qu'illumine la toute-puissance de
l'ensemble des mots. C'est la faculté de parler qui parle ; et en
parlant, s'enivre ; et ivre, danse. » On sait que Mallarmé est le maître
préféré de Valéry. Ainsi la poésie suivrait la même direction que la
science, deviendrait moins anthropomorphique, — et encourrait de plus en
plus les objections du sens commun, c'est-à-dire du philistinisme
infatué...</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>X</p>
<p>LE SERPENT</p>
<p>Le Serpent a paru d'abord en 1922, en plaquette séparée, aux éditions de
la Nouvelle Revue française. Dans les deux éditions de Charmes, le titre
est devenu : Ebauche d'un serpent. Les trois derniers vers de la
dernière strophe primitive ont été changés ; une strophe supplémentaire
et désormais finale a été ajoutée. La présente édition Eos a</p>
<p><pb/></p>
<p>I. M. Victor Giraud avait été désigné un peu distraitement, à
l'Académie, comme le seul critique d'aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>ANALECTA</p>
<p>PAROLES DE CIRCONSTANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un avant-propos, Paul Valéry explique que depuis trente ans, tous
les matins, levé dès l'aube, il tient un journal de ses pensées. Ce sont
des notes pour lui, prises en songeant qu' « après un temps</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si belle et enivrante qu'elle soit, inoffensive, du reste, pour ceux qui
savent la comprendre et dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'essai 1 sur Tante Berthe (Berthe Morizot,</p>
<p>i. Cet essai, qui avait d'abord servi de préface au catalogue d'une
exposition d'œuvres de Berthe Morizot, est réimprimé dans le Recueil de
paroles de circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs aphorismes de Valéry auraient enchanté</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux grands esprits ont la même horreur de la sensiblerie et du
genre larmoyant. Du si vis me flere d'Horace, Valéry ne craint pas de
dire :</p>
<p>Il dénonce comme Spinoza certains mirages, par</p>
<p><pb/></p>
<p>lesquels « l'homme s'imagine exister », et « cette naïve idée de se
prendre pour un monde séparé, étant par soi-même ». D'où la croyance au
libre arbitre, ainsi que l'a montré l'auteur de l'Ethique, par ignorance
des causes. Et bien d'autres croyances non moins hyperboliquement
égocentristes, « A l'homme monté, tendu, clair, en pleine vigueur, il
semble impossible que le même puisse cesser d'être tel. Il croit. — Et
voici la foi du type le plus simple. — Il croit que pour pouvoir perdre
connaissance, pour mourir, il lui faudrait d'abord devenir un autre. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment combattu sur ce point l'auteur des Pensées L'angoisse dont 'il a
parlé comme l'éprouvant lui- même n'est que celle du chercheur, artiste
ou savant. Aucun rapport.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XII</p>
<p>LA POÉSIE ET LA PENSÉE DE PAUL VALÉRY</p>
<p>A consulter Ja liste des ouvrages de Paul Valéry, on pourrait croire
qu'ils se divisent en deux catégories bien tranchées : d'un côté la
poésie, l' Album de vers anciens, la Jeune Parque, Charmes (ou poèmes),
de l'autre les essais, Variété, Eupalinos, La Soirée avec M. Teste,
etc... C'est une vue superficielle de commis libraire ou de bibliographe
rédigeant des fiches pour un catalogue.</p>
<p>Paul Valéry est avant tout un poète, un grand poète. D'ailleurs
quiconque est vraiment poète l'est toujours avant tout. Certains
prosateurs nés ont occasionnellement essayé d'écrire en vers.
Fussent-ils même grands prosateurs, cela ne leur a pas réussi : exemple,
Chateaubriand. Lorsque, par hasard, les poètes tâtent de la prose, ils
s'en tirent brillamment : qui peut le plus peut le moins. Mais on
retrouve dans leur prose des traces de leur don poétique. Voyez
Graziella, Notre-Dame de Paris, etc... Voyez lame</p>
<p><pb/></p>
<p>et la Danse et Eupalinos... Ils se diversifient, et n'ab- diquent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peuple altéré de moi suppliant que tu vives,</p>
<p>Non, vous ne tiendrez pas de moi la vie !... Allez, Spectres !...</p>
<p>C'est, en surface, le débat entre l'attrait de l'amour et la crainte de
faire naître des malheureux ; sauf la qualité de l'expression, l'on
trouverait des, choses analogues dans Sully-Prudhomme. En pro- fondeur,
c'est le conflit métaphysique entre le monde idéal et le funeste mirage
que le vulgaire croit réel./ et considère même comme un bien. Valéry
est-il pessimiste ? Assurément, en principe, et nul n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>été plus frappé de l'inéluctable imperfection de toute réalité, soit
positive, ou même transcendante. Dans Charmes, le Cimetière marin
accepte au moins théoriquement la doctrine des Eléates, d'après qui
n'existe que l'Être unique et immuable, toute vie, tout changement et
tout mouvement n'étant que chimère et illusion ridicule :</p>
<p>Zenon ! Cruel Zénon ! Zénon d'Elée ! M'as-tu percé de cette flèche ailée</p>
<p>Qui vibre, vole, et qui ne vole pas ?</p>
<p>Le son m'enfante et la flèche me tue.</p>
<p>Mais les Éléates adoraient cet Être unique et ne niaient que le surplus.
L'Ébauche d'un Serpent va plus loin...</p>
<p>Ces jeux idéologiques, où se complait quiconque tient le Parménide de
Platon pour l'un des livres</p>
<p><pb/></p>
<p>les plus divertissants de la littérature universelle, ne suppriment
aucune activité pratique.</p>
<p>Le vent se lève !... Il faut tenter de vivre !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XIII</p>
<p>A L'ACADÉMIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XIV</p>
<p>PAUL VALÉRY ET LA CRITIQUE</p>
<p>ENTRETIENS AVEC PAUL VALÉRY PAR FRÉDÉRIC LEFÈVRE</p>
<p><pb/></p>
<p>De même, les entretiens d'Anatole France, qui s'était pourtant exprimé
dans de nombreux ouvrages, ont rempli des volumes, qui ne sont pas tous
des commérages d'office, et entre lesquels celui de M. Paul Gsell se
distingue par son intérêt sérieux et véridique.</p>
<p><pb/></p>
<p>maîtres compétents, et j'avouerai simplement qu'au même âge, avec les
mêmes méthodes, j'avalais l'algèbre et la géométrie élémentaires comme
du petit- lait. C'était peut-être mauvais signe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et des Discours de combat ! Sans compter que cela l'eût fait connaître à
la Revue des Deux Mondes, qui l'a obstinément ignoré et ne le considère
encore que comme un succédané de Jean Aicard... Il avoue ne travailler
guère que sur commande. Et il accepte les conditions les plus
ébouriffantes. Ainsi Eupalinos lui fut commandé par la revue
Architecture, qui fixa le nombre de lettres (115,800) que devait avoir
son essai. Valéry sait se borner, et Boileau lui-même aurait reconnu
qu'il sait écrire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, en lisant la longue préface où M. Henri Bre- mond reproduit des
parties de ses innombrables Eclaircissements , qui auraient eux-mêmes
grand besoin d'être éclaircis, j'avais été frappé par le tour d'esprit
scolastique de cet apôtre du mysticisme et de cet ennemi des concepts.
La phrase de Valéry que je viens de citer confirme cette impression. La
poésie pure était pour lui une conception gratuite, une hypothèse, un
idéal. M. l'abbé Bremond l'a prise pour une « réalité en soi », comme on
faisait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'univers quantitatif », de qui procèdent toute la science, toute la
pensée moderne, « toutes les magnifiques constructions analytiques qui
ont été édifiées depuis le dix-septième siècle et qui, par l'immensité
des objets qu'elles comprennent, la netteté des relations qui y sont
inscrites, le raccourci prodigieux de faits, d'expériences, de
résultats, de lois qu'elles supposent, constituent peut-être les œuvres
les plus extraordinaires de l'homme ». Rien n'eût été fait de tout cela,
si l'on avait écouté Pascal, qui ne voulait pas qu'on approfondît
Descartes, ni Copernic... Dans une autre conversation, Valéry montre les
affinités profondes de l'art et de la science. C'est la base et, pour
ainsi dire, le tuf de l'intellectualisme radical. Il y a des pages
analogues dans Taine.</p>
<p><pb/></p>
<p>brandt, Phidias et Michel-Ange, Racine et Shakespeare...</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>SULLY PRUDHOMME ET VALÉRY</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>UNE TRADUCTION</p>
<p>1. Tout le cycle de M. Teste a été réuni en un volume. Voir le chapitre
suivant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>AUTRE SOIRÉE AVEC M. TESTE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est le seul mur derrière lequel il se passe pour lui quelque chose
d'appréciable, et c'est tout au plus s'il en laissera filtrer quelques
lueurs pour un Paul Valéry, avec la ferme résolution de le maintenir
jalousement clos pour le reste de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne désire pas de tout comprendre, au sens où</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, insinueront les sceptiques, est-ce bien certain que ce Teste ait
du génie ? Où est la preuve, puisqu'il n'a rien fait ? Chacun peut en
dire de soi tout autant, et même le croire.</p>
<p>... Comme ma lecture du volume m'avait un peu congestionné, je pris une
cuillerée de chloral pour m'endormir, et dans les premières vapeurs du
sommeil prochain, M. Teste m'apparut :</p>
<p><pb/></p>
<p>nent complètement d'écrire, puisqu'ils se trahiraient. Le testisme
généralisé raréfierait bien avantageusement la production courante.</p>
<p>Je m'endormis dans un sentiment de profonde amitié pour M. Teste et pour
ce non-être malheureusement provisoire que la nuit nous procure sans
drogue, quand on n'a pas trop lu, ni trop pensé par nos moyens chétifs.
C'est un avant-goût de l'absolu, auquel aspire M. Teste, que sa propre
pensée ne laisse pas d'importuner sans doute comme trop consciente, trop
réelle encore, et dans lequel s'intégrera un jour la pensée
définitivement pure.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Vinci 9 III. — Adonis 15 IV. — Le cimetière marin 21 V. — Charmes 25 VI.
— Eupalinos — La Soirée avec M. Teste.. 37 VII. — Variété 51 VIII. —
Fragments sur Mallarmé et Situation de</p>
<p>Baudelaire 63 IX. — Rhumbs 7^ X. — Le Serpent 85 XI. — Analecta —
Paroles de circonstances.... 87 XII. — La poésie et la pensée de Paul
Valéry... XIII. — A l'Académie 109 XIV. — Paul Valéry et la Critique 115
XV. — Sully Prudhomme et Valéry ........... 127 XVI. — Une traduction
131 XVII. — Autre soirée avec M. Teste ............ 11</p>
<p>7</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 7 JUILLET 1927</p>
<p>POUR</p>
<p>SIMON KRA</p>
<p>SUR LES PRESSES</p>
<p>DE</p>
<p>F. PAILLART A ABBEVILLE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Prix net et indivisible des trois volumes :</p>
<p>27 FRANCS</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
