<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lasserre, Pierre (1867-1930)">Pierre Lasserre</author>
<title>Statue volée , méditations...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lasserre, Pierre (1867-1930)</author>, <title>Statue volée , méditations...</title>, <date>1927</date>,description :Collection : Collection Saint-Germain-des-Prés ; 7,112 pages
</bibl>
<publisher>le Divan (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9612093t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1927">1927</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PIERRE LASSERRE</p>
<p>LA</p>
<p>STATUE VOLÉE</p>
<p>MÉDITATIONS</p>
<p>COLLECTION SAINT-CERMAIN-DES-PRÉS N° 7</p>
<p>PARIS</p>
<p>LE DIVAN</p>
<p>37, Rue Bonaparte, 37</p>
<p>1927</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>STATUE VOLÉE</p>
<p>MÉDITATIONS</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>A LA LIBRAIRIE CARNIER FRÈRES</p>
<p>La Morale de Nietzsche. (Nouvelle édition augmentée d'une préface.)</p>
<p>Les Idées de Nietzsche sur la Musique.</p>
<p>Le Romantisme Français. (Essai sur la révolution dans les sentiments et
dans les idées au XIXe siècle.)</p>
<p>La Doctrine officielle de l'Université. (Critique du haut enseignement
de l'Etat. — Défense et théorie des humanités classiques.)</p>
<p>Portraits et discussions.</p>
<p>Les Chapelles littéraires. (Claudel, Jammes. Péguy.)</p>
<p>Henri de Sauvelade. Roman.</p>
<p>— Pour paraître prochainement : Tome III : La critique biblique et la
crise de la foi.</p>
<p>CHEZ PLON</p>
<p>Le Crime de Biodos. Roman.</p>
<p>Cinquante ans de pensée française.</p>
<p>Mes routes.</p>
<p>CHEZ BERNARD GRASSET</p>
<p>Philosophie du goût musical. (Collection : Les Cahiers verts.) Renan et
Nous. (Collection : Les Cahiers verts.)</p>
<p>CHEZ CRÈS</p>
<p>La Promenade insolite. Roman.</p>
<p>CHEZ PAYOT</p>
<p>Frédéric Mistral, poète,'moraliste, citoyen.</p>
<p>CHEZ ALBIN MICHEL</p>
<p>Le secret d'Abélard (suivi de La nuit Tarbaise.) Nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>- PIERRE LASSERRE</p>
<p>LA</p>
<p>STATUE VOLEE</p>
<p>MÉDITATIONS</p>
<p>COLLECTION SAINT-GERMAIN-DES-PRËS N° 7</p>
<p>PARIS</p>
<p>LE DIVAN</p>
<p>37, Rue Bonaparte, 37</p>
<p>1927</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE :</p>
<p><pb/></p>
<p>FREFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>La rêverie ou méditation dans un vieux jardin des plantes a été écrite à
la fin de l'année 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'essaierai pas de définir l'inspiration de ce morceau d'un genre un
peu étrange, dont il ne conviendrait pas d'abuser. A supposer que cette
inspiration soit de quelque prix, je la massacrerais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant s il est vrai que tel ou tel incrédule célèbre ait fait des
conversions. Il n'en a pçrt fait, il^</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>Me citerai-je ? La légère éruption anti-chré- tienne dont j'avais pâti
deux ans auparavant céda, pour une part, au besoin de serrer mon cœur,
tandis que s'annonçaient de tragiques jours pour la France, au cœur des
innombrables Français défunts qui étaient nés et morts sous les
maternelles incantations de l'Eglise. Toutefois je n'érigeai pas ce
sentiment en doctrine et me</p>
<p><pb/></p>
<p>gardai bien de cultiver l'équivoque dans les idées.</p>
<p>Souvenirs d'hier. Vieux souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE LASSERRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS UN VIEUX JARDIN DES PLANTES</p>
<p>1898.</p>
<p>I</p>
<p>J'écris ceci dans une ville du Nord de la France, peu digne de renom
pour les monuments, et hier encore pour les industries, mais bien
capable de captiver un poète par le silence et l'air d'autrefois qui
règnent, presque inviolés, dans certains quartiers nobles et déserts.</p>
<p><pb/></p>
<p>hôtels clos qui bordent ces rues et ces places mortes, c'est que
peut-être d'autres Balthazar Claës y ont vécu et y ont péri de leur
chimère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>époques de l'histoire, exhalent une bien plus touchante leçon. Je les
chéris et les recherche, non par dilettantisme blasé, mais avec la
nostalgie d'un cœur trop naïf pour les capitales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je vous ai revus, ô fantômes assis sous les charmilles ! Je vous ai
suivies, ombres molles de jeunes femmes. Rien ne vous chassera de ces
avenues où, dans la lenteur des saisons anciennes, votre marche
paresseuse et légère rythmait au bras d'une compagne les longues
après-midi de l'ennui. Vous me dites la beauté de précoces déclins et
d'automnes que nul été ne précéda, les fous désirs du cœur inentendu, du
cœur trop tendre et trop hautain que fait battre et crier plus
désespérément encore l'implacable lenteur des semaines pareilles. 0
jeunes femmes qui dansiez une fois l'an et ne revîtes plus celui que
vous auriez aimé ! Vous revenez dans la fière décence de vos longues
jupes et la grâce des</p>
<p><pb/></p>
<p>Même certaines figures du présent se donnent plus favorablement à
comprendre, allégées dans une vision de passé.</p>
<p>Non ! je ne suis pas ce poète malade dont les sens ne peuvent plus
souffrir que des nuances mourantes, s'animer de quelque émoi que pour
des beautés dépéries. J'aime mes ombres comme des amantes actuelles pour
leur commun destin. Ce qu'elles voulurent est de toujours, et de
toujours aussi leur vain soupir après ce qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p>Je les vois ici s'enlacer et passer en rondes mélancoliques. Rien ne
distingue celles d'aujourd'hui de celles d'hier. Elles se penchent sur
l'épaule de sœurs charmantes qu'elles ne connurent pas. Comme le vent en
se jouant dans les arbres incline également les branches pareilles,
ainsi ploient-elles toutes avec un abandon triste et gracieux sous une
destinée faite des mêmes langueurs. Leur danse est si lente ! Leurs
gestes sont naïfs et inachevés comme des gestes d'enfants. Mais dans
leurs yeux purs n'a pas cessé de rayonner, railleuse des immolations et
de la mort, la candide bonté du désir. Quelques-unes les détournent
amicalement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles illuminent la brume du jardin et la brume du songe. N'est-ce pas
l'heure où l'on éclaire la ville ?</p>
<p>0 douceur des fanaux dans le brouillard ! douceur des phares ! douceur
de la lueur qui annonce les esprits veillant au fonds des bosquets
nocturnes !</p>
<p>II 0)</p>
<p>(1) Je demande aux personnes qui croient que les Préfaces sont faites
pour être sautées, de se reporter aux explications de la mienne sur la
note anti-chrétienne mêlée aux quelques pages qui suivent et sur ce
qu'elle a de factice.</p>
<p><pb/></p>
<p>où concevoir leurs asiles d'immortalité et de repos, sinon dans des
paysages épurés ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallait les voir trahies !... Mozart. qui a été leur poète, a prêté à
leurs douleurs des accents éternels dans les plaintes de la comtesse
Aima- viva. Quinze ans se sont écoulés depuis la délicieuse aventure qui
sauva la jeune Rosine des</p>
<p><pb/></p>
<p>Fleurs charmantes, trop tôt fanées t..;</p>
<p>Ce n'est pas le cri de la passion blessée. La comtesse est trop fière,
trop incapable d'un mouvement disgracieux pour retenir avec des mains
avides, ce qu'on lui retire, pour ne pas le laisser mélancoliquement
fuir. Elle aime moins, elle n'aime plus son mari. Mais elle aime
l'ancien amour. Et c'est sur lui qu'elle verse des larmes. Elle ne
maudit pas la destinée. Elle ne s'en prend</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles savaient souffrir. La souffrance les rendait plus humaines et plus
belles, en les laissant aussi légères. Elles devenaient plus séduisantes
au sein du malheur, parce qu'elles y apparaissaient charmées par un
soleil nouveau, automnal et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>richesse ; leur esprit ne se laissait pas épaissir par les vapeurs de
l'or et des hommages. Dans le luxe, elles gardaient des sauvageries
vigoureuses de mendiantes. Indigentes, elles ne se laissaient pas
aigrir, ni rétrécir l'imagination par la pauvreté et suivaient d'un joli
regard les heureuses. Elles possédaient ces ressources de grâce par
lesquelles on se retrouve et on se tient bien, sans abattement ni
raideur, dans les changements de fortune. Les raffinements dont elles
furent pétries n'avaient nullement quintessencié leur compréhension. Si
élancées par le goût et par l'enthousiasme, capables de suivre très haut
le vol d'une pensée poétique, elles se sentaient toutes proches de leurs
origines naturelles.</p>
<p>Du même regard qui se posait avec tant d'abandon sur le front de l'ami,
elles suivaient au loin d'autres choses : le déclin du jour sur les
coteaux, les dangers du bonheur, la chimère des serments. Les éclairs de
la beauté les laissaient d'autant plus émues qu'ils sont fugitifs et
resplendissent brièvement dans un crépuscule.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'ascendant du premier laquais intellectuel venu. La culture d'école
rend plus esclave l'éternelle esclave... Personne n'a pensé, n'est-ce
pas ? que Mme de Staël eût place dans cet Elysée. Elle ne fut certes pas
grande dame. Ce devait être un jeu d'enfant de se moquer d'elle. Nous
l'estimons beaucoup plus pour ses amours que pour ses livres, malgré ce
qui s'attache de déplaisant au souvenir de Mme de Staël amoureuse (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>vibrantes au moindre souffle du désir universel?</p>
<p><pb/></p>
<p>propre aux parvenus de l'intelligence : ne juger de rien, ne rien
comprendre que par des généralités, des catégories. Elles ne
connaissaient dans la vie que des histoires de passion, mais n'eussent
rien entendu aux « droits de la passion », ce jargon de domestiques ivres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CATHOLICISME DE PAUL BOURGET</p>
<p>Octobre 1900.</p>
<p>L'automne nous a fait quitter les lieux d'enfance où notre âge mûr
retrouvait — au sortir de quels stériles tourments de l'esprit, de
quelles fièvres de la volonté ! — la seule morale pure. La saison triste
où il nous serait si doux de jouir, en des paysages compris
profondément, de la magnificence des déclins nous voit reprendre les
trains vers les lieux d'exil où est le travail, où est la vie. Ces
premières journées de ville et de corvée nous menacent de langueurs, de
défaillances mortelles auxquelles il faut parer. Problème bien délicat
que de rentrer en posses- session de notre énergie en cette fin de
vacances, au retour du beau pays natal, où l'époque, barbare
centralisatrice, folle prescriveuse d'ambitions, ne nous permet guère
d'aller que pour rêver ! Problème difficile surtout pour les volup-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parlent en faveur, non pas d'un évangélisme vague, mais du Décalogue et
de l'Eglise.</p>
<p>Je n'ai pas la sensibilité des anniversaires. Quoi de plus glacial que
le retour d'un certain chiffre au calendrier ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Charme périssable sans doute, vapeur grisante et saturée, presque tombée
depuis, pour me laisser discerner mieux le travail magistralement poussé
de cette monographie de l'amour. Mais le maître, tout préoccupé
maintenant de la solidité expérimentale et de la valeur apologétique de
son œuvre, me pardonnera, je l'espère, de ne pas immoler ce souvenir
sensuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si peu d'années après, le ton simple, le raisonnement austère et nu du
catholique Paul Bourget ne nous dépaysent pourtant pas tant qu'on le
croirait.</p>
<p>Depuis ce moment où lui-même estimerait sans doute qu'il nous captiva à
l'excès, si nous avons, hélas ! perdu beaucoup de temps, nous ne sommes
pas resté in actif.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais prévenir l'erreur de quelques délicats et de quelques athées
chatouilleux, parmi nos amis les plus proches, qui s'offusque-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>solidité positive ? Le bon sens peut se passer de délicatesse, mais non
pas la délicatesse de bon sens. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Paul Bourget se dit « chrétien », c'est au sens solide et
fortement déterminé du XVIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques âmes au bien commun de la foi et de la pratique.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. BERGERET CHEZ LES BARBARES</p>
<p>Février 1901.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bergeret passe aux yeux de la plupart des lettrés qui le pratiquèrent
pour le type accompli d'une intelligence libre. Effectivement, il ne fut
jamais plus admirable destructeur d'opinions. Qu'il s'agisse de
croyances théologiques, de « vérités » historiques ou littéraires, d'insti-</p>
<p>C'était mon sentiment On était dreyfusien quand, sous prétexte de
combattre cette erreur, on adoptait un certain système d'idées doué
d'une incontestable puissance de « chambardement » qui ne trouva dans la
littérature et le journalisme de C8 temps que trop d'adeptes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bergeret est un aristocrate. Mais, de plus, c'est un cœur charmant.
Un trait encore par où il se distingue de ses amis dreyfusiens qui, eux,
sont, comme M. Jaurès et moins plaisamment que lui, de « grands cœurs ».
Il ne se désintéresse pas du bonheur des hommes. Tous ses développements
de pensée y reviennent. Il n'aurait pas pour sa veulerie tant de
complaisance si elle ne lui paraissait bienfaisante. Il voudrait la
multiplier, la rendre nationale en France, non pour avoir des semblables
certes (le monde le recréerait moins, s'il n'y était pas si
particulier), mais pour éloigner des Français, avec la folie de
l'action, de l'entreprise, de la guerre, de la gloire, la source la plus
abondante des calamités humaines. Il ne. professe pas comme Sébastien
Faure la philosophie de la destruction, mais celle de l'atténuation. On
connaît son fameux éloge de la troisième République : elle est la
facilité ! L'Etat</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous vous exprimez agréablement, Monsieur Bergeret, lui répond l'abbé
Lantaigne. Les rhéteurs parlaient de la sorte dans Rome quand Alaric y
entra avec ses Wisigoths... » Effectivement, M. Bergeret ne hait-il donc
pas les Wisigoths du dehors et du dedans, toutes les espèces rapaces
dont le nihilisme, si nihilisme il y a, ne sera jamais que spéculatif ?
Et n'est-ce</p>
<p><pb/></p>
<p>pas un effet de la bonté même de notre cœur que nous l'ayons dur à
l'endroit du barbare, ne fût-ce que pour abriter contre lui de fins fils
de France, des êtres désarmés et charmants comme Lucien Bergeret ?
Tendres et durs, de chair pour nos amis, de fer pour nos ennemis, telle
est l'antique loi de la virilité. Et il faut avoir des ennemis, si l'on
veut être assuré d'être plus que l'effigie d'un homme. M. Bergeret en a,
et qui l'honorent : M. Leterrier, le recteur, et le doyen, M. Torquet.
Mais il ne leur fait pas peur. Et parce qu'il ne leur fait pas peur, il
leur inspire cette aversion sombre et maligne qui rôde autour de lui et
gêne sa démarche dans les rues de la ville. Car telle est la lâcheté du
commun des hommes qu ils n'osent pas s'accorder, dans le secret d'euxmêmes,
 la consolante douceur d'un sentiment de haine qu'ils ne
pourraient sans péril traduire par leur attitude, et que, dans la race
morale adverse ils choisissent pour objet de leur indignation, non le
plus fort et le plus dangereux, mais le plus débile...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coreligionnaires, et si son unique bien, sa liberté de raisonnement,
n'aurait pas été cruellement endommagé dans l'aventure : divers points
que nous aimerions examiner dans une étude sur M. Bergeret héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES REMARQUES</p>
<p>SUR LA GERMANOMAN IE</p>
<p>Avril 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est regrettable que Gœthe n'ait pas été suivi par son pays dans ce
sage retour. Mais ce n'est pas surprenant. Les vues libératrices, les
formules d'affranchissement des initiateurs de génie deviennent (une
fois leur effet accompli et leur utilité épuisée) des routines et des
ornières pour la foule. Le dédain de l'esprit français est un des traits
les plus significatifs de l'Allemagne instruite au cours du XIXe siècle,
et, autant le dire tout de suite, une de ses plus fâcheuses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>athée. Il est incapable de penser Dieu. Il ne sait pas que comprendre,
comprendre du moins avec quelque profondeur, c'est jeter des clartés sur
Dieu.</p>
<p>Chez nous donc aussi, pour le très grand</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cette argumentation ironique avait son utilité quand il s'agissait
de rendre aux Français déprimés par la défaite de 1870</p>
<p><pb/></p>
<p>Et certes, il en faut convenir, ce mépris ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Schelling, ou, avec Nietzsche, plus de tragique vrai dans Carmen que
dans Parsifal.</p>
<p><pb/></p>
<p>riorité psychologique du vainqueur sur le vaincu. En quoi cependant la
fâcheuse politique extérieure de l'Empire, l'incapacité de nos généraux,
l'insuffisance de nos effectifs devaient-elles faire douter — et surtout
faire douter des Français — du prix de ces uniques vertus par où notre
race séduisit et domina d'autres siècles ? N'était-ce pas toujours assez
de cette lucide et imperturbable raison, de ce réalisme ferme mais
tempéré par le sentiment, de cette froideur de tête avec le feu du cœur,
de cet esprit d'aventure corrigé par l'ironie, de cette logique
bondissante et libre, de ce goût suprême enfin, pour faire de nous des
maîtres ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FRAGMENTS</p>
<p>1895.</p>
<p>Le poème parnassien est la négation de la poésie, comme de petits
cailloux secs, — mettons des gemmes ou des gemmicules, pour vous
complaire, — sont en quelque sorte la négation du gazon, de la fleur et
de l'onde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grecque, tu n'es pas née, comme tes sœurs, de l'enchantement magique
d'un regard, tu n'es pas la fille de l'humidité brillante, tu es
l'enfant de la tendresse et de la meurtrissure. Quelle complaisance
infinie et souffrante a pétri le grain pourtant rose et juvénile de tes
joues ? Tu regardes droit devant toi, avec ta bouche pure, indifférente
et attentive comme une enfant... Mais, en même temps, quelle pensée
assombrie, presque farouche, semble gésir en ton être ! Ton nez, d'une
beauté merveilleuse, est petit, mais tombant droit entre deux ailes bien
creusées, sensuel et sensible, sans ombre de malice, un de ces nez où
l'on sent les bonnes larmes comme les baisers toujours proches. Sur ta
bouche, close en un volontaire silence, tes lèvres s'ouvrent comme une
fleur. Pas méchante, pas fausse, avec tes yeux vagues et ton étrange
innocence, pourquoi .me fais-tu souffrir ? En face de toi, sur le mur de
ce musée, je vois ton ami ! Qu'importe que ce ne soit pas son propre
portrait ? Ce lui est un frère, ce jeune homme rasé, vêtu de noir, la
chevelure noire et belle, les joues, le front, le nez amples, virils,
des fortes et complètes intelligences, mais souverainement fermé et
hautain, la tête sortant haute et précieuse du fin col blanc, les
paupières baissées sur les yeux sans doute superbes, le menton plein de
finesse et de puissance s'avançant fortement, insoucieux de la beauté
vulgaire, dans une défensive dédaigneuse. Bien des hommes le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De la frêle fleurette blanche de ton amour je ferai un arbre magnifique
sous lequel je me reposerai dans l'été de ma vie. De tes petites lèvres
fines qui se pincent pour comprendre je ferai une bouche où sourira
largement toute la bonté de la nature... A moins que du filet de
vinaigre qui filtre de ton caractère tu ne fasses un fleuve d'amertume
où je m'empoisonnerai.</p>
<p><pb/></p>
<p>rayonnante et du grand fleuve. Un peu de coquetterie t'aura été permise.
Et tu rencontreras une jeune fille qui te parlera et tu respireras en
elle l'âme de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>L_Ces derniers sont les plus inégaux dans leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans croire avec l'école historique que les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La France est en ce moment (1895), et depuis des années, le pays
d'Europe qui compte le plus de politiques distingués, instruits, fins,
capables d'écrire les traités les plus élégants et d'obtenir le prix à
tous les concours. Le bon lui manque, celui qui ne choisirait pas la
méthode et l'action parmi le tas des idées, mais dont toutes les vues et
sentences naîtraient de l'action, exprimeraient en gros traits cette
expérience qui se puise dans l'action. Il faut des jambes agiles et un
certain souffle pour tourner indéfiniment autour du pot. Cela exprime la
politique parlementaire, où il se dépense une prodigieuse quantité de
talent. Mais il est mieux d'avoir le coup de jarret sûr et mesuré pour
sauter dans le pot sans manquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je passe pour hésitant, amateur, voluptueux et l'on dit que je me peins
dans ma démarche gaie, non pressée, balancée, qui hume librement toutes
les senteurs de l'air et jouit curieusement de tout ce qui passe. Cela
est juste. Et cependant la clef de toute mon existence, je pourrais dire</p>
<p>de toutes mes actions est une incessante, dévo-</p>
<p>rante, parfois maladive * activité.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>PRÉFACE 7 DANS UN VIEUX JARDIN DES PLANTES 21 LE CATHOLICISME DE PAUL
BOURGET 41 MONSIEUR BERGERET CHEZ LES BARBARES 55 QUELQUES REMARQUES SUR
LA GERMANOMANIE 69 FRAGMENTS U 81</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DANS LA MÊME COLLECTION</p>
<p>I. RENÉ MARTINEAU :</p>
<p>TRISTAN CORBIÈRE</p>
<p>avec de nombreux documents inédits, des portraits, des dessins et un
fac-similé d'écriture .................... 12 fr.</p>
<p>II. JACQUES BOULENGER :</p>
<p>RABELAIS A TRAVERS LES AGES suivi d'une bibliographie, d'une étude sur
ses portraits par Henri Clouzot et d'un examen de ses autographes par
Seymour de Ricci, ouvrage illustré de plusieurs portraits et fac-similés
.. 20 »</p>
<p>III. GABRIEL DES HONS :</p>
<p>ANATOLE FRANCE ET RACINE</p>
<p>Préface de Charles Maurras, :. épuisé</p>
<p>IV. LÉON BLOY :</p>
<p>LETTRES A L'ABBÉ CORNUAU ET</p>
<p>AU FRÈRE DACIEN 12 »</p>
<p>V. RENÉ MARTINEAU :</p>
<p>AUTOUR DE LÉON BLOY</p>
<p>avec un portrait et un fac-s:milé d'écriture. 10 »</p>
<p>VI. MARIE-LOUISE PAILLERON :</p>
<p>SAINTE-BEUVE A SEIZE ANS</p>
<p>Préface de Pierre Lasserre - - - 9 1)</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
