<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Alméras, Henri d' (1861-1938)">Henri d' Alméras</author>
<title>Le Tartuffe de Molière : Édition originale / Henri d'Alméras.</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Alméras, Henri d' (1861-1938)</author>, <title>Le Tartuffe de Molière : Édition originale / Henri d'Alméras.</title>, <date>1928</date>,description :Collection : Les Grands Evénements littéraires,220 pages
</bibl>
<publisher>E. Malfère, éd. (Amiens)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96144391</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1928">1928</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES GRANDS ÉVÉNEMENTS</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>HENRI D'ALMÉRAS</p>
<p>LE TARTUFFE</p>
<p>DE MOLIÈRE</p>
<p>Amiens -:- EDGAR MALFÈRE -:- Éditeur</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES GRANDS ÉVÉNEMENTS LITTÉRAIRES</p>
<p>Collection nouvelle d'histoire littéraire publiée sous la direction de</p>
<p>MM. ANTOINE ALBALAT, HENRI D'ALMËRAS</p>
<p>ANDRÉ BELLESSORT. JOSEPH LE GRAS</p>
<p>PREMIÈRE SÉRIE (1928);</p>
<p>ANTOINE ALBALAT .... L'Art Poétique HENRI D'ALMÉRAS .... Le Tartuffe
ANDRÉ BELLESSORT.... Le Demi-Monde JULES BERTAUT Le Père Goriot RENÉ
DUMESNIL Madame Bovary GUSTAVE FRÉJAVILLE ... Les Méditations FÉLIX
GAIFFE Le Mariage de Figaro Louis GUIMBAUD .... Les Orientales</p>
<p>. JOSEPH LE GRAS .... L'Encyclopédie COMTESSE DE PANGE ... De
l'Allemagne ALPHONSE SÉCHÉ .... Les Fleurs du Mal PAUL VULLIAUD .....
Paroles d'un Croyant</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TARTUFFE E/E MOLIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>(Librairie Albin Michel, 22, rue Huyghens, Paiis)</p>
<p>La Vie Parisienne sous la Révolution.</p>
<p>La Vie Parisienne sous le Consulat et l'Empire.</p>
<p>La Vie Parisienne pendant la Restauration.</p>
<p>La Vie Parisienne sous le règne cte~Louis-Philippe.</p>
<p>La Vie Parisienne en 1848.</p>
<p>La Vie Parisienne pendant le Siège de Paris et sous la Commune. Une
Amoureuse : Pauline Bonaparte.</p>
<p>Les Amoureux de Marie-Antoinette.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GRANDS ÉVÉNEMENTS LITTÉRAIRES</p>
<p>--- H,, RI D'ALMÉRAS</p>
<p>LË ARTUFFE</p>
<p>DE MOLIÈRE</p>
<p>ÉDITIONS EDGAR MALFÈRE</p>
<p>26, BOULEVARD JULES-VERNE. AMIENS</p>
<p>M.CM.XXVIII</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE</p>
<p>Copyright by Edgar Mal/ère, 1928.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>LES PLAISIRS DE L'ILE ENCHANTÉE</p>
<p>TARTUFFE CHEZ LE ROI</p>
<p>Jeunesse du roi, jeunesse du règne ! En 1664, l'année de la première
représentation de Tariuffe, Louis XIV venait d'avoir vingt-six ans.
Depuis la mort, impatiemment attendue, de cet Italien que sa mère avait
trop aimé, il faisait le mieux possible son métier de roi, mais, à
vingt-six ans — et avec tant d'occasions d'en profiter — les affaires
intéressent moins que les plaisirs et la passion parle plus haut que le
devoir,</p>
<p>De cet enivrement dans lequel il vivait, toute la cour, tout le pays
étaient complices. Qui aurait pu réagir et résister ? Le souverain de
moins de trente ans bénéficiait, pour son prestige et pour sa gloire, du
génie de deux ministres, de l'implacable énergie de Richelieu, de
l'invincible souplesse de Mazarin. Maître de la France et de l'Europe,
paré d'une double couronne, sa royauté et sa jeunesse, il réalisait le
plus beau rêve que jamais homme ait formé. Il ne voyait autour de lui
que des fronts courbés, des intelligences conquises et des cœurs
asservis. Aussi capable et aussi désireux de séduire les âmes que de les
dominer, il</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment n'aurait-il pas été grisé par ce concert d'éloges, par cette
unanimité dans l'admiration, dans l'adoration ?</p>
<p>Les fêtes, ces fêtes qu'il prodigua pendant les premières années du
règne, étaient pour lui un moyen de satisfaire sa vanité et d'affermir
son pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>La jeune fille, depuis l'automne de 1662, avait été, sans le paraître,
sans s'y prêter, avec des craintes et des</p>
<p>1. Le mot est de Mme de Sévigné.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce fut pour elle, pour cette reine de l'heure présente, que furent
données les fêtes de 1664, les plus belles de tout le règne et celles
qui virent les débuts de Tartuffe.</p>
<p>Colbert :</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette loterie devait être, dans les intentions du roi, un des clous,
comme nous dirions aujourd'hui, un clou d'or, des fêtes qu'il avait
résolu de donner au printemps de l'année 1664, pendant toute une
semaine, une semaine d'enchantement, et dont les trois premières
journées allaient prendre comme thème des épisodes du ROLAND FURIEUX de
l'Arioste.</p>
<p>Le principal animateur de toutes ces réjouissances était un haut
personnage, François-Honorat de Beau-</p>
<p><pb/></p>
<p>villiers, duc de Saint-Aignan, pair de France, académicien et poète,
après avoir brillé sur plus d'un champ de bataille.</p>
<p>le duc de Saint-Aignan qui joint de bonne grâce</p>
<p>les beaux lauriers de Mars aux lauriers du Parnasse et sert aux
courtisans de modèle aujourd'hui 1.</p>
<p>Roger, le Roger de l'Arioste, c'était naturellement Louis XIV. La
magicienne Alcine (Armande Béjart) le retenait captif dans son île
enchantée et dans son palais féerique où se déroulait toute l'intrigue.</p>
<p>On vit d'abord s'avancer et se déployer, comme une chatoyante étoffe, un
superbe cortège.</p>
<p>1. LA MUSE HISTORIQUE (par le continuateur de Loret).</p>
<p><pb/></p>
<p>De chaque côté du char, sur deux files, s'avançaient</p>
<p>11. Les chevaliers de cette quadrille portaient des habits de toile d
'argent, avec des broderies d'or et de jais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des pages, portant des lances et des écus aux couleurs des chevaliers,
et des bergers, plus élégants que ceux de Théocrite, fermaient la marche.</p>
<p>Ensuite, eut lieu la course de bague et ce fut le jeune marquis de La
Vallière qui remporta le prix, une épée d'or enrichie de diamants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, ce dieu Pan, c'était Molière.</p>
<p>Ce n étaient pas seulement les Vieillards, porteurs de glaces, qui
étaient gelés. Les convives l'étaient également, dans la fraîcheur de
cette nuit de mai. Heureusement,</p>
<p>Lulli les réchauffait du son de sa musique.</p>
<p>Enfin les lourds carrosses peints et dorés vinrent prendre les dames
pour les reconduire au château — et ce fut ainsi que se termina cette
première journée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour cette seconde journée, pour la représentation du soir, on avait
dressé dans le parc, au bas de l'allée royale, « en un lieu qui formait
un grand rond » une salle de toile assez vaste, bien disposée, qui,
derrière la scène, s'ouvrait sur le château comme sur un admirable
décor. Suivant l'usage, ce que nous appelons le plateau était occupé par
des spectateurs de marque.</p>
<p>La pièce de Molière qu'on devait représenter 1 est une des moins bonnes
de son théâtre, et il en jugeait ainsi, car n'ayant pas eu le temps de
la terminer en vers pour les fêtes de 1664 — les quatre actes après le
premier étaient en prose — il ne voulut pas, plus tard, s'en donner la
peine.</p>
<p>Cette « comédie-ballet » était et prétendait être une apothéose de
l'amour, et, dès la première scène du prologue, l'Aurore — sous les
traits de MI e Hilaire 2 — l'indiquait aux jeunes femmes par des
conseils qu'elles se montraient, en général, fort désireuses de suivre :</p>
<p>Jeunes beautés, laissez-vous enflammer ;</p>
<p>Ce n est plus la saison de Raymon ni d'Hilaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moquez-vous d'affecter cet orgueil indomptable Dont on vous dit qu'il
est beau de s'armer :</p>
<p>Dans l'âge où l'on est aimable</p>
<p>Rien n'est si beau que d'aimer.</p>
<p>Soupirez librement pour un amant fidèle,</p>
<p>Et bravez ceux qui voudront vous blâmer.</p>
<p>Un cœur tendre est aimable, et le nom de cruelle</p>
<p>Dans le temps où l'on est belle</p>
<p>Rien n'est si beau que d'aimer.</p>
<p>Il est certain, il est incontestable que, dans cette pièce, Molière a
voulu flatter les passions de Louis XIV1. Un de ses anciens
commentateurs, Auger 2, a très bien vu et caractérisé, dans une remarque
fort juste, ce côté un peu scabreux, du talent de Molière :</p>
<p>; Et qu'il est malaisé que sans être amoureux</p>
<p>Un jeune prince soit et grand et généreux ;</p>
<p>1. V. sur ce point, le livre de Louis Veuillot, MOLIÈRE ET BOUR-</p>
<p>DALOUE.</p>
<p>2. ŒUVRES COMPLÈTES DE MOLIÈRE, 1817-1826.</p>
<p><pb/></p>
<p>De cette faveur, de cette protection et on pourrait dire de cette
sympathie du roi, Molière, avant même que sa pièce en bénéficiât plus
spécialement, avait reçu des marques flatteuses et précieuses.</p>
<p>En 1663, au mois de mars, il avait été porté pour mille livres sur
l'État des pensions accordées aux gens de lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre la représentation de la Princem d'Elide et celle du Tartuffe, se
succédèrent trois journées de fêtes.</p>
<p>Le 9 mai — vendredi — le palais d'Alcine, qui s'élevait dans une île
construite dans le rond d'eau — l'île enchantée — et que défendaient,
contre les chevaliers, des géants et des nains, des démons et des
maures, et la magicienne elle-même, montée sur un monstre marin, fut
incendié, mais Alcine c'était Mlle de Parc, qui remplaçait Armande
Béjart, et on avait confié au danseur Beauchamp le rôle de Roger,
abandonné par le roi.</p>
<p>L'incendie qui anéantit le palais d'Alcine excita l'admiration universelle.</p>
<p>« Il semblait que le ciel, la terre et l'eau fussent tout en feu, et que
la destruction du superbe palais d'Alcine, comme la liberté des
chevaliers qu'elle y retenait en prison, ne se put accomplir que par des
prodiges et des miracles. La hauteur et le nombre des, fusées volantes,</p>
<p>U</p>
<p><pb/></p>
<p>celles qui roulaient sur le rivage, et celles qui ressor- taient de
l'eau, après s'y être enfoncées, faisaient un spectacle si grand et si
magnifique, que rien ne pouvait mieux terminer les enchantements qu'un
si beau feu d'artifice, lequel ayant enfin cessé, après un bruit et une
longueur extraordinaires, les coups de boîtes qui l'avaient commencé
redoublèrent encore.</p>
<p>Le 11, qui était un dimanche, le roi fit visiter aux dames la «
ménagerie des oiseaux » et, le soir, dans un des grands salons
transformé en théâtre, on représenta « la comédie des Fâcheux, faite par
le sieur Molière, mêlée d'entrées de ballet, et fort ingénieuse... »</p>
<p>Enfin, le 12 mai, le lundi, sixième journée des fêtes, la loterie tirée
— et on dut corriger un peu le hasard, car ce fut la reine qui gagna le
gros lot — deux chevaliers, deux vieux chevaliers, Guidon le Sauvage,
duc de Saint-Aignan, et Olivier, baron de Soyecourt, coururent les
têtes, et, le soir, on donna une comédie nouvelle, Tartuffe 2.</p>
<p>2. Ainsi, pendant ces fêtes, quatre pièces de Molière furent
représentées : deux nouveautés, la Princesse d'Elide (7 mai) et</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce qui m'étonne le plus c'est de m'y voir », ce mot du doge de Gènes,
quand il vint en France, en 1685, et qu'on lui fit visiter le palais de
Versailles. Tartuffe n'aurait pas eu moins de raisons de le prononcer,
onze ans plus tôt.</p>
<p>Dans ce cadre de fade mythologie et de fastueuse volupté, quelle place
pourrait avoir un drame bourgeois, d une si pénétrante et si dure
observation ? Parmi ces gentilshommes et ces grandes dames, plus ou
moins énamourées et plus ou moins futiles, parmi ces bergers et ces
jardiniers d'opéra-comique, parmi ces danseurs et ces musiciens, parmi
ces nymphes et ces déesses, et aussi parmi ces prélats, car il n'en
manquait pas dans ce public de courtisans, que venait faire, de noir
vêtu, dans le chatoiement des soies et des brocarts, dans
l'étincellement des pierreries, cet échappé de sacristie, sournois et
fourbe, tout confit en dévotion et, malgré quelques côtés en apparence
comiques, effrayant comme un fauve et répugnant comme un reptile ?</p>
<p>Elle était d'autant plus étonnante, cette apparition,</p>
<p>1. A. Bazin, NOTES HISTORIQUES SUR LA VIE DE MOLIÈRE. 2e éd..</p>
<p>1851, p. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une pieuse association, d'autant mieux renseignée et avertie, que
plusieurs de ses membres vivaient dans l'entourage du roi, la Compagnie
du Saint-Sacrement, spécialement fondée, comme nous le verrons, pour
combattre l'incrédulité et le « libertinage » — nous dirions aujourd'hui
la libre-pensée — s'était réunie, le 17 avril, chez le marquis de Laval.</p>
<p>1. De mime, au Xllle siècle, au temps du ROMAN DE LA RoSE.. comme le
remarque Bret, les dévots, prédicateurs ou autre;, avaient vivement
attaqué ce poème dont certains vers démasquaient l'hypocrisie, et
Gerson, plus d'un siècle plus tard, écrivait encore contre ceux qui
avaient osé se dire (vers 11679 du poème) que la robe de lin ne fait pas
le prêtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était trop tard et Tartuffe allait être joué.</p>
<p>Il avait fallu pour rendre possible, malgré tant d'obstacles, cette
représentation si redoutée par les uns, si attendue par les autres, la
bienveillance du roi et, croyons-nous, sa conviction partagée par bien
des gens autour de lui, — habilement inspirée, d'ailleurs, et entretenue
par Molière, et, en définitive, assez juste — que la pièce était dirigée
contre les Jansénistes, également détestés comme hérétiques et comme
ennemis de tous les divertissements.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quel fut le Tartuffe joué en 1664 ?</p>
<p>M. Abel Lefranc4 semble partager cette opinion, de même que M. G.
Michaut, dans son livre si remarquable, les LUTTES DE MOLIÈRE. Ils
s'appuient l'un et l'autre sur cette idée, assez contestable, que la
représentation d'une pièce non terminée, devant le roi, aurait eu
quelque chose de choquant.</p>
<p>La thèse opposée — celle de la représentation d'une pièce inachevée — a
été soutenue par la plupart des</p>
<p>1. HISTOIRE DE FRANCE, tome XII, chap. VII.</p>
<p>3. MOLI ÈU P. 1900, p. 130.</p>
<p>4. REVUE DES COURS, 1907-1908, tome il. p. 40.</p>
<p><pb/></p>
<p>critiques et des Moliéristes, Paul Mesnard 1, Gustave Larroumet 2, M.
Eugène Rigal 3, M. Henry Bidou 4,. et bien d'autres.</p>
<p>Ils mettent en avant un argument des plus sérieux, un document décisif,
cette note du registre de La Grange : « La troupe est partie par ordre
du roi pour Versailles le dernier jour de ce mois (d'avril) et y a
séjourné jusqu'au 22e mai. On y a représenté trois actes de Tartuffe qui
étaient les trois premiers. »</p>
<p>Ils auraient pu citer également ce passage, non moins probant, de la
relation des fêtes :</p>
<p>« Le soir (du 13 mai) Sa Majesté fit jouer les trois premiers actes
d'une comédie nommée Tartuffe. »</p>
<p>Sur cette représentation du 13 mai 1669 les renseignements manquent. Les
contemporains en ont très peu parlé et ce qu'ils en disent ne nous
apprend pas grand chose.</p>
<p>La pièce de 1664 — complète ou inachevée, peu importe — était moins
agressive, moins accentuée que celle de 1669, dans laquelle Molière
ajouta quelques tirades, quelques traits incisifs, dirgés contre ses
adversaires.</p>
<p>Le Tartuffe qui eut l'honneur, en 1664, de paraître devant le roi
n'était encore qu'un simple hypocrite, quoique bien des gens voulussent
voir en lui un janséniste.</p>
<p>Il ne portait ni rabat ni soutane, mais son costume de</p>
<p>1. Molière dans l'édition des Grands Écrivains. tome IV, p. 275 ;</p>
<p>2. LA COMÉDIE DE MOLIÈRE, p. 283.</p>
<p>3. MOLIÈRE, tome I, p. 221.</p>
<p>4. Journal des Débats du 3 septembre 1923 (compte rendu du livre de M.
Charlier, publié en 1923, sur le Premier Tartuffe).</p>
<p><pb/></p>
<p>laïque se rapprochait de celui d'un prêtre, ce qui ne pouvait ni
surprendre ni choquer, semble-t-il, aucun des spectateurs, puisqu'il
était assez naturel qu'un hypocrite, exploitant la religion, s'efforçât
de s'attribuer, pour le succès de ses opérations et combinaisons, l'air
et les allures d'un homme d'église.</p>
<p>Dans son numéro du 17 mai, cette même Gazette louait le roi d'avoir, par
la condamnation des cinq propositions de Jansénius, si bien justifié et
mérité son titre de fils aîné de l'Église, « comme il le fit encore naguère</p>
<p><pb/></p>
<p>A Paris, dans les milieux piétistes, jansénistes — aussi zélés que
nombreux — parmi les magistrats notamment, la réprobation avait été très
vive, très bruyante. Il y avait eu comme une levée de goupillons. On
criait presque au sacrilège.</p>
<p>le Sa Majesté fit jcuer... une ccmédie ncmmée Tartuffe</p>
<p><pb/></p>
<p>(De la cour) un quidam m'écrit,</p>
<p>Et ce quidam a bon esprit,</p>
<p>Que la comédie de Molière</p>
<p>Dont la muse n'est point anière</p>
<p>Avait fait quelque plainte au roi,</p>
<p>Sans m'expliquer trop bien pourquoi, Sinon que, sur son Hypocrite,</p>
<p>Pièce, dit-on, de grand mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et très fort au gré de la cour,</p>
<p>Maint censeur daube nuit et jour.</p>
<p>Afin de repousser l'outrage,</p>
<p>Il a fait coup sur coup voyage</p>
<p>Et le bon droit représenté</p>
<p>De son travail persécuté.</p>
<p>Mais de cette plainte susdite</p>
<p>N'ayant pas su la réussite.</p>
<p>Je veux encore être en ce cas,</p>
<p>Disciple de Pythagoras</p>
<p>Et sur un tel sujet me taire,</p>
<p>Ne sachant le fond de l'affaire</p>
<p>Qu'on pourra dire en temps et lieu...</p>
<p>Plus surpris qu'abattu par le coup qui venait de le frapper, Molière
s'était efforcé de réagir. Il avait adressé au roi ce placet qui, dans
ses éditions, porte ce titre :</p>
<p>Premier placet présenté au Roi 1 sur la comédie de</p>
<p>Tartuffe 2 :</p>
<p>« Sire,</p>
<p>1. A Fontainebleau, où le roi s'était rendu en quittant Versailles.</p>
<p>2. Ce premier placet, d après M. Jean Monval (CHRONOLOGIE</p>
<p>DE MOLIÈRE) serait du 31 août.</p>
<p>3. Castigai ridendo mores.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, toutes mes précautions ont été inutiles ; on a profité, Sire,
de la délicatesse de votre âme sur les matières de la religion, et 1 on
a su vous prendre par l'endroit seul que vous êtes prenable, je veux
dire par le respect des choses saintes. Les Tartuffes, sous main, ont eu
l'adresse de trouver grâce auprès de Votre Majesté ; et les originaux
enfin ont fait supprimer la ,copie,',quelque innocente qu'elle fût, et
quelque ressemblante qu'on la trouvât.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. V. chapitre V, les Visites de Tartuffe.</p>
<p>3. Ce sont, comme on le verra, les expressions mSmîs dont se servait,
dins son -livre, le curé Roullès.</p>
<p><pb/></p>
<p>La défense était habile mais elle ne devait avoir que des effets à
longue portée. Cinq années d'efforts, de sollicitations, d'appels à
l'opinion publique, seront nécessaires pour faire revenir,
définitivement, le roi sur sa décision.</p>
<p>1. « Voilà, remarque Sainte-Beuve, ce qu'un Pascal, même pour faire
passer les Provinciales, n'aurait jamais dit... » (PORT ROYAL, tome III,
chap. XVI). En effet, comme flatterie, c'est un peu gros.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>COMMENT FUT COMPOSÉ TARTUFFE</p>
<p>ORIGINE DU TITRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour Molière, comme pour bien d'autres, on a exagéré les imitations, en
prenant pour des vérités démontrées certaines accusations malveillantes
de ses ennemis.</p>
<p>1. Comme le prétend Louis Riccoboni dans ses OBSERVATIONS SUR</p>
<p>LA COMÉDIE ET SUR LE GÉNIE DE MOLIÈRE (1736).</p>
<p><pb/></p>
<p>dal franzese (sic), avait 3 actes et un prologue. A une date que nous
ignorons, Gigli la joua lui-même sur le théâtre de Sienne, en
reproduisant, dans le rôle de don Pilone, le visage, les gestes d'un
hypocrite très connu dans cette ville, et il les reproduisit avec tant
de vérité, d'une manière si parfaite, que l'hypocrite en question se
reconnût et se plaignit. L'Inquisition intervint pour interdire les
représentations.</p>
<p>On a cité également comme ayant été imitées par Molière quelques farces
italiennes où figuraient de faux dévots, Il Basilisco (Basilic) del
Berganasso — Il Pedante, de Flaminio Scala, etc. L'auteur de TARTUFFE
ignorait probablement leur existence.</p>
<p>Qu 'il ait lu le Decaméron de Boccace, un des livres dont la lecture, à
cette époque, pour un homme cultivé et curieux de la littérature
italienne, s'imposait, on ne peut guère en douter. Il y nota quelques
détails savoureux et utilisables, dans le conte dont le héros Ser
Ciappelletto est un Tartuffe anticipé.</p>
<p>Il connaissait assurément aussi cette pièce presque classique, d'un
écrivain qui ne passait pas pour très édifiant mais dont la verve égale
l'immoralité — et ce n'est pas peu dire — lo Hipocrito, comedia di
Messer Pietro Aretino</p>
<p>L'intrigue de cette pièce (en cinq actes et un prologue) offre de très
grandes ressemblances avec celle de la pièce de Molière. L'Hipocrito, un
Tartuffe de l'espèce gaie, et non moins redoutable, vivait dans la
maison du vieux Liseo, qu'il dominait et exploitait.</p>
<p>1. L'édition de 1542, in-8°, était dédiée « al magnanimo duce d'Urbino
». L'Aretin avait besoin, comme Molière, pour défendre sa pièce, de
protecteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, croyons-nous, tout ce qui concerne les imitations italiennes
connues et non douteuses. Les imitations espagnoles sont plus importantes.</p>
<p>Sa muse de campagne</p>
<p>Vola dans mille auteurs les sottises d'Espagne.</p>
<p>Quatre nouvelles du cul-de-jatte littéraire avaient paru, en un volume,
en 1661, chez le libraire Somma- ville, sous ce titre : les Nouvelles
tragi-comiques de Monsieur Scarron. Ces quatre nouvelles étaient la
Précaution inutile (plus d'un siècle avant la célèbre comédie de
Beaumarchais), les Hypocrites, l'Adultère innocent et Plus d'effets que
de paroles.</p>
<p>1. « Tournées de l'espagnol en français ». dit le privilège.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une des premières publiées, parmi ces nouvelles, était intitulée La
ingeniosa Elena, hija de Celestina (Lerida 1612).</p>
<p>1633.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces imitations n'étaient pas, on s'en doute, absolument serviles. Chacun
des deux écrivains français gardait son droit de contrôle, sa
personnalité, et tout en imitant créait.</p>
<p>Certaines scènes qu 'on trouve dans Scarron et que Molière sut y
trouver, n'existent pas dans l'original espagnol, celle, par exemple, où
Montufar est accusé et menacé par un gentilhomme qui lui reproche ses
fourberies, au moment où, les yeux pieusement baissés, le doucereux
dévot sort d'une église, entouré de gens qui baisent ses vêtements comme
ceux d'un saint. Pleins d'indignation et de fureur sacrée, ces fanatisés
se précipitent sur le gentilhomme et le rouent de coups, mais Montufar
les supplie de se calmer. Il s'accuse lui- même. Il remercie l'homme qui
l'a attaqué de s'être montré si justement sévère pour un pécheur tel que
lui.</p>
<p>1. Et même en France, on avait publié, en 1527, chez Galliot du Pré,
Célestine en laquelle est traictée des desceptions des serviteurs envers
leurs maistres et des macquerelles envers les amoureux, translaté
d'ytalien (c'est-à-dire sur la version italienne) en françois — (petit
in-folio gothique, avec figures sur bois).</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vous feriez bien mieux de croire son rapport1.</p>
<p>Les détails les plus caractéristiques de cette scène ont été imités par
Molière.</p>
<p>Scarron dit dans sa nouvelle : « Montufar ne bougeait des prisons. »
Dans la sienne, Alonzo Goronimo de Salas avait dit : « Montufar
demandait 1 aumône pour les pauvres prisonniers 2. &gt; C'est cette
observation, plus complète, plus typique, que reproduira Molière dans
ces deux vers prononcés par Tartuffe :</p>
<p>Je vais aux prisonniers</p>
<p>Des aumônes que j'ai partager les deniers.</p>
<p>2. Acte III, scène II. « C'est une œuvre de miséricorde d'aller visiter
les prisonniers, de mettre dans le tronc des prisonniers. »
(Dictionnaire de Trévoux.)</p>
<p>3. Sur toutes ces imitations, voir Martinenche, Molière et le Théâtre
espagnol, p. 159 et suiv,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autre chose ! » Cette autre chose, c'était le Tartuffe, auquel il
donnait la dernière main 1.</p>
<p>Ce qui est beaucoup plus certain, c'est que, dans la composition, lente
et laborieuse, de ce chef-d'œuvre, Molière, pour se documenter, put et
dût se souvenir de quelques-unes de ses lectures, du Panurge de
Rabelais, de la Macette de Regnier, ou encore — lorsque Tartuffe
s'accuse d avoir tué une puce — de ce S' Macaire que l'APOLOGIE
D'HÉRODOTE d'Henri Estienne, nous montre, d'après la LÉGENDE DORÉE de
Jacques de Voragine, faisant pendant sept ans pénitence pour le meurtre
d'un de ces insectes, créature de Dieu. Il dut se rappeler aussi des
passages des LETTRES de Balzac 3, où figure par anticipation le nom de
son hypocrite, de la VEUVE de Corneille, où apparaissent plusieurs
variétés de fourbes, d'ailleurs plus ennuyeux que coupables, et des
LETTRES PROVINCIALES de Pascal, sur les adoucisse-</p>
<p>1. ANECDOTES DRAMATIQUES (par Clément et l'abbé de la Porte).</p>
<p>P., 1765, tome 11, p. 205.</p>
<p>2. DICTIONNAIRE PORTATIF DES THEATRES. P., 1763 (au mot</p>
<p>Tartuffe).</p>
<p>3. Je les cite plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Radegonde, dans le roman) et le nom même de Pernelle que Sorel donne à
un autre de ses personnages.</p>
<p>Peut-être enfin eut-il connaissance — on l'a supposé 1</p>
<p>— de ce portrait d'un faux dévot, tracé sans indulgence par le poète
Jacques du Lorens, dans la première de ses</p>
<p>« SATYRES », publiées en 1624, et qui eurent plusieurs éditions :</p>
<p>Que je suis dégoûté de la plupart des hommes</p>
<p>Plus je les considère, en ces temps où nous sommes ! Mais surtout je ha
' ceux dont le semblant est doux, Qui n'entendent jamais la messe qu'à
genoux !</p>
<p>S'ils parlent, c'est de Dieu, de sa bonté suprême,</p>
<p>Après avoir tenu ce langage des Cieux,</p>
<p>Croirais-tu bien, Monsieur, qu'ils sont fort vicieux, Et que celuy
d'entre eux qui fait plus d'abstinence, Dont la face est plus triste, a
le moins d'innocence... Après ses oraisons, est-il hors de l'église,</p>
<p>A son proche voisin il trame une surprise.</p>
<p>Il cajole sa femme et la prie en bigot</p>
<p>De faire le péché qui fait un homme sot..</p>
<p>A sa douce façon et modestie extrême,</p>
<p>Il paraît innocent ou l'innocence même ;</p>
<p>Il porte un cœur de sang sous un dévot maintien... Gardez-vous bien de
lui les jours qu'il communie !..</p>
<p>1. Prosper Blanchemain, POÈTES ET AMOUREUSES, P., 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! pour être dévot je n'en suis pas moins homme !</p>
<p>Ah ! pour être Romain, je n'en suis pas moins homme 1</p>
<p>Une pièce de Corneille venait d'être jouée sur le Théâtre du Marais, le
25 février 1662. Elle était, dans toute la fraîcheur de sa nouveauté.
Que Molière ait imité, sans aucune intention malveillante 2, le vers de
Corneille, c'est assez vraisemblable.</p>
<p>En revanche, ce qu'on a raconté sur l'origine de l'exclamation apitoyée,
et si comique, d'Orgon « Le pauvre homme ! » ne supporte pas l'examen.</p>
<p>Il y a, sur ce passage, un de ceux qui portent le plus sur le public,
deux traditions, deux légendes.</p>
<p>La première est celle que Tallemant des Réaux a essayé d'accréditer dans
une de ses HISTORIETTES.</p>
<p>« En une petite ville de quelque province de France, raconte-t-il, un
homme de la cour alla voir un capucin. Les principaux le vinrent
entretenir. Ils lui demandèrent des nouvelles du roi, puis du cardinal
de Riche-</p>
<p>1. « Come che io sia ahate, io sono uomo come gli altri... »</p>
<p>(BOCCACE, Feronde).</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vague de cette anecdote en indique la fausseté. Le personnage à
propos duquel on la fabriqua, après coup, de toutes pièces, le père
Joseph (François du Tremblay), mort en 1638, était bien oublié, une
trentaine d'années plus tard. Pourquoi l'avoir choisi, lui plutôt qu'un
autre, comme héros de ce récit fantaisiste — alors qu'il n'avait rien
d'un Tartuffe ?</p>
<p><pb/></p>
<p>collaborant avec Molière et lui fournissant des mots de théâtre. Et
voici comment, d'après l'ingénieux abbé, les ANECDOTES DRAMATIQUES —
dont Bret s'est certainement servi1 — nous racontent la scène comique
dans laquelle le grand roi joua le principal rôle, scène qu'aurait
imitée Molière :</p>
<p>Molière qui, en sa qualité de valet de chambre, avait fait le voyage,
fut témoin de cette scène dont il sut si bien se servir dans son
Tartuffe. Le Roi, en écoutant les trois premiers actes de cette comédie,
aux Fêtes de Versailles, ne se rappelait point la part qu'il avait à
cette scène. Molière l'en fit ressouvenir, et ne lui déplut pas. »</p>
<p>t II s'agit, dans cette anecdote, d'Hardouin de Beau-</p>
<p>1. Elles parurent cinq ans avant son édition de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>mont de Péréfixe, qui était, en 1662, évêque de Rodez. Tout ce qu'on
sait de ce prélat, un peu borné d'esprit mais très attaché aux devoirs
de sa charge, rend invraisemblable ce qu'on raconte ici de lui. Il
n'avait rien d'un goinfre ni d'un hypocrite.</p>
<p>Hardouin de Beaumont de Péréfixe — prélat très respectable et très
respecté qui, certainement, même s'il s'y était prêté, Louis XIV
n'aurait pas essayé de tourner en ridicule — fut nommé, en 1664,
archevêque de Paris, et nous le verrons publier, cette année-là, une
ordonnance contre le Tartuffe. Cette ordonnance et l'opposition qu'elle
souleva expliquent peut-être la fabrication, tendancieuse et
malveillante, de l'anecdote que nous venons de citer.</p>
<p>Première épreuve : le TARTUFFE de 1664, en trois actes.</p>
<p>Seconde épreuve, avant les dernières retouches : le</p>
<p>TARTUFFE de 1667, en cinq actes.</p>
<p>1. LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE, Cherbourg, 1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>Troisième épreuve : le TARTUFFE — définitif — de 1669.</p>
<p>« Entre la seconde et la troisième épreuve, les différences ne sont pas
aussi considérables qu'on pourrait le croire, dans la composition du
moins — le détail nous échappe — et elles ont ceci de particulier que si
Molière s amende en quelques endroits, c'est pour avoir failli contre
les règles de son art, contre l'observation de la vérité humaine, plutôt
que contre cet esprit de réserve et de prudence qu'on appelait alors la
politique. » Cependant, il jugea nécessaire, comme nous le verrons plus
loin, de changer, pour la représentation de 1667, le titre de sa pièce,
le nom, le costume et en quelque sorte l'état-civil de son hypocrite.</p>
<p>Dans les trois états ou épreuves l, même lever de rideau — le
déchaînement de Mme Pernelle — une des meilleures scènes de la pièce, et
Molière n'aurait eu garde d'y toucher.</p>
<p>Dans le deuxième état — celui de 1667 — et dans cette scène d'ouverture,
après l'essai de rebellion de Damis i</p>
<p>1. Il faudrait, pour bien comprendre ce qui va suivre, se reporter au
texte de la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 3e acte ne fut pas modifié et le 4e ne le fut que très peu.</p>
<p>1. Scène iii.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la pièce de 1664, il est représenté non pas en prêtre (c'eut été,
en ce temps-là, trop dangereux) mais dans un costume à
demi-ecclésiastique, habit noir, long manteau, comme le Montufar de
Scarron, ou comme un Jamulus d'un collège de Jésuites ou encore comme un
de ces messieurs de Port-Royal.</p>
<p>Plus tard, en 1667, laïcisé sous le nom de Panulphe, il se transforme en
dévot que son costume très simple, très sobre, ne distingue pas d'un
bourgeois de Paris.</p>
<p>En 1669, il reprend, avec la permission du roi, son premier nom et son
premier costume, comme la pièce reprend son premier titre, Tartuffe ou
l'Imposteur.</p>
<p>Mais on lui impose quelque réserve diplomatique</p>
<p>1. Acte V, scène vu : « Nous vivons sous un prince ennemi de la fraude
», etc.</p>
<p>2. LES LUTTES DE MOLIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'étalage de son hypocrisie. D'après une tradition recueillie par
Voltaire, dans sa Vie de Molière, il s'écriait, en 1667 (acte III, scène
vil) en parlant du fils d'Orgon, Damis :</p>
<p>0 Ciel ! pardonne-lui comme je lui pardonne !</p>
<p>Les dévots virent ou affectèrent de voir dans ce vers, très innocent en
apparence, un travestissement du Dimitte nobis debita nostra sicut et
nos dimittimus debitoribus nostris.</p>
<p>0 Ciel ! pardonne-lui la douleur qu'il me donne !</p>
<p>Le vers était moins bon, mais la religion était sauvée.</p>
<p>A la 2e scène du 1er acte, on a cru devoir supprimer ces quatre vers de
la tirade de Dorine sur l'admiration béate d 'Orgon pour Tartuffe :</p>
<p>A table, au plus haut bout, il veut qu'il soit assis Avec joie, il l'y
voit manger autant que six,</p>
<p>Les bons morceaux de tout, il faut qu'on les lui cède ; Et s'il vient à
roter, il lui dit : « Dieu vous aide ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. C'est un hypocrite, un courtisan, que Juvénal montre :</p>
<p>Laudare paratas</p>
<p>Si (dominus), bene eructavit...</p>
<p>et qui, dans la Satire XV de du Lorens :</p>
<p>Lui ramasse son gant, le bénit quand il rote.</p>
<p>2. DICTIONNAIRE DE TRÉvoux.</p>
<p><pb/></p>
<p>De tirer en longueur cet hymen proposé.</p>
<p>Tantôt vous vous payerez de quelque maladie,</p>
<p>On ne peut vous lier que vous ne disiez « oui</p>
<p>Dans la 4e scène du 5e acte, on a, depuis quelques années, légèrement
amputé, dans le monologue de l'exempt, l'éloge du roi, éloge dans lequel
on a dû voir une manifestation contre le régime républicain.</p>
<p>En revanche, on a rétabli depuis longtemps le premier texte du vers de
Tartuffe, parlant de Damis :</p>
<p>0 ciel, pardonne-lui comme je lui pardonne.</p>
<p>çaise, il vaut infiniment mieux rétablir que supprimer ?</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>PETITE HISTOIRE D'UN TITRE</p>
<p>Molière s est servi, dans son théâtre, pour désigner ceux qu'il met en
scène, de trois sortes de noms.</p>
<p>La plupart de ces noms ont, il faut en convenir, quelque chose de
factice et de conventionnel, tels par exemple, Arnolphe, Argan, Éraste,
Valère, Dorante, Damis, Cléante, Léandre, Elmire, Frosine, Élise.</p>
<p>D'autres, moins nombreux, s'accordent davantage avec les rôles s
adaptant mieux aux personnages et, déjà, par anticipation, nous aident à
les connaître. On n'appellerait pas un jeune gentilhomme Gros René, La
Flèche, La Violette, La Merluche ou Brindavoine, ni une amoureuse de
bonne maison Flipote, Marotte ou Marinette. Cela sent l'office ou
l'écurie. Jourdain, Dandin, Gorgibus, ce sont bien des noms de
bourgeois, de même que celui de Mme Pernelle, si bruyamment porté.
Diafoirus et Purgon ne peuvent être que des médecins et des médecins
ridicules. La Rapière qu'un bravache, Lucas et Thibaud que des paysans,
Trissotin, trois fois sot, qu'un de ces cuistres prétentieux, frottés de
grec et de latin, qui savent être ennuyeux en plusieurs langues.</p>
<p>Enfin, quelques-uns de ces noms indiquent par leur formation même, et à
dessein, le trait essentiel d'un caractère, ce qui d'un homme fait un
type : Alceste,</p>
<p><pb/></p>
<p>en perpétuel état de colère ou d'indignation, Philinte, l'ami de tout le
monde, Ariste, Harpagon, Tartuffe, etc. Ce sont des étiquettes collées
sur le dos des personnages.</p>
<p>De tous ces noms aucun n'a fait couler plus d'encre que celui de
Tartuffe, et sans grand profit. Pour l'expliquer ou pour l'obscurcir,
des savants, d'ailleurs réputés et pleins de bonnes intentions, ont émis
les thèses les plus fantaisistes, en s'appuyant sur les anecdotes les
plus suspectes.</p>
<p>1. LONGUERUANA, Berlin, 1754, 1RE partie, p. 199.</p>
<p>2. Auguste Baluffe a publié, en 1886, MOLIÈRE INCONNU, et, en 1889,
Autour de Molière, deux ouvrages où abondent les détails intéressants et
les affirmations hasardeuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le MEMORIALE DELLA LINGUA ITALIANA, de Giacomo Pergamino da
Fossombrone (Venise, 1617), on lit :</p>
<p>Truffa : inganno (tromperie).</p>
<p>Truffe : menzogne (mensonges).</p>
<p>On qualifiait du surnom de Truffes ou Trufs, en Bourgogne, au XVIE
siècle, les trompeurs, les fourbes. Une satire catholique contre les
protestants, pendant les guerres de la Ligue, s'intitule les Truffes de
Mont- bard 2.</p>
<p>1. Notons en passant que ce mot, comme nom propre, n'est pas très rare.
Il était porté vers 1860 par un industriel de la banlieue de Paris et,
vers 1895, par un boutiquier d'une petite ville normande.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le mot Truffa a, en italien, une autre forme moins ancienne qui
n'est en réalité qu'un diminutif 1.</p>
<p>1. Dans l'argot populaire, une truffe, c'est encore « une sorte de
cruche », un imbécile. (V. DICTIONNAIRE D'ARGOT FIN DE SIÈCLE, par
Charles Virmaitre. P., 1894.)</p>
<p>3. On a pu remarquer, en effet, que dans le MEMORIALE de Pergamino le
mot Truffa n'a pas d'autre signification que celle de Tromperie.</p>
<p>4. Dans la correspondance diplomatique secrète d Henri IV et de son
ministre Villeroy, avec le président Jeannin, ambassadeur de France en
Hollande, les Anglais étaient les Asperges, le comte de Salisbury la
Framboise, le prince de Galles la Poire, et le roi d'Angleterre le Père
de la Poire,</p>
<p><pb/></p>
<p>le Tartuffe des Champignons. Ce qui semblait, pour les ignorants, être
son nom n'était qu 'un surnom, greffé sur une calomnie.</p>
<p>Taschereau, dans sa biographie de Molière, a très bien expliqué cela :</p>
<p>Au XVIE siècle, vers 1530, dans une comédie d'Angelo Beoleo ou Bioleo
dit il Ruzzante, le Badin, dans la Rhodiana, un maître fourbe, une
espèce de Scapin qui, pour tromper le vieux Cornelio, se faisait passer
pour un possédé du diable, portait le nom de Truffa. Une cinquantaine
d'années plus tard, un des personnages d une comédie de della Porta,
l'Astrologo</p>
<p><pb/></p>
<p>(Venise, 1646) traitait un autre de Tartufo, trompeur. Il signor
Trufaldino, Trufaldino dei Beutruffati, (vieille noblesse d'Italie), un
Tartuffe qui est bon enfant, un aimable coquin, allait devenir un des
principaux personnages de la Commedia delf' arte.</p>
<p>1. « Tartufe, Onuphre, Panulphe, ou encore Montufar chez Scarron, tous
ces noms nous présentent la même idée dans une onomatopée confuse,
quelque chose en dessous et de fourré. » Sainte- Beuve (PORT-ROYAL).</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'était dressé sur sa chaise et son visage exprimait la plus complète
béatitude.</p>
<p>La scène aurait tellement frappé Molière, par son côté plaisant, qu'il
aurait retenu et noté soigneusement ce mot tartufoli, un peu modifié,
pour le nom de son hypocrite.</p>
<p>Nous le voyons figurer, ce mot, employé dans un</p>
<p>1. « Le bras droit des tartuffes », dit la LETTRE SUR LES OBSERVATIONS
D'UNE COMÉDIE DU SF MOLIÈRE INTITULÉE LE FESTIN DE PIERRE (1665).</p>
<p>2. Il ne se trouve pas dans le THRESOR DE LA LANGUE FRAN-</p>
<p>ÇOISE TANT ANCIENNE QUE MODERNE (1606).</p>
<p><pb/></p>
<p>sens injurieux, dans le premier recueil des lettres de Balzac, recueil
publié en 1624, une trentaine d'années avant les débuts de Molière au
théâtre.</p>
<p>La Fontaine, si bien renseigné sur notre vieux langage, connaissait-il
ce mot, avant que Molière l 'employât, ou le lui a-t-il emprunté ?</p>
<p>La deuxième partie de ses fables ne parut qu'en 1678. Dans la fable XIV
du livre IX, il dit, en parlant du Chat et du Renard, qui s'en allaient
en pèlerinage :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qui pensez-vous qu'on voit chez moi ? M. le président de Reauville, M.
le président de Gallifet ; ils m'ont tartufiée. »</p>
<p>Plus tard et, sans doute, dans les dernières années du XVIIE siècle, où
la chose était si commune et presque obligatoire, on lança dans la
circulation l'expression Tartuferie. « Mot nouveau, remarque Voltaire
dans son DICTIONNAIRE PHILOSOPHIQUE 2, formé de celui de Tartufe, action
d'hypocrite, maintien d'hypocrite, fripcnnerie de faux dévot. »</p>
<p>1. De même, dans AMPHYTRION (Acte III, scène Vil).</p>
<p>Et l'on me déSosie enfin</p>
<p>Comme on vous désAmphytrionne.</p>
<p>Le procédé est facile, mais Molière n'en a pas abusé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LES ORIGINAUX DE TARTUFFE</p>
<p>UNE GALERIE DE PORTRAITS</p>
<p>Naturellement, ces personnages, on les reconnût ou on crut les
reconnaître. On exagéra la part, souvent très réduite, qu'ils avaient
eue dans la confection du type complet et définitif destiné au théâtre.
Qui est Tartuffe? demandait-on. Chacun désignait un voisin, un parent,
un ami, en évitant de se désigner lui-même. On n'avait que l'embarras du
choix. Les tartuffes, clercs ou laïques, ne manquaient pas. Cette
engeance ne risque pas de devenir rare.</p>
<p>Ceux qui voulaient avoir l'air d'être dans le secret nommaient, tout
bas, des confrères du Saint-Sacrement, sans cesse occupés de
l'édification et du salut de leur prochain, le marquis et le comte de
Fénelon, le marquis de Brancas, le baron de Renty, ou un janséniste fana-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il laisse un autre posthume, au NÉCROLOGE DE PORT-ROYAL, publié en 1729.</p>
<p>2. Intermédiaire des Chercheurs et des Curieux (n° du 10 janvier</p>
<p>1904).</p>
<p><pb/></p>
<p>1. ANECDOTES DRAMATIQUES, tome II, p. 204.</p>
<p>2. Gabriel de La Roquette.</p>
<p><pb/></p>
<p>chant, plus spécialement dirigée contre Talleyrand, ce diable boiteux.</p>
<p>Roquette dans ses temps, Talleyrand dans le nôtre,</p>
<p>Furent tous deux prélats d'Autun. Tartuffe est le portrait de l'un 1.</p>
<p>Ah 1 si Molière eût connu l'autre !</p>
<p>Roquette n'avait pas l'envergure de son successeur. Il y avait entre eux
la différence du putois au renard. C'était un coquin subalterne, plus
répugnant que dangereux, et qui, malgré tous ses efforts, ne se haussa
jamais au-dessus du médiocre.</p>
<p>On l'a souvent confondu avec un de ses neveux, prédicateur notoire et
plagiaire invétéré, sur lequel d'Aceilly fit cette épigramme, aussi
célèbre que la précédente :</p>
<p>On dit que l'abbé Roquette</p>
<p>Prêche les sermons d'autrui.</p>
<p>Moi qui sais qu'il les achète,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne chargeons pas l'évêque d'Autun des méfaits de son neveu. Les siens
suffisent.</p>
<p>Le vrai abbé Roquette, Roquette l'ancien, était un courtisan, un
ambitieux sans scrupules et sans mérite (quoiqu'il administrât assez
bien son diocèse, et qu'il ne prêchât pas trop mal), un pied plat avide,
rampant, cauteleux, bien plus qu'un hypocrite proprement dit.</p>
<p>1. Chapitre Les Grands. (Toutes les clefs désignent l'abbé</p>
<p>Roquette).</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Simon ne le traite pas avec plus de ménagements :</p>
<p>A des gens de cette sorte, il ne faut pas demander la moindre dose de
fidélité. Pour l'abbé Roquette, une cause vaincue ne devait inspirer que
du mépris et de l'horreur ; victorieuse, elle était sacrée. Frondeur ou
mazarin, partisan du roi ou des princes, il avait suivi tous les
étendards, acclamé tous les succès, arboré toutes les couleurs. Sa
soutane d'évêque n'était qu'un manteau d'arlequin.</p>
<p>1. ANECDOTES DRAMATIQUES, tome II, p. 205. Guilleraques aurait pris
comme collaborateur pour la confection de ce mémoire l'abbé de Choisy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une autre lettre (du 12 avril 1680) Mme de Sévigné parle de ce même
personnage, qui venait de prêcher, aux Grandes Carmélites, avec beaucoup
de succès, l'oraison funèbre de la duchesse de Longueville, morte le 15
avril 1679 :</p>
<p>« Ce n'était point Tartuffe, dit-elle, ce n'était point un patelin ;
c'était un prélat de conséquence prêchant avec dignité... »</p>
<p>Une amusante anecdote racontée, d'après un contemporain, d'Argenson,
dans les MÉLANGES DE BoiS- JOURDAIN, prouverait, si elle est authentique
(et elle semble bien l'être) que l'évêque d'Autun n'ignorait pas les
surnoms et épithètes dont on le gratifiait et qu il ne les trouvait pas
très agréables.</p>
<p>1, Tome IV. p. 435.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le retrouverai plutôt dans Desmarets de Saint- Sorlin. Chez ce
laïque, le côté religieux, important, décisif, se montre, s'étale et
domine beaucoup plus que chez l'évêque d'Autun, qui était bien moins un
hypocrite qu'un arriviste.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'extrême vanité de l'auteur, un des traits principaux de son caractère,
se révélait dans la préface de sa pièce, préface terminée par cette
fière déclaration :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas pour toi que j'écris,</p>
<p>Indocte et stupide vulgaire.</p>
<p>J'écris pour les nobles esprits,</p>
<p>Je serais marri de te plaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout sentiment d'honneur et de pudeur. Tartuffe ne procédait pas autrement.</p>
<p>Dans le palais, hier, Bilain 1</p>
<p>Voulait gager contre Ménage</p>
<p>Qu'il était faux que Saint-Sorlin</p>
<p>Contre Arnauld eût fait un ouvrage —</p>
<p>Il en a fait, j'en sais le temps.</p>
<p>Dit un des plus fameux libraires.</p>
<p>Attendez, c est depuis vingt ans</p>
<p>On en tira cent exemplaires —</p>
<p>C'est beaucoup, dis-je en m'approchant,</p>
<p>La pièce n'est pas si publique —</p>
<p>1. L'avocat Vilain, disent toutes les éditions de Boileau, mais je crois
que le poète a voulu désigner le libraire Billaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut compter, dit le marchand,</p>
<p>Tout est encor dans ma boutique.</p>
<p>A plusieurs reprises, on avait enfermé Simon Morin dans une prison où on
l'avait logé aux Petites Maisons, mais il connaissait un moyen
infaillible d'en sortir :</p>
<p><pb/></p>
<p>l'abjuration de ses erreurs, une abjuration provisoire.</p>
<p>Aux Petites Maisons il avait rencontré, dans un de ses séjours, un vieux
fou qui se donnait pour le Père Éternel, et qui était par conséquent son
père. Non seulement Simon Morin avait refusé de le reconnaître, mais la
démence de son compagnon de captivité, qu'il jugea aussi ridicule que
coupable, le corrigea quelque temps de la sienne.</p>
<p>Les documents du temps l'appellent un misérable et ce n'était qu'un
malheureux, — non pas un criminel qu'il fallait punir, mais un pauvre
malade qu'on aurait dû soigner.</p>
<p>Sa destinée voulut qu'il rencontrât sur sa route Des- marets de
Saint-Sorlin qui, pendant plusieurs mois, affecta de se dire son ami
pour le trahir plus sûrement.</p>
<p>1. Des délits et des peines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on vint arrêter Simon Morin, il était en train de rédiger un
manifeste qui commençait par ces mots : « Le Fils de l'Homme au roi de
France... »</p>
<p>Le poète-académicien, tombé dans la plus basse police, avait tué, on
peut le dire, en le désignant aux juges, le malheureux Simon Morin. Il
n'en éprouvait nul remords et se vantait au contraire d'avoir causé, en
le dénonçant aussi, l'arrestation d'un autre sectaire, d ailleurs fort
peu recommandable, Charpy de Sainte- Croix, dont nous allons avoir à
reparler.</p>
<p>Et cependant, il y avait Charpy de Sainte-Croix, qui fut lui aussi un
Tartuffe, mais de qualité inférieure.</p>
<p>1. En même temps que sa femme, dans laquelle s'était incarnée la Vierge
Marie. Les documents du procès nous apprennent qu'il ne passait jamais
devant elle sans se prosterner.</p>
<p>2. C'est l'opinion de Michelet, et elle semble très justifiée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charpy de Sainte-Croix avait, dans son quartier, comme plus tard le
diacre Pâris, la réputation d'un saint homme. Il marchait, les yeux
baissés, très modeste, très humble, mâchonnant sans cesse quelque
prière. Il fréquentait beaucoup les églises.</p>
<p>2. Une Paraphrase (en vers) des lamentations de Jérémie.</p>
<p>3. C était une vieille famille parisienne qui compta parmi ses membres
l'helléniste d'Ansse de Villoison.</p>
<p><pb/></p>
<p>merveilleuse onction. On aurait dit un ange descendu du ciel, un ange
vêtu d'une houppelande noire et chaussé de gros souliers.</p>
<p>Charpy de Sainte-Croix finit par attraper (c'est l'expression dont se
sert Tallemant des Réaux) un bon prieuré — l'abbaye de Sainte-Croix —
dont il prit le nom.</p>
<p>Dans un livre fort intéressant, publié en 1925, TARTUFFE ET SES AVATARS,
M. Francis Baumal raconte la vie d'un certain Jacques Crétenet, dont il
fait le prototype de Tartuffe.</p>
<p>Crétenet, ancien barbier tombé dans la dévotion, et qui s'accusait
d'être un pécheur et un ignorant, après</p>
<p><pb/></p>
<p>1. La thèse de M. Francis Baumal a été combattue par M. l'abbé Brémond
qui, dans son HISTOIRE DU SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE (tome VI)
dépeint Crétenet comme un personnage plutôt sympathique, d'une piété non
douteuse, et qui, pendant la peste de Lyon en 1628, montra un grand
dévouement.</p>
<p>2. V. la fine étude de M. Jacques Arnavon dans la Revue Hebdomadaire du
10 janvier 1925 : Qui était Tartuffe et d'où venait-il ? Je m'en suis
beaucoup servi dans ce dernier paragraphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>pation, de ses distractions futures ce tableau peu enchanteur :</p>
<p>Vous irez par le coche en sa petite ville</p>
<p>Qu'en oncles et cousins vous trouverez fertile</p>
<p>D abord chez le beau monde on vous fera venir, Vous irez visiter pour
votre bienvenue</p>
<p>Madame la Baillive 1 et Madame l'Elue,</p>
<p>Qui d'un siège pliant vous feront honorer</p>
<p>Là, dans le carnaval, vous pourrez espérer</p>
<p>Tartuffe était donc originaire d'une petite ville (dans un pays d
élections) pas trop petite, puisqu'elle possédait un bailli — juge de
paix — et un élu — contrôleur des contributions — magistrats peu
divertissants pour une jeune femme, surtout les élus « qui passent dans
l'esprit de presque tout le monde pour des gens ignares », mais qui
n'existaient que dans des villes ayant au moins l'importance de nos
chefs-lieux de canton actuels.</p>
<p>A cette petite ville on arrivait par le coche, et ce mot, employé par
Dorine, voulait dire alors, généralement, le coche d'eau.</p>
<p>1. Richelet remarque, dans son Dictionnaire, que « ce mot est burlesque
» et qu il faut dire : la femme du bailli.</p>
<p>2. On appelait grand bande les vingt-quatre violons du roi. (V. Castil-Blaze,
 MOLIÈRE MUSICIEN. P., 1852, tome 1, p. 445.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel rang social occupait la famille de Tartuffe ? Il se donnait comme
gentilhomme, et rien ne nous empêche de croire qu'il l'était. Sans doute
un de ces gentilshommes paysans dont le vieux manoir délabré décoré du
nom de château, s'ornait d'une tour et d'un pigeonnier, avec des armes
sculptées sur la principale porte : un sabre ébréché et une besace, et
cette devise : Plus d'écu que d 'écus.</p>
<p>1. A l'origine, c'était le nom d'un valet de charlatan, grand débitant
de fagots, mensonges, boniments, comme Tabarin.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne valait guère mieux que lui. Il prétendait que « son trop peu de soin
des choses temporelles » l'avait livré sans défense aux manœuvres
coupables de parents cupides. Il peut arriver qu'un coquin soit volé par
d'autres coquins.</p>
<p>Sans être complètement un pieux goujat, un « truand de sacristie »,
comme l'appelle Jules Lemaître, il a des côtés grossiers. C'est un
goinfre. Il mange trop et il mange mal. Sa cafardise exagère parfois
l'obséquiosité.</p>
<p>Ni truand de sacristie, comme l'ont représenté la plupart des acteurs
chargés du rôle, ni rat d'église, rampante et gluante limace, comme le
représente M. Grandval, tenant de l'un et de l'autre, pas trop ignoble
(car on s'expliquerait mal l'engouement d'Orgon) un besogneux, un
aventurier, avec de grands besoins, de grands appétits, d'argent et
d'amour, avec une spécialité, l'exploitation de la religion, et avec un
fond et un arrière-fond d'instinctive fourberie et de scélératesse, qui
ne se déploient et ne s'épanouissent qu'au dernier moment.</p>
<p>Voilà, croyons-nous, comment on peut se figurer</p>
<p>Tartuffe.</p>
<p>Molière ne restait pas enfermé dans son œuvre, comme un détenu dans sa
prison. Cette œuvre même comportait une grande part d'observation et, par</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'on évite, au théâtre, la fabrication factice et stérile
de personnages imaginaires, invraisemblables, impossibles, et qu'on
crée, par un habile et fécond assemblage, par un heureux mélange
d'observation, d'invention et de lecture, des caractères vivants et
immortels.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>MOLIÈRE ET LES DÉVOTS</p>
<p>1. C'est ainsi que l'appelle (et non Roullé ou Roulé) Taschereau, dans
sa VIE DE MOLIÈRE. Le curé Roullès mourut en 1666 et, d'après le
registre de la paroisse Saint-Barthélemy, il fut inhumé le vendredi 9
juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>ramener dans la bonne voie les âmes égarées et indociles.</p>
<p>1. Dans ses MÉMOIRES.</p>
<p>2. Il ne faut pas la confondre avec la Compagnie du Saint-</p>
<p>Sacrement, dont il sera parlé plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>armé pour combattre les incrédules ou les injurier, faute de mieux.</p>
<p>1. Le privilège de cet ouvrage est du 24 avril 1664. L'achevé
d'imprimer, avec la partie supplémentaire ajoutée, est du 1er août.</p>
<p>2. Il aurait aussi essayé, dit-on, de faire intervenir le légat du pape,
Mgr Chigi, en lui remettant un exemplaire de son libelle. (V. Jules
Loiseleur, LES POINTS OBSCURS DE LA VIE DE MOLIÈRE, P. 1877.) t</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sa Majesté, disait-il, est maintenant en son château royal de
Fontainebleau \ qu'elle a pris très grand soin elle -même qu il fut fait
beau, délicieux, agréable, parfait et accompli de toutes parts, sans que
rien n'y manque pour sa gloire, mais elle n'y est allée qu'après une
action héroïque et royale, véritablement digne de la grandeur de son
cœur et de sa piété et du respect qu'elle a pour Dieu et pour l'Église
et qu'elle rend volontiers aux ministres employés de leur part pour
conférer les grâces nécessaires au salut.</p>
<p>1. Depuis le 16 mai jusqu'au 13 août.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cette destruction fut si complète que très peu d'exemplaires — On
n'en connaît que trois — purent y échapper. Celui qui fut</p>
<p><pb/></p>
<p>Le polémiste brutal, le fanatique exaspéré, l'aboyeur de confessionnal,
avait dépassé le but. D 'autres, aussi intolérants mais plus habiles,
avec des moyens plus sûrs, s'efforcèrent de l'atteindre.</p>
<p>Sainte-Beuve a cru démêler chez Molière « un fond de religion sensée,
modérée ». Quoiqu'il ne fut nullement dévot, « il ne devait rien avoir
de cette forfanterie libertine et cynique des Saint-Amant, Boisrobert et
Desbarreaux. »</p>
<p>Tout cela ne prouve pas grand chose. Pratiquer n est pas toujours
croire. Il s'agit de savoir si Molière, par sa situation, par le besoin
qu'il avait de la protection du</p>
<p>1. Molière et l'É,lii'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans certains milieux, et je ne parle pas seulement des milieux dévots,
on ne le considérait pas comme très pourvu de religion, de vraie
religion. Un passage du NAUDŒANA et PATINIANA nous en fournit une preuve
assez curieuse, entre bien d'autres :</p>
<p>« Hesnaut (1 auteur du fameux sonnet de VAvorton)</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu il en soit, on peut, ce nous semble, admettre que Molière, sans
se montrer ouvertement « libre- penseur », parce que l'époque où il
vivait et sa situation trop dépendante le lui interdisaient, n'eut guère
qu une religion de façade, comme bien d autres dans son temps et dans le
nôtre.</p>
<p>Voulut-il attaquer, dans son TARTUFFE, par des moyens détournés et avec
des précautions qu'il jugeait</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que des écrivains non moins nombreux — parmi lesquels
Sainte-Beuve, Paul Bourget, Réné Doumic — ont soutenu l'opinion contraire.</p>
<p>Entre les deux thèses, le lecteur choisira.</p>
<p>La « cabale des dévots », Boileau a employé cette expression dans sa
correspondance avec Brossette, et Molière lui-même, dans une des scènes
du Festin de Pierre (acte V, scène II), fait expliquer par don Juan en
quoi consistait cette pieuse association et le but qu elle se proposait :</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans son Sganarelle ou Le Cocu imaginaire, dont la première
représentation est du 22 mai 1660, il se</p>
<p>1. La première représentation de Don Juan ou Le Festin de</p>
<p>Pierre, est du 15 février 1665.</p>
<p><pb/></p>
<p>moquait d'un livre édifiant, remis en vogue par une édition récente (de
1658) et qui était très recommandé aux fidèles par les directeurs de
conscience, La GUIDE DES PÉCHEURS, de Louis de Grenade1 :</p>
<p>Molière essaya de s'en défendre, mais, on doit le reconnaître, assez mal.</p>
<p>Le poète Lysidas demande, dans la CRITIQUE DE</p>
<p>L'ÉCOLE DES FEMMES, jouée le 1ER juin 1663 :</p>
<p>Et le défenseur de la pièce, Dorante, répond :</p>
<p>« Pour le discours moral que vous appelez un sermon, il est certain que
de vrais dévots quil l'ont ouïe n'ont pas trouvé qu'il choquât ce que
vous dites ; et sans doute que ces paroles d enfer et de chaudières
bouillantes sont assez justifiées par l'extravagance d'Arnolphe et
l'innocence d 'Agnès. »</p>
<p>Opposer, chaque fois que la religion était ou semblait attaquée, à
l'opinion certaine des faux dévots, l'opinion</p>
<p>t. Dominicain espagnol qui mourut en 1588.</p>
<p>2. Or, ce bon livre, recommande par les directeurs de conscience, avait
été traduit pour Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>présumée des dévots sincères, c'était vraiment trop facile.</p>
<p>En réalité tous les dévots, faux ou sincères, s'accordaient sur deux
points : la haine du théâtre, considéré comme un foyer de perdition, et
le mépris pour les acteurs, qui résultait de cette haine que l'Église
professait et ordonnait 1. Il fallait opter. On n'était pas un bon
catholique, si on ne détestait pas le théâtre.</p>
<p>En dépit de tous les fléchissements de la doctrine, de tous les
fléchissements de la morale, Bossuet représentait, en face de ceux qui
défendaient les spectacles, la vraie tradition chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces confesseurs, ces directeurs de conscience ne montraient pas toujours
les mêmes scrupules et ne se targuaient pas du même rigorisme. Il y en
avait d'intraitables. Il y en avait aussi de très accommodants, la
plupart des Jésuites par exemple.</p>
<p>L'Ordre se recrutait généralement dans les classes élevées et cultivées.
Il en gardait certaines habitudes, certaines prédilections, et notamment
ce goût des spectacles que leur reprochaient les Jansénistes.</p>
<p>Dans leurs collèges, les Jésuites donnaient des repré-</p>
<p>sentations, et non pas seulement scolaires et-pédagç-</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>7 _::. i 1 i</p>
<p><pb/></p>
<p>giques 1. Ils donnaient même des ballets (sans femmes) et un des leurs,
le père Menestrier, influencé sans doute par son nom, exposa savamment
les règles de ses danses théâtrales et en raconta l'histoire. Ils
finirent par admettre le public, un public payant, et leurs
représentations coûtaient aussi cher que celles de la Comédie Française.</p>
<p>Ces amateurs de spectacles étaient fiers, et ne s'en cachaient pas, de
leur élève Corneille — comme plus tard de leur élève Voltaire, moins bon
catholique. Pourquoi n'auraient-ils pas été fiers de leur élève Molière ?</p>
<p>On objecte, il est vrai, un sermon de Bourdaloue 2, un sermon dont nous
devons citer quelques lignes, les plus significatives, pour montrer ce
que pensaient de TARTUFFE, non pas les Tartuffes, non pas, d'une manière
générale, les Jésuites, mais beaucoup de dévots très sincères :</p>
<p>1. La plupart des pièces du collège, au XVIIe siècle, étaient en latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne doit pas plus juger les Jésuites d après Bour- daloue que les
Jansénistes d après Pascal. Ils les dépassent de toute la hauteur de
leur vertu et de leur génie. Le saint prédicateur dont la vie fut une
longue série de bonnes actions, et qui ne quittait la chaire que pour
aller visiter les prisonniers et secourir les pauvres, se distinguait
par la rigidité de sa morale. Il n'avait rien d'un casuiste complaisant
et il condamnait le théâtre 1.</p>
<p>Si Bourdaloue, non pas comme jésuite, mais comme orateur chrétien
incapable de ménagements, se montrait sévère, et peut-être trop sévère
pour l'auteur de TARTUFFE, en qui il voyait un ennemi de la religion,
plusieurs de ses confrères lui rendaient plus de justice ou lui
accordaient plus d'indulgence. Le père Rapin</p>
<p><pb/></p>
<p>disait : « C'est un des nôtres ». Le père Bouhours fit son épitaphe.</p>
<p>Certains passages de la pièce semblent appuyer et confirmer cette thèse.</p>
<p>Le ciel défend, de vrai, certains contentements Mais on trouve avec lui
des accommodements</p>
<p>Selon divers besoins, et c'est une science</p>
<p>D'étendre les liens de notre conscience.</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p>Le scandale du monde est ce qui fait l'offense</p>
<p>Et ce n'est pas pêcher que pêcher en silence.</p>
<p>Le péché que l'on cache est demi pardonné.</p>
<p>Ce n'est pas de la morale jésuitique, c'est de la morale mondaine.</p>
<p>Je ne crois pas que les Jésuites aient jamais beaucoup usé, même dans
leurs propos, de cette haine</p>
<p>1. Dans un des deux chapitres qu'il consacre au TARTUFFE dans son
PORT-ROYAL.</p>
<p>2. Du reste, plus loin, Sainte-Beuve remarque que « Tartuffe, tout
d'abord... nous apparaît assez peu accommodant... Ce n'est plus, ce
semble, le disciple de casuisme coulant, de la dévotion aisée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>dont parle Tartuffe, avec componction et, en fait de discipline, ils ne
devaient guère connaître que celle de leurs collèges.</p>
<p>Les bons pères, aimables et conciliants, nullement sectaires en
principe, savaient qu '*on ne prend pas les âmes avec du vinaigre et qu
il ne faut ni brusquer les consciences trop fragiles ni décourager les
vertus trop intermittentes. Sans cesse, ils faisaient la part du feu.
Ils la faisaient un peu large.</p>
<p>Ils s'accommodaient fort bien, nous l'avons vu, du théâtre, de ses
pompes et de ses œuvres. C'était, pour Molière, directeur, auteur et
acteur, leur principale qualité.</p>
<p>Cette qualité, il ne la trouvait pas chez les Jansénistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils condamnaient l'amour. Ils condamnaient l'amitié ou, du moins, ils
voulaient qu'on lui traçât ses limites, pour qu'elle ne détournât pas de
Dieu ceux qui s'y livreraient avec trop de complaisance1. Ils
condamnaient surtout les plaisirs, tous les plaisirs profanes.</p>
<p>1. Orgon dit, en parlant de Tartuffe :</p>
<p>De toute amitié il détache mon âme...</p>
<p>Comparez Pascal : « ... Ils croient que Dieu est seul digne d'être aimé,
et ont désiré d'être aimés et admirés des hommes, et ils ne connaissent
pas leur corruption... » (PENsÍIS).</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre, l'indulgence extrême avec laquelle ils regardaient tout ce qui
concernait la comédie et les comédiens devaient presque provoquer
naturellement de la part des Jansénistes des sentiments tout différents
et leur faire entreprendre une campagne en règle contre l'art dramatique
1. »</p>
<p>Au cours d'une polémique soulevée par des attaques de Desmarets de
Saint-Sorlin, contre ces messieurs de Port-Royal, ceux-ci, par la plume
de Nicole 2, ripostèrent violemment, en traitant les poètes, les
romanciers et les auteurs dramatiques « d'empoisonneurs publics non des
corps mais des âmes. »</p>
<p>Racine prit sa part de cette injure et se crut obligé d'y répondre :</p>
<p>« Nous connaissons, dit-il, l'austérité de votre morale ; nous ne
trouvons pas étrange que vous damniez les poètes, vous en damnez bien
d'autres qu'eux ; ce qui nous surprend, c'est de voir que vous voulez
empêcher les hommes de les honorer. Eh ! messieurs, contentez- vous de
donner des rangs dans l'autre monde, ne réglez pas les récompenses de
celui-ci ; vous l avez quitté, il y a longtemps ; laissez-le juge des
choses qui lui appartiennent. Plaignez-le, si vous voulez, d'aimer des
af J'oefimof ronv nui loe fnnf maie r-io IDIIT*</p>
<p>1. Gaston Maugras, LES COMÉDIENS HORS LA LOI. P., 1887, p. 113.</p>
<p><pb/></p>
<p>enviez point de misérables honneurs auxquels vous avez renoncé 1. »</p>
<p>Nicole publia peu de temps après son TRAITÉ DE LA COMÉDIE, dans lequel
il reproduisit et accentua ses attaques contre le théâtre : « La
comédie, affirmait-il, est une école et un exercice de vice... Le métier
de comédien est un emploi indigne d'un chrétien, ceux qui l'exercent
sont obligés de le quitter... cette profession est contraire au
christianisme... »</p>
<p>Ce traité ou plutôt ce pamphlet devait être suivi, en 1667, par un
ouvrage de mêmes tendances, publié par un autre Janséniste, et de
marque, Armand de Bourbon, prince de Conti : TRAITÉ DE LA COMÉDIE ET DES
SPECTACLES SELON LA TRADITION DE L'ÉGLISE TIRÉE DES CONCILES ET DES
SAINTS PÈRES 2.</p>
<p>Entre les Jésuites, favorables au théâtre, et les Jansénistes, qui le
déclaraient pernicieux, où devaient aller les préférences et les
sympathies de Molière ?</p>
<p>2. Cet ouvrage parut sans nom d auteur chez Billaine. Le prince de Conti
ne le signa pas et il ne passait pas pour très capable de l'avoir écrit
lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'influence anti-libérale, anti-littéraire, de Port- Royal trouvait,
pour s'exercer et pour se satisfaire, d'autres moyens, d'autres
ressources que des livres injurieusement orthodoxes et pieusement
ennuyeux. Port-Royal avait ses prédicateurs. Il avait ses directeurs de
conscience.</p>
<p>1. C. Gaillardin, HISTOIRE DE Louis XIV, tome I, p. 315.</p>
<p>2. Citée par Sainte-Beuve, dans son PORT ROYAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur livre de messe, manuscrit, vêtu de noir, sortait de l'officine de
Port-Royal.</p>
<p>Dans cette collection de dévotes titrées, Mmes de Sablé et de Guémenée
étaient les « fondatrices du Jansénisme », la duchesse de Longueville et
la princesse de Conti les « mères de l'Église ». Ainsi les avait
surnommées le duc de La Rochefoucauld, avec plus d'ironie que d'admiration.</p>
<p>En somme, sincère ou simulée, féminine ou masculine, représentée par
Arsinoé ou Mme Pernelle, par Orgon ou Tartuffe, la dévotion, au XVIIE
siècle, a été surtout janséniste.</p>
<p>Mais il faut s'entendre sur ce mot et en bien saisir les nuances.</p>
<p>perd dans son entretien, peut-être lui serait-il donné pour toujours d'y
renoncer. » (LA BRUYÈRE, dans le chapitre des Femmes.)</p>
<p>Henry Becque est d'avis que « Molière a traîné sur la scène et exposé en
plein théâtre le directeur de conscience ». (Étude sur Tartuffe, dans la
Revue parisienne du 25 janvier 1894.)</p>
<p>1. Mémoires de Mme de Motteville.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par suite de l'influence profonde exercée par les solitaires de
Port-Royal et aussi du mouvement de réaction contre l'indifférence
religieuse et le relâchement des mœurs, Paris et la province s'étaient
remplis de dévots très rigoristes, au moins en théorie, lesquels, sans
adopter le plus souvent les doctrines des Jansénistes, s'efforçaient de
se rapprocher de leur morale. On les appelait également des Jansénistes,
quoiqu'ils ne le fussent que par un certain côté.</p>
<p>1. DICTIONNAIRE DE TRÉVOUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les statuts, rédigés en 1630, indiquaient et précisaient les buts
auxquels tendait l'association, les résultats qu elle espérait atteindre :</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autre en 1671 \ écrivirent contre les spectacles.</p>
<p>1. LA DÉFENSE DU TRAITÉ DE M. LE PRINCE DE CONTI, TOUCHANT LA COMÉDIE ET
LES SPECTACLES, OU LA RÉFUTATION D'UN LIVRE (DE L'ABBÉ D'AUBIBNAC)
INTITULÉ : DISSERTATION SUR LA CONDAMNATION DES THÉÂTRES, par le sieur
de Voisin. Paris, Coignard, 1671, in-4°.</p>
<p>2. « Les historiens les moins suspects de complaisance pour la compagnie
du Saint-Sacrement proclament hautement la noblesse de ses intentions et
le bien qu'elle en fait. » G. Michaut, LES LUTTES DE MOLIÈRE..., p. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>et les prisonniers — elle effrayait non seulement les pouvoirs publics
mais aussi l'Église. L'Archevêque de Paris, François de Gondi *, avait
refusé obstinément son autorisation. Comment ne pas se défier de ce qui
se dérobe aux regards ?</p>
<p>Des divisions s'étaient produites, causées surtout par le Jansénisme
auquel s'étaient ralliés certains membres et que les autres condamnaient
2. Il y eût des désertions, des expulsions. Ceux qui restaient, et qui
se signalèrent trop souvent par l'excès de leur zèle, les dissidents
leur reprochèrent le secret dont ils s'enveloppaient et les appelèrent
les Invisibles.</p>
<p>1. Jean-François de Gondi, qui fut le premier archevêque de</p>
<p>Paris, mourut en 1654.</p>
<p>Argentan, en 1660), des manifestations contre les Jansénistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les honnêtes gens y abondaient, mais, comme il arrive pour tous ou
presque tous les groupements, elle se laissait de plus en plus envahir
et dominer par des éléments mauvais ou médiocres, des profiteurs, des
ambitieux, des hypocrites.</p>
<p>Il s'y était produit ce qui, deux siècles plus tard, se produira pour la
Congrégation, et ce qui, dans des sociétés du même genre et, d'ailleurs,
dans d'autres sociétés très différentes par leur but et leur
composition, n'a pas cessé de se produire.</p>
<p>On y entrait pour en tirer parti, pour y obtenir des appuis ou des
secours, pour cacher son jeu, et se donner des airs de vertu et de
respectabilité. A côté des dévots sincères, on peut croire que les faux
dévots, les Tartuffes n'y manquaient pas — mais n'oublions pas qu'il y a
des Tartuffes de tous les genres, de toutes les couleurs, et que Démos
est lui aussi un Orgon qu'on flatte et qu'on exploite.</p>
<p>En 1877, parut un livre qui fit quelque bruit dans le monde des
Moliéristes, LE TARTUFFE PAR ORDRE DE</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV, LE VÉRITABLE PROTOTYPE DE L'IMPOSTEUR.</p>
<p>L auteur, Louis Lacour, affirmait que Louis XIV lui-même avait indiqué à
Molière le sujet de son TARTUFFE et l'avait en quelque sorte lâché
contre les Jansénistes, qu'il n'aimait guère.</p>
<p>Cette thèse, adoptée par Paul Lacroix 1, n'était pas nouvelle. Elle
n'était qu'oubliée.</p>
<p>En 1847, un érudit, Pierre Varin, avait publié un ouvrage en deux
volumes intitulé LA VÉRITÉ SUR LES ARNAULD COMPLÉTÉE A L'AIDE DE LEUR
CORRESPONDANCE INÉDITE. Dans le premier volume, une trentaine de pages,
très curieuses, étaient consacrées au TARTUFFE et l'auteur mettait en
regard, confrontait le rôle de l'Hypocrite et certains passages de la
correspondance d'Arnauld d'Andilly.</p>
<p>« C'est le plus ardent et le plus brusque des humains, raconte Tallemant
des Réaux dans une de ses HISTORIETTES... Je ne sais si c est pour se
consoler de son veuvage, mais il allait voir des femmes et les
embrassait charitablement un gros quart d'heure. Je ne saurais</p>
<p>1. V. le Moliériste du 1er mars 1882. Maurice Donnay, dans ses
conférences sur Molière, semble avoir partagé cette opinion : « Lorsque,
dit-il, les trois premiers actes de la comédie furent représentés à
Versailles, en 1664, Tartuffe avait été vêtu de ce costume mi-laïque,
mi-religieux qu'avaient adopté les solitaires de Port-Royal : grand
chapeau, petit collet, pourpoint sombre... »</p>
<p><pb/></p>
<p>comment appeler cela, mais si c'est dévotion, c'est une dévotion qui
aime les belles personnes. »</p>
<p>On disait de son temps, mais pas trop haut, que</p>
<p>Mme de Sablé était ou avait été son Elmire.</p>
<p>1. Racine répondant aux deux jansénistes Dubois et Barbier d'Aucourt,
écrivait : « On nous avait dit que les Jésuites étaient joués dans cette
comédie ; les Jésuites au contraire se flattaient qu'on en voulait aux
Jansénistes. »</p>
<p>2. Rien n'est plus faux ni moins vraisemblable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les passages de la pièce qui peuvent se rapporter aux Jansénistes
proprement dits ne sont ni moins nombreux ni moins significatifs que
ceux qu'on a relevés contre les Jésuites.</p>
<p>C'est le dévot qu'on pourrait appeler professionnel.</p>
<p>Ce dévot, qui essayait de tromper Dieu, comme il trompait les hommes,
n'avait qu'un but : séduire les esprits faibles, diriger les vieillards,
les femmes ou les filles, se glisser dans les familles riches pour les
dominer et les exploiter, voler des secrets intimes, capter des testaments.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un Janséniste, presque un saint (quoi qu'il s'en défendît) et, tout
simplement, un coquin et, de tous les coquins, le plus dangereux, le
plus répugnant.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V</p>
<p>LES « VISITES » DE TARTUFFE</p>
<p><pb/></p>
<p>Mobilier pour les comédiens.. 437 livres 10 sols Indemnité aux comédiens
2000</p>
<p>Le 31 juillet, la troupe donna la tragédie d'OTHON, de Corneille, une
nouveauté qui ne réussit guère, et, le 3 août, l'ŒuiPE (1659), du même
auteur, qui ne réussit pas beaucoup mieux. Le 30 juillet, elle avait
donné la PRINCESSE D'EuDE, devant un important personange qui va avoir
son rôle, épisodique, dans la comédie qui se joua autour de la comédie
de Molière.</p>
<p>de neuf cents habits de bon compte.</p>
<p>Meaux. 1873. D. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'après la Chronologie de Molière, de Jean Monval, ce fut le 4 août
qu'eut lieu dans les appartements particuliers de l'Eminentissime la
lecture de TARTUFFE, très humblement sollicitée par l'auteur, car il y
avait alors une très grande distance entre un comédien et un cardinal,
même ultramontain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le légat jugeait-il, comme beaucoup d'ecclésiastiques, en France ou en
Italie, cet abus condamnable et ce danger pressant, et par suite
l'avertissement de Molière, digne d'être encouragé ? C est très
possible. Je crois plutôt qu'il se laissa influencer, en bon Italien
qu'il était, amateur de farces et de joyeusetés (comme Léon X, pour ne
citer que celui-là), par les côtés comiques de la pièce, et que
l'ignorance — relative — des finesses de notre langue l'empêcha de voir
et de saisir, en plus d'un passage, les audaces de la pensée sous les
réserves du style.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seuls comptaient, au XVIIE siècle, en matière théâtrale, le suffrage des
grands seigneurs, des gens de cour, et un peu aussi, beaucoup moins,
celui des gens de lettres, presque tous domestiqués. C'était dans
l'entourage du roi, dans sa famille, et dans le monde des courtisans,
des familiers de Versailles, qu'il importait de se procurer des appuis.
Par bonheur pour Molière, ces appuis, plus précieux qu'éclairés en
général, ne lui manquèrent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet usage des (c visites » datait, d'ailleurs, de longtemps, très
avantageux pour les directeurs et les comé.diens, dont il augmentait,
dans de sérieuses proportions les bénéfices plus ou moins aléatoires</p>
<p>1. « Le 15 avril 1659, note le registre de La Grange, la troupe a
recommencé ses représentations par une visite au château de Chilly, à
quatre lieues de Paris, où monseigneur le grand maître (Armand- Chai les
de La Mi/ilh raye duc de Mazarin) donnait en régal au roy ; la troupe
joua le Dépit amoureux et reçut 400 livres. » Quelques années plus tard,
les chiffres furent considérablement augmentés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Molière avec Tartuffe y doit jouer son rôle.</p>
<p>Boileau, dans l'édition de 1701, ajoutait cette note explicative : «
Tartuffe, en ce temps-là, avait été défendu et tout le monde voulait
avoir Molière pour le lui entendre réciter. »</p>
<p>Tout le monde voulait l'avoir mais ils se serait bien gardé de se
montrer, infortuné convive, chez le personnage obscur et négligeable que
nous décrit Boileau, pour y lire, au dessert, sa pièce. C'eut été jeter
sa poudre aux moineaux. Il n'allait que chez des gens capables
d'apprécier son œuvre et de servir ses projets.</p>
<p>Ainsi, il lut TARTUFFE, probablement pendant l'automne de 1664 — on
ignore la date précise — chez un magistrat très connu, le maître des
requêtes Louis Hubert de Montmor, dans la maison duquel était mort, en
16A Gassendi. Ménage — le Vadius des Femmes savantes — était là, avec
d'autres écrivains, et il le rappelait plus tard dans une conversation
recueillie et publiée dans le MÉNAGIANA 1.</p>
<p>1. 2e éd. P., 1694, tome 1, p. 43 (La lre édition est de 1693).</p>
<p>2. C'était l'opinion générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous alons aujourd'huy passer cinq ou six jours au Rincy avec toute la
famille ; pour tenir compagnie à</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle vivait dans son magnifique domaine du Raincy, comme dans un palais
enchanté.</p>
<p>Sur l'emplacement d'une ancienne abbaye de Bénédictins, un intendant des
finances, Jacques Bordier, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>les bénéfices de sa charge ou le produit de ses vols, avait fait
construire par l'architecte Le Vau, un splendide château qui lui coûta,
jardins compris, près de cinq millions de livres.</p>
<p>A la mort de Jacques Bordier, la princesse Palatine avait acheté le
château de Raincy, et ce fut là, dans ce magnifique cadre, que Molière,
le 29 novembre 1664, joua son TARTUFFE.</p>
<p>Mais quel TARTUFFE ? celui qui n'avait que trois actes, ou celui qui en
avait cinq ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce qu'il faut luy recommander particulièrement c est de n'en parler à
personne et l'on ne veut point que l'on le scache devant que cela soit
faict.</p>
<p>Vous estes un homme vigilant et actif. Je scay bien que l'on peut se
reposer sur vous. Je vous prie de n'y pas manquer et de me faire scavoir
la response de Molière.</p>
<p>HENRY-JULES DE BOURBON. »</p>
<p>1. Intendant du prince de Condé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il résulte également de cette lettre ou il paraît en résulter que le
prince de Condé jugea ce quatrième acte,</p>
<p>1. C'est l'opinion de Regnier, qui l'exposa avec beaucoup de logique, et
elle fut adoptée par Georges Monval et Louis Moland. (V. Moliériste, n°
du 1er octobre et du 1er novembre 1881).</p>
<p><pb/></p>
<p>La somme fut exactement payée, ce qui n'arrivait pas toujours. « La
troupe, constate le registre de La Grange, reçut 1.100 livres pour la
visite au château de la princesse Palatine. »</p>
<p>Dans l'intervalle, en 1666, la reine Christine de Suède, alors fixée à
Rome et qui y avait un petit théâtre, fit écrire par son bibliothécaire
au secrétaire d'État des Affaires étrangères, Hugues de Lionne, pour
obtenir</p>
<p>1. Il y avait un autre Molière ou Molier, le maître de ballets, musicien
ordinaire de la chambre du roi, et ils parurent tous les deux aux fêtes
de Versailles en 1664, dans les Plaisirs ou l'île enchantée.</p>
<p><pb/></p>
<p>par son entremise une copie de Tartuffe, qu'elle désirait faire
représenter.</p>
<p>Le 26 février, Hugues de Lionne, répondit par une lettre curieuse, où se
trouvent quelques erreurs, et qui est une véritable fin de non recevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LA DEUXIÈME REPRÉSENTATION</p>
<p>ET LA DEUXIÈME INTERDICTION</p>
<p>Au XVIIe et au XVIIIe siècle, les guerres, sans être toujours des
promenades militaires et d'héroïques divertissements, n'avaient lieu en
général que pendant la belle saison. Dès les premiers frimas, les
troupes prenaient leurs quartiers d'hiver et, dans des garnisons plus ou
moins agréables, se reposaient sur leurs lauriers.</p>
<p>Ce désert parisien avait encore des théâtres, mais ces théâtres
n'avaient presque plus de spectateurs, et, comme les autres directeurs,
ses confrères, Molière ne s'en aperçut que trop.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et les acteurs échangeaient pour rien leurs tirades ou leurs bons mots.</p>
<p>Ce jour-là, le 5 août 1667, date mémorable, la receveuse du Théâtre du
Palais-Royal, Meile de Lestang, inscrivit sur son registre — avec quelle
joie, avec quel</p>
<p>1. Publié pour la première fois, en 1666, chez Nicolas le Gras. Le
privilège est du 30 décembre 1665, et l'achevé d'imprimer du 10 janvier
1666.</p>
<p><pb/></p>
<p>orgueil, on s'en doute — ce chiffre vengeur : dix-huit cent
quatre-vingt-dix livres.</p>
<p>Le pla 'ond « en perspective » représentait des colonnes corinthiennes
qui semblaient porter et porter très haut une voûte, où flottaient des
nuages.</p>
<p>Royal. Anne d'Autriche vint s'y installer le 7 octobre 1643.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout de bois, de pierre et de plâtre</p>
<p>Qu'ils avaient au Petit Bourbon.</p>
<p>Évidemment, Te surintendant des bâtiments du roi n'avait pas cru devoir
se gêner vis-à-vis de simples comédiens, « cancres, hères et pauvres
diables », mais ils prirent très mal la chose. Ils allèrent se plaindre
au Roi de cette « méchante intention », de ce procédé blessant, et, sur
la demande de leur protecteur, Gaston d 'Orléans, on leur accorda, en
remplacement et en compensation, la salle du Palais Royal 1, depuis
long- temps désaffectée.</p>
<p>Le sieur de Ratabon fut chargé de la remettre en état et elle en avait
grand besoin. Trois poutres de la charpente étaient pourries 2,1
l'intérieur, gradins et boiseries, était en ruines.</p>
<p>La troupe fit apporter les loges du Petit Bourbon,</p>
<p>2. On avait employé pour cette charpente 8 chênes de près de 40 mètres,
cherchés dans toutes les forêts du royaume et qu'on n'avait pu trouver
que dans celles du Bourbonnais. Le transport de ces 8 chênes avait coûté
huit mille livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 4 février 1661, le Théâtre du Palais Royal, restauré, rajeuni, ouvrit
avec DON GARCIE DE NAVARRE ou LE PRINCE JALOUX, une des plus mauvaises
pièces de Molière, une erreur de son génie.</p>
<p>1. Elle pouvait cependant contenir un millier de personnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Venez en foule, apportez tous</p>
<p>Dans le parterre quinze sous,</p>
<p>Cent dix sous dans les galeries...</p>
<p>Le spectacle commençait, toujours chandelles allumées, avant le dîner,
entre trois et quatre heures, pour se terminer entre sept et huit,
quelquefois plus tard.</p>
<p>Ce fut donc sur cette scène du Palais-Royal que parut pour la première
fois, le 5 août 1667, devant un public parisien, Tartuffe transformé en
Panulphe et, pour les besoins de la cause, sécularisé.</p>
<p>Orgon, le principal personnage de ce drame tourné en comédie, la dupe
butée et raisonneuse, c était Molière lui-même.</p>
<p>Le beau-frère d'Orgon, Cléante, qui représentait la morale mondaine,
dans ce qu'elle a de plus épuré, et la religion, dans ce qu'elle a de
moins agressif, c était un des meilleurs acteurs de la troupe, un ancien
capitaine au régiment de Lorraine, qui appartenait au théâtre du Palais
Royal depuis le 10 juin 1652 et y rendait les</p>
<p><pb/></p>
<p>plus grands services, François le Noir, sieur de la Thorillière.</p>
<p>La Grange fut un excellent Cléante et qu'on eût beaucoup de peine à
remplacer.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec un très grand nez qui, sortant d'une longue figure maigre, a l'air
d'une aiguille de cadran solaire. La nature l avait comblé de ses
grâces. Il était aussi désagréable que laid, mauvais coucheur, toujours
en guerre contre le genre humain et, particulièrement contre le genre
théâtral, amer, atrabilaire, mécontent de tout sauf de lui-même et
cuirassé de piquants comme un hérisson. Ses camarades, son directeur ne
l'aimaient guère. Dans l'ECOLE DES FEMMES, où il jouait le rôle du
notaire, Arnolphe (Molière) s'écartait de lui en disant :</p>
<p>La peste soit de l'homme et de sa chienne de face !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DES FEMMES — ces rôles de jeunes femmes et de jeunes filles,
qu'on lui réservait comme un monopole ou un privilège, et pour lesquels
elle semblait née.</p>
<p>Du rôle de Mariane, un peu factice et indécis, on doit le reconnaître,
Mhe De Brie sut dégager tout le charme qu'il pouvait contenir.</p>
<p>Sœur aînée d'Armande et bien plus âgée qu'elle, Madeleine Béjart,
spécialisée dans les rôles de soubrette, fut une Dorine un peu marquée
mais très vivante et pleine de naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dorine, dans le Ta,-Itjfe, dit-il, doit se conformer au goût du jour.
Du temps de Molière, il existait dans les mots une sorte de liberté qui,
n'effarouchant pas les oreilles, ne demandait alors aucun adoucissement.
Devenus plus délicats, nous ne trouvons aujourd'hui rien de comique dans
ces expressions ; au contraire, elles nous choquent. L'actrice doit donc
adoucir, par sa diction, la liberté de langage dans certains endroits,
au lieu de les faire ressortir. C'est ce qu'on appelle connaître les
convenances. »</p>
<p>Le rôle de Mme Pernelle, tenu presque toujours, au XVIIe siècle, par un
homme \ était généralement poussé</p>
<p><pb/></p>
<p>Molière avait dans sa troupe, depuis 1659, un ancien acteur de campagne,
un hobereau de la Beauce, Philibert Gassot (et non Gassaud) de Croisy,
lequel, au cours d'une de ses tournées, avait épousé Marie Claveau,
veuve de Nicolas de l'École, sieur de Saint-Maurice. Tous deux, le mari
et la femme, végétaient en province lorsque Molière les connut et les
recueillit.</p>
<p>Tartuffe est un personnage de drame, avec des fai-</p>
<p><pb/></p>
<p>blesses, avec des défauts de cuirasse qui, assez souvent, le rendent
comique. Jules Lemaître l'appelle, nous l avons vu, un « goinfre », un «
truand de sacristie ». Tel il apparut sans doute, plus ridicule
qu'effrayant, dans l'interprétation de De Croisy et c'était, croyonsnous,
 ce que voulait Molière et ce que demandait le public.</p>
<p>Cette manière de jouer, en faisant de l'hypocrite, de l'imposteur, un
voluptueux déchaîné, choquait le public beaucoup moins qu'Elmire, et
Grimod de la Reynière, qui avait vu tenir le rôle par des acteurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, c'est une entreprise que le public n'accompagnera pas, car le public
d'aujourd'hui veut être amusé par Tartuffe, et je le crois plus fait
pour gêner que pour réjouir le cœur. »</p>
<p>Sans doute, si le public réfléchissait un instant, il trouverait
beaucoup moins comique, malgré son robuste appétit et ses échecs
passionnels, ce personnage qui est un coquin de la plus dangereuse
espèce, mais, de tout temps, le public a mieux aimé rire que réfléchir.</p>
<p>Préville estimait qu'on avait tort de rendre Tartuffe trop amusant, et
qu'on faussait ainsi son caractère de bête de proie, un autre acteur,
d'un esprit très fin, et</p>
<p>1. Moliériste, n° du 1 er octobre 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui raisonnait très bien sur son art, Perlet, estimait, et avec raison,
qu'on s'écartait également de la vérité et de la vraisemblance en le
présentant avec une expression, des attitudes et des gestes d'hypocrisie
trop prononcée, trop visible, trop révélatrice, et dont personne, même
un Orgon, ne pourrait être dupe 1.</p>
<p>1. DE L'INFLUENCE DES MŒURS SUR LA COMÉDIE. P., 1848. — Perlet avait
débuté le 4 octobre 1815 au Théâtre FrançaM, dont il fut un des
meilleurs acteurs. Talma l'appréciait beaucoup : « L'acteur, disait-il,
doué de l'intelligence la plus rare, du tact le plus exquis, le plus
vrai, runique en Europe, c'est Perlet. 1</p>
<p>2. Il en avait renouvelé certains effets. Ainsi, affectant de ne pouvoir
surmonter son émotion et sa douleur au moment où Damis, qui l'avait
accusé, venait d'être chassé par son père, il sanglotait dans son
mouchoir. (Scène VII du troisième acte).</p>
<p><pb/></p>
<p>scènes d'amour qui forment presque tout le rôle, le nombre de vers
relativement restreint qui le composent, tout cela rend le travail de
l'acteur singulièrement malaisé. Comment, avec si peu de matière,
réaliser les divers aspects de cette multiple et ondoyante figure.</p>
<p>Et d'abord, il faut distinguer les époques. Tartuffe est de 1664. Les
vices aimables et les plaisirs délicats exerçaient alors un empire
contre lequel luttaient vainement quelques rigoristes, peu écoutés et
suspects. Le portrait d 'Onuphre parut pour la première fois dans la 6e
édition des Car idères, en 1691, et La Bruyère avait</p>
<p>1. Les clefs désignent l'abbé du Pin, docteur en Sorbonne, et M. de
Mauroy, curé des Invalides, mais celui-ci, quand parut le portrait
d'Onuphre, n'était ni classé ni connu comme hypocrite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si quelque écrivain, par hasard, se proposait de le prendre comme sujet
et comme type, le livre lui offrait d'autres ressources que la scène.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>testable que la danation d'Orgon, telle que Molière l'a imaginée, pour
terminer sa pièce, n'est pas valable au point de vue légal1.</p>
<p>« Le lendemain (du 5 août), un huissier de la cour du Parlement est venu
de la part du premier président M. de La Moignon, deffendre la pièce. »</p>
<p>En marge il avait tracé un petit rond divisé en deux parties, l'une
teintée en bleu, l'autre en noir : ce qui signifiait sans doute : Heur
et malheur... après le beau temps, la pluie. D'une ligne horizontale, au
bas du cercle, se détachaient trois traits verticaux radiés. On a</p>
<p>1. Charles Livet a longuement expliqué cela dans son excellente édition
classique du TARTUFFE.</p>
<p><pb/></p>
<p>supposé qu'ils voulaient représenter les chandelles allumées — qui
devaient si vite s'éteindre.</p>
<p>Tous n'étaient pas des hypocrites ou des envieux. Il y en avait de très
sincères. Le président de Lamoi- gnon était de ceux-là. Il passait pour
un très honnête homme et un très consciencieux magistrat, d'une
intégrité, d'une dignité de vie inattaquables, mais il avait, lui aussi,
la tare janséniste, et il poussait la dévotion jusqu'au plus étroit
bigotisme. Chargé de la direction de la police pendant l'absence du roi,
il crut que son devoir de magistrat et de chrétien lui commandait
d'interdire une pièce qui risquait de provoquer un scandale, de soulever
des discussions dangereuses, et qui, d'ailleurs, blessait ses sentiments
les plus intimes. Pour le juger équitablement, il faut tenir compte de 1
époque, du milieu, de l'importance qu'on attribuait alors aux questions
religieuses, des nécessités politiques et gouvernementales.</p>
<p>Napoléon, dans une de ses conversations de Sainte-</p>
<p>1. L'anecdote d'après laquelle Molière venant faire une annonce au
public, le 6 août, aurait dit : « Le TARTUFFE ne sera pas représenté. M.
le premier président ne veut pas qu'on le joue J, cette anecdote, si
souvent reproduite, est controuvée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélène, « disait que si on l'avait fait (TARTUFFE) de son temps, il
n'aurait pas permis qu'on le jouât »</p>
<p>Rappelons-nous l'interdiction de THERMIDOR, imposée au Gouvernement par
les dévots de la Révolution, non moins fanatiques que les autres.</p>
<p>La GAZETTE DE FRANCE ne souffla mot. Elle rayait Molière de ses papiers.
Molière, pour elle, n'existait pas.</p>
<p>Le 6 août, samedi, parut ce numéro remanié au</p>
<p>dernier moment. Robinet le commençait ainsi :</p>
<p>Je fis le 4 août ces historiques pages</p>
<p>1. MÉMORIAL DE SAINTE-HÉLÈNE.</p>
<p>2. Il n'y eut pas, quoiqu'on ait dit le contraire, d affiches annon-</p>
<p>çant la deuxième représentation,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez encor dans l'esprit,</p>
<p>Toutes les choses qu'il vous dit</p>
<p>Il occupe encor vos oreilles</p>
<p>Depuis le dernier jour qu'il vous raisonna tant.</p>
<p>Madame n'osa pas insister. Elle craignit de se compromettre. Elle eut
peur de cette cabale des dévots qui effrayait même le Roi.</p>
<p>Et Molière comprit qu'il ne pouvait plus compter que sur lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès le début, Lamoignon déclara que la décision définitive appartenait
au roi et qu'il fallait attendre son retour.</p>
<p>Molière essaya de plaider sa cause, mais il était si ému, si troublé par
la froideur courtoise de l'accueil qu'il ne put que balbutier quelques
mots.</p>
<p>Après l'autorité civile, inflexible, l'Église avait pro-</p>
<p>1. C'était donc probablement un dimanche, et peut-être le</p>
<p>13 août. ;" lu .i . - '</p>
<p><pb/></p>
<p>noncé son arrêt, par ce mandement de l'Archevêque de Paris,1 le 11 août :</p>
<p>Nous, sachant combien il serait dangereux de souffrir que la véritable
piété fut blessée par une représentation si scandaleuse et que le roi
même avait ci-devant très expressément défendue, et considérant,
d'ailleurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>HARDOUIN, archevêque de Paris</p>
<p>Par mondit Seigneur, PETIT. »</p>
<p>Il paraîtrait qu'un « personnage inconnu ). (on a supposé que c'était
Colbert, par ordre ou avec l'autorisation du roi) consulta Baluze, une
autorité en la matière, sur la légalité de ce mandement, au double point
de vue des lois civiles et des canons de l'Église.</p>
<p><pb/></p>
<p>scandaleuses qui pouvaient être visées et frappées — mais qu'il valait
mieux laisser les choses suivre leur cours et ne pas rendre cette
consultation publique, afin d'éviter un conflit et une discussion qui ne
pourraient avoir que de fâcheuses conséquences.</p>
<p>1. Dans le Moliériste (tome VIII, p. 102).</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LA VICTOIRE DE MOLIÈRE</p>
<p>LA REPRÉSENTATION DE 1669</p>
<p>6 août, le jour même de l'interdiction, il rédigea ex- irato son
deuxième placet1 :</p>
<p>« SIRE,</p>
<p>1. Le Second Placet présenté au Roi dans son camp devant la ville de
Lille en Flandre.</p>
<p>Et c'est aussi pourquoi nous les reproduisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>chercher ? et qui puis-je solliciter contre la puissance qui m'accable,
que la source de la puissance et de 1 autorité ; que le juste
dispensateur des ordres absolus ; que le souverain Juge et le Maître de
toutes choses ?</p>
<p>Ma comédie, Sire, n'a pu jouir ici des bontés de Votre Majesté. En vain,
je l'ai produite sous le titre de l'lm- posteur, et déguisé le
personnage sous l'ajustement d'un homme du monde ; j'ai eu beau lui
donner un petit chapeau, de grands cheveux, un grand collet, une épée,
et des dentelles sur tout l'habit, mettre en plusieurs endroits des
adoucissements, et retrancher avec soin tout ce que j ai jugé capable de
fournir l'ombre d'un prétexte aux célèbres originaux du portrait que je
voulais faire ; tout cela n'a de rien servi.</p>
<p>Je ne doute point, Sire, que les gens que je peins dans cette comédie ne
remuent bien des ressorts auprès de</p>
<p>1. La cabale des Dévots.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Daignent vos bontés, Sire, me donner une protection contre leur rage
envenimée, et puissè-je, au retour d'une campagne si glorieuse, délasser
Votre Majesté des fatigues de ses conquêtes, lui donner d innocents
plaisirs après de si nobles travaux, et faire rire le monarque qui fait
trembler toute l'Europe. »</p>
<p>1. Tome II, p. 202.</p>
<p>2. Sur le Théâtre du Palais-Royal que les acteurs italiens par- tagaient
avec Molière.</p>
<p>3. Mais non pas huit jours après le TARTUFFE, comme le dit inexactement
le DICTIONNAIRE DES THÉÂTRES de Léris, car le Roi était encore en Flandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>mêmes ; et c'est ce qu'ils ne peuvent souffrir1. » Le 8 août, Molière
désigna, pour porter son placet en Flandre et le remettre au roi, deux
de ses meilleurs acteurs, La Thorillière, ancien officier, et La Grange,
orateur de la troupe. Ils partirent le 10. La Grange nota au retour dans
son registre : « Le voyage a coûté mille livres. »</p>
<p>1. L'anecdote racontée dans les dernières lignes a dû être arrangée ou
fabriquée avec les termes mêmes dont s'était servi Molière dans son placet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant l'absence de La Thorillière et de La Grange, acteurs
irremplaçables, la troupe n'avait pas joué. Elle rouvrit le 15 septembre
avec une représentation du MISANTHROPE.</p>
<p>Grimarest prétend1 que Molière, parlant de sa comédie de TARTUFFE,
aurait dit : « Je me suis repenti plus tard de l'avoir faite. » Il ne
s'en repentit jamais et il aurait eu bien tort. Malgré tant d'avatars,
il restait aussi confiant, aussi résolu en 1667 qu 'en 1664. La réponse
du roi le remplissait d'espoir.</p>
<p>8 octobre, dans sa Gazette :</p>
<p>J'oubliais une nouveauté</p>
<p>Qui doit charmer notre cité</p>
<p>Molière reprenant courage</p>
<p>Malgré la bourrasque et l'orage</p>
<p>Sur la scène se fait revoir</p>
<p>Au nom des dieux, qu'on l'aille voir.</p>
<p>1. Dans sa VIE DE MOLIÈRE (1705), pleine d'erreurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux groupes alliés et bien dignes de s'entendre usaient de la même
tactique, employaient les mêmes procédés. Volontiers les bigots se
plaçaient sur le terrain de la littérature et les « barbouilleurs de
papier » sur le terrain de la religion.</p>
<p>En 1665, après la première représentation (le 15 février) du FESTIN DE
PIERRE, avait paru chez le libraire Nicolas Pépingué, une brochure \
OBSERVATIONS SUR LA COMÉDIE DU sr MOLIÈRE, INTITULÉE LE FESTIN DE
PIERRE, par B.-A. sr de R.</p>
<p>« A entendre Molière, écrivait de Rougemont, il semble qu'il ait un bref
particulier du pape, pour jouer des pièces ridicules et que M. le légat
ne soit venu de Rome que pour lui donner son approbation. »</p>
<p>L'avocat au parlement, juge sévère mais injuste, trouvait la pièce
mauvaise et l'affirmait hautement, mais ce n'était pas son principal
grief contre 1 auteur et il n'aurait pas pris la plume pour si peu de
chose. Il lui</p>
<p>2. Page 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>reprochait surtout son « impiété », ou plutôt celle de don Juan et,
par-dessus le FESTIN DE PIERRE, il visait aussi le TARTUFFE.</p>
<p>Au pamphlet de Rougemont répondit, peu de temps après, une LETTRE SUR
LES OBSERVATIONS D'UNE COMÉDIE DU S1 MOLIÈRE... On a supposé que cette
LETTRE, publiée chez Gabriel Quinet, était, entièrement ou en grande
partie, de l'auteur attaqué \ et c'est assez vraisemblable.</p>
<p>2. Expression dont s'était servi le curé Roullès et qu avait reprise
Rougemont.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1664, dans sa Satire XI, il avait flétri, en passant,</p>
<p>Tartufe ou Molinos et sa mystique bande.</p>
<p>Dans son Discours au Roi, composé en 1665, mais qu'il ne fit imprimer,
avec les sept premières satires, qu en 1666, il montrait non seulement
les Jésuites mais tous les faux dévots alarmés par la pièce dirigée
contre eux et s'efforçant d'en empêcher la représentation :</p>
<p>Ce sont eux que l'on voit d'un discours insensé Publier dans Paris que
tout est renversé :</p>
<p>Au moindre bruit qui court qu'un auteur les menace De jouer des bigots
la trompeuse grimace</p>
<p>Pour eux un tel ouvrage est un monstre odieux : C'est offenser les lois,
c'est s'attaquer aux cieux. Leur cœur qui se connaît et qui fuit la
lumière,</p>
<p>S'il se moque de Dieu, craint Tartufe et Molière.</p>
<p>Boileau ne semble pas s'être douté que ce n'étaient pas seulement des
haines religieuses qu'avait suscitées Molière, et qu'il avait d'autres
ennemis que les dévots.</p>
<p>Ses confrères, ses rivaux au théâtre, moins favorisés que lui, moins
appréciés par le public, et qui en éprouvaient un vif dépit, avaient,
dans la campagne qu'ils menaient contre sa personne, contre ses ceUVres,
comme</p>
<p><pb/></p>
<p>centre de ralliement, comme dépôt de munitions, l Hôtel de Bourgogne, où
jouaient, où pontifiaient « les grands comédiens</p>
<p>Ces grands comédiens regardaient de haut Molière et ses camarades, dont
le jeu ne leur paraissait pas assez noble — et dont le répertoire était
restreint1 — mais, tout en les méprisant, ils détestaient en eux des
concurrents, et des concurrents de plus en plus goûtés par le public.</p>
<p>Ce théâtre avait lancé contre Molière un de ses plus jeunes auteurs, un
auteur de 25 ans, Edme Boursault, et avait joué de celui-ci, au début de
l'automne de 1663, un acte en vers, le PORTRAIT DU PEINTRE ou LE CONTRECRITIQUE
 DE L'ÉCOLE DES FEMMES2, où il rééditait, dans des vers assez
médiocres, les reproches adressés au sermon d'Arnolphe, dans l'ÉCOLE DES
FEMMES :</p>
<p>Au seul mot de sermon nous devons le respect, C'est une vérité qu'on ne
peut contredire</p>
<p>Un sermon touche l'âme et jamais ne fait rire :</p>
<p>De qui croit le contraire on doit se défier,</p>
<p>Et qui veut qu'on en rie en rit tout le premier...</p>
<p>Boursault n'était pas un méchant homme mais il eut le tort, pour se
faire jouer plus facilement, d'épouser les querelles de l'Hôtel de
Bourgogne, ce qui lui valut, dans</p>
<p>1. La troupe du Palais Royal ne jouait guère que du Molière.</p>
<p>2. L ECOLE DES rEMMES avait été jouée le 26 décembre 1662, et la
CRITIQUE DE L'ÉCOLE DES FEMMES, dans laquelle Molière se défendait
contre ses censeurs, le 1ER juin 1663.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette brochure de 130 pages in-12 (qui eut une seconde édition en 1668)
parût sans nom d'auteur, ni d'éditeur, ni de lieu, une quinzaine de
jours après la représentation du 5 août.</p>
<p>De qui est-elle ?</p>
<p>De Chapelle ? Les deux seules raisons, très insuffisantes, qui aient pu
le faire croire sont, d'une part, les relations amicales de cet écrivain
avec Molière et, d'autre part, l'initiale C. imprimée après la suscription.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Donneau de Visé ? 1 C'est l'opinion de Barbier dans son DICTIONNAIRE
DES ANONYMES, mais Barbier n'est pas infaillible. Donneau de Visé,
écrivain assez médiocre, se classait plutôt parmi les adversaires de
Molière que parmi ses défenseurs, et il était si bien connu comme tel
qu'on lui attribua, en 1663, la paternité d'une pièce, non signée, de
Deschamps de Villers, acteur de l'Hôtel de Bourgogne, ZÉLINDE, ou LA
VÉRITABLE CRITIQUE DE L'ÉCOLE DES FEMMES et LA CRITIQUE DE LA CRITIQUE.
Cette comédie, publiée chez G. de Luynes, ne fut pas représentée mais
lue dans les salons, les cercles littéraires, et très prônée par les
ennemis de Molière, ce qui ne la rendit pas meilleure 2.</p>
<p>« Le ton de cette lettre, dit-il, l'extrait de TARTUFFE non encore
imprimé, le point de vue sous lequel il est présenté sur les sources du
ridicule, la célérité avec laquelle</p>
<p>1. Lé futur fohdateur (en 1672) du Mercure galant avait en 1667
vingt-huit ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette apologie fut composée, tout y annonce la main et la plume de
Molière. »</p>
<p>Taschereau adopta l'opinion de Grosley, contestée et combattue, quelques
années plus tard, par Paul Lacroix. Celui-ci remit sur le tapis Visé, et
même Chapelle. Il faisait ressortir la lourdeur du style, la médiocrité
verbeuse de la LETTRE et il citait, entre autres exemples, cette phrase
de la préface :</p>
<p><pb/></p>
<p>(surtout dans la seconde partie), comme celui-ci, qu'on cite également :</p>
<p>« Dieu remplit tout de lui-même sans aucune distinction et ne dédaigne
pas d'être aussi présent dans les lieux les plus infâmes que dans les
plus augustes et les plus sacrés...</p>
<p>Ne dirait-on pas du Bossuet ?</p>
<p>Ce contraste, dans la même brochure, de deux styles si différents, a
fait adopter 1 par un Moliériste sagace, Édouard Thierry, entre Grosley,
Taschereau et Paul Lacroix, une thèse composite et conciliante, assez
habile, assez plausible, qui ne dépossède ni Molière ni Donneau de Visé,
et qui nous les présente comme unis dans la défense de TARTUFFE :</p>
<p>« La LETTRE SUR LA COMÉDIE DE L'IMPOSTEUR se divise en deux parts : le
compte-rendu de la représentation et l'examen des censures portées
contre la pièce.</p>
<p>1. Dans son étude, LA SECONDE INTERDICTION DE TARTUFFE.</p>
<p>Cherbourg, 1874, p. 34-35.</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi prodigué l'encens. Celui qui le lui brûle au visage est un ami
exalté par l'émotion publique \ par la douleur du poète et la grandeur
de l'œuvre persécutée.</p>
<p>En effet, la défense portait tout particulièrement sur le point faible,
la fameuse scène, si attaquée, dans laquelle Tartuffe essayait de
séduire Elmire.</p>
<p>A en croire l'auteur de la brochure, ou de cette partie de la brochure —
et cet auteur ne pouvait être que Molière — cette scène donnait à
Tartuffe une attitude ridicule et ne devait avoir que des effets
salutaires et</p>
<p>1. Ou un jeune auteur dramatique exalté par le désir de se faire iouer.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il procède, disait-il, beaucoup plus, surtout dans les femmes, des
mœurs, de la liberté et de la légéreté de notre nation que d'aucun
penchant naturel, étant certain que, de toutes les nations civilisées,
il n'en est point qui y soient moins portées par le tempérament que les
Françaises. »</p>
<p>Cette guerre de plume, entretenue, envenimée par des querelles de
boutique et des rivalités de métier, fut brusquement interrompue. Le Roi
tenait sa promesse. Il autorisait enfin la représentation du TARTUFFE.
Rude coup pour la cabale des dévots.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de sollicitations, de démarches avait dû coûter cette victoire !
Nous ne pouvons les connaître exactement. Nous ne voyons que le résultat
final. Mais on devine que le roi, malgré son engagement moral, hésitait
encore, et que les adversaires de Molière n'avaient rien négligé pour
empêcher ou du moins pour retarder le plus possible la représentation
d'une pièce qui flétrissait leurs vices et menaçait leur influence.</p>
<p>L'Hôtel de Bourgogne, surtout, redoutait cette représentation dont
prévoyait le succès. Après une si longue attente, après tant de
polémiques, le succès ne pouvait être, pensaient-ils, que très grand.</p>
<p>Et il le fut en effet.</p>
<p>L autorisation avait été accordée dans les premiers jours de février.
Dès le 5 on joua la pièce.</p>
<p>L 'époque, pour une comédie ordinaire, n'eut pas été très favorable.</p>
<p>1. A. Bazin, NOTES HISTORIQUES SUR LA VIE DE MOLIÈRE, 2e éd.,</p>
<p>P., 1851, p. 86.</p>
<p><pb/></p>
<p>même passage de son livre, que « toutes les saisons de l'année sont
bonnes pour les bonnes comédies. » et TARTUFFE le prouva une fois de plus</p>
<p>« Sire,</p>
<p>Un fort honnête médecin, dont j'ai l'honneur d'être le malade, me
promet, et veut s'obliger par devant notaire de me faire vivre encore
trente années, si je puis lui obtenir une grâce de Votre Majesté. Je lui
ai dit, sur sa promesse, que je ne lui demandais pas tant, et que je
serais satisfait de lui pourvu qu'il s'obligeât de ne me point tuer.
Cette grâce, Sire, est un canonicat de votre chapelle royale de
Vincennes, vacante par la mort de...</p>
<p>Ce fort honnête médecin que recommandait ainsi l'auteur de TARTUFFE
c'était Jean-Armand de Mau-</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis l'AMOUR TYRANNIQUE de Scudéry (1638) où les spectateurs foulèrent
aux pieds cinq portiers ou contrôleurs, jamais pièce de théâtre n'avait
excité autant d'intérêt, autant de passion, que celle qu'on représenta,
ce samedi, 5 février 1669, et cette fois sous son vrai titre, TARTUFFE
ou l'IMPOSTEUR. Le temps des ménagements, des concessions et des
précautions était passé.</p>
<p>Une des lettres en vers de Robinet — elle parut le 9 février — nous
décrit l'affluence du public pour cette reprise sensationnelle, qui
était, par les modifications apportées au texte, et surtout par le bruit
qu elle avait provoqué, une véritable première.</p>
<p>Qu'alors la curiosité</p>
<p>Abhorrant comme la nature</p>
<p>Le vide, en cette conjoncture,</p>
<p>Elle n'en laissa nulle part</p>
<p><pb/></p>
<p>Et que maints connurent hasard</p>
<p>D'être étouffés dedans la presse</p>
<p>Où l' on oyait crier sans cesse :</p>
<p>Je suffoque, je n'en puis plus ;</p>
<p>Hélas ! Monsieur Tartufius,</p>
<p>Faut-il que de vous voir l'envie</p>
<p>Me coûte peut-être la vie 1..,</p>
<p>Et jamais nulle comédie</p>
<p>Ne fut aussi tant applaudie.</p>
<p>Il y eut, avec la même affluence, avec le même succès,</p>
<p>44 représentations, sans compter six visites.</p>
<p>Le 29 mars, l'atrabilaire Guy Patin, écrivait, non sans dépit : « Il n'y
a plus ici que les comédiens qui gagnent de l'argent avec le Tartuffe de
Molière ; grand monde y va souvent. »</p>
<p>Dans les premiers jours d'août, la pièce fut jouée devant le roi, à
Saint-Germain. A propos de cette représentation, un critique dramatique
du siècle dernier, Charles Maurice, cite, dans son livre, le THÉÂTRE
FRANÇAIS 2 un document qui contient quelques détails intéressants, mais
dont l'authenticité ne me paraît pas</p>
<p>1. Le même Robinet, dans une lettre du 23 février, donnait la
distribution des principaux rôles : Orgon (Molière), Cleante (La
Thorillière), Damis (Hubert), Valère (La Grange), Tartuffe (du Croisy),
Elmire (Armande Béjart), Mme Pernelle (Louis Bejart), Dorine (Madeleine
Bejart), Mariane (Mlle de Brie).</p>
<p>2. LE THÉATRE FRANÇAIS, Monument et dépendances. 2e éd.,</p>
<p>P., 1860, p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. B. P. MOLIÈRE. »</p>
<p>1. « Mercredy, 27e (de février) convoi de 42 (prêtres), service complet,
assistance de M. le curé, 4 prêtres porteurs, pour deffunt Jean
Pocquelin, tapissier, valet de chambre du Roy, bourg. de Paris demeurt
soubz les pilliers des Halles, devant la fontaine (des Innocents), a
esté inhumé dans nostre église. 27 livres 8 sols. » (Registres
mortuaires de S^Eustache).</p>
<p>2. C est du moins l'opinion de Jal (dans son DICTIONNAIRE</p>
<p>CRITIQUE) et elle paraît très plausible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait curieux de savoir ce qu'elle pensait de</p>
<p>TARTUFFE.</p>
<p>Et d'abord, il importait, il était indispensable d'opposer le plus tôt
possible au TARTUFFE une pièce susceptible de balancer son succès. Cette
pièce, on eut la chance de la trouver, et sans la chercher bien loin. Ce
fut la FEMME JUGE ET PARTIE, comédie en 5 actes et en vers, d'un auteur
de la maison, Montfleury.</p>
<p>« Il faut, disait-il, un roi qui soit gros et gras comme quatre ; un
roi, morbleu ! qui soit entripaillé comme</p>
<p><pb/></p>
<p>il faut ; un roi d'une vaste circonférence et qui puisse remplir un
trône de la belle manière. »</p>
<p>Et il raillait ensuite cette fausse noblesse, cette déclamation
pompeuse, dont abusait le Nicomède de l'Hôtel de Bourgogne, et dont
abusaient aussi tous ses camarades tragiques.</p>
<p>Représentée pour la première fois, le 2 mars, cette comédie de
Montfleury 1, agréablement rimée et d'un tour assez vif, obtint dès le
début, le suffrage de la ville et de la cour, et le succès devint encore
plus</p>
<p>1. Peut-être en collaboration avec son père. Une ancienne édition que je
possède de cette pièce porte « par M. M. de Montfleury, père et fils ».</p>
<p><pb/></p>
<p>grand, lorsque, pour corser le spectacle, on y ajouta une pièce de
circonstance, composée par un autre acteur du théâtre et un autre ennemi
de Molière, Claude Deschamps, sieur de Villiers, lequel, d'ailleurs, ne
crut pas devoir signer sa satire, la CRITIQUE DU TARTUFFE, un acte en
vers — et quels vers !</p>
<p>Venez donc, tous les curieux</p>
<p>Venez : apportez votre trogne</p>
<p>Dedans notre Hôtel de Bourgogne.</p>
<p>Venez en foule ; apportez-nous</p>
<p>Dans le parterre, quinze sous,</p>
<p>Cent dix sous dans les galeries...</p>
<p>C'est peut-être ce qu'il a fait de mieux.</p>
<p>La CRITIQUE DU TARTUFFE, dans l'édition publiée</p>
<p><pb/></p>
<p>Pradon et elle est assez bête pour qu'il en soit l'auteur, mais on n'en
donne pas d'autre preuve.</p>
<p>Cette satire, si peu satirique, débutait par une sorte d'analyse de la
pièce :</p>
<p>Dans le commencement, une vieille bigote</p>
<p>Querelle les acteurs et sans cesse radote</p>
<p>Crie et n'écoute rien, se tourmente sans fruit Ensuite une servante y
fait autant de bruit...</p>
<p>Elle se terminait par un jugement sur Molière et sur son TARTUFFE :</p>
<p>Molière plaît assez, son génie est folâtre ;</p>
<p>Il a quelques talents pour le jeu du théâtre</p>
<p>Et, pour en bien parler, c'est un bouffon plaisant</p>
<p>Qui divertit le monde en le contrefaisant.</p>
<p>Ses grimaces souvent causent quelque surprise Toutes ses pièces sont
d'agréables sottises.</p>
<p>Il est mauvais poète et bon comédien</p>
<p>Je sais que le Tartufe a passé son espoir,</p>
<p>Mais avec tout cela, quand on l'a vu paraître</p>
<p>On l 'a tant applaudi, faute de le connaître,</p>
<p>Un si fameux succès ne lui fut jamais dû</p>
<p>Et s 'il a réussi, c'est qu'on l'a défendu.</p>
<p>1. Bret, Tachereau, et d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Molière, trop impressionnable, souffrait cruellement des critiques même
les moins justifiées, même les plus ineptes. Il avait tort. Un
chef-d'œuvre n est vraiment et définitivement consacré que lorsqu il a
pour lui les gens d'esprit et contre lui les imbéciles.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>TARTUFFE IMPRIMÉ</p>
<p>LES ÉDITEURS DE MOLIÈRE</p>
<p>La Grange — Charles Varlet de la Grange — avait un frère, comédien comme
lui, Achille Varlet dit Verneuil.</p>
<p>Ce Verneuil, qui appartînt au Théâtre du Marais puis au Théâtre
Guénégaud — et qui mourut en 1707 — avait épousé une de ses camarades du
Théâtre du Marais, Mlle de Beaupré1, qui, en 1658, faisait partie de la
troupe de l'Hôtel de Bourgogne.</p>
<p>Cette actrice avait sur le profit que les auteurs dramatiques devaient
tirer de leurs ouvrages des opinions très particulières :</p>
<p>« M. Corneille, disait-elle, nous a fait un grand tort ; nous avions
ci-devant des pièces de théâtre pour trois écus 2 que 1 on nous faisait
en une nuit ; on y était accoutumé et nous gagnions beaucoup. Présen-</p>
<p>2. C'était ce que demandait Hardy, mais ses pièces ne valaient pas
davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>tement, les pièces de M. Corneille nous coûtent bien de l argent et nous
gagnons peu de chose. »</p>
<p>Corneille est excellent mais il vend ses ouvrages.</p>
<p>Pendant la première moitié du siècle, aucune règle fixe, aucune
législation spéciale. Ce ne fut qu'en 1653, et avec une pièce de
Quinault, les RIVALES, tragi-comédie en cinq actes et en vers, que
s'établit un semblant de droits d'auteur, et dans des circonstances
assez curieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La plus ordinaire condition et la plus juste de côté et d'autre est de
faire entrer l'auteur pour deux parts dans toutes les représentations de
sa pièce jus-</p>
<p>1. Tristan l'Hermite, né en 1601, avait eu d'assez nombreux succès au
théâtre et il était membre de l'Académie française depuis 1648. Il
mourut en 1655.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donneau de Visé écrivait en 1663 : « Le fameux auteur de l'ECOLE DES
MARIS, ayant dès sa jeunesse une inclination toute particulière pour le
théâtre, se jeta dans la comédie quoiqu'il pût très bien se passer de
cette occupation et qu'il eût assez de biens pour vivre honorablement
dans le monde. »</p>
<p>Cette « occupation » de laquelle Donneau de Visé assure qu'il pouvait
très bien se passer, augmentait considérablement ses revenus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Molière était auteur, acteur, directeur, mais directeur associé en
quelque sorte, sans traitement spécial. Sa part d'acteur était
simplement plus élevée, dans les derniers temps, que celle des autres
artistes de la troupe.</p>
<p>D'après le registre de La Grange, la pièce lui rapporta :</p>
<p>en 1667 (par l'unique représentation) : 277 livres en 1669 1594 livres 1</p>
<p>Ce fut, comme bénéfice (et aussi comme gloire) sa plus belle année.</p>
<p>En 1662, l'année de l'EcOLE DES FEMMES il avait gagné 6,511 livres 19 sous.</p>
<p>1. En 1673, après la mort de Molière, le TARTUFFE fut joué le 9 juillet
(un dimanche) par l'ouverture du Théâtre Guenegaud et fit 744 livres 15
sous.</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux de la publication et de la vente en librairie du TARTUFfE.</p>
<p>Mettent leur Apollon aux gages d'un libraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. ŒUVRES DIVERSES DU SIEUR D. (Despréaux) P. Denys Thierry 1674 (in-4
). (C est dans cette édition que parurent pour la première fois les
quatre premiers chants du LUTRIN).</p>
<p>2. Il faisait aussi du théâtre. Le cardinal de Richelieu ayant dit d une
de^ ses pièces que les vers en étaient lâches. — Comment lâches 1
s'écrira le vaniteux écrivain. Il n'y a rien de lâche dans la maison de
la Calprenède.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je connais celui-ci, sa veine est fort égale</p>
<p>Il ne fait point de vers qu'on ne trouve charmants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais on ne parle plus qu'on fasse de romans ;</p>
<p>J'ai vu que notre peuple en était idolâtre.</p>
<p>Et, sentencieusement, comme s'il rendait un oracle, le libraire répond :</p>
<p>La mode est aujourd'hui aux pièces de théâtre</p>
<p>Et c'était vrai. Pour la même raison qu'aujourd'hui la mauvaise qualité
de la production, le roman perdait du terrain. Les pièces de théâtre,
sans être très supérieures, avaient beaucoup plus de vogue, mais elles
enrichissaient surtout les libraires. Elles entraient pour une faible
part dans les bénéfices, et même dans les combinaisons, des auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il peindre un fripon fameux de cette ville</p>
<p>Ma main, sans que j'y rêve, écrira Raumaville.</p>
<p>1. Tome Il, p. 118.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureuse époque, où les contribuables ne se trouvaient pas assez taxés !</p>
<p>1. Dans ses LETTRES NOUVELLES. P., 1699, tome 1, p. 125.</p>
<p>2. La librairesse, mot forgé par Cotin dans son livre la MÉNA-</p>
<p>GERIE (1666).</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ses pièces, il ne s intéressait véritablement qu aux
représentations et il se défiait en principe de celui que, par la bouche
d'Alceste dissuadant Oronte de publier ses vers, il appelle l'avide
imprimeur.</p>
<p>Et cependant, nombreux furent les éditeurs auxquels il dût s'adresser
pour l'impression de ses comédies. Avant Tartuffe parurent :</p>
<p>Chez Claude Barbin, qui avait sa boutique sur le perron de la STE
Chapelle 2 : en 1660 les PRÉCIEUSES RIDICULES, en 1663, le DÉPÔT
AMOUREUX et l'ETOURDI, (ces deux dernières pièces chez Barbin et chez
Gabriel Quinet, installé aussi au Palais, galerie des Prisonniers 3, à
l'Ange Gabriel) ;</p>
<p>chez Charles de Sercy, au Palais, sixième palier : en</p>
<p>1661, l'EcOLE DES MARIS;</p>
<p>1. Adolphe Régnier dans l'avant-propos de l'édition donnée par
l'Imprimerie Nationale pour l'exposition de 1878.</p>
<p>3. Dans cette même galerie des prisonniers, près de la Chancellerie,
étaient installés deux autres libraires, Guillaume Loyson et la veuve
Guillemot.</p>
<p><pb/></p>
<p>En réalité, les connaissances des libraires de Paris étaient assez
bornées. Nous n'avons pas de renseignements sur celles de Jean Ribou,
mais le peu que nous savons de lui permet de croire que, s'il manquait
de culture, il était en revanche assez entreprenant, dans son commerce,
et les scrupules ne le gênaient guère.</p>
<p>1. Avec cette devise : Curvata resargo.</p>
<p>2. Robert II Ballard, dont le grand-père, Robert IER, avait obtenu, le
16 février 1551, des lettres patentes de Seul imprimeur du roi pour la
musique. Les Ballard, qui ne cessèrent d'imprimer qu'en 1840, avaient
pour enseigne Apollon et les Muses, et au fond le Me Parnasse et Pégase.</p>
<p>3. J emploie ce mot par anticipation. il n existait pas au XVIIE siecle.
 « Ce mot est nouveau et a fait fortune », dit le DICTIONNAIRE DE
TRÉVOUX. (Édition 1732).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses premières relations avec Molière furent dépourvues de cordialité.
Elles s'inaugurèrent par une affaire de contrefaçon 1.</p>
<p>Un certain de Neuf Villenaine — sans doute un pseudonyme — après avoir
sténographié, pendant une des premières représentations, le texte de
SGANA- RELLE ou le Cocu IMAGINAIRE 2, ou s'en être procuré une copie,
s'était empressé de publier la pièce, chez Jean Ribou.</p>
<p>Sur une des feuilles de garde, et avec ce titre, le Libraire au lecteur,
Jean Ribou annonçait la publication, chez lui, d une comédie de Donneau
le Visé, la COCUE IMAGINAIRE (qui parut en effet en 1660) et du PROCÈS
DES PRÉCIEUSES, et il terminait son avis,</p>
<p>2. Joué pour la première fois, le 28 mai 1660.</p>
<p>3. L Achevé d imprimer est du 12 août,</p>
<p><pb/></p>
<p>nous dirions aujourd'hui sa réclame, par cet appel engageant :</p>
<p>1. Procès-verbal pour le sieur Molière, comédien de Monsieur, du mois
d'août 1661. (Archives nationales, Y. 13857).</p>
<p><pb/></p>
<p>lui a fournis. Au moyen de laquelle déclaration et de ce que nous n'en
avons pu trouver aucun autre exemplaire, nous nous sommes retiré et
(avons) dressé le présent procès-verbal, pour servir et valoir audit
sieur de Molière en temps et lieu ainsi que de raison.</p>
<p>Et depuis, après serment par lui prêté, nous a dit en avoir imprimé
douze cents et demi ou environ, lesquels il a tous délivrés audit Ribou
sans pouvoir nous dire où ils étaient et où ledit Ribou les a mis, ni
par qui ils avaient été reliés.</p>
<p>Signé : CHRISTOPHE JOURNEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>intitulés le Cocu imaginaire, et a ledit Ribou refusé de signer. »</p>
<p>Huit ans plus tard, on pouvait lire dans une des lettres rimées de
Robinet, datée du 6 avril 1669, cette annonce, une des premières que
l'on connaisse :</p>
<p>Monsieur Tartufe ou le pauvre homme !</p>
<p>Ce qui les faux dévots assomme,</p>
<p>Devient public plus que jamais.</p>
<p>Comme au théâtre désormais,</p>
<p>Il se montre chez le libraire.</p>
<p>Qui vend l'écu chaque exemplaire,</p>
<p>Et de sa boutique, en un mot,</p>
<p>En doive crever tout cagot</p>
<p>Il va produire leur peinture</p>
<p>En bonne et fine miniature,</p>
<p>Par tous les lieux de l'univers,</p>
<p>0, pour eux, l'étrange revers !</p>
<p>La première édition, la vraie édition originale du TARTUFFE, publiée
chez Jean Ribou, mais dont il ne fut que l'imprimeur, porte comme titre :</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>ou</p>
<p>L'IMPOSTEUR</p>
<p>COMÉDIE</p>
<p>PAR I. B, P. DE MOLIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Imprimé aux despens de VAutheur et se vend</p>
<p>A PARIS</p>
<p>chez JEAN RIBOU, au Palais, vis-à-vis</p>
<p>la Porte de l'Eglise de la Sainte Chapelle</p>
<p>M D C LXIX</p>
<p>AVEC PRIVILÈGE Du Roy 2</p>
<p>Cette première édition, dont le privilège est daté du 15 mars 1669 et
l'achevé d'imprimer pour la première fois du 23 mars, ne contient pas
les trois placets au roi mais elle présente quelques variantes d'un
certain intérêt.</p>
<p>Ainsi dans la scène III du 3e acte, pour marquer le jeu scénique de
Tartuffe, on lit dans ce texte original :</p>
<p>Il lui serre le bout des doigts... Il lui met la main sur le genou...
Elle recule sa chaise, et Tartuffe raproche (sic) la sienne.</p>
<p>Tandis que les éditions publiées après la mort de</p>
<p>Molière portent :</p>
<p>Tartuffe prenant la main d 'Elmire et lui serrant les doigts... Il met
la main sur les genoux d'Elmire... Elmire recule son fauteuil et
Tartuffe se rapproche d 'elle.</p>
<p>Imprimée « aux despens de l'autheur » cette édition lui laissait tout ce
qu'elle pouvait produire comme bénéfice. Chaque exemplaire (c'est le
journaliste Robinet qui, dans une lettre du 6 avril 1669, nous</p>
<p>1. La même année, parurent chez le même éditeur, L'AVARE et</p>
<p>GEORGES DANDIN, et en 1670, M. DE POURCEAUGNAC.</p>
<p>C'est ce Ribou qui publia, en 1708, la première édition collective des
œuvres de Regnard.</p>
<p>2. 2 fi. et 96 pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'apprend) se vendait un écu, trois livres environ, somme extrêmement
élevée pour l'époque et que pouvaient seuls expliquer et justifier
l'extraordinaire vogue et le succès de scandale de la pièce.</p>
<p>Une anecdote du temps nous donne une idée de ce qu'on payait,
généralement, chez les libraires, une pièce de théâtre.</p>
<p>L'affaire était mauvaise. Cette seconde édition, pour bien des raisons
se vendit peu, et c'est ce que constate un auteur du temps, très bien
renseigné, Gabriel Guéret, avocat au Parlement de Paris, poète</p>
<p>1. Comédie en un acte, en vers, jouée en 1668 et publiée chez</p>
<p>Gabriel Quinet en 1669.</p>
<p>3. Comédie en un acte, en vers, représentée pour la première fois à
l'Hôtel de Bourgogne, en juin 1661, et publiée chez Gabriel Quinet en 1667.</p>
<p>4. Date de l'achevé d'imprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, la vogue d'une pièce, même des meilleures, s'affaiblissait
assez vite et les acheteurs devenaient plus rares, mais la principale
cause de la diminution rapide de la vente, c'était la contrefaçon, cette
plaie de l'ancienne librairie.</p>
<p>1. PSYCHÉ, tragédie-ballet, fut publiée pour la première fois chez
Pierre Le Monnier, en 1671. Il en parut, en 1673, une réédition chez
Claude Barbin, et elle n'attira pas beaucoup d'acheteurs.</p>
<p>I. La dernière édition, non pas publiée mais préparée du vivant de
l'auteur (et par lui) ce fut celle que donna Claude Barbin en 167 3 et
qui contient de plus que les précédentes des variantes et les trois
placets de Molière,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces poursuites n'aboutissaient presque jamais ou ne donnaient que des
résultats très insuffisants et l auteur, en face de la fraude et d'une
fraude, encouragée et soutenue par le public, se trouvait presque
désarmé. L 'éditeur, mal abrité derrière son privilège1, ne pouvait pas
non plus se défendre efficacement, et le pauvre Jean Ribou en fit la
triste expérience.</p>
<p>On a trouvé, en effet, dans son inventaire après décès 2 cette indication :</p>
<p>« Item, un autre (acte) écrit sous seing privé en date du 16 novembre
1672, signé Jean Ribou et Anne David, sa femme, par lesquels (sic) les
soussignés ont reconnu devoir audit défunt sieur de Molière, la somme de
sept cents livres, valeur de lui reçue, qu'ils auraient promis
solidairement lui payer en quatre payements égaux, de trois mois en
trois mois, ainsi qu'il est porté au dit écrit. »</p>
<p>2. Publié par Eudore Soulié dans ses RECHERCHES 94,eOifbt</p>
<p>ET SA FAMILLE. P. 1863, p. 287.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES X</p>
<p>I. Plaisirs dé l'Ile enchantée. — Tartuffe</p>
<p>1^ R91 7</p>
<p>II. Corn .' t composé Tartuffe. — Origine</p>
<p>du titre 33 III. Les originaux de Tartuffe 63 IV. Molière et les dévots
85 V. Les « Visites » de Tartuffe 117 VI. La deuxième représentation et
la deuxième interdiction 131</p>
<p>VII. La victoire de Molière. — La représentation</p>
<p>de 1669 159 VIII. Tartuffe imprimé. — Les Éditeurs de Molière. 185</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 27 JANVIER 1928 PAR F. PAILLART, A ABBEVILLE (SOMME)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BBEBBEBBBBBBBBBBEBBBBBEBBBBBBBBBBEBBBBBBBBa M</p>
<p>| BIBLIOTHEQUE DU HERISSON 1 g 1 S</p>
<p>E ROMANS (format 12x19) SS B LAURENCE ALGAN CLARISSE AUBERT. |j ® BALKIS
PERSONNE. B S EN MARGE DE LA BIBLE. B ^ PIERRE BILLOTEY LE PHARMACIEN
SPlRJTE. B s| RAZ-BOBOUL. B gj MAGAIJ-BOISNARD MAADITH. B FE L'ENFANT
TACITURNE. S F EMMANUEL BOURCIER. LA BELEBA. S B L'HOMME DE L'OMBRE (9
fr). S œ SUZANNE DE CALLIAS... JERRY. S E NONCE CASANOVA MESSAUNE. B E
LA LIBERTINE. B S RENÉE DUNAN BAAL OU LA MAGICIENNE PASSIONNÉE B m
RAYMOND ESCHOL1ER.. LE SEL DE LA TERRE, B B JEAN FAVERY THEnDORE, ROI
DES ILES. S E YVES LE FEBVRE LA FRANQUE AUX CHEVEUX D'OR. jfj S G.-T.
FRANCONI UNTEL, DE L ARMÉE FRANÇAISE. I!J §j MAURICE D'HARTOY....
L'HOMME BLEU (P,!x Corrard). ' BB S RENÉ-MARIE HERMANT. KNIAZ/l. - EN
DÉTRESSE. S gj LA FEMME AUX HOMillES.</p>
<p>g FAKIR. — LE GERFAUT. ® m LA DANSEUSE ET L'INGÉNIEUR. S ffi JONCQUEL ET
VARLET . LES TITANS DU CIEL. m E L'AGONIE DE LA TERRE. g B ODETTE KEUN
LE PRINCE TARI EL ® B GÉNÉRAL KRASSNOFF... L'AMAZONE DU DÉSERT. E E Y
VON L\PAQUELLERlE.. L'ANGOISSE ET LA VOLUPTÉ. S S GEORGES MAUREVERT..
L'AFFAIRE DU GRAND PLAGIAT B rÉ MARTIN DE BRIEY LA MARIA FOSC.4 (9 fr.).
[§ B MARCEL MILLE LA LANTERNE CHINOISE S B ABEL MOREAU LE FOU (9 Ír.
P,ix Zola). §} 00 BERNARD NABONNE LA BUTTE A UX CAILLES B 00 ALICE
ORiENT LA TUNIQUE VLRTE. B B CHARLES PERRAULT.... CONTES. B" m (U GASTON
PICARD LES uGRPR/SES DES SENS. S L'ABBÉ PPr-VOST MANON LESCAUT. m E
JEAN-REN AUD L'HOMME AU LOUP. iiiæ E LE BOUT DE RAIL. E B THIERRY SANDRE
LE PURGATOIRE (prix Concourt). E B MIENNE. - MOUSSEUNE. e E
ROBERJ-LE-DIABLE. F S PAUL-JEAN TOULET..... BEHANZIGLIE. &gt;' m THÉO
VARLET LE DÉMON DANS L'AME. S y LE DERNIER SATYRE. g E VARLET ET
BLANDIN... LA BELLE VALENCE. g OEL PAULVIMEREU LES AMANTS DU REMPART. B
E CHUTT LE HUTTEUX Es ® WILLY ET IVlENALKAS.. L'ERSATZ D'AMOUR. S || LE
NA UFRA GÉ- S</p>
<p>E — B § Exemplaires ordinaii es sur Alfa 12 fr. Exemplaires sur
Hoiimd.!. 45 fr. 1 M — Arches ou pur fil ........ 30 fr. — Madagascar..
60 Er. B j=j — japon 75 fr. — Chine 75 ir. iiiil</p>
<p>0* ffileffimoufflau</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
