<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gaiffe, Félix (1874-1934)">Félix Gaiffe</author>
<title>Le mariage de Figaro / Félix Gaiffe</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gaiffe, Félix (1874-1934)</author>, <title>Le mariage de Figaro / Félix Gaiffe</title>, <date>1928</date>,description :Collection : Les Grands événements littéraires ; 1,184 pages
</bibl>
<publisher>E. Malfère (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54596340</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1928">1928</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>LES GRANDS ÉVÉNEMENTS LITTÉRAIRES</p>
<p>FÉLIX GAIFFE</p>
<p>LE MARIAGE</p>
<p>FIGAR O</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE DU HÉRISSON</p>
<p>ROMANS Qonoxt 12x19)</p>
<p>I.AI RFNCE ALCAN ClARISSE AUBF.RT.</p>
<p>IIALKIS PERSONNE.</p>
<p>EN MARGE DELA BIBLE. PIERRE BU LOTEV LE PHARMACIEN SPIR1TE.</p>
<p>RAZ.ROBOVL. MACALt-BOlSNARD MAADITH.</p>
<p>L'ENFANT TACITURNE. EMMANUEL SOURCIER. LA BELE BA.</p>
<p>L'HOMVE DEL OMBRE. SU7ANNE DEC ALLIAS... JERRY. NONCE CASANOVA. MESSAIJNE.</p>
<p>IA LIBERTINE.</p>
<p>RENEE Dl'NAN BA AL OU LA MAGICIENNE PASSIONNÉE.</p>
<p>RAYMOND ESCHOUER.. LE SEL DE LA TERRE.</p>
<p>JEANFAVERY THÉODORE. ROI DES ILES.</p>
<p>YVES LEFEBVRE LA FRANQUE AUX CHEVEUX D'OR,</p>
<p>G.-T. FRANCONI UNTFU DE L'ARMEE FRANÇAISE.</p>
<p>MAURICE D"HARTOY.... L'HOMME BLEU (Frù Comrd) RENÉ-MARIE HERMANT.
KNIAZII. - £«V DÉTRESSE,</p>
<p>LA FEMME AUX HOMMES</p>
<p>FAKIR. -LEGERFAUT. JONCQUEL Er VARLET. LES TITANS DU CIEL.</p>
<p>L'AGONIE DE LA TLRRB.</p>
<p>ODETTE KEl'N LE PRINCE TARIEU</p>
<p>GÉNÉRAL KRASSNOFF... L'AMAZONE DU DESERT. M YVON LAPA'*FLLERtE..
L'ANGOISSE ET LA VOLUPTÉ. GEORGES MAL RFYERT.. L'AFFAIRE DU GRAND PLAGIAT.</p>
<p>MARTIN DE BR1EY LA MARIA FOSCA.</p>
<p>MARCEL MILLET LA LANTERNE CHINOISE.</p>
<p>ABELMOREAU LE FOU (PrU ZoUJ. '</p>
<p>BERNARD NABONNE..... M BUTTE AUX CAILLES. ,</p>
<p>ALICE ORiENT........... LA TUNIQUE VERTE.</p>
<p>CHARLESPERRAULT.... CONTES.</p>
<p>GÉTON PICARD ....'LES SURPRISES DES SENS.</p>
<p>ÉJPBÉFRÊYOST MANON LESCAUT.</p>
<p>WERRY SANDRE LE PURGA TOIRE (PrU Concourt).</p>
<p>^ MIENNE.-AtOUSSEUNB.</p>
<p>R0BERT4JE-DÎABLE.</p>
<p>PAUL-JEAN TOULET 0EHÀNZ1GUB.</p>
<p>THEO VARLET LE DEMON DANS L'AME.</p>
<p>LE DERNIER SATYRE. , -</p>
<p>VARLET ET BLANDIN... LA BELLE VALENCE. , V,"</p>
<p>PAULVLMEREU.. ..LES AMANTS DU REMPART.</p>
<p>\ CHUTTLÈHUTTEUX.</p>
<p>\\ LE PÊCHE INCONNU. . ,</p>
<p>WILLYETMENALKAS.. L'ERSATZ D'AMOUR.</p>
<p>.LENAUFRAGE ;. ;. &lt;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES GRANDS ÉVÉNEMENTS LITTÉRAIRES</p>
<p>Collection nouvelle d'hittoire littéraire publiée scus la direction de</p>
<p>MM. ANTOINE ALBALAT, HENRI D'ALMERAS</p>
<p>ANDRÉ BELLESSORT, JOSEPH LE GRAS</p>
<p>PREMIÈRE SÉRIE (1928)</p>
<p>ANTOINE ALBALAT .... L'Art Poétique</p>
<p>HENRI D'ALMÉRW . ... Le Tartuffe</p>
<p>ANDRÉ BELLESSORT . ... Le Demi~Monde</p>
<p>JULES BERTAUT Le Père Goriot</p>
<p>RENÉ* DUMESNIL Madame Bovary</p>
<p>GUSTAVE FRÉJAVILLE . . . Les Méditations</p>
<p>FÉLIX GAIFFE Le Mariage de Figaro</p>
<p>Louis GUIMBAUD . ... Les Orientales</p>
<p>JOSEPH LE GRAS L'Encyclopédie</p>
<p>COMTESSE DE PANCE ... De lAllemagne</p>
<p>ALPHONSE SÉCHÉ . ... Les Fleurs du Mal</p>
<p>PAUL VULLIAUD ..... Paroles d'un Croyant</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR ;</p>
<p>Le drame en France au XVlll* tlkle. (Librairie Armand Colin, 1910).
L'Ame de ta Pologne d'après ton théâtre. (Mercure de France, 1918,</p>
<p>efrito). Vtnoert du Grand Siècle. (Albin Michel, 19.14).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES, GRANDS ÉVÉNEMENTS LITTÉRAIRES</p>
<p>' v .: ^N ? ____</p>
<p>^FÉLIX GAIFFE</p>
<p>LE MARIAGE</p>
<p>DE FIGARO</p>
<p>ÉDITIONS EDGAR MALFÈRE</p>
<p>26, BOULEVARD JULES-VERNI, AMIENS</p>
<p>MCMXXVIU</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE</p>
<p>Copyright by Edgard Molière, 1928.</p>
<p><pb/></p>
<p>It serait injuste de ne pas citer, pour l'ingéniosité des vues,
l'élégance de la forme ou l'agrément de ta présentation, les études de
Paul Botmefon (1887) de M. André Hallays (1897) et de M. René Datsème
(1928).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE I</p>
<p>BEAUMARCHAIS AU LENDEMAIN</p>
<p>.-"/ DU BARBIER DE SÉVILLE</p>
<p>y</p>
<p>Il est peu de chef3-d oeuvre plus populaires sur la scène française que
le Barbier de Séville et le Mariage de Figaro, où, par un coup de
bonheur que le critique Nisard déclarait unique, Beaumarchais a réussi à
conquérir le public en reprenant deux {ois les mêmes personnages. Les
deux pièces figurent encore au répertoire de nos théâtres subventionnés,
et, sous leur forme lyrique, avec la musique de Rossini et de Mozart,
elles continuent d'être applaudies sur toutes les scènes françaises et
étrangères, où ce genre d oeuvre trouve place. Par une chance qui n'est
pas commune, l'histoire de leur composition, la vie de leur auteur, ne
sont pas moins attachantes que ces pièces ellesmêmes. La « première » du
Mariage de Figaro a été un événement sensationnel, qui, en 1784, a
passionné Paris autant qu'un scandale princier ou qu'une grande
victoire. Ce qu'était Beaumarchais au lendemain de son Barbier de
Séville, comment le second chef-d'oeuvre est sorti du . premier, voilà
ce que nous verrons tout d'abord, en retraçant les péripéties nombreuses
et mouvementées par lesquelles est passé le Mariage de Figaro.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO II</p>
<p>' A juger les pâles lapins Et tes maraudeurs de la plaine.</p>
<p>avec moins de gravité sans doute qu'il n'en attribua par la suite h
l'illustre Brid'Oison.</p>
<p>Il ne tarde pas À se trouver engagé dans des affaires de diplomatie
secrète, de politique internationale et de police parfois assez louches,
où il semble s'être toujours plu</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>particulièrement. Son voyage en Espagne, en 1764, avait des buts
multiples : recouvrements de créances pour le compte de son père,
mission secrète de Pâris-Duvemey, règlement d'une délicate affaire de
famille où était compromis l'honneur d'une de ses soeurs. Il trouve
moyen d'y joindre les fonctions bénévoles d'un diplomate sans mandat,
dont le principal exploit fut de fournir au roi Charles III une
maîtresse, dans la personne de la marquise de La Croix, avec laquelle
Beaumarchais lui-même était dans les termes les plus intimes depuis
plusieurs mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 13</p>
<p>Il n'en obtient pas moins une nouvelle mission secrète où il rencontre à
Londres un personnage non moins singulier et plus équivoque encore que
lui-même, le chevalier d'Éon, dont le sexe a été longtemps discuté. On
ne sait pas encore aujourd'hui lequel des deux aventuriers mystifia
l'autre en cette occurrence.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 15</p>
<p>On imagine sans peine qu'avec une pareille existence, la réputation
d'Augustin Caron de Beaumarchais ait été singulièrement discutée. Il a
pourtant de grandes qualités ; peu d'hommes, même en ce siècle sensible,
ont poussé plus loin l'amour de la famille. Son père lui écrivait en
1764 : « Tu me recommandes, modestement, de t'aimer un peu, cela n'est
pas possible, mon cher ami : un fils comme toi n'est pas fait pour
n'être aimé qu'un peu d'un père qui sent et qui pense comme moi...
Honneur de mes cheveux gris, mon fils, mon cher fils, par où ai-je
mérité de mon Dieu les grâces dont il me comble dans mon cher fils?... »</p>
<p>Ses sentiments fraternels ne sont pas moins tendres ni</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 17</p>
<p>Ce ne fut pas seulement de ses trois femmes légitimes qu'il fut aimé :
nous savons par de nombreux témoignages que le beau sexe ne lui fut
jamais farouche, Dans un impromptu composé en son honneur, sa «éur
Jufie^en des noAio. / V" ,, i,. "''2\</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>vers dont l'intention vaut mieux que la facture, n'a pas craint
d'insister sur ce genre de succès, dont sa famille paraît avoir éprouvé
quelque fierté.</p>
<p>A l'instant qu'il naquit,</p>
<p>Il montra tant d'esprit.</p>
<p>Un si grand savoir faire, *</p>
<p>Que ses parents charmés</p>
<p>Disaient : « Cesl un Voltaire</p>
<p>Dont nous somm's accouchés. »</p>
<p>Un jour au il grandissait, Sa mère te voyait, Et dit, par parenthèse : «
Ah, mon fils, mon chcrfih. Que tu feras bien aises Les femmes de Paris! »</p>
<p>A peine avait douze ans Faisait des vers charmants A ses jeunes
maîtresses ; Il était d'un tel prix Que pour tut les tigresses
Devenaient des brebis.</p>
<p>Mais, malgré leurs appas. Il ne négligeait pas L'étude et ta musique, Si
bien qu'en l'entendant On disait : « C'est unique, Il sera président.*,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>qu'il a su apporter dans la peinture des caractères de femmes chez qui
la tendresse et la facilité se rencontrent plut souvent que l'austérité
et la grandeur morale.</p>
<p>Il avait pourtant d'excellents amis, comme son collègue en littérature
dramatique, Sedaine, comme surtout le fidèle Gudin qui écrivit pour le
buste de Beaumarchais ces quatre vers souvent cités :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 23</p>
<p>l'esprit ; il ne comprend pas qu'en voulant éblouir ses contemporains
dans des domaines si différents, il soulevait contre lui tous les
spécialistes bornés qui te méfient d'un amateur si brillant et si
universel.</p>
<p>Ainsi s'expliquent bien des rebuffades dont il souffrit beaucoup, bien
qu'il affectât toujours la bonne humeur et l'indifférence. Lorsqu'il
offrit au comte de Vaudreuil une sorte de pot-de-vin en lui présentant
un gigantesque et aventureux projet financier, il s'attira la réponse
suivante : « Monsieur de Beaumarchais, vous ne pouviez venir dans un
moment plus favorable, car j'ai passé une bonne nuit, j'ai bien digéré,
jamais je ne me suit mieux porté qu'aujourd'hui ; ti vout m'aviez fait
hier une pareille proposition, je vous aurais fait jeter par la fenêtre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>son expérience des affaires financières, commerciales et judiciaires,
c'est bien dans son propre caractère qu'il faut chercher la clef du type
dominant de ses oeuvres, de l'immortel Figaro.</p>
<p>Parlant lui-même du genre de la parade, Beaumarchais écrivait plus tard
: « Elle était haute en couleurs ; les jolies femmes la soutenaient fort
bien, dans le demi-jour d'un salon peu éclairé, le soir après souper.
Elles disaient seulement que j'étais bien fou. » A la fin d'une de ces
pièces, dont l'auteur n'était autre que le larmoyant La Chaussée, un
personnage excuse en ces termes une telle liberté :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 25</p>
<p>Mesdames, st nous avons fait A IVJ pudeurs quelques niches, Pour *m
aussi mince forfait De porJons ne soyez pas chlches ; Une parafe sans
cela Qui soit amvsante et rtùhlc. C'est la chost impossible.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 27</p>
<p>plaisants... Si le rire bruyant est ennemi de la réflexion,
l'attendrissement au contraire est silencieux. Il nous recueille, il
nous isole de tout. Celui qui pleure au spectacle est seul, et plus il
le sent, plus il pleure avec délices, et surtout dans les pièces du
genre honnête et sérieux, qui remuent le coeur par des moyens si vrais,
si naturels. »</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>le plus divertissant. Qu'on en juge par ce fragment :</p>
<p>« Je vous fis alors une profonde révérence pour sortir.</p>
<p>. Malgré la colère que vous en montrez aujourd'hui, avouez-le, Madame,
cette atrocité vous offensa si peu, que, prenant votre éventail, vous me
priâtes de vous donner la main, pour rejoindre votre voiture : sans y
chercher d'autre</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 29</p>
<p>C'est en 1775 qu'avait été représenté son Barbier de Séville, composé au
moins trois ans auparavant, inspiré vraisemblablement d une parade qu'il
avait vu représenter chez Le Normand d'Étiolés, conçu d'abord sous la
forme d'un opéra-comique, et présenté comme tel aux Comédiens Italiens,
qui, depuis quelques années, avaient fondu leur troupe avec celle de
leurs anciens rivaux de la Foire. On a longtemps recherché les origines
diverses de ce chefd'oeuvre et ceux que passionnent les questions de
sources pourront longuement discuter sur les dettes que Beau-</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 31</p>
<p>D'abord il a fallu la faire, Souvent ensuite la défaire, Au gré des
acteurs la refaire. En en parlant n'oser surfaire. Presque toujours se
contrefaire, Et n'obtenir pour tout salaire Que les brouhahas du
parterre, La critique du monde entier. Souvent pour coup de pied dernier
La ruade folliculaire, Ahl quel triste, quel sot métier. J'aime mieux
être un bon barbier (bis).</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 33</p>
<p>NGAXO. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>C'est pour avoir écrit, c'est surtout pour avoir vécu de semblables
aventures, que Beaumarchais va se trouver en présence de difficultés
souvent imprévues, perpétuellement renouvelées, et d'un caractère si
dramatique, que l'histoire du Mariage de Figaro n'a pas eu moins de
mouvement et d'intérêt que la pièce elle-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>DU BARBIER DE SÉVILLE f AU MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 37</p>
<p>« A cet aspect, moulu de coups qu'il est, le médecin s'écrie avec
transport : « Mon fils! ô ciel, mon fils! mon cher fils!... » Mais avant
que Figaro l'entende, il a redoublé de horions sur son cher père. En
effet, ce l'était.</p>
<p>« Ce Figaro, qui, pour toute famille, avait jadis connu sa mère, est
fils naturel de Bartholo. Le médecin, dans sa jeunesse, eut cet enfant
d'une personne de condition, que les suites de son imprudence firent
passer du service au plus affreux abandon.</p>
<p>, t St.rès avoir versé le sang dont il est né. Ton fils assommera son
père infortuné : Puis tournant sur lui'même et le fer et le crime, Il se
frappe et devient heureux et légitime.</p>
<p>« En changeant d'état sans le savoir, l'infortuné jeune homme a changé
de nom sans le vouloir : il s'est élevé sous celui de Figaro : il a
vécu. Sa mère est cette Marceline, devenue vieille et gouvernante chez
le docteur, que l'affreux</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>horoscope de son fils a consolé de sa perte. Mais aujourd'hui, tout
s'accomplit.</p>
<p>« En saignant Marceline au pied, comme on le voit dans ma pièce, ou
plutôt comme on ne l'y voit pas, Figaro remplit les premiers vers :</p>
<p>Après avoir versé te sang dont il est né,</p>
<p>« Quand il étrille innocemment le docteur, après la toile tombée, il
accomplit le second vers :</p>
<p>Ton fils assommera son père infortuné,</p>
<p>« A l'instant la plus touchante reconnaissance a lieu entre le médecin,
la vieille et Figaro : C'est vousl c'est lui! c'est toil c'est moil Quel
coup de théâtre I Mais le fils, au désespoir de son innocente vivacité,
fond en larmes et te donne un coup de rasoir selon le sens du troisième
vers.</p>
<p>Puis, tournant sur lui-même et le fer et le crime, Il se frappe, et...</p>
<p>« Quel tableauI En n'expliquant point si, du rasoir, il se coupe la
gorge ou seulement le poil du visage, on voit que j'avais le choix de
finir ma pièce au plus grand pathétique. Enfin, le docteur épouse la
vieille, et Figaro, suivant la dernière leçon,</p>
<p>... Devient heureux et légitime.</p>
<p>Quel dénoûment! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 39</p>
<p>la réalisation d'une pareille fantaisie. Il y fut pourtant amené, comme
il nous le conte lui-même, par une sorte de pari qu'il fit avec un
prince de sang royal ; il s'en expliquait ainsi dans la préface du
Mariage de Figaro.</p>
<p>« ... Feu Monsieur le prince de Conti... me porta le défi public de
mettre au théâtre ma préface du Barbier, plus gaie, disait-il, que la
pièce, et d'y montrer la famille de Figaro, que j'indiquais dans cette
préface. « Monseigneur, a lui répondis-je, si je mettais une seconde
fois ce caractère « sur la scène, comme je le montrerais plus âgé, qu'il
en . saurait quelque peu davantage, ce serait bien un autre « bruit ; et
qui sait s'il verrait le jour? » Cependant, par respect, j'acceptai le
défi ; je composai cette Folle Journée, qui cause aujourd'hui la rumeur.
Il daigna la voir le premier. C'était un homme d'un grand caractère, un
prince auguste, un esprit noble et fier : le dirai-je? il en fut content. »</p>
<p>En mûrissant auesi Figaro, qui veut maintenant s'établir et faire
souche, et ne te soucie pas d'être un mari pour</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 43</p>
<p>La combinaison de ces divers éléments allait former cette pièce d'une
intrigue, ou, comme on disait alors, d'une imbroille si complexe que les
critiques contemporains</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 45</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 49</p>
<p>nCASO. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>1. On en trouvera le détail complet du» Y Histoire générale du Théâtre
en France, tome IV ; Lintilhac y utilise des document» qu'il n'avait pu
encore découverts lorrçj'il écrivit Beaumarchais et set «ivres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 51</p>
<p>représentation par le bishop diocésain. » Enfin le passage célèbre sur
la presse, avec l'énumération de tous les sujets interdits et la
fondation du Journal Inutile, se terminait ainsi : * J'allais imprimer
lorsque un de mes amis, effrayé, m'avertit que j'allais, sur mon titre
seul, avoir tous les journalistes sur les bras, que l'inutilité faisant
l'essence de tous ces ouvrages périodiques, ils ne souffriraient pas
que, sous l'apparence d'un titre nouveau, je partageasse avec eux un
droit d'inutilité, qu'ils n'avaient acquis qu'avec des pots de vin
énormes et des pensions multipliées sur les têtes de tous les protégés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>espérer que les audaces de sa pièce passeraient ainsi inaperçues
jusqu'au jour de la représentation?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 53</p>
<p>« respecter dans un gouvernement. - On ne la jouera « donc point? dit la
Reine. - Non, certainement, répondit « Louis XVI, vous pouvez en être
sûre. »</p>
<p>Cette interdiction fut confirmée sous la forme la plus officielle, par
une lettre du Roi au Garde des Sceaux, M. de Miromesnil : « Je vous
renvoie, Monsieur, écrivait-il, la comédie de Beaumarchais. Je l'ai lue
et fait lire, le censeur ne doit en permettre ni la représentation ni
l'impression. »</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 55</p>
<p>Beaumarchais s'empressa d'exploiter le prestige que lui procuraient les
suffrages d'auditeurs aussi austères et</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 59</p>
<p>Ml ROM ESN IL.</p>
<p>Ce 19 juin 1782 au soir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 61</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Le gros Désessarts figurait avec toute la rondeur voulue le personnage
de Bartholo, beaucoup moins important que</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 63</p>
<p>Ces répétitions furent fort nombreuses, il n'y en eut pas moins d'une
trentaine ; les premières se firent dans le plus grand secret, aux
suivantes, des privilégiés de plus en plus nombreux se trouvèrent admis.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE 111 . »</p>
<p>l'Ji</p>
<p>DU FAUBOURG MONTMARTRE AU FAUBOURG</p>
<p>SAINT-GERMAIN</p>
<p>PAR GENNEVILLIERS ET VARSOVIE</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 67</p>
<p>Ce &lt; sévère historien », dont les graves et prolixes ouvrages ne sont
plus lus par personne aujourd'hui, semblait assez peu fait pour goûter
la verve comique du Mariage de Figaro : ses Histoires de Marie de
Bourgogne, de François Ier et de Charlemagnc l'y avaient médiocrement
préparé ; collaborateur au Journal des Savants, au Mercure de France,
membre de l'Académie des Inscriptions depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Le château de Gennevilliers manquait de pittoresque, mais présentait des
« cantons de chasse » où se rencontrait la société habituelle du comte
d'Artois. Mme Lebrun loue le bon goût avec lequel il avait été meublé,
et rappelle qu elle y joua elle-même plusieurs opéras-comiques avec son
frère, sa belle-soeur et des chanteurs professionnels comme Garât,
Laruette et Mme Dugazon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>MM. PRÉVILLE Brid'Oison</p>
<p>Moii Le comte Almaviva</p>
<p>DAZINCOURT Figaro</p>
<p>DÉSESSARTS Bartholo</p>
<p>VANHOVE Bazile</p>
<p>BELLEMONT Antonio</p>
<p>REYMONT Grippe-Soleil</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 71</p>
<p>MARSY Double-Main</p>
<p>LA ROCHELLE L'huissier</p>
<p>FLORENCE Pédrille</p>
<p>MUe3SAiNVAL La Comtesse</p>
<p>BELLECOURT Marceline</p>
<p>CONTÂT Suzanne</p>
<p>RÉMONT (C,c italienne). Chérubin</p>
<p>DAUTIER Une jeune bergère</p>
<p>LOLOTTE Fanchelte</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 73</p>
<p>En ce qui concerne Varsovie, la tradition paraît reposer sur des bases
plus solides. On trouve, dans l'ouvrage de Loménie, une lettre fort
intéressante du prince de Nassau, au sujet des répétitions dont il
assume la direction :</p>
<p>« On s'est avisé de prétendre, écrit-il, que moi ayant</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>\ I. On trouvera sur ce point un résumé 1 de la question et des
références complètes dans l'ouvrage de Bernatki t Teatr dramal u mutykA **</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 75</p>
<p>représentation polonaise aurait donc eu lieu entre la fête de
Gennevilliers et la première apparition de la pièce au Théâtre Français.</p>
<p>MenusSlanhlawa Lwow, 1925. t. III, p. 240, qui renvoie notamment aux
études de MM. Bogwlawtki, Ettrekher, Zawritowtki et Woroniecki.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 79</p>
<p>est vrai qu'il ne se fait nul bon mariage en ce pays sans de grandes
oppositions, en lisant le détail, vous avouerez que si l'on juge de la
bonté d'un mariage par ses obstacles, aucun n'en a tant éprouvé que le
Mariage de Figaro. »</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 81</p>
<p>EIG.ARO. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>« Et dans la salie, quel auditoire I Nommerai-je les</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 85</p>
<p>Pris de cet amas grotesque De fripons et de câlins Partant en style
burlesque De leurs projets libertins, Pourquoi d'un ton pédantesque
S'écrier : t Aht quelle horreur I » Cesl l'histoire de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Métra traite sans doute la pièce d'amphigouri, d'imbroglio, de
salmigondis, et même de monstruosité littéraire ; mais il ajoute : « On
y rit, on y rit... et dès lors c'est un chef-d'oeuvre de goût, d'esprit
et de morale. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 87</p>
<p>« Au reste, ajoute-t-il avec beaucoup de clairvoyance, ce ne sont pas
assurément ces situations un peu hasardées</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 89</p>
<p>Cette « revue de la presse » est assurément plus vite faite qu'elle ne
le serait aujourd'hui, au lendemain d'une « première » sensationnelle.
Le cercle de la critique dramatique, s'il eût existé alors, n'aurait
compté qu'un bien petit nombre d'adhérents. Ajoutons que
l'interprétation fut généralement fort appréciée ; le charme et la
distinction de Mole firent merveille dans le rôle d'Almaviva ; Préville
traça une silhouette inoubliable dans Brid'Oison ; Dazincourt vit sa
réputation définitivement établie par la maîtrise qu'il déploya dans le
rôle de Figaro : « Mon cher enfant, lui dit Préville, vous avez joué le
rôle comme je</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LES LENDEMAINS ACCIDENTÉS D'UN TRIOMPHE</p>
<p>Je vis hier au fond d'une coulisse L'extravagante nouveauté Qui,
triomphant de la police, Profane des Français le spectacle enchanté.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LE MARIAGE DE FiGARO</p>
<p>Dans ce drame honteux, chaque acteur est un vice Bien personnifié dans
toute son horreur.</p>
<p>Bartholo nous peint l'avarice,</p>
<p>Almaviva, le suborneur ;</p>
<p>Sa tendre moitié l'adultère.</p>
<p>Le Double-Main, un plat voleur ;</p>
<p>Marceline est une mégère,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 93</p>
<p>ments n'en furent, ce soir-là, que plus bruyants et plus* nourris.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Il faut reconnaître que Beaumarchais avait tout fait pour alimenter ce
succès et n'avait cessé d'attirer sur sa comédie et sur sa personne
l'attention du public : le choix des moyens importait peu, il fallait
avant tout ne laisser s'endormir ni les spectateurs dans la quiétude
d'une curiosité refroidie et d'un enthousiasme mitigé, ni la pièce dans
l'état tranquille de recettes moyennes et lentement décroissantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 95</p>
<p>« Ma pièce n'est point un ouvrage équivoque ; il faut l'avouer ou la fuir.</p>
<p>« Je vous salue et je garde ma loge.</p>
<p>Signé : BEAUMARCHAIS 1. »</p>
<p>JL La lettre et la réponse, reproduites par Loménie d'après les pièces
originales sont datées du 10 mars 1784. C'est assurément une erreur,
puisque la première représentation eut lieu te 27 avril. Il faut
vraisemblablement lire 10 mai. D'autre part, l'épithète suspectes qui
figure dans la lettre de Dupaty est remplacée par scrupuleuses dans le
récit de Loménic (p. 359), dont tes documents semblent parfois
transcrits avec quelque légèreté.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 97</p>
<p>SUZANNE</p>
<p>Pour les jeux de notre scène Ce beau jour n'est point fêté. Le motif qui
vous ramène. C'est la douce humanité. Mais quand notre cinquantaine Aux
bienfaits sert de moyen, Le plaisir n'y gâte rien.</p>
<p>FIGARO</p>
<p>Nous, heureux cinquanttnaires D'un hymen si fortuné, Rapprochons du sein
des mères L'enfant presque abandonné. Faut-il un exemple aux pères? Tout
autant qu'il m'en naîtra. Ma Suzon les nourrira.</p>
<p>SUZANNE</p>
<p>Mon ami je ne sais guère Quel devoir sera plus doux, Comme épouse et
comme mère, Mon coeur les remplira tous. Entre l'enfant et le père Je
partagerai l'amour. Et chacun aura son tour.</p>
<p>L'on m'amuse et j'fais du bimty}- ' '^\</p>
<p>FIGARO. (' I » IV ;.Z</p>
<p>V'-'-.o-'-y</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Que d'belles chos' on peut écrire</p>
<p>Contre tant d joyeux ébats l</p>
<p>Nos cri.Mcs n'y manqu'ront pas.</p>
<p>De Beaumarchais admirez la souplesse. En bien, en mal, son triomphe est
complet :</p>
<p>A Tenfance il donne du lait,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 99</p>
<p>Il a tellement abusé de la plus indiscrète publicité qu'on soupçonne
quelque réclame truquée dans les manifestations qui lui font le plus
d'honneur. Un jour il reçoit une lettre fort touchante ; elle lui est
adressée par un jeune littérateur du nom de Fcydel, que l'indigence a
réduit au désespoir. Avec un esprit ironique et macabre, qui eût charmé
certains humoristes anglais, il raconte comment il a fait de vains
efforts pour se procurer du travail et comment il avait été partout
cconduit, et il ajoute :</p>
<p>« Aujourd'hui, Monsieur, j'ai l'honneur de vous écrire : ce n'est pas de
l'argent que je vous demande, c'est de , 'occupation, une occupation
quelconque. Si vous exigez de moi des témoignages d'honnêteté, je puis
vous en produire de non équivoques.</p>
<p>Beaumarchais ne manqua pas de répandre cette lettre ; on la trouva trop
spirituellement rédigée et envoyée trop</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>« Je ferai des pièces bien scandaleuses, je dirai du mal de tout le
monde ; personne ne s'en fâchera, parce que chacun aura l'occasion de
rire aux dépens des autres, et puis mes pièces, étant imprimées, me
rapporteront encore.</p>
<p>SUZANNE, - Mais, si vos pièces sont trop libres, on n'en permettra pas
l'impression.</p>
<p>FlOARO. - Tu ne sais donc pas le moyen qu'on emploie aujourd'hui? On
fait une longue préface, bien plaisante, bien honnête. On excuse comme
on peut les incongruités</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 101</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>En écrivant ces pages vengeresses de la préface, dont nous admirons
aujourd'hui la verve puissante et l'esprit endiablé, Beaumarchais ne se
doutait pas qu'elles allaient être la cause première de la plus cuisante
humiliation qu'il ait dû subir, dans une existence agitée où les
outrages ne lui furent guère épargnés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 105</p>
<p>aux représentations de la scandaleuse comédie. Aussitôt notre irascible
pamphlétaire grisé par la victoire qu'il a remportée sur les plus grands
personnages du royaume, exaspéré aussi par les attaques quotidiennes que
multiplient contre lui les courtisans, les tartuffes et les gens de
lettres envieux, écrit bien vite deux chansons où la majesté épiscopale
n'est aucunement épargnée.</p>
<p>Voici d'abord, en son entier, le Cantique Spirituel du très spirituel
Mandement du Carême de 1785, qui se chantait sur l'air : A Paris il y a
deux lieut'nanls :</p>
<p>A Paris sent en grand soûlas</p>
<p>Deux saints prélats, L'un est chef, et l'autre est son</p>
<p>Premier garçon ;l Leur carnaval est d'annoncer</p>
<p>Qu'on peut laisser Filles, garçons, femmes et veufs</p>
<p>Casser des oeufs.</p>
<p>Suivons tous les commandements</p>
<p>Des mandements : Celui-ci n'est pas trop mauvais</p>
<p>Pour du Beauvais, Sur Figaro, sur l'Opéra,</p>
<p>Et coetera, On y voit des conseils tout neufs</p>
<p>A propos d'oeufs.</p>
<p>A propos d'oeufs ce mandement</p>
<p>Discrètement Dénonce aux dames certain goût</p>
<p>Qu'on voit partout,</p>
<p>I. M. l'abbé de Beauvais, évêque de Sencz.</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>. Puis nommant leurs amusements</p>
<p>Dérèglements, L'apôtre annonce aux bons époux Qu'ils le sont tous.</p>
<p>A propos d'oeufs on voit encor</p>
<p>Dans ce trésor. L'écrivain te plus admiré</p>
<p>Bien déchiré ; Puis il empoigne auteurs, lecteurs</p>
<p>Et colporteurs Et lance tout d'un bras de fer</p>
<p>Au feu d'enfer.</p>
<p>Puis quand il les a condamnes</p>
<p>Tous bien damnés. Des lieux communs du bon pasteur</p>
<p>Le grave auteur A ses frères, pauvres d'esprit</p>
<p>En Jésus-Christ, Promet le benoit paradis</p>
<p>Du temps jadis.</p>
<p>En ce temps de confession,</p>
<p>Rémission, Si du mandement, les avis</p>
<p>Sont bien suivis. Nos deux pasteurs sont indulgents,</p>
<p>Si bonnes gens Qu'ils taisseront avec tes oeufs</p>
<p>Manger les boeufs.</p>
<p>Pourtant ta buts des révérends</p>
<p>Sont différents : L'un grille d'avoir du renom</p>
<p>Et l'autre non.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 107</p>
<p>Or prions le doux rédempteur</p>
<p>Ainsi soit-il.</p>
<p>La Parodie du Mandement est d'un tour un peu moins vif, mais quelques
couplets méritent aussi d'être cités. Après avoir gémi sur l'impiété du
siècle :</p>
<p>Hélas / c'en est fait du monde Tout est damné pour jamais l Il était
dans celle ville Un théâtre où sans danger A la faveur d'une grille,
J'allais parfois m amuser ; Mais un bandit de Séville Malgré moi vint
s'y placer Tout exprès pour m'en chasser.</p>
<p>Ah t grands dieux, que je l'échappe belle t Un moment plus tard, Je
faisais Figaro cornard.</p>
<p>Mais un autre soin m'agite Et soudain vient m achever ; Quand Voltaire
ressuscite, Pouvais-je ne pas trembler P Oui, ce qui fait que j'enrage,
Frères, c'est que l'on m'apprend</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Qu'en imprime son ouvrage, Et, qui plus est, qu'on le vend.</p>
<p>Il est bien inutile de défendre aux fidèles de lire « un tel vaurien »,
l'interdiction serait vaine ; et l'archevêque conclut, dans le style que
lui prête son incorrigible persifleur :</p>
<p>Or par mon pouvoir suprême,</p>
<p>Mes frères, je vous promets,</p>
<p>Dans ce saint temps du Carême</p>
<p>De manger quelques oeufs frais ;</p>
<p>Mais, comme il faut pour soi-même</p>
<p>Mériter de tels bienfaits,</p>
<p>J'en excepte Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 109</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO III</p>
<p>chais d'avoir déshonoré sa protégée en la faisant passer pour la «
petite Figaro ». Beau thème et indignation facile :</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Phrase aussi malheureuse qu'emphatique I II suffisait que son insulteur
fût anonyme pour que Beaumarchais put le traiter d'insecte vil de la
nuit. L'académicien Suard, de taille fluette et de noir vêtu, avait,
plus que tout autre, de sérieuses raisons de se reconnaître sous cette
périphrase. Mais les lions et les tigres? Suard n'eut pas grand peine à
convaincre son illustre protecteur, et, par celui-ci, le roi et la
reine, qu'ils se trouvaient nettement désignés par cette comparaison;
thèse bien invraisemblable! le débonnaire Louis XVI n'avait rien d'un
fauveI Pourtant l'insinuation trouva chez lui un accueil d'autant plus
facile qu'il était depuis longtemps irrité contre les insolences de
Beaumarchais, mortifié aussi d'avoir vu le Mariage représenté (et avec
quel succès I) contre son gré et malgré ses défenses formelles. Il se
conduisit alors, non point comme un tigre ou un lion, mais comme un
mouton enragé, c'est-à-dire avec plus de maladresse encore que de violence.</p>
<p>Amault raconte, dans ses amusants Souvenirs d'un sexagénaire, que, sans
quitter le jeu auquel il prenait part, Louis XVI écrivit sur un sept de
pique l'ordre d'arrêter Beaumarchais et de le conduire en prison. Et
dans quelle prison 1 Non point dans cette Bastille où la première
version du Mariage de Figaro nous montrait son héros enfermé, ni au
donjon de Vincennes que Diderot, dans sa jeunesse, avait un peu
longuement habité ; pas même au</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 113</p>
<p>KGARO. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Un lazariste inflexible, Ennemi de tout repos, Prend un instrument
terrible Et t'exerce sur son dos. Par ce châtiment horrible Caron est
anéanti ; Paveant maie nati.</p>
<p>Or, messieurs, la tragédie Qui/ VOUS donne en ce moment Va réprimer la
manie De cet auteur imprudent. On t'étrille, il peste, il crie Il
s'agite tn cent façons : Plaignons-le par des chansons.</p>
<p>Au reste, si Beaumarchais fut délivré le cinquième</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE %DE FIGARO 115</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>et vous avez flétri celui de Beaumarchais. » Le roi reprit alors très
vivement : « Eh! que veut-on que j'y fasse? Ne faudrait-il pas que
j'allasse lui demander excuse? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 17</p>
<p>Cette fois, le prisonnier de Saint-Lazare a cessé de bouder ; il ne
parle plus de s'exiler en Angleterre ni de vendre ses chevaux ; il a lu
avec satisfaction la longue liste de ceux qui se sont fait inscrire chez
son portier pour le féliciter de son retour. A peine sent-il que
l'affaire de SaintLazare est pour lui le premier signe d'un déclin qui
va bientôt s'accentuer.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>L'EXPLOITATION DU SUCCÈS ADAPTATIONS, TRANSFORMATIONS ET SUITES</p>
<p>J'ai vu la centième folie</p>
<p>De celte étrange comédie</p>
<p>Qui fit courir tous nos Français.</p>
<p>Ahl bravo, bravo, Beaumarchais I</p>
<p>Ma foi, d'un mérite si rare</p>
<p>L'on doit attendre que Tarare</p>
<p>Va nom dégoter Figaro.</p>
<p>Ah t Beaumarchais, bravo, bravo l</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 119</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 12»</p>
<p>1. Correspondance de Grimm, décembre 1787.</p>
<p>2. Dès le 4 novembre 1785, il avait demandé inutilement aux Comédiens
Français de retirer sa pièce de l'affiche, parce que les dernières
recettes étaient tombées au-dessous de mille écus (lettre inédite vendue
en févrie.* 1928 a l'Hôtel Drouot et dont M. Louis Latzarus, qui prépare
une Vit de Btatmarchal$, a bien voulu me communiquer une copie).</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>fort bonne grâce : en fait il ne fut joué que sept fois en 1787, cinq en
1788, trois seulement en 1789.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 123</p>
<p>être sous les auspices de la Montansier. On voit que les plaisanteries
de Beaumarchais bravaient les effets de la canicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Mariage de Figaro avec des personnes de la cour de son Altesse Royale.
La pièce ne rut traduite en anglais qu'en 1795, par Thomas Holcroft,
sous le titre s The Follles ofa Day, or the Marriage oj Figaro, et
représentée la même année, non sans de sérieuses difficultés, au théâtre
de Covent-Garden. Cette traduction n'eut pas moins de quatorze
rééditions jusqu'en 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 125</p>
<p>texte incomplet et mutilé, où la moitié des pensées et des expressions
de l'auteur se trouvaient altérées, nous avons dû attendre une édition
conforme au manuscrit de l'auteur lui-même. »</p>
<p>C'est en effet un peu plus de deux ans après la première représentation
du chef-d'oeuvre comique qu'eut lieu - le Ier mai 1786 - celle du
chef-d'oeuvre lyrique. Dès juillet 1784, le vénitien Da Ponte, avait
pressenti tout ce que Mozart pouvait tirer du scénario de Beaumarchais
et offert au compositeur un livret italien, suivant d'assez près
l'intrigue de la Folle Journée. Cet empressement est d'autant plus
remarquable que l'empereur Joseph II avait interdit de représenter dans
ses États la</p>
<p>I. Pour les années 1784-1785, la bibliographie de M. Henri Cordier ne
compte pas moins de 14 éditions différentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>On sait l'admiration presque sans réserves qu'ont professée les plus
éminents critiques et, ce qui est plus rare, les plus grands
compositeurs pour les Nozze di Figaro, « oeuvre mozartienne par
excellence », écrit M. Henri de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 127</p>
<p>Curzon ; et M. Camille Bellaigue voit dans les transformations de la
comédie en opéra un « miracle * que seul Mozart pouvait réaliser. Wagner
y voyait le plus parfait modèle de la musique dramatique :« Sur la base
bien déterminée de YOpéra'butfa italien, écrit-il, Mozart construisit un
édifice d'une perfection si pure, que ce fut avec raison qu'il refusa
d'en retrancher une seule note, quand son empereur lui demanda d'y faire
des coupures.l »</p>
<p>I. Wagner, cité par M. Prodhomme : Moiatl, ta «le et tes «tares, Paris,
I9Î5.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 129</p>
<p>vulgai.. eût bien été incapable de réaliser, et peut-être même de
comprendre I</p>
<p>F1CAR0. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 131</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Pour imaginer son coup de théâtre, il n'a même pas besoin de connaître
la donnée. « Hél qu'importe que le coup de théâtre tienne au sujet,
naisse du sujet, pourvu que ce soit un bel et bon coup de théâtre bien
étourdissant I *</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 133</p>
<p>Tout finit par des canons.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Point de Patrie, H n'y manquait que cela,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 135</p>
<p>Mais ça ira, ça ira, ça ira, Soit que l'ennemi s'avance ou qu'il fuie,
Oui ça ira, ça ira, ça ira. Jamais ce beau feu nse refroidira.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>a LE COMTE. - Mais, Figaro, que le fatal secret dont ce moment vient de
t'instruire reste enseveli dans ton sein I</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 137</p>
<p>monstre n'en abuse I Attendez surtout mon retour avant de prendre aucun
parti.</p>
<p>LE COMTE. - ... RecommencerI Je me ferais horreurI</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LE MARIAGE DE FICARC</p>
<p>Au moment de terminer sa carrière, Beaumarchais ne semble pas douter que
sa dernière pièce ne complète parfaitement sa trilogie, et il n'en est
pas médiocrement satisfait. Dans la préface intitulée : Quelque* mots
sur ta Mère coupable, qui précède l'édition de 1799, l'auteur après
avoir désavoué les deux éditions subreptices de 1797, se prodigue à
lui-même I encenn, avec une parfaite désinvolture : « Les hommes^de
lettres qui se sont voués</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 139</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>renommée par son ancienne politesse, qui la faisait servir de modèle en
ce point, comme elle est encore aujourd'hui celui de la haute vaillance. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>XIXe ET XXe SIÈCLES L'ACTUALITÉ DU MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>La faveur du public n'a donc pas cessé d'accompagner la comédie si
vivante, si animée et si spirituelle de Beaumarchais, qui a pourtant
contre elle le gros désavantage d'occuper une soirée toute entière, et
de nécessiter un grand déploiement de spectacle. Il s'en faut d'ailleurs
qu elle ait toujours été offerte au public dans son intégrité, et que
l'opinion de la critique ait toujours été en accord avec celle des
spectateurs.</p>
<p>On ne s'étonnera pas que sous l'Empire et la Restauration, certains des
passages les plus audacieux aient été modifiés ou supprimés ; tantôt
c'est un scrupule de bienséance qui fait amputer la fameuse boutade : «
Boire sans</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 143</p>
<p>LE COMTE. - ... Il ne faudrait qu'étudier un peu sous moi la politique.</p>
<p>FIGARO. - Je U sais.</p>
<p>LE COMTE. - Comme l'anglais, le fond de la langue!</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 145</p>
<p>... le fils d'un butor Vaut souvent son pesant d'or.</p>
<p>et enfin le célèbre couplet final. Il eût peut-être été sage de le
laisser s'imprimer dans l'esprit du peuple parisien, qui devait démentir
peu de temps après le vers ironique et consolant :</p>
<p>Tout finit par des chansons.</p>
<p>Tout naturellement, après la Révolution de 1830, ce furent, bien au
contraire, des couplets inédits en l'honneur du nouveau régime qui
vinrent s'ajouter au vaudeville.</p>
<p>FIGARO. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 147</p>
<p>majorité. Rarement les chefs-d'oeuvre produisent une aussi grande
sensation, les meilleures pièces de Molière et de Racine n'attirèrent
jamais la foule comme les farces de Scarron. Janol et Madame Angot font
les seules pièces qui puissent balancer la gloire de Figaro. » Deux ans
après, il déclare que « le succès du Mariage de Figaro est le plus grand
scandale de ce temps. » Il raille les plaintes des philosophes contre la
prétendue tyrannie dont la représentation de la Folle Journée prouve
l'inexistence, et se réjouit de voir retrancher, au moment où il écrit,
les réflexions les plus hardies du monologue, qu'il traite de «
déclamations vaines et dangereuses. »</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Dix ans après, Sainte-Beuve, dans une série de trois articles,
recueillis au tome VI des Lundis, se montre, et l'on rie s'en étonnera
point, singulièrement plus équitable et</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>« J'ai pu vérifier moi-même la justesse de cette observation. Les mots à
remporte-pièce de Figaro sont tombés cette fois comme ces flèches dont
parle Virgile, qui sont désarmées de leurs pointes et ne portent point
coup. La phrase même, la phrase célèbre et toujours acclamée de 1858 à
1870, sur les petits hommes qui ont peur des petits écrits, n'a été
saluée au passage que par les traditionnels bravos d'une maigre claque.
On a comme un instinct vague que le moment n'est plus de rire des
Figaros. Ce sont eux qui ont fait la Commune, par haine de toutes les
supériorités sociales. Us n'ont plus la gaîté ni l'esprit toujours
alerte de leur patron. Ils ont gardé son goût d'égalité, et sa rage de
tout mettre en discussion. Il n'y en a pas un qui ne s'écrie : «
Qu'ont-ils fait ces bourgeois? Us se sont donné la peine de naître,
tandis que moi, morbleu!... »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 151</p>
<p>Aujourd'hui, les surenchèies démagogiques nous font paraître bien pâles
certaines déclarations de l'insolent barbier ; nous goûtons davantage la
gaîté qui anime toute l'intrigue et ce parfum XVIIIe siècle un peu
équivoque, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>beaucoup moins brutal et moins pervers que celui qui règne dans la
plupart de nos comédies contemporaines.</p>
<p>« Mme Damoreau a chanté, avec sa perfection accoutumée, un grand air de
Mozart, auquel, tout beau qu'il est, nous aurions préféré la simple
romance : « J'avais une marraine... »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 153</p>
<p>Les autres rôles exigent également des qualités complexes qui ne se sont
pas toujours rencontrées chez tous les interprètes : on a vu les
réserves que formulaient Sarcey et Gandérax sur la conception de
Coquelin ; il avait pourtant marqué le rôle d'une forte empreinte. Après
lui,</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 155</p>
<p>11 serait injuste en effet, d'oublier que le Mariage de Figaro fait
partie du répertoire de l'Odéon, comme de celui du Français et qu'il n'y
a pas été joué moins souvent :</p>
<p><pb/></p>
<p>156 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Trois soirées se détachent de l'ensemble des nombreuses</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 157</p>
<p>Le 30 septembre 1919, le théâtre de l'Odéon fêtait le centenaire de
l'inauguration de la salie actuelle, reconstruite après l'incendie de
1818. Le Mariage de Figaro avait été choisi pour cette soirée, donnée
entièrement sur invitations. Interprétation très brillante (Coste, Lamy,
Desmoulins, Maxudian, Berthier, Barancey, Mme* G. Picard, Talour,
Courtal et, dans le rôle de Chérubin, une charmante débutante, MHe
Ponzio, qui récita un à-propos de Miguel Zamacoïs). Est-ce un effet de
la puissance révolutionnaire de la pièce de Beaumarchais? Le lendemain
de cette sensationnelle soirée, éclata une grève des machinistes qui
interrompit les spectacles pendant une semaine entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Quelque préférence que l'on puisse avoir, soit pour l'interprétation
juvénile du Vieux-Colombier, soit pour l'exécution un peu plus
solennelle de la Comédie Française, il faut reconnaître que le Mariage
de Figaro est une des pièces que nos troupes dramatiques ont exporté
avec le plus de succès. Presque tous les ans, notre première scène
présente la comédie de Beaumarchais en Belgique, en Hollande ou en
Suisse. En 1920, une tournée la promène</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 159</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 161</p>
<p>Figaro est un type essentiellement français, que nous coudoyons
journellement. Il faudrait beaucoup de naïveté pour s'imaginer que le
régime démocratique lui a ôté toute</p>
<p>FIGARO. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>C'est rabaisser Figaro que de lui donner comme lignée les Giboyer, les
Vernouillet et les Rabagas. Il a plus d'élégance intellectuelle et
morale, et quoique d'humble origine, plus de race. Figaro est du XXe
siècle comme du XVIIIe, parce qu'il est essentiellement français, plus
essentiellement encore parisien, mauvaise tête et bon coeur, frondeur,
quelque peu fanfaron, mais sensible et dévoué, par-dessus tout actif,
adroit et spirituel. Il travaille irrégulièrement, mais avec une
facilité et une rapidité qui tiennent du prodige ; il se sent «
paresseux avec délices », mais il ne trouve pas souvent le loisir de
savourer ces</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 163</p>
<p>Les autres personnages de la Folle Journée ont, eux aussi, changé
d'esprit extérieur, mais sans pour cela disparaître de l'horizon social.
Brid'Oison ne porte plus perruque ; mais il lui arrive de bégayer encore
ou de bafouiller, sans rien perdre pour cela de sa solennité* Il
respecte toujours la fô-ôrme et n'a point acquis le sens de l'équité, de
l'esprit et de la vie. Nous avons changé son nom, et, comme il se</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 165</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>imposante la belle marraine dont il a pressenti l'émoi, et il en profite
pour tirer de la situation tous les avantages, même les plus matériels,
qu elle comporte. Il n'est pas impossible que Beaumarchais ait joué ce
rôle un peu déplaisant dans l'un au moins de ses mariages et dans
plusieurs de ses conquêtes ; son petit page du moins est plus innocent ;
il est si jeune I Même en 1928, Chérubin n'étudie qu'un peu plus tard le
rôle de Bel-Ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>Autant que les types humains, l'atmosphère orageuse, trépidante, lourde
de conflits, de revendications, de luttes</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO 169</p>
<p>individuelles et sociales est restée actuelle au point que nous nous
demandons si, en lançant ses personnages dans cette intrigue
tourbillonnante, Beaumarchais n'a pas été un précurseur, et n'a pas
peint l'avenir plutôt que son propre temps. Comme Figaro aurait encore
embrouillé l'écheveau de ses ruses, s'il avait disposé d'une automobile
et d'un appareil téléphonique! Cet imbroglio vertigineux, que l'oncle
Sarcey accablait d'une inexplicable sévérité, M. Parigot y voit fort
justement, après celui du Barbier, l'origine d'un genre cher au public
français, illustré au XIXe siècle par Scribe, Sardou et beaucoup
d'autres ; ici Beaumarchais en a fait le support de beaucoup de pensées,
de sentiments, d'observations, d'indignations ou d'enthousiasmes dont la
plupart de ses continuateurs se soucièrent assez peu. Cette forme
dramatique, que nos jeunes écrivains ont grandement raison de chercher à
remplacer aujourd'hui par des modes de présentation plus directs et plus
neufs, est loin d'avoir perdu son pouvoir sur le public. Le spectateur
français, passionné d'action logique et animée, a conservé le goût de
ces mouvements d'horlogerie compliqué» et minutieusement réglés, qui
déclenchent, au moment le moins attendu, le ressort auquel nul ne
pensait plus, et qui logiquement pourtant, va changer la face des choses.</p>
<p>Quant au style, il est pleinement nôtre, avec ses qualités et ses
défauts : le goût n'y est pas toujours pur ; les contemporains le
jugeaient encombré de tours insolites, de métaphores bizarres,
d'allusions, de citations, parfois de coqà-l'âne ; il n'a point la
tranquille régularité du grand siècle, et c'est pour cela qu'il nous
touche directement. Il est hétérogène, et pas toujours, comme s'en
flattait Beaumarchais, pour rendre le parler naturel des différents person-</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LE MARIAGE DE FIGARO</p>
<p>nages ; car il fourmille de mots d'auteur. Nous ne lui en voulons point
; nous en avons tellement pris l'habitude! A chaque ligne un mot
piquant, une pointe imprévue, réveillent l'attention ; si démesuré qu'il
soit, la grand monologue du Ve acte a beaucoup moins vieilli que les
tirades de Dumas fils, i' est moins solennel, plus spirituel et plus
vivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISTRIBUTIONS A LA COMÉDIE FRANÇAISE pC</p>
<p>PERSONNACES 27 avril 1784 27 avril 1884 II ma! 1926 31 juillet 1927</p>
<p>. . ;</p>
<p>Le comte Almaviva Moii DELAUNAY FENOUX DESSONNES</p>
<p>La comtesse SAINVAL cadette THOLER C. SOREL C. SOREL</p>
<p>Figaro DAZINCOURT COQUELIN A. BRUNOT DUBOSQ</p>
<p>Suzanne CONTÂT BARRETTA B. CERNY LECONTE</p>
<p>Marceline BELLECOUR^ JOUASSAIN CFONTENEY J.DEVOYOD</p>
<p>Antonio BELLEMONT BARRÉ CROUÉ CROUÉ</p>
<p>Fanchctte LAURENT MULLER NIZAN NIZAN</p>
<p>Chérubin OLIVIER R. BRUCK BOVY BOVY</p>
<p>Barthob DÉSESSARTS GARRAUD LAFON LEDOUX</p>
<p>Bazile VANHOVE VILLAIN LEDOUX DORIVAL</p>
<p>BricTOison PRÉVILLE THIRON SIBLOT SIBLOT</p>
<p>Double-Main MARSY LELOIR DUFRESNE DUFRESNE</p>
<p>Un huissier LA ROCHELLE FALCONNIER FALCONNIER</p>
<p>la 2e, CHAMPVILLE)</p>
<p>Une jeune bergère DANTIER</p>
<p>Piirîtte FLORENCE ROGER A.REYVAL FOUCHÉ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHAPITRE I Beaumarchais au lendemain du Barbier de Séoille 9</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>Du Barbier de Séoille au Mariage de Figaro 35</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>Du faubourg Montmartre au faubourg Saint-Germain, par Gennevilliers et
Varsovie 65</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>Les lendemains accidentés d'un triomphe 91</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>L'exploitation du succès. - Adaptations, transformations et suites.. 118</p>
<p>CHAPITRE VI ,-».-..</p>
<p>XIX 9 et XX 9 siècles. - L'actualité du Mariage de Figaro. ÏA\</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 3 SEPTEMBRE 1928 PAR F. PAILLART A ABBEVILLE (SOMME)</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
