<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gillet, Louis (1876-1943)">Louis Gillet</author>
<title>Amitiés littéraires. La Chronique, de Maurice Barrès, Jérôme et Jean Tharaud, Charles Péguy et les Frères Tharaud, André Bellessort, Emile Male, Louis Madelin, Mgr Baudrillart</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gillet, Louis (1876-1943)</author>, <title>Amitiés littéraires. La Chronique, de Maurice Barrès, Jérôme et Jean Tharaud, Charles Péguy et les Frères Tharaud, André Bellessort, Emile Male, Louis Madelin, Mgr Baudrillart</title>, <date>1928</date>,description :,278 pages
</bibl>
<publisher>Impr. E. Grévin (Lagny)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9614340b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1928">1928</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LOUIS GILLET</p>
<p>AMITIÉS LITTERAIRES</p>
<p>LA. CHRONIQUE DE MAURICE BARRES — JÉRÔME ET JEAN TIIAHAUD.</p>
<p>CHARLES PÉGUY ET LES FRÈRES THARAlJD.</p>
<p>ANDRÉ BELLESSOnT. — ÉMILE MALE. — LOUIS MADELIN</p>
<p>MONSEIGNEUR BAUDRILLART.</p>
<p>Librairie académique PERRIN et CH</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AMITIÉS LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>HISTOIRE DE L'ART</p>
<p>Raphaël (Plon, 1907).</p>
<p>Histoire artistique des ordres mendiants (H. Laurens, 1912). La peinture
en Europe, XVIIe et XVIIIe siècles (II. Laurens,</p>
<p>1913).</p>
<p>Musée de Châalis, catalogue et notice (Bulloz, 1914). Watteau (Plon, 1921).</p>
<p>Histoire des Arts, t. XI de l'Histoire nationale, publiée par</p>
<p>M. Gabriel Hanotaux (Plon, 1922).</p>
<p>Trois variations sur Claude Monet (Plon, 1927).</p>
<p>OUVRAGES SUR LA GUERRE</p>
<p>L'Assaut repoussé, chroniques (Émile-Paul, 1919).</p>
<p>Un type d'officier français, Louis de Clermont-Tonnerre</p>
<p>(Plon, 1919).</p>
<p>La bataille de Verdun (Van Œst, 1920).</p>
<p>Les joyeuses entrées en Belgique (Van (Est, 1919).</p>
<p>Marches et chansons des soldats de France, en collaboration avec le
colonel Tonvir (Plon, 1919).</p>
<p>LITTÉRATURE, VOYAGES</p>
<p>Lectures étrangères, lr® et 2" séries (Plon, 1924-1925).</p>
<p>Sur les pas de saint François d'Assise (Plon, 1926).</p>
<p>Dans les montagnes sacrées (Plon, 1928).</p>
<p>TRADUCTIONS</p>
<p>B. Berenson, La peinture de la Renaissance en Italie, 4 vol.</p>
<p>(Schiffrin, 1926).</p>
<p>Edith Warthon, Le Bilan (Perrin, 1928).</p>
<p>Cyril Verschaeve, La Passion de N.-S. Jésus-Christ, illustrations
d'Albert Servaes (Van OEst, 1919).</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS GILLET</p>
<p>A UIITIKS LITTERAIRES</p>
<p>LA CHRONIQUE DE MAURICE BARRES. — JÉRÔME Eto^&gt;niARAUD, — CHARLES PÉGUY ET</p>
<p>LES FRÈRES THARAUD. — ANDRÉ BELLESSORT. — ÉMILE MALE. — LOUIS MADELIN. —</p>
<p>MONSEIGNEUR BAUDRILLART.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE</p>
<p>PERRIN ET Cie, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>35, QUAI DES GR ANDS-AUGUSTINS, 35</p>
<p>1928</p>
<p>Tous droits de reproduction et de traduction réservés pour tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a été tiré de cet ouvrage</p>
<p>dix exemplaires numérotés sur papier vergé pur fil Lafuma.</p>
<p>Copyright by PERRIN et Cu, 1928,</p>
<p><pb/></p>
<p>A ANDRÉ BELLESSORT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>La Revue des Deux-Mondes a publié depuis huit ou dix ans une série de «
Silhouettes contemporaines », sous la signature de Fidus. Je réunis dans
ce volume celles qui sont de moi. J'y ai joint deux ou trois articles
qui se rattachent aux mêmes personnes ou aux mêmes souvenirs.</p>
<p>Ces morceaux ne sont ni des études ni des fragments de journal intime :
ce sont de simples « crayons », des témoignages où je laisse parler ma
mémoire et mon cœur. Je groupe ces portraits sous le signe de l'amitié.</p>
<p>Je remercie M. René Doumic, directeur de la Revue, qui a bien voulu me
laisser reprendre ce qui m'appartient sous le nom de Fidus.</p>
<p>20 avril 1928.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>LA CHRONIQUE</p>
<p>DE MAURICE BARRÈS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LA CHRONIQUE DE MAURICE BARRÈS.</p>
<p>i. MAURICE BARRES, Chronique de la Grande Guerre, igi4- J920 ; J4
volumes in-8° écu, IMoh-Nourrit ét Cie, éditeurs, 1920- 192-14.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où se jouent les destins : heureuse curiosité qui, pour de si grandes
éhoses, suscitait un pareil témoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>thème (l'un" poème qui ne fut jamais écrit, le Frein couvert d'écume :
écume impatiente, magnifiques éclaboussures d'orgueil et de génie, que
secoue le fier animal, obligé de ronger son mors.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Écho de Paris. Le grand air, l'exercice excitaient ses idées,
donnaient le branle au cerveau. L'article s'ébauchait, se faisait en
marchant : penser, c'était pour lui un départ, un élan, un mouvement.</p>
<p>Parfois le mouvement s'élargit et, pour quelques mesures, s'élève de
moment en moment une mélodie parfaite, une cadence, une fusée qui plane
et qui retombe, comme celles qui s'allumaient le soir le long des
lignes, flambeaux nocturnes du champ de bataille. On n'aurait qu'à
puiser pour trouver la matière d'une anthologie, un choix de beautés
égales aux proses les plus exquises de Du Sang et d'Amori. C'est un
poème plein de grâce sur la cloche du soir dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>paroisse de village, en plein champ de bataille, au lendemain de la
Marne : quelques lignes qui font songer, dans leur concision attique, à
cette tombe des sonneurs qui se voit sur un pilier de l'église de
Jouarre. C'est une rêverie dans un jardin d'automne en Lorraine, avec le
parfum de ses roses plus enivrantes que celles de Grenade et de Cordoue.
Ce sont des vues de Reims ou des Vosges, une course vers Cadore, une
promenade vers Grado sur la lagune de Venise.</p>
<p>Mais laissons le détail. Je viens de relire d'un trait ces quatorze
volumes. Eh bien ! plus que des plus beaux passages, de ces traits et
des éclairs qu'il avait tout naturellement et qui jaillissaient de ses
monologues comme des rais de soleil glissant d'un dôme nuageux sur les
côtes brillantes de la campagne lorraine, je suis émerveillé de
l'ensemble que présente le bloc, de sa masse et de son ampleur. Qui eût
cru qu'un journal, une suite de notes au jour le jour, pût être autre
chose qu'un monceau de feuilles mortes, donner la sensation d'un ordre,
d'une composition? Bien entendu, nul plan, nul programme tracé d'avance
: cependant, si l'histoire de la guerre forme un tout, si le gigantesque
phénomène a un sens, ce livre qui le reflète a sa secrète architecture :
il procède par larges plans ou plutôt par grandes houles, par vagues
lentes ou furieuses, reproduisant le mouvement, la forme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la flèche de Strasbourg répond aux tours de Notre-Dame ; le glas de
Déroulède, qui sonne comme un tocsin, s'achève au bout de cinq ans par
les volées -de cloches de l'Alsace et de la Lorraine redevenues
françaises. Et pour nous, une dernière image vient se placer dans le
cadre : celle d'un autre deuil dans cette même nef, lorsque le
compagnon, le successeur de Déroulède rejoignit son ami, comme un jeune
messager descendu au royaume des ombres pour lui apporter-le laurier.</p>
<p>Je ne vais pas résumer ces jours extraordinaires, cette mobilisation
qui, dans sa gravité tragique, eut quelque chose d'une fête sacrée, une
sorte d'ivresse religieuse, fraternelle, la sainte et pure ardeur des
fêtes de la Fédération.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>morts ne sont pas des ombres impuissantes, exilées aux enfers, mais des
citoyens supérieurs, investis d'un droit souverain, les oracles de la
patrie, faits pour exprimer au milieu des agitations de la vie la voix
des choses permanentes et les mâles conseils d'outre-tombe.</p>
<p>Ce rôle qu'il avait pris d'emblée lui gagnait le soldat, faisait de lui
le centre d'une immense cor-</p>
<p><pb/></p>
<p>respondance. De tous les points du front lui arrivaient des lettres ; il
était l'agent de liaison, une espèce d'écrivain public, l'ami, le
secrétaire dés tranchées, du pays. Que de documents, que de reliques,
que de lettres suprêmes et de derniers soupirs, que de testaments lui
furent confiés par les camarades, les parents ! Il ne se lassait pas
d'interroger ces textes, ces humbles griffonnages, d'extraire de ces
pages tachées de sang les joyaux du monde spirituel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>liers idans les plis du drapeau ; il leur a consacré dans la mémoire de
la patrie une allée de cyprès, de graves Aliscamps, et il a posé sur
leurs fronts le baiser de la Muse et celui de la Gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Impossible de suivre la Chronique dans l'ivresse des provinces
retrouvées, dans cette fête, cette extase de la famille française, dans
Metz, dans Strasbourg, dans Golmar, dans Mulhouse. Il faut lire ces
chants, ces hymnes d'allégresse, ces pages crispées .de surnaturelle et
douloureuse douceur, ces émotions divines,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tacle, décrit, comme il pouvait le faire, ce dénombrement des Dix Mille
et, brusquement ému comme le vieux roi d'Orient dans le récit
,d'Hérodote, termine par cette élégie d'une virgilienne mélancolie :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! mieux que jamais on mesure la place que laisse vacante après lui ce
grand mort. Comme il nous manque ! Qui saura être comme lui la voix des
religions humaines, des foyers, des héros,</p>
<p><pb/></p>
<p>i5 septembre igad.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>JÉROME ET JEAN THARAUD</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>JÉRÔME ET JEAN THARAUD</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>armoiries sur les harnais. Le cavalier porte peau de bique et casquette
de loutre, mais il s'appelle Monsieur le comte. Là, surtout chez les
femmes, que d'existences sévères, difficiles et tourmentées ! Que de
vertus solides qui ont l'air de travers. Que d'économies laborieuses
sous l'apparence de l'avarice. Que de passions sous le masque de la
sécheresse et de la dureté. Quel héroïque dédain de la. convention et de
la mode. Quelle admirable école d'originalité !</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est fort difficile de dire quelle sorte d'action exercèrent l'un sur
l'autre les talents de Tharaud et de Péguy, car on ne saurait guère en
concevoir de plus dissemblables. Elle fut cependant très forte, par
l'admiration et par l'estime mutuelles, et par la confiance en eux-mêmes
qui résultait de ce sentiment. Ils étaient l'un pour l'autre le premier
des publics. Personne ne pouvait manquer d'être frappé par la
prodigieuse originalité de Péguy : on eût peut-être tardé davantage à
convenir de ses dons d'écrivain. Tha-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les gens qui me lisent aujourd'hui ne peuvent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'histoire. Mais n'anticipons pas. Nous n'en sommes qu'aux débuts des
voyages de Jérôme.</p>
<p>A Pesth même, — Juda-Pesth, comme on appelle cette ville aux trois
quarts israélite, — autre spectacle. Là, il était frappé par le
phénomène juif. La plupart de ses étudiants étaient juifs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de leurs sujets, et qui fait ique leurs livres, si soigneusement
documentés, ne sont jamais de purs documents. C'est pourquoi aussi,
écrivant sur des choses qui leur sont familières, leur pittoresque n'est
jamais du bibelot ou du clinquant; les objets dont ils parlent nous
semblent depuis longtemps connus, ne produisent pas cette surprise
puérile qui est celle du badaud et du nouveau venu; ce n'est jamais ce
bariolage de la « couleur locale » et (l'orientalisme de bazar qui
fausse les descriptions de l'école romantique et ,qui consiste à
s'étonner de détails matériels que les gens du pays ne remarquent même
plus. Leur art est autrement intime et autrement profond ; jusque dans
les endroits les plus éblouissants, rien n'y sent la peinture toute
fraîche, le vêtement trop neuf et le style « nouveau riche ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coup plus que son cadet, de nature plus pacifique et plus contemplative.
Ce vœu de son tempérament allait être assez bien servi.</p>
<p><pb/></p>
<p>irritants des tsiganes, que le romancier composa Dingley.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces quelques années passées dans l'intimité de l'auteur de Colette
Baudoche et de la Colline inspirée furent d'une grande importance pour
tout le groupe des Cahiers. C'est un charme de Maurice Barrès que sa
grâce, sa gentillesse, sa façon d'être jeune et ami de la jeunesse. Nul
n'oblige plus généreusement, de la louange et du cœur, qui lui semble en
valoir la peine. La sympathie de Barrès fut précieuse aux Cahiers, au
moment où Péguy se voyait mis en quarantaine par le parti socialiste.
Barrès couvrit sa retraite, ménagea sa rentrée dans la tradition. Il eut
le courage de répondre pour lui, de le patronner publiquement et
jusqu'après sa mort, dégageant de la controverse le sens héroïque de sa
vie, adopta noblement sa gloire.</p>
<p>Pour les Tharaud, si l'on veut se figurer au juste le genre de services
qu'il leur rendit, il faut se représenter le temps d'apprentissage que</p>
<p><pb/></p>
<p>les peintres d'autrefois passaient dans l'atelier d'un maître. Tout art
comporte une part de métier, un ensemble de méthodes et de pratiques qui
ne suppléent pas au don du ciel, mais dont le plus beau talent ne
saurait se passer. Cet art ne s'apprend plus nulle part. Il ne faut pas
chercher une autre explication de l'anarchie contemporaine et de tant de
promesses avortées.</p>
<p>Barrès leur en enseigna une supérieure. Il avait conservé d'excellentes
méthodes, apprises de Leconte de Lisle, qui les tenait lui-même de ces
grands laborieux que furent les romantiques,</p>
<p><pb/></p>
<p>On est bien aise d'apprendre que l'écrivain moderne qui a fait le plus
d'état de la sensibilité et des parties profondes et inconscientes de
l'être, est aussi celui qui a le moins négligé ia réflexion et jusqu'à
l'industrie de son art. Comme les grands mystiques, ses modèles, per-</p>
<p><pb/></p>
<p>sonne n'a mieux connu le prix de la culture du sentiment, la mécanique
de la pensée. Son art repose sur une étude attentive des conditions de
la nature. C'est lui rendre hommage que de le montrer dans ce rôle de
maître, donnant autour de 'lui des conseils de raison et des leçons de
discipline.</p>
<p>Pour les œuvres suivantes, parues depuis la guerre, Une Relève, leurs
deux volumes du Maroc, Rabat et Marrakech, et enfin leur dernier roman,
Un royaume de Dieu, on me dispensera</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trouvailles de la fantaisie arabe et de cette archi- f tecture exquise
que l'auteur de Sanguis marty- rum traite de bicoques et de plâtras. Les
Tharaud demandent grâce pour ces fragiles merveilles ; M. Louis Bertrand
propose qu'on restaure, avec les « villes d'or », une des voies sacrées
de l'humanité : il montre que la féerie arabe n'est qu'une création
illusoire, une dégénérescence des modèles de Rome.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais peut-être le trait le plus significatif de la pensée des Tharaud
n'est-il pas la diversité de ses aspects, la variété des aperçus qu'elle
nous ouvre sur le monde : c'est la nouveauté même des éléments de leur
poésie. Il n'y a pas d'écrivains français qui fassent moins de place à
l'amour. C'est presque un dogme chez nous que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme une distinction exquise, c'est qu'on n'y voit jamais les femmes et
que, sur ces choses intimes, l'homme observe un hautain secret.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont peut-être, parmi les romanciers modernes, ceux qui ont le mieux
parlé de l'enfance (le petit héros de la Lumière, le petit Archie dans
Din- gley, le petit Ruben de l'Ombre de la Croix) ; et sans jamais
vieillir, toujours émds, toujours charmants, ils promèneront longtemps
encore sur cette misérable planète, où ils nous auront fait voir plus de
beautés que personne, leurs regards de gracieux et de nobles enfants, ce
regard heureux dont la vertu (comme celle de leur art) est la pureté.</p>
<p>i5 juillet 1921.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>111</p>
<p>CHARLES PÉGUY</p>
<p>ET LES FRÈRES THARAUD</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>CHARLES PÉGUY ET LES FRÈRES THARAUD</p>
<p>C'est un livre qu'ils nous devaient, qu'ils ne pouvaient pas ne pas
écrire, un témoignage, un livre du cœur, un livre qui est eux-mêmes
autant que leur ami, puisqu'ils étaient inséparables. Péguy et les
Tharaud, les Tharaud et Péguy 1.</p>
<p>i. J. et J. TBAIUUD, Notre cher Péguy, 2 vol. in-i6 ; Plon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce phénomène, pour parler comme les bonnes gens, personne ne pouvait le
comprendre comme Jérôme Tharaud. Les amitiés de Péguy étaient toujours
des drames. Plus elles étaient passionnées, plus elles étaient vouées
aux orages. Jérôme Tharaud a peut-être été la seule exception : il était
le seul ami (il le dit dans une page charmante) auquel il fût permis de
ne pas partager la foi, quelle que fût cette foi, socialiste ou
catholique. Jérôme est incapable de feindre. Sa grâce, c'est le naturel,
et le naturel l'a sauvé. Et puis, Péguy l'admirait pour cette perfection</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>veille ce milieu de très honnêtes gens et de bons esprits, pleins de
préjugés, a peint de main de maître le conflit qui devait en résulter.
Ce chapitre est assurément un des plus beaux du livre. Le drame a ceci
de poignant qu'il ne pouvait être évité. Il se passe, comme chez
Corneille, entre hommes de bonne foi, mais ne parlant pas la même langue
: les uns s'expriment en raisonnements, en chiffres, en notions
pratiques, l'autre en valeurs spirituelles ; les uns ne voient qu'une
affaire de discipline et de parti, l'autre un cas de conscience et de
salut éternel. Le débat, comme il arrive toujours dans l'histoire de
Péguy, est entre la mystique et la politique, entre l'intérêt humain et
le sens, de plus en plus fort, du surnaturel et du sacré.</p>
<p><pb/></p>
<p>avant de lui et par le projeter sur l'écran du futur : il en traçait les
plans et dressait ses échafaudages, et il découvrait un beau jour avec
ravissement (cela se passe comme dans les contes) ou plutôt il connut,
car il le savait depuis toújours, que la maison l'attendait et que
c'était la maison de son père. Au fond, c'était le même rêve, mais la
seconde fois en plus beau. Pour lui, il n'y avait qu'un point du temps
inhabitable, et c'était le présent avec ses peines, ses dégoûts et ses
vulgarités. Il lui fallait bien un abri pour s'évader du monde moderne
et de cette existence harassante et du cuisant souci. Et plus la vie lui
devenait dure et lui pesait sur les épaules, plus les épreuves se
multipliaient, plus les déboires et les disgrâces s'ajoutaient aux
angoisses et aux inquiétudes d'argent, plus croissaient les ennuis du
ménage et les embarras de la boutique, et plus le pauvre poète prenait
la fuite dans ses songes. Aux injures du sort il opposait son monde, le
monde merveilleux de son imagination. Cet homme battu des vents,
maltraité des bourrasques, inconnu du public, qui menait une vie si
chétive dans une triste rue du quartier des Écoles, poursuivait un
prodigieux monologue intérieur et se créait une vie inouïe où il mêlait
le ciel. Nous avons vu cela, nous avons vu se construire ce poème, cette
cathédrale de nostalgies où Péguy, pour se consoler de la terre, vivait
en société avec tout ce qu'il aimait : sainte 1,</p>
<p><pb/></p>
<p>Geneviève, saint Louis, Jeanne d'Arc et le bon Joinville et le grand
Corneille et Sophocle et le vieux Priam et la Sainte Vierge et Pauline
et Polyeucte et la chère Antigone et les Saints Innocents et tous les
saints du Paradis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était Français comme on ne l'est plus en dehors du menu peuple,
incroyablement peu mondain, et d'ailleurs fier de sa roture, aristocrate
jusqu'au bout de ses ongles, un de ces sécu-</p>
<p><pb/></p>
<p>La dernière fois que je le vis, c'était vers la mi-avril de 1914. La
boutique était vide. Nous étions seuls. Et lui, de quelle solitude 1 Il
n'était point découragé, mais d'une lassitude infinie ; son effort
démesuré, ses quinze campagnes des Cahiers n'avaient servi de rien ; le
succès n'était</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux ceux qui sont morts dans les grandes batailles, Heureux les épis
mars et les blés moissonnés...</p>
<p>— ces quelques vers qui sont, comme le « Qu'il mourût 1 » ou le « Quand
vous serez bien vieille », tout le bagage que le poète peut se flatter
de laisser dans la mémoire des hommes.</p>
<p>J'appris sa mort, comme nous tous, par l'article de Barrès qui, du coup,
lui donnait son rang, le classait (Jans la gloire. Vers Noël, le hasard
rapprocha en Flandre mon régiment de celui où servaient les Tharaud.
Comme toujours, dès que trois amis de Péguy étaient ensemble, son nom
fut prononcé. Il y avait si longtemps que c'était une habitude, un
hommage, une sorte de rite : la mort n'y changeait rien. Péguy était
présent de nouveau entre nous. Nous parlions de ce qu'il eût fait, des
cinquante volumes, des drames, des poèmes que lui eût</p>
<p><pb/></p>
<p>i inspirés la guerre. « Eh bien ! non, c'est plus beau ainsi, dit
Jérôme. Rien de tout cela ne vaut sa mort. »</p>
<p>On pourrait extraire de son oeuvre une pein-</p>
<p><pb/></p>
<p>Que reste-t-il aujourd'hui de Péguy? Son socialisme tout religieux doit
paraître bien démodé. Son idéologie républicaine n'est guère moins vieux
jeu que celle des vieilles barbes de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i5 avril rg26.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>ANDRÉ BELLESSORT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>ANDRÉ BELLESSORT</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet air d'indépendance, cette bonhomie massive et fine faisaient de
Bellessort, au milieu d'un salon de Paris, un personnage original. Il
disait d'une voix enrouée, avec un accent campagnard, des choses qui
portaient toujours. Dans ce temps où les Français s'accordaient mal
entre eux, il apportait, avec une courtoisie un peu rude, des vérités
simples qui avaient respiré l'air du large, et une expérience à
l'épreuve des réalités. Il avait une façon de dire : « Permettez ! » et
d'appuyer son sentiment par des faits personnels, rapportés de Canton ou
de Nagasaki, devant laquelle ne tenaient guère les paradoxes des gens du
monde. Chose curieuse I Depuis le. Supplément au voyage</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le fait que ces attaches, sans qu'il y ait eu jamais rupture,
l'écrivain n'en a pas senti tout d'abord la puissance. On peut dire que
sa vraie patrie, c'est l'Université.</p>
<p>Qu'elle était encore pittoresque, il y a quarante ans, cette vieille
Université ! Quel tableau charmant M. Bellessort nous faisait naguère de
son patriarcal collège de Lannion, où il était élève</p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis Paris, le lycée Henri IV, encore un ancien couvent (cette fois,
de génovéfains), il l'ombre de la tour Clovis et de la coupole du
Panthéon ; Paris, un monde nouveau, une at-</p>
<p><pb/></p>
<p>Vieille Université 1 On prétend qu'elle nous dépayse : comme si elle
n'était pas elle-même un pays. Comme s'il n'y avait pas une gloire à
faire partie de cette antique communion des esprits. Les Anglais sont
fiers de leur Oxford, les Allemands de leur Tubingue et de leur Heidelberg.
 Nous n'avons pas de raisons de nous montrer plus humbles. M.
Bellessort est dans le vrai lorsqu'il s'honore d'être citoyen de la
montagne latine, avec ses nobles maisons de Montaigu et de Navarre, d'où
sortirent la Pléiade et la Muse de Ronsard, et où l'éclopé de Pampelune,
 le génial Loyola, recruta les premiers soldats de sa chevalerie.</p>
<p>Se rappelle-t-on la critique si injuste de Taine, sa définition de «
l'homme classique », espèce de mécanique abstraite, nourrie seulement de
chimères et d'idées générales ? Quoi de plus faux ? Etre classique,
c'est au contraire avoir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'Emile Trolliet, mélange aimable^^j^, p k, si</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vision renouvelée de l'épopée des conquistadors, de la ruée barbare vers
l'éternel Eldorado, la iquête du « fabuleux métal ». Sur-le-champ, la
résolution de Bellessort fut prise. Il avait quelques économies. Il se
fit mettre en congé et prit le premier bateau pour Santiago du Chili.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel sujet ! Ces pays de l'or, avec la bande d'écumeurs et de rapaces
qu'ils attirent, la faune de chacals qui s'y donnent rendez-vous, leur
énergique odeur de sueur et de coupe-gorge, fascinent l'imagination. Je
me rappelle Jérôme</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'était que le commencement. La suite est édifiante. Dans ce
temps-là, les prix</p>
<p><pb/></p>
<p>littéraires avaient gardé tout leur prestige : Ferdinand Brunetière
publia l'Hôtellerie. Chose plus surprenante encore, l'auteur ne se crut
pas dispensé par -son génie naissant d'un devoir de courtoisie et de
reconnaissance. Dès son retour, il alla voir le célèbre directeur de la
Revue des Deux-Mondes. Moeurs antiques ! Brunetière fut touché de la
déférence du jeune homme. Il le confessa. Bellessort avoua un manuscrit.
Le manuscrit fut accepté : trois articles de voyage sur la Jeune
Amérique, prélude d'une collaboration qui ne devait plus cesser.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reflet des spectacles changeants de l'univers dans l'âme d'un poète et
d'un élégiaque. On ne refait pas ce qu'a fait l'enchanteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu'il n'abuse pas des descriptions, M. Bellessort sait, quand il
veut, se montrer grand paysagiste. Je ne connais pas tous les pays qu'il
a vus. Mais je connais la Suède, et quiconque a subi l'enchantement de
ces nuits blanches de l'été boréal peut dire que personne</p>
<p><pb/></p>
<p>ne l'a exprimé mieux que lui. Sa touche sobre et légère rappelle celle
de Fromentin. Il lui arrive de dire en une demi-ligne « cette insomnie
du paysage », ces nuits où la nature « semble dormir les yeux ouverts ».
Voici une aurore aux îles Lofoden : « Nous nous aperçûmes que le jour
naissait aux plis d'ombre qui se creusaient sur les rochers. L'inégalité
de la lumière nous avertissait que la nuit était passée. » Ou enfin
cette « marine » proprement admirable : « Une nudité merveilleuse se
mirait sur les eaux. » M. Paul Morand peint autrement, mais ne peint pas
mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>logie du Japon. On pourrait dire que, dans l'ensemble, ses voyages sont
des essais de psychologie comparée, avant tout des essais de psychologie
religieuse. Il a passé vingt ans il't méditer sur ce sujet, revenant au
Japon pour vérifier ses premiers aperçus, pénétrer un peu plus avant
dans le mystère des âmes, comprendre davantage les secrets de l'humanité.</p>
<p>C'est de cette conviction finale que l'écrivain devait faire le plus
beau de ses livres : cette vie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rien des religions, des usages, de la langue des peuples qu'il prétend
convertir. Il se heurte partout aux temples et aux bonzes, aux baroques
pagodes, pleines d'une nuée de dieux obscènes et farouches. Il erre dans
ce cauchemar dont il n'a pas la clef. Toute son histoire est celle d'un
lamentable échec, d'une folle et navrante tragédie. Tout se passe en
malentendus entre des âmes fermées et incapables de se comprendre. Et
pourtant, il y a dans cette entreprise insensée un courage et une
majesté qui finissent par s'imposer. Le pèlerinage de François-Xavier
demeure un des plus héroïques efforts de la nature humaine. Puissance de
l'amour ! Saurons-nous jamais rien de certain sur ces peuples étranges ?
Tout ce que nous en devinons, nous lui en devons la connaissance : il
est l'initiateur de sciences qu'il ignorait. Son rêve a agrandi le
monde. Il y a mis une fièvre immortelle et un principe sacré, la seule
inquiétude qui sanctifie le voyage, justifie la curiosité : le zèle de
l'homme, la passion de la charité.</p>
<p>C'est le dernier livre de voyage qu'ait écrit M. Bellessort. Il
l'écrivait pendant la guerre : il était pris soudain d'une nausée
d'exotisme, d'un immense dégoût pour l'agitation stérile,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un grand écœurement de toutes les vanités.</p>
<p>Ainsi songe le voyageur sur le bateau qui le rapatrie.</p>
<p>Heureux qui comme Ulysse a fait un beau voyage,..</p>
<p>Avoir couru vingt ans le monde, visité l'Europe et l'Asie, pénétré les
religions, les arts, les poésies, pour trouver au bout du compte que
rien ne vaut peut-être une lettre de Voltaire, une chanson de Ronsard,
une fable de La Fontaine, — était-ce bien la peine ? Et pourtant ! Je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cafés de Laval pleins d'officiers bruyants et dé* moralisés, les feux de
bivouac de la troupe dans les jardins publics ; la déroute du Mans qui
passait. Il était de la génération de la défaite.</p>
<p>Ses derniers livres, avant la guerre, il les avait consacrés justement
à. de magnifiques études sur les maîtres français : après avoir tant
parcouru les mers, les mondes lointains, il t'e- joignait la route
royale, les Grands chemins de la poésie classique. Il expliquait
Ronsard, Corneille, Voltaire, Boileau et La Fontaine, et l'admirable
Louis Yeuillot, et l'oracle de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et vingt volumes. Nos débutants sont plus ha.biles. Mais les vrais
lettrés connaissent bien M. André Bellessort. Il n'est pas besoin qu'on
le leur dise. Et tout finit par se savoir : le public le mettra demain à
son véritable rang.</p>
<p>i5 janvier -192!1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Y</p>
<p>ÉMILE MÂLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>y</p>
<p>EMILE MÂLE</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suppose d'ailleurs que cette condition n'est pas pour l'étonner. Il
ne fait pas partie de ce qui s'appelle le Tout-Paris. On ne le voit ni
aux « générales », ni aux grandes « premières », ni aux vernissages, ni
aux courses. Il ne fait point de conférences. Son discours de réception,
le jour où il sera de l'Académie, sera probablement son début en public.
Il n'a jamais écrit un article de journal, jamais donné une ligne sur un
sujet profane, dit son mot sur aucun propos d'actualité. Une seule fois,
par quel hasard? il m'arriva. de le rencontrer au bal de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Elysée, et je ne sais qui de nous deux fut plus étonné d'y voir
l'autre. Je n'eusse pas été plus surpris de le trouver chez les Pingouins.</p>
<p><pb/></p>
<p>tère mystique, où l'on a retrouvé, sur la route d'Orléans, les vestiges
du premier cimetière chrétien de Lutèce, et où l'on n'avait pas encore
eu l'idée saugrenue de bâtir une mosquée. Ici est enterré Racine. Ici
mourut Pascal.</p>
<p>Tel au bout de trente ans il m'apparaît toujours : je le vois encore
comme je le vis pour la première fois. Maigre, alerte, le pas rapide, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne crois pas l'avoir jamais vu, que je ne sois sorti enrichi,
rafraîchi, ayant renouvelé ma provision d'enthousiasme : telle est sa
sympathie, sa puissance d'admirer. Que de chefs-d'œuvre, que de paysages
évoqués en causant entre les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par quel caprice du sort ce beau génie devait-il naître dans le coin de
France le plus ingrat, le plus industriel ? C'était sans doute pour lui
en inspirer l'horreur dès le berceau. Dans ce pays si riche en beautés,
on trouverait malaisément un canton plus déshérité que cette partie de
la Haute-Loire où gît la ville de Commentry. Le père de l'écrivain y
était ingénieur des mines. Aucun artiste dans la famille et, dans la
maison paternelle, rien que de modeste et de bourgeois. Mais la mère
devait être une personne délicate,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une vive sensibilité, d'une rare finesse émotive, passionnée sans le
savoir, comme il arrive souvent dans ces vies ternes de la province. Ces
dons se tournèrent chez le fils en besoins de l'imagination. Dans ce
milieu aride, sans charme, où rien ne parle de beauté, sur cette triste
pierraille de minerais et de cailloux, l'enfant brûlait d'une soif
étrange, d'une merveilleuse passion de l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que ses camarades, les Texte, les Bé- dier, s'orientaient vers la
science et la philo10giêJ Emile Mâle, conduit par ses instincts
d'artiste, se sentait attiré vers l'hellénisme et vers la Grèce. Il y
avait alors une Grèce des poètes : l'Hellade revivait dans les vers du
Parnasse, dans les poèmes de Leconte de Lisle et de Heredia, dans les
Rêveries de Louis Ménard, les Noces Corinthiennes d'Anatole France :</p>
<p>Moi, cet enfant Latin qui te trouva si belle</p>
<p>Et qui nourrit ses yeux de tes contours divins...</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y allait par une route heureuse, non pas celle d'Hannibal et des
violentes conquêtes, mais par la route des arts, par Avignon,
Saint-Gilles, l'étincelante vallée du Rhône, le pays de Pétrarque, la
Provence violette, pavée de monuments antiques. Il reconnaissait sur les
dalles le double sillon du char romain. Puis, le long de la côte</p>
<p><pb/></p>
<p>L'été venu, il repartit. Deux fois par an, pendant trois ans, il
retourna en Italie. C'était un enchantement dont il ne se lassait pas.
Il vit Rome, Venise, Milan, Naples, Ravenne et Je chapelet des petites
villes de Toscane et d'Om- brie, leurs églises, leurs peintres
délicieux, qu'on prendrait pour autant de genius loci. Il fit aussi le
voyage d'Espagne, connut son merveilleux musée, ses alhambras, ses
cloîtres, la tour losan-</p>
<p><pb/></p>
<p>Par eux il déoouvrit qu'il n'avait pas tout vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès lors, plus d'événements ; il s'oublie pour son oeuvre, se confond
avec elle. Tous ses jours ne sont plus que les pierres enchantées dont
se construit son monument.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans ces conditions heureuses qu'Émile</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cet immense spectacle de la France du moyen âge, il y avait des
parties confuses : d'abord, le prologue des origines, entourées d'une
nuit profonde ; la fin du moyen âge, le naufrage de la vieille nef, avec
toutes ses lé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour cela, il fallait remonter aux sources. Depuis plus de deux siècles,
ces chefsrd'ceuvre dédaignés avaient- cessé d'être compris. Le génie de
Victor Hugo avait bien su deviner que la cathédrale est un « livre de
pierre » : mais on en avait oublié le secret. On est surpris des
contre-sens que commettaient en ces matières les hommes les plus savants.</p>
<p>Quelques chercheurs mieux instruits avaient corrigé beaucoup d'erreurs.
Il restait cependant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Christ est la clef de voûte sans laquelle tout s'écroule au ciel et sur
la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un Paradis où sont harpes et luths</p>
<p>Et un Enfer où damnés sont boullus...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une des grandes poésies du monde et le secret d'une langue perdue,</p>
<p>Mais déjà, ce grand livre achevé, l'auteur était tenté par un nouveau
sujet. Comment cette magnifique pensée du XIIIe siècle avait-elle
disparu? Comment s'était-elle effacée de la face de l'Europe ? Cette
question, une des plus embrouillées de l'histoire, allait occuper
l'écrivain pendant dix nouvelles années.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celle du cœur. Ce que l'art perd en puissance abstraite, en vertus
idéologiques, il le gagne en intimité, en profondeur, en humanité.
Comparez le « beau Dieu » d'Amiens, la sereine figure du Maître des
Béatitudes, avec les Christs du xve siècle, ces Ecce homo, ces Pitiés,
ces Mises au tombeau ; comparez le visage divin, la robe solennelle,
l'expression de paix et de majesté infinies, avec la nudité de ver, le
corps moucheté de plaies, la détresse, l'abandon, les membres
suppliciés, chargés de toute la douleur humaine : vous aurez la mesure
d'une révolution de la sensibilité. Ce Dieu misérable, ce cadavre, cette
chair navrée qui a épuisé tout ce que l'enfant de la femme peut
souffrir, est une des plus étranges inventions de l'art. Quel est ce
christianisme nouveau, cette soif de douleurs, cette passion des larmes
? « Connaître », disait l'art du siècle de saint Louis ; « Sentir »,
répond l'art du temps de Jeanne. Mais tous les deux au fond s'accordent
et, pour l'un comme pour l'autre, le dernier mot est : « Amour ».</p>
<p>Cette fois encore, le critique éclaire tout, féconde tout par les
textes. Cet art un peu chaotique, ultra-nerveux, fiévreux, a ses lois
comme l'autre. Il n'a plus la noblesse dogmatique du grand siècle ;
l'émotion et le réalisme prennent le pas sur la pensée pure ; mais
l'inspiration est toujours littéraire. L'art n'est pas plus que devant
indépendant 'de l'Eglise : il continue d'être</p>
<p><pb/></p>
<p>au service de la foi et des clercs. Quelle est désormais sa grande
source d'inspiration ? Le théâtre. Les chapitres où M. Mâle montre par
une foule de traits que l'art du xve siècle n'est le plus souvent que le
reflet, la copie des Mystères ; les analyses admirables où il fait voir
que cent motifs de la Nativité, de la Passion, de la vie de la Vierge et
Ide sainte Anne, dont le charme nous ravit chez un Fillipo Lippi, un
Hugo van der Goes, un Fouquet, ne sont en réalité que la reproduction
d'un jeu de scène, toute cette démonstration est devenue classique. On
voit comment les scènes idéales, les grandes images, les types légués
par la tradition, s'animent au théâtre, s'enrichissent, se précisent,
gagnent en naturel, en familiarité ; tout se rapproche de la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce génie de la fin du moyen âge, ce génie de tendresse, ce pathétique
d'une acuité qui n'a jamais été atteinte, fait l'objet d'une suite de
tableaux incomparables. L'historien s'émeut : devant tant de beauté
morale, un sentiment si vrai, il n'oserait plus jurer que l'art
intellectuel du XIIIe siècle est le plus grand. Les pages sur les
saints, les patrons, les dévotions des confréries ; le chapitre consacré
au culte de la Vierge, et surtout les chapitres sur la mort, le tombeau,
sont des chefs-d'œuvre ; on en chercherait bien loin l'équivalent dans
la littérature. Depuis les pages de Michelet sur la folie de Charles VI
et la mort de Louis d'Orléans, — la plus grande élégie funèbre, le plus
lyrique morceau de poésie sépulcrale qui existe peut-être dans la langue
française, — depuis ces pages emplies d'un tragique frisson et d'un
immortel désespoir, je ne sais si l'on trouverait beaucoup d'endroits
plus émou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette race qu'on dit chose légère, et qui sut faire un art de vivre et
de mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>limpide et plus mystérieuse, cette lueur violette des nuits 'du désert,
y palpite : magiques ténèbres où sur le vide nage le souffle du divin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce beau livre, tout national, resplendissant de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au centre est la troisième porte, celle de la patrie. Quelle part
d'invention fut celle de la France, comment elle amalgame ces deux
traditions, ce qu'elle y ajoute de son fonds, par la vertu de son propre
génie, créant le drame liturgique et ne craignant point de représenter ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas tout. Il faut lire encore l'inven-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en un sens, une de ces œuvres anonymes que nous a léguées le moyen âge.
La Chapelle Six- tine ne nous parle 'que d'un homme ; une statue sans
nom dans une église Ide village nous confie le sentiment des générations
sans nombre qui l'ont priée, le nuage de rêveries qui se sont posées sur
elle : elle a l'humanité de tous les morts qui Pont aimée.</p>
<p>i" décembre i'ga/J.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LOUIS MADELIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI</p>
<p>LOUIS MADELIN 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>milliards pour pouvoir célébrer ce centenaire- là. » A ce moment en
effet, — aux environs de 1908, — nous ne nous vantions pas de nos
gloires militaires. Nous nous faisions modestes, modestes... On
enseignait dans les écoles une histoire expurgée. On cachait Louis XIV,
on effaçait Jeanne d'Arc, on se voilait la face devant Napoléon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a conté lui-même, dans deux articles charmants, ses souvenirs de
l'année qu'il passa dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saillant de Verdun qui était le pivot de notre défensive et qui
constituait (comme on allait le voir en 1918) une si grave menace pour
leurs. communications par Metz. On sait ce 'que fut cette crise, l'une
des plus tragiques de la guerre. De Dugny, puis de Souilly, où se
transporta bientôt le quartier général, le sous-lieutenant Madelin en
suivit les péripéties ; sous les ordres de Pétain, puis de Nivelle, il
vit le combat, d'abord commencé en revers, changer de face et chaque
jour s'affirmer en victoire. Mais ce rôle de témoin allait devenir plus
actif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais qu'il y a, sur le principe même d'écrire l'histoire des faits
contemporains, plus d'une objection que l'auteur s'est faite 'à
lui-même. L'historien n'est pas exempt de doutes sur son "û œuvre de
guerre ». Si loin qu'on pousse la gravité et l'indépendance, on n'a pas
avec les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'*v/s. Mais enfin, quand il a reconstitué de son tfiieui il manœilVre
d'Essling ou celle d'Atrérs- taëdt, qîaaJ il a réfaît sur le papier le
mouve- ment de '1 rêste ^UjotiTê Cette question : « Est-ce bîe*&gt;cel*7 Ma
bataiiIe se</p>
<p>mais qu'en dirait ï3àVcus^ "</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il fasse, d'ailleurs, il ne pourra s'empêcher d'être heureux. Il
a ce mérite irrésistible, auquel nous passons tout, cet amour de la vie
qu'ont ceux pour qui la vie n'a eu que des sourires. Les épreuves n'ont
pu entamer son cordial</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grands. Joffre, Foch, Castelnau, Pétain, Mangin, Fayolle, Debeney,
Gouraud, l'ont reçu dans leur confidence. Il a surpris le secret des
grands événements. Il en a sondé les acteurs. Il sait comment se gagne
une victoire.</p>
<p>16 janvier 1920.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VII</p>
<p>MONSEIGNEUR BAUDRILLART</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VII</p>
<p>MONSEIGNEUR BAUDRILLART</p>
<p>Une classe d'enfants est un peu un village qui s'assemble et se disperse
tous les jours au coup de la cloche du lycée et qui, comme tous les
villages, a son opinion publique, sa Bourse des valeurs où tout
événement, tout personnage nouveau est aussitôt pesé, discuté et coté.
Un changement de professeur, surtout au milieu d'un trimestre, est un de
ces événements que commente vivement la gazette du village.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi arrive-t-il que certaines scènes se détachent, se gravent dans
la mémoire avec un caractère qu'on sent tout de suite indélébile ? Je
serais bien incapable de répéter un seul mot du cours de notre nouveau
maître. Mais l'entrée que fit alors M. Alfred Baudrillart, sa
silhouette, la forme de son habit, l'allure lente et décidée dont il
franchit sans nous regarder les quelques pas qui séparaient la porte de
sa chaire, la façon rapide et volontaire dont il gravit les marches,
prit son temps pour poser sa serviette et pour ôter ses gants, quittant
son air abstrait pour promener sur l'auditoire un regard assuré et faire
peser sur nous, dans ce moment d'attente, une silencieuse autorité,
toute cette suite d'impressions m'est demeurée aussi présente que si j'y
assistais.</p>
<p>Pendant toute cette scène, le nouveau professeur était resté debout ;
nous avions eu le temps de remarquer un beau frppt, le masque
volontaire, un aspect d'énergie et d'extrême dignité, qui était d'autant
plus frappant sous un air de jeunesse et sous les cheveux blonds, Aujour^</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Baudrillart, je ne puis m'empêcher de revivre les premiers instants où
nous reçûmes la certitude de sa supériorité : je le vois monter
aujourd'hui dans la chaire de Notre-Dame, du même pas dont il gravissait
jadis la modeste chaire de quatrième dans la maison de l'abbé Prudham.
Il était clair que ce n'était que la première étape de son ascension.</p>
<p>Pourtant, quand je vais revoir monseigneur Baudrillart, évêque
d'Himéria, recteur de l'Institut catholique, l'un des Quarante et
représentant éminent de l'Eglise de France, c'est toujours dans le même
quartier où je le vis jadis pour la première fois, dans cette province
de Vaugirard dont il ne s'est guère éloigné au cours de son existence.
La rue de Tournon, la rue Bonaparte, l'Institut où habitait sa mère au
moment de son mariage, ce quadrilatère compris entre la Seine, la rue
d'Assas, la rue de Buci et le Luxembourg forme le cadre sévère où s'est
formée cette figure si particulière, qui appellerait le burin d'Edelinck
ou de Claude Mellan.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a pas dans Paris beaucoup de paysages</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce paysage est la patrie de monseigneur Bau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gens qui avaient la religion des études et des choses libérales (si l'on
sait seulement encore ce que c'est) et qui, sans fortune, sans nulle
ambition mondaine, constituaient dans le pays une conscience pensante et
une véritable aristocratie.</p>
<p>Des deux vocations du jeune homme, la première et la plus sérieuse fut
la vocation ecclésiastique. L'enfant très passionné qui, la veille</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>çoive chez lui. Jamais cadeau ne fit plus de plaisir.</p>
<p>Ah ! si je voulais dérider ce portrait, si j'étais sûr de ne pas être
indiscret et surtout de ne blesser personne dans un pays qui nous est
cher ! Si l'évêque d'Himéria voulait bien me permettre de rapporter ici
quelques-unes des histoires qu'il raconte si bien, certains soirs, entre
amis ! On en ferait une nouvelle dans le goût du Bachelier de
Salamanque. L'Espagne, depuis un quart de siècle, s'est beaucoup
européanisée, mais en 1880, sous beaucoup de rapports, surtout dans les
campagnes, c'était encore le</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, le tiers du village en est mort l'année dernière...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais si l'idée de M. Baudrillart le père,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans cette vue que l'ancienne Congrégation de l'Oratoire, la
grande école des Bérulle, des Malebranche, des Thomassin, venait d'être
relevée par deux prêtres, dont l'un était le polytechnicien Gratry et
l'autre l'évêque d'Autun, le normalien Perraud (tous deux de l'Académie
française). C'est au même mouvement que se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avant dans les heures nocturnes. Point de secrétaire, point de machine à
écrire. Les vieux maîtres de la famille reconnaîtraient leur héritier.
Seul, l'appareil de téléphone dans la pièce voisine est une nouveauté et
indique le chef.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut voir les affiches des cours, les programmes qui unissent les
noms de l'illustre Branly, d'Henry Bidou, de Gustave Gautherot, de
Jacques Maritain, du R. P. Gillet : incomparable état-major. Et alors,
devant ce spectacle,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais non, Don Alfredo n'a pas si mal tourné : le « curé » s'est assez
bien battu.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et moi, soupire-t-il, qui allais justement supplier le Cardinal de
m'accorder une année de relâche !</p>
<p>Il y a, aux conférences de Notre-Dame, une double tradition : la
tradition dominicaine, celle du P. Monsabré et du P. Janvier, solidement
assise sur la base de saint Thomas, mais oratoire, décorative,
quelquefois redondante. Une autre, plus technique et plus
intellectuelle, discutant, débattant les problèmes de plus près, moins
soucieuse d'effet que de pénétration, d'emporter que de convaincre :
c'est l'école de l'Oratoire et de monseigneur d'HuIst, de ce fiévreux P.
Sanson</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi, que remplace aujourd'hui monseigneur Baudrillart.</p>
<p>Celui-ci, pour la première fois, quittant la controverse et
l'apologétique, abordera l'histoire dans la chaire de Notre-Dame.
N'est-ce pas lui qui, pour sa thèse de docteur en théologie, choisissait
de dire pourquoi la France est demeurée catholique au xvie siècle ? La
vocation spirituelle de la France ! C'est le sujet épars de tout
l'apostolat de monseigneur Baudrillart, le programme de cent conférences
jetées aux quatre coins du monde, c'est le thème de ses réflexions de
toujours, le leitmotiv de toute sa vie. Il est bon que ce grand sujet se
résume une fois pour toutes, prenne corps dans un discours sur la France.</p>
<p>L'orateur, chacun le connaît. Rien d'écrit, rien de su par cœur : pour
lui, la parole est action. L'ordre une fois arrêté, l'expression se
formule d'elle-même, nette, précise, pure, «ans recherche, avec les
trouvailles du moment, ces bonheurs qui se cueillent au vol dans
l'atmosphère émue, la sympathie de l'auditoire. Les curiosités de plume,
les images, les grâces fleuries, autant de vanités dont le prêtre et
l'auteur s'est débarrassé depuis longtemps. Il n'est pas de ces
virtuoses qui enchantent et font des cavatines : une éloquence de
choses, des faits enchaînés et qui parlent, point de luxe, point de
clinquant, un style d'homme d'État, un style qui est bien l'homme même.</p>
<p><pb/></p>
<p>. — Je croyais qu'on ne pouvait pas écrire ses mémoires, ajoute-t-il :
j'écris les miens depuis la guerre.</p>
<p>Et il me montre en souriant trente cahiers pour lesquels chaque soir il
se réserve quelques instants.</p>
<p>Trente cahiers ! Toute son existence, toute son expérience d'homme... On
conviendra que peu d'hommes méritent mieux que lui ce beau nom. i5
février 1928.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>GRAND-PÈRE ET PETIT-FILS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>GRAND-PÈRE ET PETIT-FILS1</p>
<p>C'est un document magnifique ces cahiers du grand-père Barrès, officier
de la Grande Armée, que son petit-fils Maurice Barrès publie dans la
Revue des Deux Mondes, avec une introduction qui est un des morceaux les
plus forts qu'ait écrits le poète du Jardin sur l'Oronte. Je viens de
lire d'un trait les épreuves : le livre est passionnant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pologne, Espagne, Portugal, tout le prodigieux roman de ce temps-là, le
tour des capitales d'Europe, Milan, Strasbourg, Munich, Vienne, Berlin,
Varsovie, puis Burgos et Lisbonne, et puis la fin du rêve, Dresde et
Leipzig, le siège de Mayence. L'Empire s'écroule. Barrès est capitaine ;
il a trente et un ans.</p>
<p>On a ici peint par lui-même le portrait d'un de ces revenants de la
gloire, d'un de ces survivants des guerres de l'Empire qui peuplent les
romans de Balzac et furent les modèles de Servitude et Grandeur
militaires. Ces héros sont des simples, sérieux, des âmes d'enfants. Pas
l'ombre de romantisme. Ni trouble ni chimères. Ah 1 le délicieux
bonhomme que le bonhomme Barrés ! Ce grognard est le copur le plus
tendre et le plus pudique : lisez l'histoire touchante de son triste
mariage (sa femme mourut au bout de deux ans, en lui laissant un petit
garçon). Mais c'est aussi l'esprit le plus vif et le plus ouvert,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>server intacte la notion du devoir et de la dignité humaine.</p>
<p>Mais ce qui captive surtout, dans les cahiers de cet aïeul, c'est ce que
nous y pouvons retrouver du petit-fils.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme cet égoïsme de jouisseur manque de générosité ! Comme la piété de
Barrès est d'une religion plus vraie, nous donne une idée plus exacte de
nos rapports avec nos pères. Ce qu'il y a de beau dans ce livre, c'est
ce qu'il a de général. Qui n'a pas dans ses souvenirs un de ces
portraits de famille, qui montrent sous l'uniforme du garde national un
de ces vétérans des batailles de l'Empire ? Qui de nous, en songeant</p>
<p><pb/></p>
<p>16 octobre 192Q.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>POUR LA MORT</p>
<p>DE MAURICE BARRÉS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>POUR. LA MORT DE MAURICE BARRÈS</p>
<p>Il ne voulait pas mourir sans avoir achevé sa tâche, sans avoir refait à
sa manière son Itinéraire de Jérusalem et vu de ses yeux Amschît et la
sainte Byblos, le pays de Jésus; Et voici que je viens de le voir
endormie couché dans le petit lit de cuivre où il repose pour peu
d'heures avant le grand départ et le séjour éternel, et je trouve en
rentrant chez moi, chose cruelle et navrante, les deux Volumes de son
Enquête aiix pays du Levant, qu'il m'envoyait la veille avec un gracieux
mot d'amitié;</p>
<p><pb/></p>
<p>silhouette délicate, le profil sarrazin, cette tête dédaigneuse et
pleine de défi, pâle et rejetée en arrière sous la longue mèche noire,
avec ses ascétiques et élégantes maigreurs.</p>
<p>Un jour, il faisait le compte des places qui seraient bientôt vacantes à
l'Académie : « Il y en a cinq d'entre nous qu'il faut regarder comme des
mourants : Freycinet, Lavisse, Loti, Mas- son... » Il ajouta un nom
encore. Qui eût dit, ce jour-là, qu'il serait le cinquième ?</p>
<p>Quelle hauteur dans ses débuts ! Quel courage, quelle politesse, quel
talent dans l'insulte ! Comme il agaçait, irritait ! Comme nous lui sa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, par la voix de ses grands-prêtres, la science approuvait et disait
que c'était bien ainsi.</p>
<p>CRÉUSE</p>
<p>Dans ce funeste état que vous reste-t-il ?</p>
<p>MÉDÉIJ</p>
<p>Moi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>paysages les plus ascétiques du monde, sur un roc militaire, retranché
de profonds ravins et résumé tout entier autour de sa cathédrale, telle
qu'une relique dans un pommeau d'épée, il rencontre le modèle de
l'existence qu'il lui faut ; et, dans cet écrin guerrier, un génie
bizarre, solitaire, ce surprenant Greco, sorte de flamme fiévreuse qui
brûle et jaillit d'une matière aux trois quarts consumée, l'art le plus
austère, le plus hagard et le plus convulsif qui se soit échappé d'une
pensée humaine, comme une protestation contre la sensualité.</p>
<p>Parcourez une fois de plus ces livres magnifiques, Du Sang et Amori :
nul épicurisme, nulle mollesse ; point de descriptions ou de vain
pittoresque dans ces livres de voyages ; ce sont des manuels de vie
intérieure, des traités de spiritualité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De dire quelle fut sa place; quel rang lui réserve l'avenir) j'y renonce
; cela est trop poUr</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un prodigieux excitateur, un professeur de vertus viriles. Au moment où
il disparaît, on s'aperçoit du vaste silence, du vide qu'il laisse après
lui, on mesure ce qu'il était parmi nous. On cherche en vain du regard,
parmi tous ceux qui le pleurent, l'homme qui sera demain ce que Barrès
était hier. Qui méritera, la gloire d'être la voix de la Patrie ?</p>
<p>8 décembre 1923</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AVANT-PROPOS VI I. — La Chronique de Maurice Barrés 3 II. — Jérôme et
Jean Tharaud 29 III. — Charles Péguy et les frères Tharaud 65 IV. —
André Bellessort 85 V. - Emile Mâle 121 VI. — Louis Madelin 169 VII. —
Mgr Baudrillart. .... Ê01</p>
<p>APPENDI^^Vl&gt; ' ' /\</p>
<p>/ -0' " rA</p>
<p>I. — Grand-père et petit-flls . , .. &gt; ? . 's: A . 229 II. — Pour la
mort de Maurice lturèsl. ; . v .. V',j . 239</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE PERRIN ET Cle</p>
<p>Dernières Publications parues</p>
<p>ERSKINE (JOHN). — Hélène retour de Troie, traduit de l'anglais par
Maurice Bec. 1 vol. in-16.</p>
<p>RAVENNES (J.). — La Jeunesse des dieux. Roman. 1 vol. in-16. LE
CORBEILLER (A.). — Enigmes el Drames judiciaires d'autrefois.</p>
<p>Le long martyre de Françoise Salmon. 1 vol. in-16.</p>
<p>RIVET (CH.) en collaboration avec Michel Gorielolf. — Le Triomphe de
Lénine. (Anno Diaboli 310), 2227. 1 vol. in-16.</p>
<p>GAULTIER (P.). — Les Mœurs du temps. 1 vol. in-16. GRASILIER (L.). —
Enigmes et Drames judiciaires d'autrefois. L'Affaire Petit du Petit-Val.
1 vol. in-16.</p>
<p>MALEAULT (F.). — Le Roman de Dante. 1 vol. in-16 jésus. BRUNEL.LI
(BRUNO). — Une Amie de Casanova, traduit de l'italien avec
l'autorisation de l'auteur, par Marc Hélys. 1 vol. in-16. CHARPENTIER
(JOHN). — Coleridge, le somnambule sublime.</p>
<p>1 vol. in-16.</p>
<p>SCHURE (ED.). — Le Rêve d'une vie, confession d'un poète. 1 vol. in-16.</p>
<p>MAGENDIE (M.). — L'Astrée. Analyse et extraits. î vol. in-SI) écu.
GODARD (A.). — La Création. 1 vol. in-16.'</p>
<p>DANIEL-ROPS (H.). — Carte d'Europe. Strindberg. Tchehkow.</p>
<p>Conrad. Rilke. Unamuno. Pirandello. Duhamel. 1 vol. in-16.</p>
<p>BOUCHARDON (P.). — Enigmes et drames judiciaires d'autrefois.</p>
<p>L'Auberge de la Tête noire. 1 vol. in-16.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
