<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Hazard, Paul (1878-1944)">Paul Hazard</author>
<title>La Vie de Stendhal , par Paul Hazard. 22e édition</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Hazard, Paul (1878-1944)</author>, <title>La Vie de Stendhal , par Paul Hazard. 22e édition</title>, <date>1928</date>,description :,272 pages
</bibl>
<publisher>Impr. [...] Paillard (Abbeville)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9612500w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1928">1928</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIES DES HOMMES ILLUSTRES - N° Ii,</p>
<p>LA VIE DE</p>
<p>STENDHAL par</p>
<p>PAUL HAZARD nrf</p>
<p>228 édition</p>
<p>LIBRAIRIE GALLIMARD</p>
<p>PARIS 3, rue de Grenelle 1928</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VIE .DE</p>
<p>STENDHAL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>STENDHAL</p>
<p><pb/></p>
<p>VIES DES HOMMES ILLUSTRES - N° 11</p>
<p>LA VIE DE</p>
<p>STENDHAL</p>
<p>par</p>
<p>,.I UL HAZARD</p>
<p>nrf</p>
<p>22e édition</p>
<p>LIBRAIRIE GALLIMARD</p>
<p>PARIS 3, rue de Grenelle 1928</p>
<p><pb/></p>
<p>IL À ÉTÉ TIRÉ DE LA PRÉSENTE ÉDITION QUATRE CENT QUATRE-VINGT-DIX
EXEMPLAIRES SUR VÉLIN PUR FIL</p>
<p>DES PAPETERIES LAFUM A-NAVARRE, DONT QUINZE EXEMPLAIRES HORS COMMERCE
MARQUÉS DE a A 0 ET QUATRE CENT SOIXANTE-QUINZE EXEMPLAIRES NUMÉROTÉS DE
1 A 475 ; VINGT-SIX EXEMPLAIRES SUR JAPON IMPÉRIAL DONT VINGT-CINQ
EXEMPLAIRES MARQUÉS A A Z ET UN EXEMPLAIRE HORS COMMERCE MARQUÉ</p>
<p>HC. A.</p>
<p>TOUS DROITS DE REPRODUCTION, DE TRADUCTION ET D'ADAPTATION RÉSERVÉS POUR
TOUS PAYS Y COMPRIS</p>
<p>LA RUSSIE, COPYRIGHT BY LIBRAIRIE GALLIMARD, 1927</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>LES ANNÉES D'APPRENTISSAGE</p>
<p>D'HENRI BEYLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LE DÉPART</p>
<p>Tout dépend de la façon. de prendre le départ, comme vous savez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les professeurs aussi s'en mêlaient, dûment choisis par les maîtres et
seigneurs. Ce fut d'abord un pédant montagnard, qui s'appelait Joubert ;
il portait une redingote noire, sale et déchirée, il avait cinq pieds
six pouces : et quand il se penchait sur l'enfant, vous auriez dit
l'Ogre et le petit Poucet. L'abbé Raillanne lui succéda, mince, maigre,
pincé, très soigné de sa personne ; les sourcils en broussaille et l'œil
faux. Il aimait les orangers, qu'il élevait dans des caisses ; et les
oiseaux des Canaries. qu'il avait installés dans une grande volière, au
pied du lit de son élève : mais il n'aimait pas les enfants. Il voulait
que le jeune Henri apprît la grammaire par cœur, et devint un bon
humaniste, capable de composer un poème latin sur la mouche qui se noie
dans une tasse de lait ; qu'il ne discutât jamais ; qu'il fût mesuré
dans ses gestes, timide dans ses pensées, habile dans ses propos,
discret, insinuant, glissant, semblable enfin au plus parfait des
hommes, l'abbé Raillanne, s'il vous plaît.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout l'amour était pour sa mère, apparition tendre que la mort effaça
quand il avait sept ans ; et pour les Gagnon, clan maternel. La grand*
tante Elisabeth est vieille et ridée ; on se moque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour les lumières. Le petit Henri veut bien adopter le grand-père Gagnon.</p>
<p>Par contre, il déteste la tante Séraphie, grande Inquisitrice ; et ses
professeurs en général ; et l'abbé Raillanne en particulier ; et leurs
amis ; et leurs alliés ; et tous les intrus qui veulent s'arroger des
droits sur sa personne.</p>
<p>Tes père et mère honoreras...</p>
<p>Pas du tout : il déteste son père, Chérubin. Et rien n'y ferait ; et
vous auriez beau le sermonner, lui faire honte, lui dire que tous les
petits garçons aiment leur père ; vous auriez beau le battre : Henri
Beyle déteste son père, Chérubin. Ce n'est pas encore une haine
agressive et manifeste : c'est un instinct profond.</p>
<p>La famille était bourgeoise, amie des principes qui soutiennent la
société, et qui permettent aux avocats d'arrondir paisiblement leur
pécule : aussi crut-elle voir arriver la fin du monde, et l'abomi..
nation de la désolation. Pendant la Terreur, Chérubin fut bel et bien
mis sur la liste des suspects,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre fois, c'est la révélation du théâtre : Henri est bien jeune,
mais il peut aller voir Le Cid ; Le Cid est une pièce classique, donc
inoffen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les mathématiques l'embarrassaient : et certes, il aurait pu apprendre
par cœur ses théorèmes, tout comme un autre : mais il ne voulait pas. «
Il est évident que... » disait le professeur. « Il est évident que... »,
répétaient les élèves. Mais Beyle ne se tenait point pour satisfait, et
n'admettait rien qu'il ne comprît de lui-même. Alors il avait pris des
leçons particulières, et travaillé d'arraché pied. au point d'en tomber
malade, au point de refuser d'aller chez le perruquier : se faire couper
les cheveux, c'était perdre une heure de temps. Le concours avait eu
lieu ; le jury délibérait, et les élèves baguenaudaient par les rues, en
attendant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il traversa le Jardin de Ville, bouffi d'orgueil, exalté par le
chœur alterné de ses fidèles, l'aimable Mante, le rude Bigillion, Louis
Crozet, son camarade d'équipe, face ronde et blafarde, âme vive et
sensible comme la sienne ; quand il eut contemplé l'Introduction à
l'analyse infinitésimale d'Euler, et savouré sa gloire toute neuve, il
sentit en lui les mouvements généreux des grands vainqueurs, et s'écria :</p>
<p>« Au contraire, dit Bigillion, on s'approcherait d'eux pour les vaincre ».</p>
<p>' Mais en cette année 1799, les choses vont si mal dans la République,
que les examens et les concours, objet suprême des soins de tout
gouvernement français, sont désorganisés. Les examina-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les voyageurs sont empilés dans' la grande caisse jaune ; le postillon
se hisse sur le siège et fait claquer son fouet. Adieu le Jardin de
Ville ! Adieu, l'Allée des marronniers que l'automne dépouille ! Adieu,
la porte de France ! Adieu, Grenoble !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par ses propres moyens, sans rien qui l'embarrasse et sans rien qui le
guide, seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>INCERTITUDE</p>
<p>Un déménagement ; une maladie ; et puis une page blanche, une page vide,
où ne s'inscrit aucun souvenir. Quand Henri Beyle se retrouve, il est</p>
<p><pb/></p>
<p>couché dans un lit, et dolent ; un poêle chauffé au rouge l'incommode ;
un médecin l'ausculte, fait la grimace et laisse tomber son arrêt :</p>
<p>c Il s'agit 9, déclare-t-il, « d'une hydropisie de poitrine accompagnée
de délire ; le cas est grave ».</p>
<p>Le médecin délibère avec le vieux cousin Daru.</p>
<p>Le vieux cousin Daru a déniché l'enfant perdu ; et maintenant, il
l'emporte chez lui, pour le soigner.</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p>Mazoyer, le commis qui occupe l'autre bureau dans la même pièce, et qui
se vante d'avoir écrit Thésée, tragédie en cinq actes, et en vers,
commence par observer le nouvel arrivant, et s'aperçoit qu'il est
inoffensif. Son goût est mauvais, puisqu'il ose défendre Shakespeare, ce
barbare, contre l'immortel Racine : mais il est plus fou que méchant. Il
s'attendrit en regardant les tilleuls qui végètent dans la cour du
ministère, se fâche parce qu'on les émonde, et prétend que ce sont ses
meilleurs, ses seuls amis.</p>
<p>Interrogé sur les aptitudes d'Henri Beyle, Pierre Daru hoche la tête. «
Aucun sens administratif.</p>
<p>Il veut faire circuler les pièces sans passer par les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que voyant, le capitaine jugea bon d'intervenir, et lança son
domestique : lequel, après un bon quart d'heure, ramena sur le droit
chemin monture et cavalier. On va se moquer de moi, pensa Beyle ; et
tout de suite, fièrement, la main sur la crosse de son pistolet :</p>
<p>« Que me voulez-vous, Monsieur ? J)</p>
<p>Le capitaine Burelviller ne voulait rien, sauf l'honneur de sa
compagnie. Sans doute le camarade allait-il rejoindre l'armée d'Italie ?
Etait-ce sa première campagne ? Savait-il, au moins, se servir de ses
armes, et donner un bon coup de sabre, dans l'occasion ?</p>
<p>Alors ils chevauchèrent ensemble. Et c'étaient d'étranges aventures :
chaque soir il fallait lutter pour le gîte et le couvert, moins contre
les habitants, résignés, que contre d'autres soldats de passage, qui
voulaient s'emparer des vivres et des maisons par le droit du plus fort.
Etranges frères d'armes, que ces fantassins, que ces cavaliers égaillés
sur les routes : pas du tout sembla-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est une phrase ailée dont il attend le retour.</p>
<p>« On vous croyait perdu », dit Martial.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>9 LES DEUX ANNÉES DE SOUPIRS, DE LARMES,</p>
<p>D'ÉLANS D'AMOUR ET DE MÉLANCOLIE,</p>
<p>QUE J'AI PASSÉES EN ITALIE... »</p>
<p><pb/></p>
<p>(De Milan. le 10 Messidor an VIII.)</p>
<p>Encore le Dôme est-il peu de chose, en comparaison de la Scala. Le
théâtre, la scène, la musique, les chanteurs, l'orchestre, les costumes,
tout est admirable : la Scala est une des merveilles du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>(De Milan1 le 6 Nivdse an IX.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il n'est si beau jeu qui ne se termine ;</p>
<p><pb/></p>
<p>force lui fut de regagner le sixième dragons, dans une petite garnison
piémontaise : alors le métier</p>
<p>- militaire le dégoûta.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>garder pour soi les sentiments profonds du cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux fermes où ils sont cantonnés, de ses propres mains. Tantôt l'Italie
est un pays délicieux, où il ferait bon vivre ; et tantôt un pays
abominable, fuyons-le au plus vite, Grenoble vaudrait encore mieux.</p>
<p>Ses camarades, adjoints aux commissaires des guerres, lieutenants et
capitaines, n'étaient pas des soldats pour rire : en campagne, des
braves ; au repos, de joyeux drilles, aimant les plaisanteries grasses
et les propos salés, buvant sec, courant les aventures, troussant les
jupes, fiers de leurs conquêtes faciles et les criant sur les toits. Le
petit Beyle se hâta de prendre leur ton, fit du bruit comme quatre,
piaffa, eut toutes les insolences, affecta toutes les grossièretés, et
pour cacher son</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! si ses camarades le devinaient, que de plaisanteries ! que de
gorges chaudes ! Il en mourrait de honte. Ne devraient-ils pas, au
contraire, com-</p>
<p><pb/></p>
<p>A Milan vivait une femme sublime, capable de faire cesser son tourment,
si elle l'eût voulu ; si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Angela Pietragrua, la divine, ignorait donc son très humble soupirant,
dont la vie profonde n'était que mélancolie, angoisse, exaspération,
désespoir.</p>
<p>Il se sauva, quand Nivôse vint blanchir les grandes Alpes ses voisines.
Plus de calculs d'inté-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cela se soigne avec du mercure », lui a dit celui ci. « Prenez des
pilules. Et ne vous désolez pas trop vous n'êtes pas le seul... »</p>
<p>D'Italie, il emporte des impressions qui ne font pas corps ; et non
seulement dispersées, mais heurtées, mais contradictoires. L'Italie est
une région dont beaucoup de terres lui demeurent inconnues, et qu'en
conséquence il s'abstient de juger. L'Italie, c'est le souvenir de ses
rêves, de ses appels dans le vide, et de ses plaintes sans écho. C'est
sa souffrance. Quelques livres, abandonnés avec un signet au milieu des
pages. Quelques caractères, surprenants et mal définis. Le bercement
voluptueux d'une musique chantante ; la grâce passionnée du M atrimonio
segreto de Cimarosa. Milan, cette oasis. La Scala, ce théâtre sublime.
Et la Pietragrua, qu'il n'ose pas aimer</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>« M. BEYLE TRAVAILLE A DEVENIR</p>
<p>GRAND HOMME »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Beyle y prend sa part, fidèle au spectacle comme</p>
<p>le lit ; il apprend l'anglais, sous la direction d'un Père Franciscain,
pour goûter Shakespeare dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A dèle.</p>
<p>M'aimerait-il encor ? Puis-je donc l'espérer ?</p>
<p>Quand l'hymen détesté où sa mère m'entraîne M'accuse dans son cœur de
suivre une autre chaîne ?</p>
<p>(Ce vers est un peu long. Nous le reprendrons une auire fois. Courage)</p>
<p>Dans quel abîme, ô ciel ! mes pas sont-ils poussés ? Il vient poursuivre
ici la Vengeance facile</p>
<p>Des mépris prétendus dont la douleur l'exile 5</p>
<p>(Il manque un mot ; nous le trouverons plus tard ; courage)</p>
<p>ou plutôt par d'éclatants refus</p>
<p>Dieu ! le voici..</p>
<p>Arrêtons-nous ; le résultat est fort satisfaisant ; nous composons bien
rarement tant de vers b la fois. C'en est assez pour aujourd'hui, allons
dîner.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le ciel est vide ; il ne s'y cache aucun des dieux que les religions y
ont placés ; aucun mystère ne nous entoure de son ombre ; la raison
dissipe les fantômes inventés par la peur. Toute la scène est sur la
terre : qui sait d'où l'on vient, avant ? Après, on retourne au néant.
Les hommes ne connaissent d'autre loi que leur intérêt ; ils appellent
vertu l'habitude des actions qui leur sont utiles, et vice l'habitude
des actions qui leur sont nuisibles. Quelques institutions, quelques
croyances par eux établies font régner dans la société un ordre apparent
: sans la potence, le qu'en dira-t-on, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>l'enfer, ils ne suivraient que leurs passions. Telle est l'humanité ;
toute histoire qui la représente autrement, est fausse ; menteurs et
fripons sont les historiens qui décrivent pompeusement ses fastes, et
prétendent y voir l'affirmation d'une moralité. Aussi bien un mensonge
universel règne-t-il sur la terre : car les hommes, par impuissance ou
par bêtise, refusent d'ouvrir les yeux, et veulent être trompés.</p>
<p>« Mais je ne suis pas de ceux qu'on trompe. Je n'ai pas besoin de
consolation, ou d'espoir. Il me suffit d'observer les faits, dépouillés
et nus, pour être heureux. L'erreur n'est jamais douce ; la vérité est
toujours belle. Ma passion est de suivre le jeu des sentiments humains
jusqu'au profond des âmes ; mon ambition est de compter au nombre des
sages, au nombre des forts qui mettent leur volupté dans la connaissance
du réel... »</p>
<p>Pas d'autre réalité que la réalité sensible ; pas d'autre ordre que
l'ordre humain : telles sont les convictions qu'il affirme avec une
force qui tous les jours s'accroît. Une des plus grandes joies de sa vie
fut celle qu'il éprouva l'année 1804, lorsqu'il découvrit une
philosophie qui venait appuyer et sanctionner son effort personnel, en
lui fournissant, toutes faites, la méthode de la connaissance et la
science du réel :</p>
<p>La science qui nous occupe, cet épouvantail si terrible aux tyrans,
cette science détestée des charlatans de toutes les espèces, est la
chose du monde la plus enfantine, la plus simple. Nous la nommerons Idéo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Entrez dans sa pauvre chambre : vous le trou' verez en train de poser
une patte, teinte en noir avec de l'encre, sur le trou d'un soulier
percé. Il songe avec mélancolie que sa garde robe s'en est allée en
pièces ; que Chérubin, après lui avoir promis trois cents francs par
mois, envoie deux cents</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul art nécessaire d'une femme pour faire son bonheur, mais
indispensable, c'est celui d'influer sur les autres et de leur faire
faire. sans qu'ils s'en doutent, sa volonté.</p>
<p>Prenons un exemple, dit ce docte professeur ; Pauline voit arriver son
amie, désolée de la mort de son serin, que le chat vient de prendre ;
désolée de ce qu'elle a rencontré Mademoiselle Tour-</p>
<p><pb/></p>
<p>nadre, mieux parée qu'elle. Que doit-elle faire ?</p>
<p>Et que deviendra lui-même le maître de sagesse ?</p>
<p>Un meneur de peuples ? Un nouveau Machiavel ?</p>
<p>Un surhomme ? Tandis qu'il se vante d'avoir tué</p>
<p>les illusions, il en est une, la plus vivace, qui l'écoute,</p>
<p>et qui rit.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>A LA REOHERK3HE D'UNE BELLE AME</p>
<p>Victorine.</p>
<p>La belle âme s'en est allée ; et l'homme qui ne poursuit au monde que
son intérêt, l'homme qui ne professe d'autre culte que la logique, la
Logi-que. comme il dit en détachant les syllabes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette admirable tactique resta sans effet ; c furent peines d'amour
perdues. Les mois se pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Risquer une seconde entrevue ; retourner rue du Bac, gravir l'escalier
des De Gérando, chez qui les Mounier habitent ; affronter Victorine,</p>
<p><pb/></p>
<p>Victorine ne répondit pas.</p>
<p>Adèle.</p>
<p>Adèle est sa petite-cousine, la fille du cousin Jean-Baptiste Rebuffel,
qui a rue Saint-Denis sa boutique et sa maîtresse, et son appartement,
sa femme et sa fille rue de Lille, dans la maison des Daru. Adèle n'a
que quatorze ans, en 1802 : mais elle promet ; elle lui donne une mèche
de ses cheveux, et l'embrasse dans l'escalier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mélanie.</p>
<p>Comme ils en vinrent aux prises, comme ils luttèrent, tous ces
caractères ennemis qui vivaient en lui-même, lorsqu'il se décida pour
Mélanie Louason !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par ses amies, et qu'elle serait malheureuse toute sa vie, elle était
née pour le malheur.</p>
<p>Mais chez lui habitent aussi le Méfiant, le Critique, qui se hâtent de
faire naître des soupçons. Pourquoi Mélanie a-t-elle des boutons sur les
joues ? Est-elle malade ? Sans compter qu'elle n'est pas très fraîche ;
elle a passé par bien des mains : Hoché, le rédacteur au Publiciste ;
Saint-Victor, le .poétereau, auteur de l' Espérance; Martial Daru, qui
la traite comme une femme qu'on a eue, et lui donne des coups de
cravache tandis qu'elle répète Phèdre ; Blanc, Wagner, Chateauneuf,
tournent présentement autour d'elle ; et tous ceux qu'on ne connaît pas,
toujours plus nombreux que ceux que l'on connaît. Est-elle capable d'un
amour sincère ? Ou cherche-t-elle un homme riche ? Alors elle est bien
mal tombée. Hier, en parlant de son père, elle s'est attendrie, elle
s'est essuyé deux fois les yeux : seulemrnt, dans ces yeux, il n'y avait
pas de larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs aime-t-il lui-même ? La dernière fois f qu'il a vu Mélanie,
il a noté qu'il n'avait pas eu</p>
<p>un seul mouvement naturel, qu'il n'avait débité que des morceaux appris,
tel que l'acteur Fleury</p>
<p>des passions pour toi. Tu te croyais bien fort, parce que tu étais
passionné : tu n'as point de caractère ; sublime dans tes châteaux en
Espagne extraordi- « naires, mais point bon dans le monde... »</p>
<p><pb/></p>
<p>tesse, au comble de la joie. N'oublions jamais, quand nous parlons de sa
sensibilité, l'observation qu'il a faite sur lui-même i</p>
<p>Mes médecins, quand j'étais malade, m'ont toujours traité avec plaisir,
comme étant un monstre pour l'irritabilité nerpeuse. Une fois, une
fenêtre ouverte dans la chambre voisine dont la porte était fermée me
faisait froid. La moindre odeur (excepté les mauvaises) affaiblit mon
bras et ma jambe gauche, et mo donne envie de tomber...</p>
<p>Tous les contacts lui sont des heurts ; au moindre souffle d'air, qui
passe sans les émouvoir sur les peaux épaisses, il frissonne ; une ombre
qui l'effleure le fait souffrir ; il sursaute, comme un fiévreux
qu'ébranle un bruit lointain. Ses chagrins sont toujours mortels ; et
rares ses délices, elles-mêmes exaspérées. Mélanie s'offense d'un
respect retardataire et qu'elle ne comprend plus : peu importe, sa
conquête prend les proportions d'une gigantesque entreprise, dont la
difficulté l'effarouche. Cheval ombrageux, il se cabre : il prend une
feuille morte, un papier qui voltige, pour un dragon monstrueux. La
passion l'emporte, et il n'est le maître ni de son imagination, ni de
ses sens, ni de son cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Marseille, dans l'épicetie.</p>
<p>„ Du soleil ; la lumière ruisselle. Du mouvement : les gens parlent avec
leurs bras. Dieu ! qu'ils ont l'air affairés ! Ils se démènent, ils
crient, ils chantent : ils doivent avoir grand besoin de se reposer, le
soir. Et qui reste dans les maisons, si tout le monde est dans la rue ?
Des marchands, des commis, des matelots, des Hindous avec leur turban,
des Turcs avec leur fez, et ce Chinois que tout le monde regarde : il
regarde tout le monde, .sans bouger les yeux. Des femmes aux yeux.
hardis, et dont les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Février. — Mélanie ne cherche pas seulement le malheur, elle s'y
précipite. Elle trouverait le moyen</p>
<p><pb/></p>
<p>d'être malheureuse avec un mari qui serait conseiller d'État, et qui
aurait dix mille francs de rente...</p>
<p>[;; Decrescendo, decrescendo. Marseille qui était d'abord une ville
amusante, une ville animée, et</p>
<p><pb/></p>
<p>de Marseille, les spectateurs bavardent et crient</p>
<p>de telle sorte qu'ils étouffent la voix des actrices</p>
<p>de talent : pour plaire, il faudrait hurler plus fort que le public.
D'ailleurs l'imprésario a fait fail-</p>
<p>lite et ne paye pas sa troupe. « Pas l'ombre d'amusement ici, pas même
de société. Des femmes archicatins qui se font payer ; des hommes grossiers</p>
<p>qui ne savent que faire des marchés : lorsqu'ils</p>
<p>se trouvent mauvais, ils font banqueroute ; s'ils sont bons, ils
entretiennent des filles. Quel séjour, lorsqu'on a habité Paris ! Mais
je m'aperçois que</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, 10 Juin 1806.</p>
<p>Je t'ai demandé :</p>
<p>2. D'examiner lequel de nous a le sort le plus stable, afin que l'autre
s'y abandonnât entièrement et que nous ne fussions plus forcés de nous
séparer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LE BALAI DE LA GUERRE</p>
<p>Longues étapes hâtives, sans repos ; on couche dans les granges, et le
lendemain, on repart avec du foin dans les cheveux. Villes inconnues,
visages obscurs qui regardent sans qu'on ait le temps de les regarder.
Que Pauline suive son frère sur la carte : par Metz, Hombourg, Mayence.
Francfortsur-le-Mein, Hanau, Aschaffenbourg, Würtzbourg, Werneck,
Münnerstadt, il va rejoindre l'armée, et l'Empereur. Dans tout ce
mouvement, l'esprit ne saurait travailler le pauvre diable est obligé de
dormir. » Au reste, après les crises, il est doux de se laisser conduire
et de lie plus penser. L'anxiété d'une âme toujours tendue se relâche ;
on a l'impression de ne plus être responsable de soi-même, et de
s'abandonner au destin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Martial Daru se distinguait particulièrement sous</p>
<p>ce rapport.</p>
<p>et faisait des séjours dans ma maison de campagne : j nous fîmes même
ensemble des excursions dans le Harz et sur le Brocken. Il veillait aux
intérêts de ma Princesse avec un soin presque égal au mien,</p>
<p>et ses conseils se trouvèrent toujours avisés... »</p>
<p>— M. de Beyle, dit Strombeck : est-ce par respect ? Est-ce par erreur ?</p>
<p>- Non pas : Beyle lui-même a placé la particule devant son nom, et tout
doucement s'est anobli. De Beyle, cela sonne mieux ; cela distingue de
la canaille.</p>
<p>Il tuait le temps comme il pouvait, et ma foi sans trop de peine. Il
jouait au piquet ou au billard j tirait au pistolet, chassait,
caracolait sous les fenêtres des belles ; il chantait même, ne vous
déplaise. Monsieur le Grand Juge, Monsieur le Grand Veneur, Monsieur le
Conseiller Aulique et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les commissaires des guerres suivent l'armée qui s'avance vers
l'Autriche ; Pierre Daru plus que jamais est exigeant, vétilleux,
pointu. Étourdi!</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, par toutes ces expériences que l'homme, se modelant suivant des
lignes plus sèches et plue nettes, fait jaillir d'une maquette longtemps
incer-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut se garder d'exciter ainsi leur colère, et de provoquer les
effets de leur ressentiment.</p>
<p>Ce courrier qui est chargé de rejoindre la Grande Armée, en Russie ; qui
passe dans les ministères pour prendre les grandes enveloppes cachetées et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous avez fait votre barbe ! » lui dit-il ; « vous êtes un homme de
cœur. »</p>
<p>(A Pauline ; de Vilna, le 7 Décembre 1812.)</p>
<p>Bref,</p>
<p>(A Pauline ; dt Kônigsberg, le 28 Décembre 1812.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis qu'il grogne ainsi, il observe. Une bataille, ce n'est pas du
tout ce qu'on voit dans les tableaux : des soldats bien alignés, qui
partent au pas de charge contre d'autres soldats, en bois comme les
premiers ; sur un mamelon, le général fait signe de son épée ; et tout
le monde est pomponné, léché, coquet, même les blessés et les morts. Une
bataille, c'est un grand bruit de canon (si les canons sifflaient au
lieu de gronder, ce serait beaucoup moins beau) et un grand paysage
vide, dont des morceaux remuent de temps en temps: on regardait une
haie, et on s'aperçoit que c'est une troupe d'infanterie ; des cavaliers
traversent un champ à</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant la France est envahie par les Alliés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>1TALIAM, ITALIAM...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Frédéric II et la pâle lumière de Tornea, monarchie prussienne et
Laponie, c'est le Nord. Le Midi, le Nord : tous deux sont grands, certes
; mais lequel est le plus heureux ?</p>
<p>Il ne tient plus en place, lit je ne sais combien de Voyages en Italie,
achète de beau papier grand format, encadré d'un filet rouge, et écrit
-en tête,</p>
<p><pb/></p>
<p>a moureusement : A tour through some parts o Italy... Au mois d'août
1811, l'auditeur au Conseil d'État, inspecteur du mobilier et des
bâtiments de la couronne, faute d'une mission officielle, demande un
congé, et part. Quatre mois de vacances, trois mille francs dans sa
poche, l'enivrement de la liberté retrouvée : fut-il jamais moment plus
heureux ?</p>
<p>Oui , ce qui le ramenait après dix ans d'absence, c'était le désir de
revoir l'Italie, et Milan, et la Scala ; c'était le désir de retrouver
la trace de l'adolescent voluptueux qui pleurait en attendant les belles
; et c'était un autre désir encore, si peu raisonnable qu'il osait à
peine lui permettre de</p>
<p><pb/></p>
<p>venir au jour. C'était son désir le plu3 bizarre, le plus fou, le plus
impérieux, le plus cher. Le bonheur que la vie lui devait, jamais il ne
l'avait atteint ; les femmes qu'il avait aimées, toujours l'avaient
déçu. Mais il en restait une qu'il avait , adorée en silence, lors de
son premier séjour ; une apparition que ses rêves avaient transformée en
beauté surhumaine : Angela Pietragrua, la déesse. Son cœur n'aurait
point de repos, s'il ne la retrouvait ; son existence serait sans joie,
s'il ne courait la décisive aventure, s'il ne revenait vers le bonheur
et vers l'amour.</p>
<p>Allons, plus de délai, il faut se mettre en quête d'Angela. Son père,
l'honnête Borrone, qu'il est facile d'aborder puisqu'il tient boutique,
lui donne son adresse : c'en est fait...</p>
<p>« La timidité naquit ; dès cet instant, un noir affreux remplit mon
âme... » Il se regardait avec colère, avec fureur. Ce singulier
personnage, qui</p>
<p>achetait une canne pour n'avoir plus le^r-tnaiar^</p>
<p>STENDHAL.</p>
<p>[texte_manquant]</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors la déesse se pencha vers ce mortel timide ; peine perdue. « Ce
qu'il y a de comique dans ma rage », observert-il en notant le 80ir ses
impressions lu jour, « c est que je vois en écrivant que je n'ai flu'à.
me louer de Madame P. Au théâtre, elle m'a plusieurs fois regardé avec
attention ; j'ai été accablé de marques d attention et de prévenances \
enfin, en prenant une tabatière, lui ayant légèrement serré la main,
elle a cherché et trouvé sur-le-champ l'occasion de me la serrer de la
manière la plus marquée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pars, pars ; je sens qu'il faut que tu partes pour ma tranquillité ;
demain, peut-être, je n'aurai plus le courage de te le dire. »</p>
<p>Bologne, Florence, Rome, Naples, Ancône, en un mois, comme dans les guides.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il eut pourtant des moments heureux : tel le jour où il apprit que son
congé était prolongé d'un mois, ce qui lui permettait de s'attarder à
Milan — ville autrement commode, pour les rendezvous, que les villages
de montagne ; tel le jour</p>
<p>♦</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'enfin Napoléon fut tombé, et, avec lui, l'espoir d'être nommé
dans quelque préfeoture, i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>STENDHAL, L'ËGOTISTE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE 1</p>
<p>LA GRANDE TENTATIVE (1814-1821)</p>
<p>La liberté sans conditions.</p>
<p>Altéré de bonheur humain, il brise ses chaînes, jette ses entraves ; et
courant d'un trait vers ce qu'il croit être les sources vives, il
demande d'abord</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Appartement garni 600720 Gondole</p>
<p>Tbéâtre (loge trois fois la semaine) 600 Nourriture et café (120 francs par</p>
<p>mois) ^</p>
<p>TOTAL 3.3CO</p>
<p>lo sono di Cosmopoli.</p>
<p>Cette phrase, qu'il a cueillie dans un opéra, devient sa devise, et il
la proclame souvent. « Moi, je suis de Cosmopolis... »</p>
<p>Ne parlons pas de sa famille : nous savons^ ce qu'il en pense. Mais il
répudie même sa patrie : son souvenir lui pèse, et il le chasse tant qu
'il peut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour vivre intensément.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour savourer la pie.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'ils se brouillent pour un coup douteux, aussitôt</p>
<p>ils s'invectivent, et crient : Cojone ! en frappant de grands coups de
poing sur la table : c'est délicieux. Encore sont-ils parmi les plus
calmes des Italiens,</p>
<p>il sait que sa beauté, sa pâleur, sa réputation scandaleuse, font que
tout le théâtre le regarde</p>
<p>il n'en devient que plus dédaigneux. Pourtant il remarque Beyle ; et ces
deux Égoïstes éprouvent l'un pour l'autre une fraternelle estime.</p>
<p>Autre plaisir des raffinés : la volupté du beau. Pour goûter la musique,
si vous n'êtes pas un barbare, vous prendrez des précautions aussi
minutieuses qu'un fumeur d'opium, quand il prépare</p>
<p>vos préoccupations pour arriver en pleine liberté d'esprit ; vous
n'aurez ni trop dîné ni trop peu ; vous choisirez la bonne place ; vous
aurez soin d'empêcher que votre voisin ne vienne, s'appuyant</p>
<p>au dossier de votre fauteuil et le balançant par manie, sottement vous
agacer ; bref, vous agencerez savamment votre bonheur. Qu'est-ce que la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UEsotisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Egotiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses manchettes, sur ses gilets, sur ses bretelles } 1 il gravait même
des phrases sur son verre de montre, comment faisait-il ? Les
inconséquences des autres étaient par lui sévèrement jugées ; et</p>
<p>les siennes, sereinement admises, car il était si mobile que ses
impressions n'avaient pas le temps</p>
<p>des scrupules, des méfiances, des timidités de provincial : tant
vibraient encore, dans la force de</p>
<p>et crédule ; enthousiaste et blasé ; sincère et cachot-</p>
<p>tier ; excité et paresseux, opiniâtre et fantasque, vaniteux,
orgueilleux, et modeste, il apportait dans la passion une volonté
d'abdication totale</p>
<p>et un vif désir de conquête ; captif qui arrivait pieds et poings liés,
pour commander ; suppliant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LA BATAILLE ET LA DÉFAITE</p>
<p>/</p>
<p>L'argent.</p>
<p>Tu veux vivre sans gagner ta vie : nous allons bien voir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, le 20 juin 1819, Chérubin meurt. Enfin !</p>
<p>— A combien se monte l'héritage ?</p>
<p>Les autres hommes.</p>
<p>Quand on s'embarque sur un vaisseau confortable, on ne doit pas chicaner
le capitaine sur ses opinions. Il est vrai que Milan est retombée sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors il se sentit pris entre deux menaces. Voici que ses amis
s'écartaient de lui, par quel caprice ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrage qui pouvait avoir cent cinquante ans dans le ventre, disait-il.</p>
<p>Mais ce fut ici que le bât le blessa. Ce Carpani ne s'avisait-il pas
d'être un auteur vivant, et bien vivant ? N'eut-il pas la fâcheuse idée
d'acheter cette Vie de Haydn, qui paraissait après celle qu'il avait
lui-même écrite ? Quand il la lut, il se frotta les yeux et se tâta les
côtes, pour savoir s'il était bien éveillé. Quelle stupeur! Cette Vie de
Haydn par Louis-Alexandre-César Bombet — c'était son propre livre !
Bombet disait : « J'ai assisté aux derniers moments de Haydn... » Ou
bien : « J'ai eu la fièvre... » ; et c'était lui, Carpani, qui avait
assisté aux derniers moments de Haydn, son maître ; et o'était sa propre
fièvre qu'on lui volait ! Aussi cria-t-il au voleur, dans les journaux.</p>
<p>Bombet ne se troubla pas pour si peu. D'abord il accusa Carpani de
plagiat, ce qui faillit faire crever de rage le pauvre homme. Ensuite il
imagina</p>
<p><pb/></p>
<p>un autre Bombet, un Bombet junior, qui vint au secours de son aîné.
Enfin les journaux se lassèrent de la dispute, de sorte que Bombet resta
sur son triomphe, et Carpani sur sa fureur.</p>
<p><pb/></p>
<p>encore M. Beyle ? que M. de Stendhal, ancien officier de cavalerie,
c'est M. Beyle, toujours ?</p>
<p>Aussi, lorsqu'en 1821 Piémontais et Napolitains se révoltèrent, et que
les autorités milanaises, craignant la contagion, redoublèrent de
rigueur, fut-il</p>
<p><pb/></p>
<p>chass de l'Italie, non seulement par la pauvreté, mais par la crainte de
la prison.</p>
<p>L'amour.</p>
<p>Angela Pietragrua était de celles qui prennent les hommes pour des
aveugles, chaque fois qu'ils ferment les yeux. Puisque son amant
l'adorait au point d'avoir quitté la France tout exprès pour venir
s'installer auprès d'elle, inutile de le ménager, Elle lui disait :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au pur ovale, aux lèvres fines, aux grands yeux bruns mélancoliques et
timides, au front lisse et pâle sous ses bandeaux. Ses amis la
trouvaient étrange : imaginez les autres. On racontait qu'elle avait
aimé Ugo Foscolo, le poète aux cheveux roux, génial et sauvage, qui
s'était exilé d'Italie pour ne pas subir la domination autrichienne ;
Foscolo, l'homme le plus capable de séduire une femme, et de la faire
souffrir en l'aimant ; et que de cette aventure, elle avait gardé une
sorte de terreur. Elle s'appelait Mathilde Viscontini ; elle avait
épousé un officier polonais entré au service de la France, Jean
Dembowski : et celui-ci l'avait rendue si malheureuse qu'ils s'étaient
séparés.</p>
<p><pb/></p>
<p>furieux dès qu'un autre homme s'approchait d'elle. A peine parti, elle
recevrait une lettre où il s'excuserait de sa conduite, s'accablerait de
reproches, et lui tiendrait d'étranges propos, disant qu'il était si
troublé en sa présence, qu'il lui était impossible de se montrer tel
qu'il était : mais qu'elle lui fît confiance, qu'elle l'encourageât, et
elle verrait apparaître l'âme la plus passionnément tendre, la plus
dévouée, la plus pure : de sorte qu'elle ne pourrait pas ne pas l'aimer
en retour. Dieu ! que ce Français était encombrant 1 Elle allait
redevenir la fable de la ville ; toutes les anciennes histoires seraient
rappelées, et enrichies d'un ridicule nouveau.</p>
<p>Il entra dans cet état d'exaltation l'année 1818.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et certes, il aurait pu se venger de la Traversi ; car il connaissait
certaine histoire... Mais attaquer la Traversi, c'eût été blesser Métilde.</p>
<p>« Je viens prendre congé de vous.</p>
<p>— « Quand reviendrez-vous P dit Métilde.</p>
<p>— « Jamais, je l'espère. »</p>
<p>Elle n'avait pas tressailli ; elle n'avait éprouvé ni joie, ni chagrin ;
le mendiant du coin de la rue lui était moins indifférent.</p>
<p>Lorsqu'on a envie de se tuer, on ne prend pas un air tragique, comme le
dépeignent les romanciers, qui n'y entendent rien. Bien plutôt
éprouve-t-on un sentiment de lassitude, et appelle-t-on paisiblement la
mort, unique amie, qui vous délivrera d'un insupportable fardeau. On
rédige son épitaphe, comme ceci :</p>
<p>ENRICO BEYLE</p>
<p>MILANESE</p>
<p>VISSE, SCRISSE, AMð.</p>
<p>QUEST' ANIMA</p>
<p>AnORA v A</p>
<p>01)( "ROSA, MOZART, E SHAKESPEARE</p>
<p>MORt DI ANNI...</p>
<p>It.... 18..</p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont les prétextes qui détournent Dominique de la mort ; les
prétextes, et une raison profonde. C'est qu'il porte en lui une passion
plus forte que le désespoir : celle de se regarder vivre.</p>
<p>« Enfin, je" partis dans l'état qu'on peut Imaginer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette ville où je croyais ne pouvoir demeurer sans mourir, je ne pus la
quitter sans me sentir arracher l'âme ; il me semblait que j'y laissais
la vie, que dis-je ? qu'était-ce que la vie auprès d'elle ? J'expirais à
chaque pas que je faisais pour m'en éloigner. Je De respirais qu'en
soupirant (Shelley).</p>
<p>Le courrier avec lequel j'étais finit par m'arrêter, et par me dire que
peu lui importait de ma vie, mais que je diminuerais son profit, et que
personne ne voudrait plus venir avec lui quand on saurait qu'un de ses
voyageurs avait roulé dans le précipice...</p>
<p><pb/></p>
<p>La vue de cette statue m'adoucit un peu. Je m'informai du lieu où était
la chapelle de Tell.</p>
<p>— Vous la verrez demain.</p>
<p>Le lendemain, je m'embarquai en bien mauvaise compagnie : des officiers
suisses faisant partie de la garde de Louis XVIII, qui se rendaient à
Paris. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>c L'ANIMAL EST ORIGINAL : LES DIEUX</p>
<p>L'ONT FAIT AINSI. »</p>
<p>« Ce n'est pas vrai, dit le capitaine anglais. — « Vous avez peut-être
raison, répond le Fran-</p>
<p>çais. Allons nous coucher. »</p>
<p>En ceci, il est sage : car la bière ne lui réussit pas.</p>
<p>« Monsieur Beyle, dit-il, j'ai beaucoup apprécié l'honneur de votre
compagnie ; il y a cependant une chose qui m'a étonné. C'est la façon
dont vou,</p>
<p><pb/></p>
<p>avez toléré les paroles de ce capitaine, mon compatriote. Il vous a bel
et bien donné un démenti ; peut-être nous trouverez-vous un peu
bizarres, nous autres Anglais : nous sommes très chatouilleux sur
l'honneur...</p>
<p>— Ces gens-là, Monsieur, ont l'habitude de fréquenter. les tavernes,
dans le quartier de la Tour de Londres. Allons-y, si vous voulez. »</p>
<p>— Parbleu, dit Beyle, je préfère la garder moi-même ! Pensez-vous que
j'aie peur ?</p>
<p>— Je ne dis pas cela, Monsieur...</p>
<p><pb/></p>
<p>Londres est une vaste usine, ou un grand marché ; ce qui n'empêche pas
qu'elle offre tout d'un coup de jolis coins idylliques : de petites
maisons en briques, agrémentées d'un jardin, grand comme S"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Pasta, triomphatrice du jour, reine dont les dilettanti détellent les
chevaux quand elle sort du théâtre, rentre toute vibrante encore des
rôles qu'elle vient d'incarner, sémillante Rosine, ou Dona Anna, fière
et tendre. Le chœur de ses intimes l'accompagne en disant ses louanges :
la représentation a été magnifique, splendide, splendidissime : aucune
cantatrice au monde n'a égalé, n'égalera jamais la Pasta. Le lyrisme
calmé, et les nerfs détendus, la Pasta, bonne fille, demande qu'on sorte
les cartes et qu'on joue au pharaon : il est temps que la partie
commence. Pour Stendhal, c'est le meilleur moment de la journée ; la
Pasta éprouve de l'amitié pour ce Français qui connaît</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les dimanches, on la voit dans le salon de M. de Tracy. Le maitre
vénéré de l'Idéologie, petit vieillard élégant qui abrite ses yeux
fatigués sous une visière verte, se tient devant sa cheminée, tantôt sur
un pied, tantôt sur un autre, comme un échassier. On rencontre chez lui
des personnages</p>
<p><pb/></p>
<p>officiels, d'anciens émigrés, devenus fonctionnaires de S. M. le roi de
France.</p>
<p>« M. Beyle, demande M. de Tracy, que pensezvous des émigrés ?</p>
<p>La bonne Madame Ancelot, la Muse de l'Aca-, démie, a hésité longtemps à
l'inviter. Alors il l'a provoquée :</p>
<p>« Pas le moins du monde, lui a poliment répondu Madame Ancelot ; venez
dès mardi prochain, vous serez le bienvenu. »</p>
<p>Le mardi soir, comme les premiers invités arrivent, le domestique
annonce : M. César Bombet ; et Madame Ancelot, effarée, voit entrer
Beyle, qui prend aussitôt la parole :</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut plus l'arrêter ; et tandis que Madame Ancelot est partagée
entre une folle envie de rire et un sentiment d'indignation, les
visiteurs qui arrivent écoutent avec stupeur le boniment du commis
voyageur en bonnets de coton.</p>
<p>Toujours il prend le contrepied des idées reçues, toujours il éclate en
paradoxes. Dès qu'il entend une phrase emphatique, un mot affecté, il
fonce. Pour peu que son voisin vante sur le mode épique la grandeur des
campagnes napoléoniennes, l'héroïsme des généraux et des soldats, il
l'interrompt tout net :</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'éloquence militaire, telle qu'on la présente dans les bulletins
officiels, quelle menterie !</p>
<p><pb/></p>
<p>a pas moyen que nous nous entendions : je suis un rat, et vous êtes un
chat. » Il est ravi de son effet, car il souhaite que tout le monde
proclame, avec lui-même :</p>
<p>« L'animal est original ) les dieux l'ont fait ainsi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>PARIS.</p>
<p>Est-ce possible ? Dominique, qui tous les jours abat les Français au jeu
de massacre, comme il casse des pipes au tir du Luxembourg, finirait par
aimer Paris ? Ne le lui dites pas ; et pourtant...</p>
<p><pb/></p>
<p>Par exemple :</p>
<p>De Menta 4 Henri Beyle.</p>
<p>Il porta vaillamment sa souffrance, qui fut vive : car il l'aimait
encore, si elle ne l'aimait plus. Au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pauvre, et qui boit pour se consoler ; quelquefois on le rencontre, un
peu ivre, qui cherche sa route au milieu du jardin du Palais Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>les hommes, tous les deux, pour trouver au fond des âmes la sauvagerie
des instincts primitifs ! Quelle sincérité ils professaient, tous les
deux, sinon vis-à-vis des autres, au moins vis-à-vis d'eux-mêmes !</p>
<p><pb/></p>
<p>au nombre des anges.</p>
<p>Ce n'est pas non plus qu'il ne fût pris du désir</p>
<p>les tableaux et les déclarant admirables : voilà</p>
<p><pb/></p>
<p>Il arriva dans la nuit du premier janvier 1828. La Scala dormait, et le
Dôme, et la casa d'Adda, qui avait abrité jadis le sous-lieutenant au
sixième dragons ; la place Belgioioso, sanctuaire de Métilde, prenait
dans le brouillard un air de mystère et de mort. Il n'y avait plus que
la police autrichienne qui veillait ; et le fonctionnaire du bureau des
passeports, quand il lut le nom d'Henri Beyle, regarda le voyageur et
ouvrit un dossier. Comment, c'était Stendhal-Beyle, cet ignominieux
personnage, cet ennemi déclaré du trône et de l'autel, ce libéral qui
n'avait cessé de poursuivre de ses sarcasmes le gouvernement paternel de
l'Autriche, qui se présentait ainsi d'un front impudent ! Ce mauvais
esprit, ce calomniateur, osait demander un permis h</p>
<p><pb/></p>
<p>Ledit Beyle est parti la nuit même du jour où il lui a été intimé de
quitter Milan, se dirigeant vers la France par la route du Simplon ; et
probablement parce qu'il n'avait pas la conscience tranquille, il n a
même pas osé réclamer auprès de Votre Excellence au sujet de l'
éloignement quon lui avait ainsi imposé.</p>
<p>Je prends des dispositions pour qu'on refuse de</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'y faire ? Les portes de la Ville étant décidément fermées, il fallait
bien s'accomoder de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dominique, essoufflé d'avoir monté les étages, s'enfonce dans un
fauteuil. Les habitués, Stapfer, J.-J.Ampère, Viollet-le-Duc, Mérimée,
Charles de Rémusat, Vitet, Bertin l'aîné, Théodore Leclercq, et les
autres, se demandent s'il est de bonne ou de méchante humeur, s'il
bavardera ou s'il boudera, s'il se montrera insupportable ou délicieux.
Aujourd'hui, il est en verve ; il entend prononcer le nom de Joseph de
Maistre, et bondit ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Beyle. « M. de Maistre est un homme qui écrit bien, mais c'est un coquin. »</p>
<p>Cerclet. « Et pourquoi cela, s'il vous plaît ? »</p>
<p>Cette remarque, prononcée d'un ton incisif, n'étant pas relevée par
l'auditoire, qui redoute une discussion inutile, Beyle continue :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>JULIEN SOREL.</p>
<p>(26 Mars 1830).</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui donc, voyant aux prises romantiques et classiques, avait apporté au
secours de la jeune école épigrammes plus acérées, arguments plus
expéditifs, et plus claires définitions ? Il avait bousculé les
Académiciens, frondé les gens en place, harcelé les professeurs, mis en
émoi toute la république des lettres : n'était-ce rien ?</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir enseigné des vérités essentielles : comment il faut non pas
comprendre, mais sentir les œuvres d'art ; comment la perfection ne
consiste pas dans l'absence de défauts, mais dans la force du caractère
; comment un livre ne doit pas être un pensum bien composé, mais un
individu vivant.</p>
<p>Or le public le boude ; les éditeurs le traitent de haut. Quand il
vivrait cent ans, il n'oubliera pas ce qui lui est arrivé au moment où,
avec toute la timidité, toute l'humilité désirables, il a demandé à
Mongie aîné, son éditeur, les comptes du livre De l'Amour. Aucun ouvrage
ne lui était plus cher, puisqu'il était tout rempli de la mémoire de
Métilde ; aucun ne lui semblait plus fort. Personne, il osait le dire, n
avait mieux analysé la naissance et le développement de la passion
personne n'était allé plus loin dans le cœur humain. lue Mongie l'aîné
lui ait répondu comme ;1 l'a fait — toute l'injustice, toute la
stupidité de la vie tiennent là.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, etc.</p>
<p>F. Mongie l'aîné, libraire,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce soir, son ennemi personnel, M. Auger, secrétaire perpétuel de
l'Académie française, dîne en ville ; M. Andrieux, d'une main
tremblottante, met ses décorations pour se rendre chez le roi ; M.
Villemain, chef de la division de la librairie au ministère de
l'intérieur, maître des requêtes au Conseil d'État, professeur et
critique, prépare son feuilleton des Débats, ou bien son cours où se
pressera tout Paris ; tous ont des places, des honneurs, de l'argent.
Vaut-il moins que ces pygmées ? A peine ses amis savent-ils que
Dominique écrit des livres ; et Clara, fier du bruit qu'ont fait sa
Gazul et sa Guzla, trouve que les livres de Dominique ne sont pas bons.</p>
<p>Tous ceux qui vendaient de quoi manger ou boire, gagnaient de l'argent ;
tous ceux qui vendaient de quoi se chausser, s'habiller, se coiffer,
même les marchands de bonnets de coton, gagnaient de l'argent. Tous ceux
qui vendaient de l'argent, en gardaient assez dans leurs mains pour se
faire bâtir, discrètement, des hôtels qui ne coûtaient que quelques
millions. Et lui-même, s'il était entré dans la banque, avec Mante ; ou
s'il avait dirigé le ravitaillement de Paris, comme le voulait jadis le
comte Beugnot — serait-il dans cette chambre d'hôtel, n'ayant pour tout
bien que ses livres laissés pour compte, et ses brouillons ?</p>
<p>Sans doute, le pauvre diable qui fait métier d'écrire a ses plaisirs,
que les banquiers ne connaissent pas. Mais on ne peut pas vivre sans
quelque ivresse. De toutes les ivresses possibles, il</p>
<p><pb/></p>
<p>Un chasseur tire un coup de fusil dans une forêt, sa proie tombe, il
s'élance pour la saisir. Sa chaussure</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la mort, l'éternité, la vie, choses fort simples pour qui aurait
des organes assez vastes pour les concevoir.</p>
<p>Au contraire, celles qu'anime une énergie farouche contiennent la somme
de ce que l'être peut offrir. L'homme qui sait, l'homme qui se voit
entouré du néant, et qui ne possède d'autre bien que les instants, les
heures, et les jours, se hâte de déployer cette énergie qui le consume
en l'enivrant de la</p>
<p><pb/></p>
<p>volupté de vivre. Plus il rencontre d'obstacles, et plus il s'affirme ;
les conventions sociales, les préceptes moraux, et les lois énoncées par
le Code, ne sont que des moyens inventés par les faibles pour paralyser
les forts. Il n'y a pas de crimes : il n'y a que des actes intenses.
Celui qui a exalté qui a magnifié sa vie par la passion, a bien usé du
temps qui lui a été concédé par le mystère, et peut mourir content.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas précisément, Monsieur ; gyiillotiné dans trois jours...</p>
<p>Guillotiné, qu'importe ? Julien Sorel pourrait obtenir sa grâce, en
s'humiliant devant la canaille qui le juge, en implorant sa pitié. Il
aime mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>l'insulter, et mourir dans une apothéose sanglante. Personne ne peut
concevoir une vie plus intensément remplie ; personne ne peut concevoir
une plus belle mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>T JE SUIS COMME LA CIGALE</p>
<p>QUI A CHANTÉ. »</p>
<p><pb/></p>
<p>prononcer des arrêts qu'emporte le vent, c'est n'être qu'un roi de comédie.</p>
<p>Hugo n'est pas un homme ordinaire, mais il peut être extraordinaire ; et
les Orientales m'ennuient. Et vous ?» — « M. Hugo, ultra vanté, n'a pas
de succès réel, du moins pour les Orientales D. — a Hernani, tragédie de
M. Victor Hugo, mal imitée des Two gentlemen of Verona, et autres pièces
de ce genre du divin Shakespeare, va causer un6 bataille au Théâtre
Français, le 6 février. » — « Le vin de champagne et Hernani ne m'ont
pas réussi. » Ils finirent par se rencontrer, le critique et le poète :
comme deux chats de gouttière, dit Sainte-Beuve, s'avançant l'Un vers
l'autre avec des précautions infinies, et faisant patte de velours.</p>
<p>Et jusqu'ici tout allait bien : il se défendait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— J'ai mon idée !</p>
<p>Ou bien, d'un air sombre :</p>
<p>— Je n'ai rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>royale : c'est encore un métier qui n'est pas écra* sant, et il se
chargerait volontiers de défendre les manuscrits contre les lecteurs.
Mais ici, ces messieurs. de la Bibliothèque s'effarèrent, et ne
voulurent rien entendre : c'eût été, dirent-ils, introduire le loup dans
la bergerie. Les fourmis n'aiment pas les cigales, et Stendhal était
comme la cigale qui a chanté.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas au juste quel Cardinal elle devait soutenir, pourquoi ne pas lui
trouver un petit coin en Italie ? — Le ministre lui donna le consulat de
Trieste, pensant que si ce n'était pas l'Italie, peu s'en fallait ; et
lui alloua quinze mille francs d'appointements : la richesse.</p>
<p>A mesure qu'il s'approche de Milan, il rejoint, il dépasse, échelonnés
sur la route, plusieurs personnages qu'il reconnaît. C'est un adolescent
qui pousse sa haridelle, et porte de travers un grand sabre maladroit ;
gauche, mais non pas ridicule ; fier, et joyeux de voir le monde
s'ouvrir devant lui. C'est un auditeur au Conseil d'État, inspecteur de
la comptabilité du mobilier et des bâtiments de la Couronne, qui joue
fébrilement avec la grosse chaîne d'or de sa montre, et d'un air impérieux</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces ombres qui font effort pour le suivre, mais qui rétrogradent à
mesure qu'il s'avance d'un mouvement qu'il ne peut ralentir, lui
demandent au passage pourquoi il reprend ainsi cette route familière. —
Parce que le hasard, qui pousse les hommes le long des chemins, le veut
ainsi. — S'il revient avec plaisir ? — Sans doute. — Avec la grande joie
qui les animait elles-mêmes, autrefois ? — Non pas. —• S'il croit encore
au bonheur ? — A peine. - S'il aime toujours la vie ? — Toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>HENRI BRULARD</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE 1</p>
<p>A TRIESTB.</p>
<p>ilote du comte de Sedlnitzky, préfet de police de</p>
<p>Vienne, au chancelier d'Etat, prince de Metternich.</p>
<p>Vienne, 30 Novembre 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>SEDLNIUK.</p>
<p>La Dignité consulaire.</p>
<p>y</p>
<p>Trieste, le 4 Dêeemhr» 1830.</p>
<p>Je suis comme Auguste, j'ai souhaité l'Empire, mais en le souhaitant, je
ne l'ai pas connu. Je crève d'ennui,</p>
<p><pb/></p>
<p>I.</p>
<p>Trieste, le 26 Décembre 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Madame Virginie Ancelot, "'d Parts.</p>
<p>Trieste, le 1er janvier 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>Distractions.</p>
<p>Au baron de Mareste, d Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>borra, aller chez lui ; il y a eu en 1830 vingt br s ou jambes cassées...</p>
<p>Inquiétude.</p>
<p>Au baron de Mareste, d Paris.</p>
<p>Trieste, le 24 décembre 1830.</p>
<p>Je ne spécifie rien ; je sens de plus en plus que la chaleur est pour
moi, avec mes quarante-sept ans et</p>
<p><pb/></p>
<p>le mercure passé, un élément de santé et de bonn humeur. Donc, consul à
Palerme, Naples, ou mêm Cadix, mais au nom de Dieu, pas de Nord ! Je
n'entr dans aucun détail avec Madame de Tracy, la prian de décider.</p>
<p>M. le comte d'Argout a été dix ans mon ami ; mais un jour j'ai dit que
l'hérédité de la pairie rendait bêtes les fils aînés. Que dites-vous
d'une telle gaucherie ?</p>
<p>J'étais pétrifié d'étonnement d'avoir réussi ; mais le port où je
comptais trouver un refuge assuré est accessible au vent du Nord...</p>
<p>Epilogue.</p>
<p>Paris, le 5 mars 1831.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa Majesté ne doute pas du zèle, etc.</p>
<p>Le Ministre des Affaires étrangères,</p>
<p>H. SEBASTIANI.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>ClVITA VECCHIA.</p>
<p>Le nouveau consul arrive, tout guilleret, le chapeau sur le coin de
l'oreille et la canne haute. Ogni malo non viene per nuocere, tous les
maux ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Le consul prend possession de son poste ; c'est pour lui que l'aviso l'
Alerte, qui est dans le port, hisse le pavillon et tire la salve d'usage
: ce n'est pas pour M. de Vaux, qui s'en va tout marri.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs les agents de Ravenne, d'Ancône, de Pesaro, de Terracine, et
d'autres lieux ; messieurs les agents qui êtes sous la dépendance du
Consul de Civita Vecchia, secouez-vous ; le tèmps est passé de
considérer vos places comme des sinécures ; vous avez maintenant un chef
énergique, qui attend de grandes choses de votre zèle ; ayez l'oreille
aux aguets, les yeux toujours ouverts ; sachez que S. E. le Ministre des
Affaires étrangères demande beaucoup de célérité dans la correspondance,
et qu'on ne doit jamais remettre au lendemain un renseignement qu'on
peut envoyer 1 le jour même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel est, disent les bureaux de Paris, quel est ce malappris qui se
permet d'envoyer des dépêches diplomatiques ? qui passe par-dessus la
tête de son ambassadeur ? qui méprise la hiérarchie ? qui donne des
conseils au Ministre ? Est-ce un fou ?</p>
<p>C'est ce Beyle, ce Stendhal, ce médisant, cet ironique personnage, qui
se moque de tout, et des institutions les plus sacrées, comme les
bureaux ; cet homme de lettres, ce journaliste, que M. Molé a pris sous
sa protection du temps qu'il était ministre. Les ministres passent, les
bureaux demeurent, et Beyle est la bête noire des bureaux. Qu'il prenne
garde. Des amis prudents lui écrivent de Paris pour lui conseiller de ne
plus envoyer de rapports, de se tenir tranquille, de s'abstenir. Un
consul, Monsieur, n'est pas un ambassadeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>les renvoient, et, parce que vous avez commis une erreur d'addition,
vous prennent pour un voleur. Lysimaque faisait les comptes comme
personne, était poli et doux, connaissait les gens et les lieux, avait
les prétentions les plus modestes, et ne demandait rien, ou presque
rien, pour l'honneur de servir Monsieur le Consul.</p>
<p><pb/></p>
<p>quoi il rentrerait en grâce. Lysimaque l'écrivit, mais insultante : d'où
il fut obligé de la recommencer ; et le consul dut se tenir pour
satisfait. Alors la guerre prit un autre caractère : Lysimaque redevint
poli et onctueux : seulement, quand son chef s'absentait, il le
dénonçait au ministère. Bref, ce ne fut pas un des moindres maux de
Dominique, que de s'être encombré du Lysimaque, noir, méchant,
visionnaire, et malheureux.</p>
<p>Il est vrai que Civita Vecchia est une des rares villes d'Italie qui
trouve le moyen d'être triste,</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors il se réfugie chez les libéraux : et du coup,</p>
<p><pb/></p>
<p>La chaleur est étouffante, Lysimaque est méchant ; la ville est barbare.
Que faire, grand Dieu, faire ? Lire les archives du consulat ? Lire tous
les livres qui lui tombent sous la main, en annotant les marges ? Les
livres eux-mêmes finissent par manquer, il lui en faut tellement.
Pourquoi ses amis de Paris le négligent-ils ? Pourquoi écourtentils
leurs lettres ? Pourquoi oublient-ils de nourir sa fringale ? La plus
vile brochure qu'ils rejettent dans les boîtes des bouquinistes, sur les
quais, ferait son bonheur.</p>
<p>Les boîtes des bouquinistes ; les quais ; cette douce lumière grisâtre ;
les marronniers des Tuile-</p>
<p><pb/></p>
<p>ries... On ne s'ennuie jamais, là-bas. Là-bas, on n'est jamais seul ; on
n'éprouve jamais cette affreuse impression de vide. Là-bas Clara Gazul,
Maisonnette, Mareste, Di Fiore, Madame Azur, font assaut d'esprit ; le
soir, les fins causeurs, les hommes cultivés, les femmes aimables, se
réunissent, et l'on bavarde entre intimes, entre Français qui savent ne
rien prendre au sérieux, sauf l'amitié et l'amour. Là-bas sont restés
ses amis, ses égaux, ses pairs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait ici. Comment m'amuserai-je quand je serai vieux, si je laisse
mourir la bougie qui éclaire la lanterne magique ? »</p>
<p>Volontiers il se croit en sûreté, quand il s'est caché la tête. Dans ses
lettres, il n'écrit pas religion, mot dangereux, mais gionreli, et il
est tranquille. Non pas Dieu, mais God ; non pas le roi, mais the King.
La censure ne devinera jamais, pense-t-il, ce que signifie Zotgui, ou
Lémo, ou Gliebro. Il dit Naples au lieu de Rome, Abeille au lieu de
Civita Vecchia, pensant déjouer ainsi les soupçons. Ses lettres sont
signées des pseudonymes les plus divers, les plus bizarres. Il est
Méquillet, Poverino, Champagne, Cotonet, Gaillard, ou Charrin. Il est
Roger Durand, Justin Louart, George Simple, Horace Smith, A.-L. Capello,
P.-F. Piouf, L.-C.-G. Martin. Il est Xaintrailles aîné, Michal père,
Olagnier de Voiron, Isère. Ou bien Adolphe de Seyssel, Horace de Cluny,
Choppier des Ilets, Choppin d'OrnouvilIe, Van Eude de Molkirk, Collinet
de Gemme. Ou bien Don Grufo Papera, Tironléon Dubois, Timoléon Brenet,
Timoléon Tisset, Timoléon Gaillard. Ou bien Chappuy, Caumartin, Pabos, }
Darnade, Fabrice, Alceste. Ou bien M. Dimanche, M. Tempête, M.
Cornichon, M. Chinchilla, M. William Crocodile, Ainsi de suite : son
imagination c saugrenue a des ressources infinies, et tous ces noms
cliquettent et papillonnent, non sans un relent de f folie. Il est le
prince de Villers, le comte Change, le comte de Chablis, le baron
Relguier, le chevalier * de Cutendre : mais parmi ces beaux titres, aucun</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1833, n'y tenant plus, altéré, enragé presque, il était allé respirer
l'air de Paris : sans se faire voir, bien qu'il fût en règle avec les
bureaux, et qu'il eût obtenu un congé d'un mois ; sans bavardages
imprudents ; sans incartades ; sermonné par ses amis, qui avaient peur
pour lui de ses déchaînements. En décembre, il avait repris la route de
Civita Vecchia.</p>
<p>Musset caricaturait, George Sand décrivait l'étrange camarade, vêtu
comme pour aller au pôle, bonnet de voyage, houppelande, et bottes
fourrées ; les traits encore fins, malgré l'empâtement du visage ; lesourire
 toujours ironique, l'œil toujours moqueur ; brillant, et
fatigant un peu, avec sa façon de critiquer sans cesse, de contredire
chaque mot, de foncer sur toute apparence d'émotion. Il se moqua,
raconte la dame,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qu'il me prédit d'ennui et de vide intellectuel m'alléchait au
lieu de m'effrayer, puisque j'allais là, comme partout, pour fuir le bel
esprit dont il me croyait friande.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que Stendhal prit congé de cette femme pudique, et pour
regagner Civita Vecchia. partit seul.</p>
<p>Voici donc les lourdes bâtisses, les rues sans perspective, la place
Saint-François, solitaire ; les agents de la douane, qui rôdent ;
Romanelli, ce coquin, le commissaire du port. Voici le consulat, et le
logis : c'est en vain que le consul de France pour la première fois de
sa vie s'est mis dans ses meubles, ses meubles ont l'air de provenir
d'un garni ; rien n'est plus banal ou plus laid que ses trois
bibliothèques, ses deux commodes, ses deux bureaux. Le mur s'orne d'un
médaillon de la</p>
<p>Vieillir. — Le jour où il s'est aperçu qu'il allait avoir la
cinquantaine, il a fait la grimace ; il se répétait : « Je vais avoir la
cinquantaine ; je vais avoir la cinquantaine... » Cela devenait une
obsession ; pour s'en débarrasser, il a écrit la phrase sur la ceinture
de son pantalon blanc. Elle ne le tourmenterait plus, maintenant qu'elle
se trouvait fixée. Au reste, de peur d'être compris de la blan-</p>
<p><pb/></p>
<p>chisseuse, de la femme de ménage, ou de qui que ce fût, il a pris soin
d'écrire, en abrégé,</p>
<p>J. vais-a voir la 5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>ROME.</p>
<p>A Ariccia, vous trouverez une auberge où 1 on est divinement bien, pour
la somme de trois francs cinquante par jour. Et quel séjour que celui de
Grotta Ferrata ! Ces monts Albains sont chers aux cœurs voluptueux.
Surgissant de la morne plaine qui s'étend autour de Rome, de vertes
collines qui portent des cratères éteints ; deux lacs aux eaux sombres,
qui ressemblent au miroir de la Belle au Bois dormant ; des forêts de
chênes ombreux, et mille rossignols qui attendent le lever de la lune
pour donner concert.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque Donato Bucci fait commerce d'antiquités, et que le chevalier
Manzi a entrepris des fouilles sur l'emplacement de l'ancienne
Tarquinies, imitons ces amis fidèles, et distrayons-nous, en bâillant.
Ils sont beaux, ces vases noirs arrachés au passé qui croyait les avoir
couverts de son ombre ; leur forme est harmonieuse, précis leur contour
; ils ont un air de simple et instinctive noblesse. Belles aussi sont
les médailles ; on fait apparaître l'effigie en grattant leur carapace
de terre d'un doigt respectueux ; patinées et lustrées, elles appellent
la caressé du regard. Et qui se défendrait d'être ému, quand la pioche
de l'ouvrier retentit sur la pierre d'un antique tombeau ? Apparaît le
squelette d'un prince ou d'un guerrier qui vivait en des temps si
reculés que notre imagination ne peut les rejoindre, encore revêtu de
ses ornements.</p>
<p><pb/></p>
<p>et portant sur le crâne une couronne. Mais l'apparition refuse de
revenir au jour ; les os s'effritent au contact de l'air ; tout tombe en
poussière très humide, presque en boue ; et c'est dans cette boue qu'il
faut pêcher, avec une épingle, les feuilles d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>cent piastres comme un sol : est-il joie plus innocente et plus pure ?
Ce buste de Tibère, témoin de sa sagacité, il le destine au comte Molé,
son protecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Rome, les rues ont toujours l'air en fête. Passent les paysannes de la
Sabine, qui portent au-dessus de leur robe leur corset bariolé, et
balancent sur leur tête leur éventaire de fleurs ; les soldats du Pape,
en pourpoint jaune et rouge ; et</p>
<p><pb/></p>
<p>Il flânait, tuait le temps, bavardait avec Tizio et Caio, moins sensible
aux couleurs qu'aux odeurs romaines, l'âcre odeur fermentée qui sort des
épiceries, l'odeur d'huile qui sort des cuisines, l'odeur d'encens
devant le Gesù, l'odeur des fleurs sur la place d'Espagne, l'odeur
mouillée des cent fontaines, l'odeur de chou pourri qui le chasse du Corso.</p>
<p>Via delle Botteghe Oscure, sombre, austère,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelquefois, on le voit attablé au café Greco, qui est bien le petit
café le plus plaisant du monde, parce qu'il ne s'est jamais décidé à
choisir entre l'architecture d'une cave et celle d'un boudoir.</p>
<p>Le directeur de la Villa, Horace Vernet, a son</p>
<p><pb/></p>
<p>atelier sous les grands pins parasols, au milieu des buis et des roses.
Horace Vernet aime les lévriers et les singes, les mandolines et les
cors de chasse, les masques, les plastrons, les fleurets, les épées, les
étoffes voyantes et les meubles gothiques : son studio devient un
bric-à-brac. Mais il n'en est pas moins un fort brave homme, et a le
grand mérite de tenir salon ouvert. Les pensionnaires de la Villa sont
plus âpres. Dominique n'aime pas ces jeunes hommes : serait-il jaloux de
leur verdeur ? Ces jeunes hommes n'aiment pas Dominique, « Un vieil ours
grognon », déclare un des pensionnaires, M. Hébert, qui est de Grenoble
et quelque peu son parent. Et M. Berlioz n'est pas plus indulgent. C'est
jour de fête ; la place Navone, dont les maisons suivent la Mgne d'un
ancien cirque romain, est inondée ; les tritons des fontaines, les
Néréides, les monstres marins, les masques monstrueux qui gonflent les
joues pour cracher, ont jeté tant et tant d'eau pendant la nuit, qu'on
dirait maintenant un lac où croisent des barques fleuries. Tout autour,
sur la marge que l'eau caresse, circulent les voitures des grands de la
terre, venus pour voir et pour se montrer. Et M. Berlioz, le musicien
flamboyant, recueille les propos de la foule :</p>
<p>— Non, c'est l'envoyé d'Angleterre !</p>
<p>— Voyez ses armes, une espèce d'aigle...</p>
<p>— Du tout, je distingue un autre animal ; et d'ailleurs la fameuse
inscription : Dieu et mon droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah ! ah ! c'est le consul d'Espagne avec son fidèle Sancho. Rossinante
n'a pas l'air fort enchantée de cette promenade aquatique.</p>
<p>— Quoi ! lui aussi ! le représentant de la France ! — Pourquoi pas ? ce
vieillard qui le suit, couvert de la pourpre cardinalice, est bien
l'oncle de Napoléon.</p>
<p>— Et ce petit homme au ventre arrondi, au sourire malicieux, qui veut
avoir l'air grave ?</p>
<p>— C'est un homme d'esprit qui écrit sur les arts d'imagination, c'est le
consul de Civita Vecchia qui s'est cru obligé par la fashion de quitter
son poste sur la Méditerranée pour venir se balancer en calèche autour
de l'égout de la place Navone ; il médite en ce moment quelque nouveau
chapitre pour son roman Rouge et Noir... »</p>
<p>« M. Beile, ou Bayle, ou Baile, qui a écrit une Vie de Rossini sous le
pseudonyme de Stendhal, et les plus irritantes stupidités sur la
musique, dont il croyait avoir le sentiment. » ^</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel style 1 bougonne Dominique, en suivant</p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>«</p>
<p>HENRI BBULARD.</p>
<p>Dominique rentre dans sa maison déserte, et «'afflige d'être seul, et
pense qu'il sera seul tout le temps de sa vie, et rêve d'entendre autour
de lui les pas d'une femme, et sa voix. Le mariage — ah ! l'idée
ridicule, la troublante idée ! l'absurde idée, qu'il chasse et qui
revient ! la sotte, la folle idée, qui occupe et qui charme la détresse
de ses nuits et de ses jours ! Toute la liberté du monde vaut-elle une
tendresse sûre ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sacrifice lait. Comtesse Sandre. 8-17 février 1836.</p>
<p>Il ne trouve plus que dans le passé l'exaltation dont il a besoin pour
vivre.</p>
<p>En ce temps-là, il y avait incompatibilité d'humeur entre la carrière et
le métier de romancier. Les consuls avaient le droit de dormir, de jouer
au whist ou au boston, de fumer, de ne rien faire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis si différent de ce que j'étais il y a vingt ans qu'il me
semble faire des découvertes sur un autre... » Cet autre est Henri Brulard.</p>
<p>Henri Brulard est las, désabusé. Où sont les illusions d'Henri Beyle ?
l'orgueil et la jactance de M. de Stendhal, ancien officier de cavalerie
? la pitié amusée que Dominique éprouvait encore pour lui-même ? Où sont
ses anciens espoirs « les regards des plus belles femmes, la
considération et les richesses, bonheur de la vie ? « Henri Brulard a la
goutte et la gravelle, et il est seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. Aa. Ad. M. Mi. AI. Aine. Apg. Mde. G. G. Ar.</p>
<p><pb/></p>
<p>Brulard ne se juge pas : mais quand il s'analyse, il constate dans son
âme deux grandes douleurs.</p>
<p>Qu'ai-je été? que suis-je? en vérité, je serais bien embarrassé de le dire.</p>
<p>Je passe pour un homme de beaucoup d'esprit, et fort insensible, roué
même, et je vois que j'ai été constamment occupé par des amours
malheureuses.</p>
<p>Qu'ai-je donc été ? Je ne le saurai. A quel ami, quelque éclairé qu'il
soit, puis-je le demander ? A quel ami ai-je jamais dit un mot de mes
chagrins d'amour ?</p>
<p>Ai-je été un homme d'esprit ? Ai-je eu du talent pour quelque chose ?</p>
<p>Homme d'esprit ou sot ? Homme de courage ou , peureux ? et enfin, au
total, heureux ou malheureux ?</p>
<p>Le second tourment d'Henri Brulard, c'est qu'il va bientôt disparaître.
Ce Moi qu'il aime, ce Moi bizarre et fort qui devrait pourtant
intéresser les autres hommes, va se dissoudre et s'anéantir : personne
ne saura plus ce qu'il était... Il ne peut</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors il se met au travail : pour qu'il se connaisse enfin, pour que les
générations successives regardent son portrait et l'admirent, il
reprendra la masse des souvenirs qu'il a notés au jour le jour, les
fondra en une seule œuvre, composera une Vie d'Henri Brulard qui
deviendra, si l'avenir l'accepte, son monument éternel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>« TOUT A COUP ON NE SOUFFRE PLUS,</p>
<p>L'INSTANT EST PASSÉ, ON EST MORT. 9</p>
<p>1 Paris, 29 mars 1837.</p>
<p>Vos lettres sont charmantes, mon cher Comte. Rien de plus clair et de
plus amusant. Je dicterai un de ces jours une longue lettre, mais un ami
partant dans une heure pour Marseille, je veux vous donner signe de vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma foi oui : nous sommes en pleine résurrection ; adieu les pensées
funèbres. Au mois de mai 1836, nous avons obtenu un congé ; et comme le
comte Molé a repris le pouvoir, nous avons fait comme sainte Élisabeth,
qui était venue pour une journée, et qui resta six mois. Trois années de
Paris, trois années de plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>— « Racontez-nous de belles histoires », lui disent-elles.</p>
<p>Ou bien :</p>
<p><pb/></p>
<p>— c A Gôrlitz, le petit Caporal me prit par l'oreille... »</p>
<p>Car c'est toujours Napoléon qu'elles veulent ; et il leur raconte
Napoléon. Un soir, il leur apporte une image qui représente la bataille
d'Austerlitz ; alors elles regardent, admiratives, le beau soleil rouge
qui fait reluire les canons et les sabres, et qui entoure d'une auréole
le visage de l'Empereur.</p>
<p>Civita Vecchia n'est plus qu'un mauvais rêve.</p>
<p>La nouvelle arrive que Lysimaque a forcéla serrure de la chambre du
consul, regardé ses papiers, volé ses chemises : ah ! le chenapan ! Mais
cela n'a pas « grande importance : la perspective est changée.</p>
<p>Sa méthode de travail était singulière : il était capable d'écrire, ou
mieux de dicter, pendant plusieurs heures de suite : cinq heures, et
même six. Mais le soir, il lui fallait une interruption totale, un oubli
absolu de ce qu'il venait de composer ; une distraction si forte, que sa
pensée en fût renouvelée. Le lendemain, il relisait ou se faisait relire
les dernières lignes de l'œuvre commencée, et repartait sur nouveaux
frais. Les salons, les théâtres, les promenades, les rencontres, les cause-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le comte Molé ayant cessé d'être ministre, Civita Vecchia ne put se
passer davantage de son consul : et Stendhal reprit, l'oreille basse, la
route de l'exil.</p>
<p>Elles le connaissaient bien, les routes, routes d'Allemagne, d'Autriche,
et de Russie ; routes d'Angleterre; routes de Suisse, d'Italie et de
France. Elles l'avaient vu passer souvent, les routes</p>
<p><pb/></p>
<p>de plaine et de montagne, les routes plantées d'ormeaux, les routes
droites au milieu des rizières, les routes encadrées de vignes et
d'oliviers, et les routes de la campagne romaine, où veillent les
tombeaux. Il leur appartenait en quelque manière, ce curieux, cet
errant, ce mal fixé. Mais jamais elles ne le virent plus las, plus
morose, ou plus lent, qu'au cours de cet avant-dernier voyage. Il partit
au mois de juin ; il arriva au mois d'août.</p>
<p>Civita Vecchia, le 10 août 1839.</p>
<p>Monsieur le Ministre,</p>
<p>Je vous prie de vouloir bien agréer, Monsieur le</p>
<p>Ministre, etc.</p>
<p>Henri BEYLE.</p>
<p>Or voici la grande joie, l'ivresse longuement souhaitée ; voici la gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En outre, quatre ou cinq fois par jour, des étouffements le prenaient. A
l'exposition que les pensionnaires de la Villa Médicis organisent chaque
année, regardant un amour en marbre qui faisait le geste de se couper
les ailes, il pensa étouffer net. Des étourdissements, aussi ; les murs
tournaient, les trottoirs vacillaient ; ou dans sa chambre, sa table à
écrire se dérobait sous lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il ne trembla pas ; il ne baissa pas les yeux. c Je me suis colleté
avec le néant », disait-il après un accès. Le néant : il n'attendait pas
autre chose.</p>
<p>Un des meilleurs portraits qu'il ait tracés de luimême, et l'un des
moins connus, se trouve dans un roman qu'il a ébauché sans le finir, et
qui devait s'appeler Une position sociale :</p>
<p>M. Roizand. Du caractère en apparence le plus changeant, un mot parfois
l'attendrissait jusqu'aux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour Henri Beyle retentirent les prières qui, du j fond de l'abîme,
crient vers le Seigneur ; son cer.</p>
<p>cueil fut placé sous le signe de la croix.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>ter le dernier asile de notre pauvre ami, au cimetière Montmartre, vous
trouveriez le petit monument sous lequel il repose au rond point de la
Croix, quatrième</p>
<p>ligne, numéro onze, avec l'épitaphe en italien com- posée par lui.</p>
<p>Veuillez bien agréer, Monsieur, l'assurance de mes sentiments les plus
distingués,</p>
<p>R. COLOMB.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>LES ANNÉES D'APPRENTISSAGE D'HENRI BEYLE</p>
<p>CHAPITRE I. Le départ 9 — II. Incertitude 24 — III. « Les deux années de
soupirs, de larmes, d'élans d amour et de mélancolie, que</p>
<p>j'ai passées en Italie » 31</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>STENDHAL, L'ÉGOTISTE</p>
<p>CHAPITRE I. La g- nde tentative (1814-1821) 107 — II. La bataille et la
défaite 120 — III. c L'animal est original ; les dieux l'ont</p>
<p>fait ainsi » .................. 141</p>
<p><pb/></p>
<p>— IV. Paris 154 — V. Julien Sorel 166</p>
<p>— VI. Je suis comme la cigale qui a chanté... 176</p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>HENRI BRULARD</p>
<p>CHAPITRE I. A Trieste 185 — II. Civita Vecchia 193 — III. Rome 211 — IV.
Henri Brulard 226</p>
<p>1 %</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 9 MARS 1928 PAR F. PAILLART A</p>
<p>ABBKVILLE (SOMME)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>—</p>
<p>rRAî?Z L,SZI TALLEYRAND /</p>
<p>C S y par Guy de Pourtalès par Jacques Slndral X</p>
<p>\M &lt; LAZARE HOCHE MONTAIGNE / % ijt / par Georges Girard par Jean
Prévost / ^jjfc</p>
<p>HENRI IV HOFFMANN \ [M&lt; par Pierre de Lanux par Jean Mlstler S ï.ér ;C
X. CHOPIN du LE POÉfE DISRAELI x jt '/%/ y par Guy de Pourtalès par
André Maurois \</p>
<p>G°HC?h^N,Srt CYRANO DE BERGERAC /</p>
<p>X JT &gt; par G. K. Chesterton par Louis-Raymond Lefèvre V JêL</p>
<p>STENDHAL DELACROIX \</p>
<p>par Jacques Kayser X 5</p>
<p>#\ VOLTAIRE MARÉCHAL DE RICHELIEU</p>
<p>•#[ par Thlbaudet par Robert Honnert</p>
<p>y CAZOTTE et Marcel Augagneur ^ jk X *"ar Roger Allard BAUDELAtRE X #1</p>
<p>-.1^ COBBETT Par Edmond Jaloux Jt, &gt; ( par PMtLtPPC G. K. Chesterton H
par Jacques JEAN RACINEde Lacretelle \</p>
<p>£ / ? p ar Jean C « sou H. WALTER SA VAGE LANDÛIt/ \|^</p>
<p>MOZART 'r""* \</p>
<p>: X &gt; par J. Cocteau et L. Latoy â „ nr VIGN., /^ « \ / MAZARIN par
François Le Grlx X J]</p>
<p>*.</p>
<p>s' X\ JÊ V . par Bentamln Crémieux "HIVAROL u „ X #1 MARC.AURÈLE LA X Vl
par D^eu la Rochelle par ROCHEFOUCAULD1,.. Eugène Martln-ChaufflerMarsan
\ JE y par Ramon Fernandez par Maur'ge DENIS Martin DIDEROTdu Gard &lt; &gt;1
&lt; MoïsE ALCIBfÀDE X M''jjr. par Edmond Fleg par Mario Meunier S</p>
<p>\ MATHURIN REGNIER VERCINGÉTORIX X ^1 / par Fernand Fleuret par Henri
Pourrat</p>
<p>JÊ X LADY HAMILTON CHARLES-QUINT / \ &lt;X &gt; Far Fra nçois Fosca par
t.ucfen Romler X jK' y MARÇUIS DE SADE DESCARTES</p>
<p>■r</p>
<p>Jr \ X par Maurice Heine par Paul Valéry C</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
