<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Thuasne, Louis (1854-1940)">Louis Thuasne</author>
<title>Le Roman de la rose / Louis Thuasne</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Thuasne, Louis (1854-1940)</author>, <title>Le Roman de la rose / Louis Thuasne</title>, <date>1929</date>,description :Collection : Les Grands événements littéraires,174 pages
</bibl>
<publisher>E. Malfère (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5452428d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1929">1929</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DEBUT D'UNE SERIE DE DOCUMENTS EN COULEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>GRANDS ÉVÉNEMENTS LITTÉRAIRES</p>
<p>LOUIS THUASNE</p>
<p>LE ROMAN DE LA ROSE</p>
<p>Société Française d'Éditions Littéraires et Techniques EDGAR MALFÈRE,
ÉDITEUR</p>
<p>12, Rue Hautefeuille, PARIS (6e)</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHEQUE DU HERISSON</p>
<p>ROMANS (format 12x19)</p>
<p>LAURENCE ALGAN CLARISSE AUBERT.</p>
<p>BALKIS PERSONNE.</p>
<p>EN MARGE DE LA BIBLE.</p>
<p>PIERRE BILLOTEY LE PHARMACIEN SPIRITE.</p>
<p>RAZ-BOBOUL.</p>
<p>MAGALI-BOISNARD MAADITH.</p>
<p>L'ENFANT TACITURNE.</p>
<p>E EMMANUEL BOURCIER. LA BELEBA. E</p>
<p>L'HOMME DE L'OMBRE.</p>
<p>SUZANNE DE CALLIAS... JERRY.</p>
<p>NONCE CASANOVA MESSALINE.</p>
<p>LA LIBERTINE</p>
<p>JOEL DUMAS. LA TENTATION BOURGEOISE.</p>
<p>RENÉE DUNAN BAAL OU LA MAGICIENNE PASSIONNE.</p>
<p>RAYMOND ESCHOLIER.. LE SEL DE LA TERRE</p>
<p>JEAN FAVERY THEODORE. ROI DES ILES</p>
<p>YVES LE FEBVRE LA FRANQUE AUX CHEVEUX D'OR.</p>
<p>G. T. FRANCONI INTEL DE L'ARMÉE FRANÇAISE.</p>
<p>MAURICE D'HARTOY.... L'HOMME BLEU (Prix Corrard).</p>
<p>RENÉ-MARIE HERMANT. KNIAZII. - EN DETRESSE.</p>
<p>LA FEMME AUX HOMMES</p>
<p>FAKIR. - LE GERFAUT.</p>
<p>JONCQUEL ET VARLET. LES TITANS DU CIEL.</p>
<p>L'AGONIE DE LA TERRE. E</p>
<p>ODETTEKEUN LE PRINCE TARIEL.</p>
<p>GÉNÉRAL KRASSNOFF .. L'AMAZONE DU DÉSERT.</p>
<p>YVON LAPAQUELLERIE.. L'ANGOISSE ET LA VOLUPTÉ.</p>
<p>GEORGES MAUREVERT.. L'AFFAIRE DU GRAND PLAGIAT.</p>
<p>MARTIN DE BRIEY LA MARIA FOSCA.</p>
<p>MARCEL MILLET LA LANTERNE CHINOISE.</p>
<p>ABEL MOREAU LE FOU (Prix Zola).</p>
<p>BERNARD NABONNE..... LA BUTTE AUX CAILLES.</p>
<p>ALICE ORIENT LA TUNIOUE VERTE.</p>
<p>CHARLES PERRAULT.... CONTES.</p>
<p>GASTON PICARD LES SURPRISES DES SENS.</p>
<p>L'ABBÉ PRÉVOST MANON LESCAUT.</p>
<p>RENÉ RANSSON LE DUEL SUR LA PLACE</p>
<p>THIERRY SANDRE LE PURGATOIRE (Prix Concourt</p>
<p>MIENNE. - MOUSSELINE. m</p>
<p>ROBERT-LE-DIABLE</p>
<p>B PAUL-JEAN TOULET BEHANZIGUE. B</p>
<p>THÉO VARLET LE DÉMON DANS L'AME.</p>
<p>LE DERNIER SATYRE.</p>
<p>VARLET ET BLANDIN... LA BELLE VALENCE.</p>
<p>PAUL VIMEREU LES AMANTS DU REMPART</p>
<p>CHUTT LE HUTTEUX.</p>
<p>LE PÉCHÉ INCONNU</p>
<p>WILLY ET MENALKAS.. UERSATZ D'AMOUR.</p>
<p>LE NAUFRAGE.</p>
<p>a</p>
<p>B Exemplaires ordinaire* sur Alfa 12 fr. E&gt;«r&gt;p!»i es sur I Isllande....
45 fr. E</p>
<p>— Arche ou pur fil 30 fr. Madagascar. 60 fr.</p>
<p>lepoa 75 fr. Chine 75 fr.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FIN D'UNE SERIE DE DOCUMENTS EN COULEUR</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES CRANDS ÉVÉNEMENTS LITTÉRAIRES</p>
<p>Collection nouvelle d'histoire littéraire publiée sous la direction de
MM. ANTOINE ALBALAT. HENRI D'ALMÉRAS ANDRÉ BELLESSORT, JOSEPH LE GRAS
ALPHONSE SÉCHÉ</p>
<p>PREMIÈRE SÉRIE (1928)</p>
<p>Henri D'ALMÉRAS Le Tartuffe de Molière.</p>
<p>Ed. BENOIT-LÉVY Les Misérables de Victor Hugo.</p>
<p>Jules BERTAUT Le Pire Goriot de Balzac.</p>
<p>René DUMESNIL La Publication de Madame Bovary.</p>
<p>Félix GAUTE Le Mariage de Figaro.</p>
<p>Louis GUIMBAUD...Les Orientales de Victor Hugo.</p>
<p>Joseph LE GRAS Diderot et l'Encyclopédie.</p>
<p>Henry LYONNET Le Cid de Corneille.</p>
<p>Comtesse Jean DE PANCE ... Mme de Staël et la découverte de l'Allemagne.</p>
<p>l'Allemagne.</p>
<p>Alphonse SÉCHÉ La Vie des Fleurs du Mal.</p>
<p>Louis THUASNE Le Roman de la Rose.</p>
<p>Paul VULUAUD Les Paroles d'un Croyant de Lamennais</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE (1929)</p>
<p>Antoine ALBALAT L'Art poétique de Boileau.</p>
<p>Henri D'ALMÉRAS Les Trois Mousquetaires.</p>
<p>André BELLESSORT... Le Demi-Monde, de Dumas fils.</p>
<p>Gabriel BOISSY Phèdre, de Racine.</p>
<p>René BRAY Les Fables, de La Fontaine.</p>
<p>Raymond CLAUZEL Satesse, de Verlaine.</p>
<p>Gustave FRÉJAVILLE Les Méditations, de Lamartine.</p>
<p>Yves LE FEBVRE Le Génie du Christianisme.</p>
<p>Joseph LE GRAS Gargantua, de Rabelais.</p>
<p>André MORIZE Candide, de Voltaire.</p>
<p>Pierre-Paul PLAN .. Les Confessions, de J.-J. Rousseau.</p>
<p>Gilbert AUGUSTIN-THIERRY... Les Récits des temps mérovingiens.</p>
<p>Chaque volume 9 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN DE LA ROSE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Johannis Burchardi Argentinensis Diarium, sive rerum urbanarum
Commentarii (1483-1506). Paris, Leroux, 1883-1885, 3 vol. grand in-8°.</p>
<p>Documents sur les Borgia, tirés des Archives du duc d'Ossuna. Paris,
Leroux, 1885, in-8°, épuisé.</p>
<p>Gentile Bellini et Sultan Mohammed II. Paris, Leroux, 1888, in-4° avec 8
planches hors-texte, épuisé.</p>
<p>Roberti Gaguini Epistole et Orationes. Paris, Champion. 1903, 2 vol.
in-16. (Couronné par l'Académie des Inscriptions et Belles-Lettres).</p>
<p>Études sur Rabelais. Paris, Champion, 1904, in-16.</p>
<p>Villon et Rabelais. — Notes et Commentaires. Paris, Fischba-cher, 1911,
grand in-8°. (Couronné par l'Académie française) .</p>
<p>François Villon. OEuvres : édition critique avec notes et glossaire.
Paris, Aug. Picard, 1923, 3vol.in-8°. (Couronné par l'Académie française).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GRANDS ÉVÉNEMENTS LITTÉRAIRES</p>
<p>LOU INE</p>
<p>LE ROMAN DE LA ROSE</p>
<p>SOCIÉTÉ FRANÇAISE D'ÉDITIONS LITTÉRAIRES ET TECHNIQUES EDGAR MALFÈRE,
ÉDITEUR</p>
<p>12, RUE HAUTEFEUILLE, PARIS (VIe)</p>
<p>MCMXXIX</p>
<p><pb/></p>
<p>Copyright by Edgar Malfère, 1929.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DU ROMAN DE LA ROSE</p>
<p>Le Roman de la Rose constitue un des monuments poétiques les plus
importants du moyen âge, autant par sa valeur intrinsèque que par
l'influence profonde qu'il a exercée sur la littérature française
pendant près de trois siècles.</p>
<p>Ce est li Romanz de la Rose</p>
<p>Ou l'art d'Amors est toute enclose, (v. 37-38).</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Orléans où l'étude des classiques latins étaient particulièrement en
honneur ; l'autre, de beaucoup la plus importante, compte 17.500 vers
écrits entre 1275 et 1280 par Jean Chopinel de Meun-sur-Loire, étudiant
de l'Université de Paris, la tête bouillonnante encore de l'enseignement
qu'il y avait reçu.</p>
<p>Dans les conditions où se présente le poème, il y a tout avantage à
considérer successivement les deux parties qui le composent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'attaI. raisonnablement ». — « En pluseurs cas pucent li homme escusé
des griés qu'il font a leur fames, ne ne s'en doit la justice entremetre
: car il loit (est permis) bien a l'homme a batre sa fame sans mort et
sans mehaing, quant elle le mesfet, si come quant ele est en voie de
fere folie de son cors ou quant ele desment son mari ou maudit, ou quant
eje ne veut obeïr a ses resnables commandemens que preudefame doit fere
: en teus cas et en semblables est il bien mestiers (besoin) que li
maris chastieres de sa fame resnablement. Mais puis qu'eles sont
preudefames de leur cors, elles doivent estre deportees moult d'autres
vices ; et ne pourquant selon le vice, li maris la doit chastier et
reprendre en toutes maniérés qu'il verra que bon sera pour li oster de
cel vice, excepté mort ou mehaing. » Philippe de Beaumanoir, Coutumet de
Beauvoisis, édit. Am. Salmon, Paris, 1900, t. II, chap. VII, n° 1631, p.
334. — Cette théorie de P. de Beaumanoir s'appuie sur des faits
nombreux. Il suffit de parcourir le Romancero françois de Paulin Paris,
pour être édifié. (Paris, 1833, in-8°, p. 11, 14, 15, 29, 37-38, etc.,)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Léon Gautier, La Chevalerie, p. 344.</p>
<p>2. Ernest Langlois, Origines et sources du Roman de la Rose, p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le texte de la bulle (Bibl. nat. lat. n. acq. 2547, n° 23) est
reproduit en fac-similé dans Oulmont, p. 56 bis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sic servando regulam,</p>
<p>nullam viri copulam</p>
<p>Habendam eligimus,</p>
<p>sed neque cognovimus,</p>
<p>Nisi talis hominis,</p>
<p>qui sit nostri ordinis.</p>
<p>Vota stulta frangere</p>
<p>non est nefas facere.</p>
<p>Il n'y a cause de damnation, ni transgression si l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>Nulla est dampnatio,</p>
<p>sed neque transgressio</p>
<p>Si votum negligitur</p>
<p>quod stulte promittitur :</p>
<p>Experto credendum est</p>
<p>cui bene certum est 1.</p>
<p>Sed flores colligere,</p>
<p>rosas primas carpere</p>
<p>His tantum concessimus</p>
<p>quos de clero novimus ;</p>
<p>Hec nostra professio</p>
<p>erit et intentio</p>
<p>Clericis ad libitum</p>
<p>persolvere debitUm.</p>
<p>Et Elisabeth de conclure que toute son admiration va aux clercs, et son
hostilité déclarée aux chevaliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne vos detis vilibus</p>
<p>nec unquam militibus</p>
<p>Tactum nostri corporis</p>
<p>vel colli vel femoris.</p>
<p>Ce petit poème de deux cent trente huit vers n'est signalé ici que parce
qu'il ouvre la série des débats sur le clerc et le chevalier, bien que
n'ayant eu qu'une influence très peu sensible sur le Roman de la Rose,
si même il peut en revendiquer une. Mais la protestation énergique des
deux protagonistes du Concile contre la prononciation par contrainte des
voeux de religion en montre les effets néfastes au point de vue de la
morale sociale.</p>
<p>Un autre débat, poème également en latin, en quatrains syllabiques
monorimes, offre cette fois avec le Roman de Guillaume de Lorris des
points très appréciables de comparaison : c'est l'Altercatio Phyllidis
et Florae 2.</p>
<p>1. Le texte dans Oulmont, Les Débats..., p. 107.</p>
<p>« Tous ces galans de Cour dont les femmes sont foles Sont bruyans dans
leurs faits et vains dans leurs paroles De leurs progrès sans cesse on
les voit se targuer,</p>
<p>Ils n'ont point de faveurs qu'ils n'aillent divulguer,</p>
<p>Et leur langue indiscrette en qui l'on se confié,</p>
<p>Deshonore l'autel où leur coeur sacrifie.</p>
<p>Mais les gens comme nous brûlent d'un feu discret,</p>
<p>Avec qui pour toujours on est seur du secret.</p>
<p>Et c'est en nous qu'on trouve, acceptant nostre coeur, De l'amour sans
scandale et du plaisir sans peur. »</p>
<p>Molière, Le Tartufe ou l'Imposteur, acte III, sc. III ; Paris, Jean
Ribou, 1669, p. 51 »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'édition critique de ce poème a été donnée en dernier lieu par
Oulmont, Les Débats..., p. 107.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Pamphile ou l'Art d'être aimé, comédie latine du dixième siècle,
publié par A. Baudoin, Paris, 1874, in-12- (Vers 1-180.) — En voir
l'analyse dans Langlois, Origines..., p, 21-23.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces différents ouvrages vinrent se résumer dans le De Arte honeste
amandi d'André le Chapelain, qui est, comme le dit Gaston Paris, « le
code le plus complet de l' amour courtois tel qu'on le voit en action
dans les Romans de la Table Ronde. »1</p>
<p>1. G. Paris, La Littérature fr. au moyen-âge (1888), § 104, p. 152.</p>
<p>2. Romania, t. XII (1883), p. 528 et suiv,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Livre II, chap. VIII, Demultis et variis judiciis Amoris. C'est là
que sont rapportés plusieurs jugements « sur lesquels on a échafaudé la
fameuse théorie des Cours d'Amours ». Langlois, Origines et sources..,</p>
<p>p. 25.</p>
<p>2. Andre capellani regii Francorum de Amore libri 1res, recensuit E.
Trojel. Haunioe, 1892, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>naire. Il est vrai que Trojel devait trouver dans Pio Rajna (Le Corti
d'Amore, Milan, 1890, in-12), un partisan de son opinion, pour d'autres
motifs, il est vrai 1.</p>
<p>L'auteur anonyme de La Clef d'Amour (XIIIe siècle), imitation de l'Ars
amaloria d'Ovide, et aussi de Chrétien de Troyes, considère que, lorsque
l'on parle d'amour, il ne saurait être question de mariage :</p>
<p>Des maris ne me parlés mie,</p>
<p>Ce n'est que chochonnerie 2.</p>
<p>Femme par mariage prise Est aussi comme en prison mise,</p>
<p>Car il convient quel se soumete A tout ce qui au mari hete... 3</p>
<p>1. Cf. Remania, t. XIX (1890), p. 372.</p>
<p>2. maquignonnage. — 3. plaît.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette opinion peut être exacte, pour les deux premiers livres du traité
d'André le Chapelain, mais non pour le troisième ; car celte fois, il
écrit en son nom et ce sont ses propres opinions, non déguisées, qu'il
développe librement l.</p>
<p>En 1290, le traité latin d'André le Chapelain était traduit en vers
français par Drouart la Vache, ce qui venait encore en accroître la
réputation. Quelques années après la mort de ce dernier, et avant 1328,
Nicole de Margival, l'auteur du dit de la Panthère d'Amours 2,
mentionnait une version du livre « qu'on appelle en françois Gautier »
3, c'est-à-dire le traité d'André le Chapelain, dénommé aussi Fleur
d'amour 4, que N. de Margtval avait sans doute connu par la version de
son ami Drouart 5. N. de Margival ne cache pas son admiration pour le
Roman de la Rose :</p>
<p>Qui veult d'amors a chief venir,</p>
<p>Dedens le rommant de la Rose Trouvera la science enclose.</p>
<p>1. Histoire litt. de la France, t. XXI, p. 000.</p>
<p>2. Édité par Todd (Soc.des anc. textes fr.), Paris, 1883.</p>
<p>4. Bibl. nat., lat. 8758, fol. 119 « qui etiam liber alio nomihe dicitur
Flos amoris ».</p>
<p>5. C'est ce que suppose Todd, p. XXIV</p>
<p><pb/></p>
<p>La porras, si tu Veus, attendre Comment vrais amans doit entendre A
servir Amors sans meffaire... (v. 1032-37).</p>
<p>R. Bossuat, Drouart la Vache, p. 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par ce qui précède, on voit que si Guillaume de Lorris, a peu
d'originalité par lui-même, il rachète ce défaut par le goût qu'il a
montré dans le choix des matériaux et</p>
<p>1. Revue bleue, Paris, 1894 (2e semestre), p. 35-41. Un naturaliste du
XIIIe siècle : étude de Lanson qui l'a transportée dans son Histoire de
la littérature française, moins les soixante premières lignes où figure
cette appréciation ici reproduite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gaston Paris trouve qu'on a lieu de s'étonner que l'Amant s'étant épris
d'une jeune fille, l'idée du mariage ne semble pas même se présenter à
l'esprit de l'auteur 3. Mais il ne pouvait en être autrement, puisque
Guillaume de Lorris, dans son art d'amour, a particulièrement en vue de
glorifier l'amour courtois qui était de nature essentiellement libre et
incompatible avec le mariage : G. Paris</p>
<p>1. Histoire littéraire de la France, t. XXIII, p. 8.</p>
<p>2. Gaston Paris, Esquisse historique de la Littérature française :
moyen-âge (1907), p. 194.</p>
<p>3. La Littérature franç. au moyen-âge (1888), p. 164 (§ 112).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais avant de parler de Jean de Meun, il n'est pas inutile de citer les
auteurs qui, avant l'apparition de la seconde partie du Roman de la
Rose, ont imité Guillaume</p>
<p>1. Romania, t. XII, p. 519</p>
<p>2. Paris, 1814, t. I, p. XVI</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean Chopinel ainsi que l'appellent les meilleurs manuscrits, et non
Clopinel comme on le trouve dans les autres, est l'auteur de la seconde
partie du Roman de la Rose.</p>
<p>I. Messire Thibaut, Li Romanz de la Poire, publ. par E. Stehlich, Halle,
1881, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Montreuil, le même qui écrivit le Roman de la Violette ; le tout
formant un poème de plus de 63.000 vers ! Antérieurement, Chrétien de
Troyes avait chargé un de ses amis de terminer son célèbre Roman de la
Charrette ou de Lancelot qu'il avait commencé en 1190. Un peu après la
mort de Jean de Meun, François de Rues, composait</p>
<p>Ï&gt;ar ordre de Philippe le Bel le Roman de Fauvel en deux ivres : le
premier avait paru</p>
<p>en l'an mil et trois cens et dis,</p>
<p><pb/></p>
<p>avoit, de grant long temps a, donné par son testament ou ordonnance de
derniere voulenté au couvent desdictz freres Prescheurs. » En 1393 au
mais d'août ou de septembre, Honoré Bonet, dans L'Apparition de Jehan de
Meun ou le Songe du prieur de Salon, nous fournit quelques détails sur
cet hôtel et son possesseur : « En mon deport, après soupper, heure bien
tarde, m'en alay ens le jardin de la Tournelle, hors de Paris, qui fu
jadis maistre Jehan de Meun, ou je me fus mis tout seul au quignet 1 du
jardin, prins telle ymaginacion qu'elle me tint tant longuement que se
je m'endormy soit en bonne heure. Mais vecy venir un grant clerc bien
fourré de menu vair, sy me commença a tancer et fierement parler et dire
en ryme :</p>
<p>Que faites vous cy, sire moyne,</p>
<p>Et quel vent ne temps vous y moyne 2?</p>
<p>Je ne fis oncques cest jardin Pour esbatre 3 vostre grant vin Que vous
avez anuit 4 beü.</p>
<p>Je suis maistre Jehan de Meün Qui par mains vers, sans nule prose,</p>
<p>Fis cy le Romant de la Rose ;</p>
<p>Et cest hostel que cy voyez Pris pour acomplir mes souhez....</p>
<p>Un bail du 21 janvier 1610 nous apprend que l'hôtel de la Tournelle fut
détruit vers 1590, au temps des guerres de religion : « Une place et
masure ou souloit avoir une maison appelée la maison des Tournelles,
ensemble un petit jardin estant derriere ; par dedans de laquelle
passent les eaux et immondices d'un des égouts du faubourg Saint Jacques
; et laquelle maison des Tournelles avoit esté destruicte depuis quinze
ans en ça par les guerres ;</p>
<p>I. coin. — 2. mène. — 3. cuver. — 4. cette nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>la dicte place contenant 27 toises de long sur 11 de large 1. »</p>
<p>L'emplacement de la maison habitée par Jean de Meun a été identifié par
Quicherat avec celle qui porte aujourd'hui le numéro 218 de la rue
Saint-Jacques ; l'édilité parisienne y a fait apposer depuis une plaque
commémorative.</p>
<p>De ce que Jean de Meun avait légué son hôtel aux Frères prêcheurs, des
auteurs ont supposé qu'il était lui-même dominicain. L'abbé Goujet
remarque fort justement qu'il ne le fut jamais 2, et que si les Pères
Quétif et Échard le mentionnent parmi les écrivains de leur Ordre, c'est
pour protester contre cette allégation et montrer qu'il n'en n'a jamais
fait partie, pas plus qu'il n'a été maître en théologie 3.</p>
<p>J'ai fait en ma juenece mainz diz par vanité,</p>
<p>Ou maintes gens se sont pluseurs foiz delité ;</p>
<p>Or m'en doint Deus ung faire par vraie charité Pour amender les outres
qui pou m'ont profité.</p>
<p>Dans son Testament, rédigé sans doute avant 1396</p>
<p>1. Bibl. de l'École des Char., t. XLI, p. 49, n. 5.</p>
<p>2. Bibliothèque françoise (1745), t. IX, p. 36.</p>
<p>3. Scripiores ordinis Praedicqtofum, Paris, 1719, in-fol., t I, p. 741.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieus m'a fait, soie 1 grace, maint bien corporelment, Encor m'a il plus
fait esperituelment ;</p>
<p>Si m'a touz jourz esté larges temporelment,</p>
<p>Por quoi je le devroie amer trop corelment 3.</p>
<p>Dieus m'a irait senz reproche de jonece et d'enfance,</p>
<p>Dieus m'a par maint peril conduit sans mescheance,</p>
<p>Dieus m'a doné au mieuz eneur et grant chevance,</p>
<p>Dieus m'a doné servir les plus granz gens de France 9.</p>
<p>Encor dol plus l'amer, quant bien je me remembre,</p>
<p>Qu'il me fist, quant au cors, sans defaulte de membre 4.</p>
<p>On m'apele Bochu, mais je ne le sui mie 5</p>
<p>par sa grâce. — 2. de coeur.</p>
<p>3. Édit. Méon, t. IV, p. 13.</p>
<p>4. Bibl.nat. fr. 1565, fol. 146 (ms. de 1352). Ces deux vers manquent
dans Méon : la leçon d'ailleurs, comme le remarque Ernest Langlois, est
douteuse ; t. I. p. 15,</p>
<p>5. Bibl, nat. fr. 25.566, fol, 60 c. — Cest du roi de Sezile</p>
<p><pb/></p>
<p>Et maistre Jehan Clopinel</p>
<p>Au cuer joli, au corps isnel,</p>
<p>Qui clochoit si comme je fais (v. 749-51) 1.</p>
<p>Qui les anciens livres firent (v. 15224).</p>
<p>I. Van Hamel, Les Lamentations de Malheolus, p. CLXXXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car il fait bon de tout saveir (v. 15214).</p>
<p>Profit et delectacion</p>
<p>C'est toute leur intencion (v. 15241-2),</p>
<p>I. Il y a même, dans ce dernier, un chapitre des Caractères où il se
rencontre d'une façon singulière avec Jean de Meun. L'énergie de</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien différent en cela de Guillaume de Lorris qui n'a que dédains pour
les vilains qu'il considère volontiers comme formant ce qu'on est
convenu d'appeler vulgairement la canaille : il faut l'entendre quand il
rapporte les paroles du dieu d'amour recevant son hommage :</p>
<p>Si me baiseras en la bouche A cui nus vilains on ne touche (v. 1935-6) ;</p>
<p>ou cette autre méprisante invective :</p>
<p>Vilains est fel e senz pitié,</p>
<p>Senz servise e senz amitié... (v. 2085-6).</p>
<p>Jean de Meun est l'adversaire de l'amour courtois et platonique, non
moins que des fadaises sentimentales qui en font la substance : il est
positif et réduit l'amour aux plaisirs des sens, imitant en cela Lucrèce
qu'il ne cite pas, mais dont l'influence ne laisse pas d'apparaître
incidemment dans cette suite du Roman de Guillaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car Deus, li beaus outre mesure,</p>
<p>Quant il beauté mist en Nature,</p>
<p>Il en i fist une fontaine Toujouz courant e toujourz pleine,</p>
<p>De cui toute beauté desrive ;</p>
<p>Mais nus nen set ne fonz ne rive.</p>
<p>Pour ce n'est dreiz que conte face,</p>
<p>Ne de son cors ne de sa face,</p>
<p>Qui tant est avenant e bele</p>
<p><pb/></p>
<p>Que fleur de lis en mai nouvele,</p>
<p>Pose seur rain, ne neif seur branche</p>
<p>N'est si vermeille ne si blanche</p>
<p>Si devraie je comparer</p>
<p>Quant je l'os a riens comparer,</p>
<p>Puis que sa beauté ne son pris</p>
<p>Ne peut estre d'ome compris (v. 16233).</p>
<p>Mais des poetes les sentences,</p>
<p>Les fables et les metaphores</p>
<p>1. Après que.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne bé 1 je pas a gloser ores 2 ;</p>
<p>Mais se ja puis estre gueriz,</p>
<p>E li servises m'iert meriz 3</p>
<p>Don si grant guerredon 4 atens,</p>
<p>Bien les gloserai tout a lens,</p>
<p>Au meins ce qui m'en ajerra 5</p>
<p>Si que cbascuns cler i verra (v. 7190-98).</p>
<p>I. n'aspirè-je. — 2. présentement. — 3. reconnu. — 4. récompense. — 5.
appartiendra.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. R. Bossuat, l'éditeur du poème de Drouart la Vache, considère que «
le savoir encyclopédique de Jean de Meun, constitue en quelque sorte un
maximum. » Drouart la Vache, traducteur d'André le Chapelain,</p>
<p>2. Guillaume de Saint-Amour a fourni des traits nombreux au personnage
de Faux-Semblant, un millier de vers environ, et qui figurent parmi les
plus énergiques et les plus admirés de Jean de Meun. La vigueur de cette
peinture rappelle Tartufe, au cinquième acte, et soutient sans fléchir
la comparaison avec cet autre chef-d oeuvre de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Annales d'Aquitaine. Poitiers, 1545, in-fol., p. 82.</p>
<p>2. Recueil de l'origine de la langue et poésie françoise, ryme et
romans. Paris, 1581, in-4°, p. 206. — Dans ce même Recueil, on relève ce
jugement de Claude Fauchet sur les deux auteurs du Roman de la Rose : «
Guillaume de Lorris et Jehan Clopinel, les plus renommez de tous nos
poètes anciens », p. 207.</p>
<p><pb/></p>
<p>de leur état. On peut donc, je pense, regarder ce fait comme apocrif 1. »</p>
<p>Par la grant haine diverse Qui dedens Faus Semblant converse, Fu
Clopinel aus chans couvert Pour ce quil ot voir descouvert 2.</p>
<p>Com cis Jehans ne chil Guillaumes 3. »</p>
<p>1. Le Roman de la Rose, Paris, 1814, in-8°, p. xviii.</p>
<p>2. Les Manuscrits du Roman de la Rose, Lille-Paris, 1910, in-8°, p. 19,
155, 156, 183.</p>
<p>3. Ce remaniement est l'objet d'un travail très complet d'Ernest
Langlois : Guy de Mori et le Roman de la Rose, publié dans la
Bibliothèque de l'École des Charles, t. LXVIII (1907), p. 249-271.</p>
<p><pb/></p>
<p>Méon, qui avait eu connaissance de ce poème par un manuscrit que lui
avait communiqué l'abbé de Tersan, en parle dans l'Avertissement placé
en tête de son édition du Roman de la Rose (I, p. IX-X), avec plusieurs
inexactitudes qu'a relevées Ernest Langlois au cours de son étude.</p>
<p>Mais il convient de donner un souvenir aux partisans et aux adversaires
du Roman, au moins aux plus marquants d'entre eux.</p>
<p>Des manuels d'histoire littéraire successivement reproduits ailleurs
citent tout d'abord le Pèlerinage de la vie humaine de Guillaume de
Digulleville, moine cistercien, et le représentent comme nettement
hostile au Roman de la Rose qu'il aurait qualifié de « roman de luv'fe
», et</p>
<p><pb/></p>
<p>où il aurait accusé Jean de plagiat. Or on ne voit rien de pareil si
l'on ouvre le manuscrit français 376 de la Bibliothèque nationale,
lequel comprend la première rédàction écrite entre 1330 et 1335. Elle
débute ainsi : « Cy commence le pelerinage de humain voyage de vie
hummaine qui est exposé sus le romans de la Rose.</p>
<p>A ceulx de ceste region Qui point n'y ont de mension,</p>
<p>Ains y sont tous, com dit s. Pol,</p>
<p>Riche, povre, sage et fol,</p>
<p>Soient roys, soient roynes Pelerins et pelerines,</p>
<p>Une vision vueit noncier Qui en dormant m'avint l'autier En veillant
avoye leü,</p>
<p>Consideré et bien veü Le biau roumans de la Rose.</p>
<p>Bien croy que ce fu la chose Qui plus m'esmut ad ce songier</p>
<p>Que ci après vous vueil noncier</p>
<p>Or entendés la vision Qui m'avint en religion,</p>
<p>En l'abbaye de Chaliz Si com j'estoie en nostre lit :</p>
<p>Advis m'estoit si com dormoye Que je pelerins estoye Qui d'aler estoye
excité En Jherusalem la cité... » fol. 1a-b.</p>
<p>La personnification de Luxure apparaît au troisième livre où elle
déclare au Pèlerin que sa plus implacable ennemie est Virginité ;
Chasteté vient ensuite. Dans une seconde rédaction écrite quelque vingt
ans après, soit en 1355, Digulleville supprime le titre qui figure dans</p>
<p><pb/></p>
<p>la première, et le remplace par ces quatre vers, rubriqués sur le
manuscrit (Bibl. nat. fr. 377) :</p>
<p>En l'onneur Trinité hautaine,</p>
<p>Ce livre de la vie humaine Fist un des moines de Chalit,</p>
<p>Par très saint et devot delit.</p>
<p>Un certain nombre de vers de la première rédaction sont supprimés dans
la seconde et remplacés par d'autres. Le personnage de Luxure disparaît
dans le ms. fr. 377, et est remplacé par Vénus. Celle-ci revendique pour
elle seule la composition du Roman de la Rose. Le Pèlerin lui demande
pourquoi cette prétention de dire que le poème est sien. Vénus de lui
répondre qu'elle a toute raison pour parler ainsi ; car c'est elle qui a
inspiré les auteurs du Roman et que, par suite, ce poème est son ouvrage,</p>
<p>Si corne il aperl sans glose En mon Roumant de la Rose.</p>
<p>Le Pèlerin insiste :</p>
<p>Pour quoy, dis je, dis estre tien Le roumant quas dist ? que say bien
Qui le fist et coment eut non.</p>
<p>Si parle Venus :</p>
<p>Du dire, dist elle, ay raison,</p>
<p>Quar je le fis et il est mien ;</p>
<p>Et ce puis je prouver très bien,</p>
<p>Quar du premier jusques au bout,</p>
<p>Sans descontinuer trestout Il n'y a fors de moy parlé ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tant seulement excepté Que mon clerc escripvain 1 embla 2 Et en
estranges chans 3 soia 4 De quoy maintes gens ont cuidié 5 Que en sa
terre l'eust soié ;</p>
<p>Mès non fist, ains partie grant Il en embla en autrui champ,</p>
<p>Dont il avint que quant soioit Et que en .1. sac tout boutoit Pour ce
que le vouloit celer Et droit navoit de l'emporter. D'un Normant haust
escrié fu, Qui de loin l'avoit perceü : « Ha ! ha ! dist il, n'est pas
raison De faire fais 6 d'autrui moisson ! » Celui tantost s'en affui 7,</p>
<p>Mès pas ne fu tant esbahi Que le larrecin n'aportast.</p>
<p>Et en mon tournant ne l'entast. La quel chose moult me desplust, Quar je
vousisse que n eüst Fors seulement de moy escript, Si com je li avoië
dit Ou, au mains, qu'il ni eust rien Mis fors tant seulement du sien, Ou
fu pour ce que escrié Fu de ce qu'il avoit emblé : Onques puis Normant
il n'ama, Si com le Roumant bien monstra Disant que de Normandie Estoit
Maie Bouche affuie 8</p>
<p>I. Jean de Meun. — 2. pilla. — 3. champs. — 4. coupa.</p>
<p>5. pensé. — 6. bottes. — 7. s'enfuit.</p>
<p>8. enfui. — ... la porte darrieres</p>
<p>Que Maie Bouche tient en garde</p>
<p>0 (avec) ses Normanz, que mous feu arde I (v. 10722-24)</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont il menti, ausi com fist Quant des religieus mesdit A ma faveur,
pour ce que hé 1 Et parsui 2 partout Chasteté. » (fol. 53b).</p>
<p>Toy donc dis et ton escrivain Estes de grant mauvestié plain.</p>
<p>Li hiau roumans de la Rose.</p>
<p>1. hais. — 2. poursuis.</p>
<p>3. Les manuscrits français de la Bibliothèque du Roy, t. III, p. 245.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rimer vuel, douce pucelle,</p>
<p>En cui mes cuers est et repose,</p>
<p>Pour vostre amour rime nouvelle,</p>
<p>Tele com mes cuers le propose ;</p>
<p>Plus plaisons assés et plus belle Et plus vraie, bien dire l'ose,</p>
<p>Et plus honeste que n'est celle Dou Roumant con dit la Rose 3.</p>
<p>Mais l'ouvrage, abandonné dès le début, ne permet pas d'en juger.</p>
<p>1. dérobées</p>
<p>2. Charles Oulmont, Le Verger, le Temple et la Cellule, p. 264, n. 1.</p>
<p>3. Bibliothèque nat. fr. 14966, fol. 1 v°. Cy commence le prologue sur
les Cantiques Salemon. (Ms. du XIVe s.). J. Bonnard qui mentionne ce ms.
a cru devoir corriger le dernier vers en « con dit de la Rose », sans
remarquer que ce poème, comme celui de Digulleville, était souvent
versifié en comptant dans la mesure la finale féminine. (J. Bonnars,
Traductions de la Bible en vers français, p. 164.) Voir, au sujet de
cette particularité « fort rare », Paul Meyer dans : Notices et extraits
des mss. de la Bibl. nat., t. XXXIV (1891), 1re part., p. 171-174.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Bourret, Essai hist. et ait. sur les sermons français de Gerson
(Paris, 1858), p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Bibl.nat.fr. 604, fol. 112c). .</p>
<p>Ce débat ne resta pas toujours gracieux, tant s'en faut ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ses critiques contre les attaques de Jean de Meun, Christine a
surtout en vue de réhabiliter le sexe féminin des calomnies dont il est
souvent l'objet dans toute la seconde partie du Roman ; autrement elle
rend justice « a la grant joliveté en aucunes pars... » qu'on y
remarque. « Ne mieulx ne pourroit estre dit plus subtillement ne par
plus mesurez traiz de ce qu'il volt traictier... » Mais elle blâme le
cynisme de l'auteur qui « trop traite des honnes-tement en aucuns pars
et mesmement du personnage qu'il claime Raison, laquelle nomme les
secrez membres pleinement par nom. » Elle poursuit : « Je di et confesse
que vraiement crea Dieu toutes les choses pures et nectes venant de soy.
Na doneques en l'estat d'innocence n'eust esté laidure les nommer, mais
par la pollucion de pechié devint homme immonde, dont encore nous est
demouré pechié originel... » « Je vous confesse que le nom ne fait la
deshonnesteté de la chose, mais la chose fait le nom deshonneste. Pour
ce, selon mon faible advis, en doit estre parlé sobrement et non sens
necessité pour fin d'aucun cas particulier, comme de maladie ou autre
honneste necessaire. » Ailleurs, Christine déclare : « Non obstant qm
mon jugement confesse maistre Jehan de Meun moult grant clerc soutil et
bien parlant, et trop meilleur euvre plus proufitable et de sente-ment
plus hault eust sceu mectre sus, s'il si feust appliquié dont fut
dommaige ; mais je suppose que la grant charnalité puet estre dont il
fut raempli le fist plus habonder a voulenié</p>
<p>1. Sur ce texte et d'autres similaires, voir mon édit. des OEuvres de
Villon, t. II, p. 107, n° XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>aue a bien proufitable... Non obstant ce, je ne reprouve mie le Rommant
de la Rose en toutes pars ; car il y a de bonnes choses et de bien
dictes senz faille, et de tant est plus grant le peril ; car plus est
adjoustee foy au mal, de tant que le bien y est plus autentique... »
(fr. 604, fol. 116b.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« LE TRAICTIÉ MAISTRE JEHAN GERSON CONTRE LE ROUMANT DE LA ROSE 1 ».</p>
<p>(18 mai 1402).</p>
<p>Par ung matin nagueres en mon veillant 2 me fut aviz que mon cuer ynel 3
s'envola, moyennans les plumes et les eles de diverses pensees, d'un
lieu en autre jusques a la court saincte de Crestienté, telle comme
estre souloit, Illec estoit Justice canonique la droicturiere, séant sur
le trone d'équité, soustenu d'une pcrt par Miséricorde, d'autre part par
Vérité, Justice en sa main dextre tenoit le sceptre de remu-</p>
<p>2. étal de veille. — 3. léger.</p>
<p><pb/></p>
<p>neracion, en la semestre l'espee trenchant de punicion ; or les yeulx
vifs, honnourables et plus resplendissons que nest la belle estoille
journele, voire que le soleil. Bele fut sa compagnie ; car d'une part
estoit son trés saige conseil, et tout a l environ se tenoit sa noble
chevalerie et baronnie de toutes Vertus, qui sont filles de Dieu
proprement et de Franche Voulenté, comme Charité, Force, Attrempance, 1
Humilité et autres a grant nombre. Le chief du conseil et corne le
chancelier estoit Entendement soubtil joint par compaignie ferme a dame
Raison la saige. Ses secretaires furent Prudence et Science ; Foy la
bonne crestienne, et Sapience, la divine celestienne, furent de
l'estroit 2 conseil. En leur aide estoient Mémoire, Providence, Bon
Sentement et autres pluseurs. Eloquence theologienne, qui fu de moyen
lengage et attrempé 3, se pourtoit pour advocat de la court. Le
promoteur des causes avoit nom Conscience, car riens nest quelle ne
saiche ne raporte.</p>
<p>Ainsi comme je me delittoie 4 par grande admiration a regarder tout le
bel arroy 5 de ceste court de Crestienté et de Justice la droicturiere,
se va lever, comme me sembla, Conscience, qui, de son office, promuet
les causes de la court avec Droit, qui pour maistre des requestes se
porte. Conscience tint en sa main et en son sain pluseurs supplications
: entre les autres en y ot une qui mot a mot, bien m'en remembre,
contenoit ceste complainte piteable de Chasteté, la très belle, la trés
pure, qui onques ne daigna neiz 6 penser aucune vilaine ordure.</p>
<p>A Justice la droicturiere, tenant le lieu de Dieu en terre, et a toute
sa religieuse court, devote et crestienne, supplie humblement et se
complaint Chasteté, vostre feable subjecte, que remede soit mis et
provision breve sur les fourfaitures intolerables lesquelles ma fait et
ne cesse faire un qui se</p>
<p>1. Modération. — 2. privé. — 5. modéré. — 4. délectais. — 5. ordonnance.
— 6. pas même.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait nommer le Fol Amoureux, et sont telz les articles :</p>
<p>LE PREMIER ARTICLE. Ce Fol Amoureux met toute sa painne a chacier hors
de la terre moy, qui n'y ay coulpe et mes bonnes gardes aussy qui sont
Honte, Paour et Dangier le bon portier qui ne oseroient ne ne
daigneraient octroyer neiz un vilain baisier, ou dissolu regart, ou ris
attraiant, ou parole legiere. Et ce il fait par une vieille mauldite,
pieur que diable, qui enseigne, monstre et enhorle comment toutes jeunes
filles doivent vendre leurs, corps tost et chierement, sans paour et
sans vergoigne, et que elles ne tiennent compte de decevoir ou parjurer,
mais quelles ravissent toujours aucune chose, et ne facent force du
dangier de se donner hastivement tant quelles sont belles, a toutes
vilaines ordures de charnalité, soit a clers, soit a lais, soit a
prestres, sans différence.</p>
<p>LE SECOND ARTICLE. Il vuelt deffendre et reprouver mariage sans
exception par un jaloux soupeçonneux, haineux et chagrigneux, et par lui
mesmes et par les diz d'aucuns mes adversaires, et conseille plus tost a
se pendre ou se noyer ou a faire pechiés qui ne sont a nommer que se
joindre en mariage, et blasme toutes femmes, sans quelconque en oster,
pour les rendre haineuses a tous les hommes tellement que on ne les
veulle prendre ai foy de maraige.</p>
<p>LE TIERS ARTICLE. Il blasme jeunes gens qui se donnent en religion, pour
ce, dit-il, que toujours tendent a en issir de leur nature. Et cecy est
en mon préjudice, car je suis donnée especiaument a religion.</p>
<p>LE QUART ARTICLE. Il gette partout feu plus ardent et plus puant que feu
gregois ou de souffre, feu de paroles luxurieuses a merveille, ordes et
deffendues, aucuneffois ou nom de Venuz ou de Cupido ou de Genius,
souvente ffoiz en son propre nom, par quoy sont arses et brullees mes
belles maisons et habitations et me temples sacrez des ames humainnes,
et en sui boutee hors vilainement.</p>
<p>LE Ve ARTICLE. Il diffame dame Raison, ma bonne maistresse, en lui
incitant sus telle raige et tel vilain blaffeme</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle conseille parler nuement, deslaveemet 1 et gouiardemenl 2, sans
honte de toutes choses, tant soient abhominables et honteuses a dire ou
a faire, mesmement entre personnes très dissolues et adversaires a moy.
Helasl ! Et s'il ne me voulait espargnier, que lui a meffait Raison ?
Mais ainsi est. Certes il prent guerre a toutes vertus.</p>
<p>LE VIe ARTICLE. Quant il parle des choses sainctes et divines et
esperituelles, il mesle tantost paroles très dissolues et esmouvans a
toute ordure. Et touteffoiz ordure ja n'entrera en paradiz tel comme il
descript.</p>
<p>LE VIIe ARTICLE. Il promet paradiz, gloire et loyer 3a tous ceulx et
celles qui acompliront les euvres charnelles, mesmement hors mariage,
car il conseille en sa propre personne et a son exemple essaier de
toutes manieres de femmes sans differance, et mauldit tous ceulx et
celles qui ainsi ne le feront, au mains tous ceulx qui me recevront et
retenront.</p>
<p>LE VIIIe ARTICLE. Il, en sa personne, nomme les parties deshonnestes du
corps et les pechiés ors et vilains par paroles sainctes et sacrees,
ainsi comme toute telle euvre faist chose divine et sacree et a adourer,
mesmement hors mariage et par fraude et violence ; et n'est pas content
des injures dessusdittes s'il les a publiées de bouche, mais les a fait
escripre et paindre a son pouvoir curieusement et richement, pour
attraire plus toute personne a les veoir, oyr et recevoir. Encor y a
pis, car, afin que plus soubtivement il deceust, il a meslé miel avec
venin, sucre avec poison, serpens venimeux cachiés soulz herbe verde de
devocion, et ce fait il en assemblant matieres diverses, qui bien
souvent ne sont gueres a son propos, se non a cause dessusdicte, et pour
ce qu'il feust mieulx creu et de plus grande auctorité de tant qu'il
sembleroit avoir plus veu de choses et plus estudié.</p>
<p>Si vous suppli, dame fustice, de hastif remede et convenable provision
sus toutes ces injures et autres trop plus que ne</p>
<p>I. sans retenue. — 2. effrontément. 3. récompense.</p>
<p><pb/></p>
<p>contient ceste petite supplicacion, mais son livre en fait foy trop plus
que mestier 1 ne fust. »</p>
<p>Après que ceste supplicacion de Chasteté fu lute 2 distincteement et en
apert 3, illec peussiés vous appercevoir tout le conseil et toute la
noble Chevalerie qui a leur chiere 4 et leur semblant bien apparoient
estre indignés. Neantmoins comme saiges et allrempez dirent que partie
seroit ouye, mais pour ce que le Fol Amoureux, qui estoit accusé, n'y
estoit pas (il avoit ja trespassé le hault pas du quel nulz ne revient)
5 on demanda s'il avoit en la court de Crestienté procureurs ou
faulteurs ou bien veullans quelxconques : lors veissiés, a une grant
tourbe 6 et une flotte, gens sans nombre, jeunes et vieulx, de tous
sexes et de tous aages, qui, sans garder ordre, a tors et a travers
vouloient l'un l excuser, l'autre le dejfendre, l'autre le louer,
l'autre demandoit pardon a cause de jeunesce et de folie, en allegant
qu'il s'en estoit repenti quant il escript depuis : « J'ay fait » dit il
« en ma jeunesce mainz diz par vanité » 7; l'autre le soustenoit pour ce
qu'il avoit esté tel et si notable clerc et beau parleur sans parail en
françois 8, aucuns pour ce qu'il avoit dit si proprement la verité de
tous estas, sans espargnier nobles ou non nobles, païs ou nacion, siecle
ou religion. « Et quel mal est ce », dit l'un des plus avisiés, « quel mal</p>
<p>1.besoin.</p>
<p>2. lue. — 3. ouvertement. — 4. visage.</p>
<p>5. Cette image est empruntée au Lancelot en prose de Chrétien de Troyes
(G. Paris, Litt. fr. au moyen-âge, § 61, p. 101 ) ; et se retrouve dans
le monologue d Hamlet :</p>
<p>The undiscover'd country, from whose bourn No traveller returns (act.
III, se. 1).</p>
<p>6. foule.</p>
<p>7. Premier vers du deuxième quatrain du Testament maisre Jehan de Meun ;
édit. Méon, t. IV, p. 1.</p>
<p>8. Gerson ne s'exprime pas ici en son nom : c'est le témoignage d'un des
admirateurs de J. de Meun qu'il proclame par la bouche d'Eloquence :
Christine de Pisan, elle, fera entendre sa propre opimon.</p>
<p><pb/></p>
<p>est ce, je vous prie, se cest homme de tel sens, de tele estude et de
tel renom a voulu composer un livre de personnages ou quel il fait
parler par grant maistrize chascun selon son droit et sa propriété ? Ne
dit pas le prophete en la personne du fol que Dieu n'est pas ? Et le
saige Salemon ne fit il en especial tout son livre Ecclesiastes en ceste
maniere, par quoy on le sauve de cent et cent erreurs qui la sont en
escript ? S'il a parlé legierement, c'est la condicion de Venuz, ou de
Cupido, ou d'un fol amoureux, le quel il veut representer. Et ne parla
Salemon en ses Cantiques en guise de amoureux par paroles qui pourroient
altraire a mal ? Neantmoins on le lit. S'il dit ou personnage de Raison
que tout se doit nommer par son nom, soient veus ses motifs. Voirement
quel mal est es noms, qui ne l'i entent ? Les noms sont noms comme
autres : puis donques que une mesme chose s'entent par un nom ou par un
autre, que doit chaloir par quel nom on la donne a, entendre ? C'est
certain que en nature n'y a riens lait. Seule laidure est de pechier, du
quel toutefois on parle un chascun jour par son droit nom, comme de
murtre, de larrecir. de fraudes et de rapines. En la parfin, s'il a
parlé de paradis et des choses devotes, pour quoy le blasme l'en de ce
de quoy il doit estre louez ? Et prenons qu'aucun mal feust en son
livre, n'est point doubte que plus y a de bien : prengne chascun le bien
et laisse le mal. Il proteste par exprès qu'il ne blasme que les
maulvais et les maulvaises, et qui se sent coulpable, si s'amende. Mais
aussi n'est si saige qui ne faille a la fois ; neiz mesmes le grant Omer
failli ; et, qui plus doit encliner a pardon et a benignité ceste saige
court de Crestienté, nous avons que saint Augustin et autres docteurs
presque tous errerent en aucuns poins qui touleffoiz ne sont pourtant
pas accusez ou condempnez mais honnourez. Et vraiement il doit avoir
belle rose en son chappel que ceste rose blasme qui se dit le Rommant de
la Rose. »</p>
<p>A ces paroles, il sembla bien aux amis et fauteurs du fol. amoureux que
sa cause feust toute gaignee, sans y savoir respondre, et soulzrioient
les uns aux autres et s'entreregar¬</p>
<p><pb/></p>
<p>dotent ou chuchilloient 1, ou faisoient signes divers. Quant Eloquence
theologienne qui est advocat de la court crestienne, a la requeste tant
de Conscience comme de Chasteté, sa bien amee, et a cause de son office,
se leva en piez, a belle contenance et maniere attrempee et par grande
auctorité et digne gravité, il 2, comme saige et bien apris, depuis
qu'il ot un pou tenue sa face encline bas, en guise d'un homme
aucunement pensif, la souleva meurement et serieument et en tournant son
regart a Justice et environ tout son bemage, ouvri sa bouche et, a voix
resonnant doulce et moienne, tellement commença sa parole et sa cause :
« Je vouldroie bien, au plaisir de Dieu, le quel vous representez icy,
dame Justice, que l'aucteur 8 que on accuse feust present en sa personne
par retournant de mort a vie : ne me seroit ja besoing de multiplier
langage ne d'occuper la court en longue accusacion, car je tien ai bonne
foy que ynellement 4, voulentiers et de cuer il confesseroit son erreur,
ou meffait, demanderoit pardon, crieroit mercy et paieroit l'amende ; et
a ce presumer me meuvent pluseurs apparances, nommeement celle qu'aucuns
ont allegué ; que dès son vivant il s'en repenti et depuis ditta 5
livres de vraie foy et de saincte doctrine. Je lui en fais tesmoingnage.
Dommage fu que fole jeuvenesce ou autre mauvaise inclinacion deceu un
tel clerc a tourner nicement et trop volagement a tele legiereté son
soubtil engin 6, sa grande science, son fervent estude et son beau
parler en rimes et poesies ; voulsist Dieu que mieulx en eusl usé !
Helas ! bel amy et soubtil clerc, helas ! Et n'estoient donques assez
folz amoureux au monde sans toy mettre en la tourbe 7? N'y avoit il qui
les menast et aprist en leurs soties 8, sans ce que tu te donnasses leur
capitainne, ducteur et maistre ? Fols est qui foloie et folie n'est pas
sens. Trop veult estre blasmé qui se diffame et prent l'office d'un
diffamé. Pour vray, tu estoies digne d'autre, maistrize et d'autre</p>
<p>I. chuchotaient entre eux. — 2. il (l'avocat). — 3. Jean de Meun. — 4.
promptement. — 5. composa. — 6. esprit. — 7. foule. — 8. folies.</p>
<p><pb/></p>
<p>office. Vices et pechiés, croy moy, s'appreingnent trop de legier 1 : ri
y fault maistre quelconques. Nature humaine, par especial en jeunesce,
est trop encline a trebuchier et a glasser 2 et cheoir en l'ordure de
toute charnalité ; riestoit besoing que tu les y tirasses ou a force
boutasses. Qui est plus tost empris et enflammé au feu de vilains
plaisirs que sont les cuers humains ? Pour quoy donques souffioies tu ce
feu puant par les vens de toute parole legiere et par l'auctorité de ta
personne et ton exemple ? Se tu ne doubtoies 3 alors Dieu et sa
venjance, que ne te faisoit saige et avisé la punicion qui fu prinse
d'Ovide ? L'onneur de ton estat au moins t'en eust retrait. 4 Tu eusses
eu honte, je ne double mie, d'avoir esté trouvé, en plain jour,
publiquement, en lieu de foies femmes qui se vendent et de parler a
elles comme tu escrips : et tu fais piz, tu enhortes a pis. Tu as par ta
folie, quant en toy est, mis a mort et murlri ou empoisonné mil et mil
personnes par divers pechiés, et encor fais de jour en jour par ton fol
livre ; et ja rien y es a excuser sur la maniere de ton parler par
personnages, comme je prouverai cy après clairement, mais je ne puis mie
dire tout a une fois.</p>
<p>O Dieu tout bon et tout puissant ! Et se tu, Fol amoureux, puis que
ainsi te veult on nommer, se tu avoies repentance en ta vie de mains
diz, lesauelz tu avoies fais en ta jeunesce par vanité 5, pour auoy les
laissoies tu durer ? Ne devoient eulx pas estre brullez ? C'est trop
mauvaise garnison 8 que de venin ou de poison a une table, ou de feu
entre huille et les estoupes. Qui avra geté m feu par tout et il ne
l'ostc, comment sera il ouitte des maisons qui en seront ams 7 ? Et qui
est pieur feu et plus ardent que le feu de luxure ? Quelles maisons sont
plus precieuses que les ames humainnes, comme est bien contenu en la
supplication de dame Chasteté ? Car elles doivent estre temple sacré du
Saint Esprit. Mais</p>
<p>I. facilement. — 2. glisser. — 3. redoutais. — 4.détourné.</p>
<p>5. Testament, 1er vers du deuxième quatrain. (Edit. Méon, t. IV, p. I.)</p>
<p>6. provision. — 7. brûlées.</p>
<p><pb/></p>
<p>que plus art et enflamme ces canes que paroles dissolues et que
luxurieuses escriptures et pointures ? Nous veions que bonnes, sainctes
et devotes paroles, pointures et escriptures esmeuvent a devocion, comme
le disoit Pitagoras : pour ce sont fais les sermons et les ymaiges es
eglises. Trop plus legierement, par le contraire, les mauvaises tirent a
dissolution. N'est cellui qui ne l'espreuve, et les hystoires pluseurs
le monstrent.</p>
<p>« Mais, bel amy, je parle sans cause a toy, qui n'es pas yci et au quel
desplait tout ce fait et desplairoit, comme j'ai dit, se tu estoies
présent. Et ce lors tu ne l'eusses sceu, tu l'as apris depuis a tes
griés 1 cousis et despens, au moins en purgatoire ; ou en ce monde par
penitence. Tu diras par aventure aue tu ne fus pas maistre de ravoir ton
livre quant il fu publié, ou par aventure te fut il emblé sans ton sceu
ou autrement. Je ne le sçay. Tant sçay que Berengier, disciple jadis de
Pierre Abelart, le quel tu remembres souvent, quant vint a l'eure de la
mort, la ou vérité se monstre qui avra bien fait, et estoit le jour de
l'Apparition Nostre Seigneur a, lors, en souspirant ; « Mon Dieu », dit
Berengier, « tu apportas au jour d'ui a moy a ma salvacion, comme j'ai
esperance, pour ma repentance, ou a ma dure dampnadon, comme je doubte
3, paur ce que ceulx lesquelx j'ay deceu bar mauvaise doctrine, je n'ay
peu ramener a droite voie de la vérité de ton saint sacrement. » Par
aventure ainsi dis tu. Briefment ce n'est point jeu, et n'est plus
prilleuse chose que de semer mauvaise doctrine es cuers des gens en tant
que la painne de ceulx mesmement qui sont dampnez en acroit de jour en
jour. Et s'ilz sont en purgatoire, leur delivrance s'en empeche et
retarde. De Salemon, qui fut le plus saige du monde, doubtent les
docteurs s'il est sauvé. Pour quoy ? Pour ce que avant sa mort il ne
fist destruire les temples aux ydoles, les quelx il avoit fait pour la
fole amour des femmes estranges. La repentance n'est pas souffiI.</p>
<p>souffiI. — 2. Éplphanie. — 3. crains.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont quant on n'oste les occasions de ses propres pechiés et des autres
a son pouoir ; neantmoins, quoy que soit de ta repentance, s'elle fut
acceptée de Dieu ou non (je desire que oy1), je ne parle fors du fait en
soy et de ton livre, et quar tu ne le deffens point, comme saige, je
toumeray toute ma querelle contre ceulx qui, oultre ton propre jugement
et ta volenté, en grief préjudice de ton bien, de ton honneur et salut,
quierent, soit a tort soit a travers, soustenir, non pas soustenir, mais
alaidir et acroistre ta vanité, et en ce te confondent en toy cuidant
deflendre, et te desplaisent et nuisent en te voulant complaire, a la
semblance du medecin oultraigeux qui Veult garir et il occist, et du
nice 2 advocat qui cuide aidier son maistre et il destruit sa cause. Je
par le contraire, rendray ce service a ton ame et luy feray ce plaisir
ou cest allegement, a cause de ta clergie et estude, que je reprendroy
ce que tu desires de tout en tout estre repris. Et quelle ignorance est
celle icy, o bel amy : Mais quelle fole oultrecuidance de vous lesquelx
je voy et oy yci parler, de vous qui voulez excuser de toute folie ou
erreur cil qui se condempne, cil qui porte en son front le tiltre de sa
condempnacion ? Voire, de sa condempnacion. Ne me regardez ja : il se
porte par vostre dit mesmes pour un fol amoureux. Vrayement, quant je
avroye dit plusieurs dissames d'un tel aucteur, je ne lui puis guere pis
imposer que de le nommer fol amoureux. Ce nom emporte trop grand fardel
et pesant faix de toute lubricité et de charnalité murtriere de toutes
vertus, bouteresse de feu par tout ou elle puet. Ainsi le dirent Platon,
Architas Tarentin, Tulles et autres pluseurs. Qui craventa 3 jadis par
feu et flamme Troye la grant ? Fol Amoureux. Qui fit lors destruire plus
de cent mil gentilz hommes, Hector, Achilles, Priant, et aultres ? Fol
Amoureux. Qui chassa hors jadis de Romme le roy Tarquinius et toute sa
lignie ? Fol Amoureux. Qui decoit par fraude et parjurement desloyaulx
honnestes filles et religieuses sacrees ? Fol Amoureux. Qui oublie Dieu</p>
<p>1. oui. — 2. naïf. — 3. ruina, détruisit.</p>
<p><pb/></p>
<p>et sains et sainctes et paradis et sa fin ? Fol Amoureux. Qui ne tint
compte de parens ou d'amis quelconques ou de quelconques vertus ? Fol
Amoureux. Dont viennent conspiracions civiles, rapines et larrecins pour
flie largesce nourir, batardie ou suffocacion d'enfans momés, haines
aussi et mort de mary, et, a brief dire, tout mal et toute folie ? C'est
par Fol Amoureux. Mais je vois bien par ce tiltre et par ce blasme vous
le voulez excuser de ses folies, pour ce que en fol ne doit on querir
sans folie non 1. En nom Dieu, voire, beaux amiz, mais au fol doit on
monstrer sa folie, et plus quant il est saige et fait le fol ; et, plus
ce c'est ou très grief mal d'un grant païs et en la destruction vilaine
de bonnes meurs et de dame Justice et de toute sa noble court de
Chrestienté. Vous vees comment dame Chasteté s'en plaint, Honte et Paour
et dame Raison, ma maistresse, s'en deulent et briefment tout le conseil
et la noble chevalerie des sainctes vertus, bien le veez a leur
maintieng s'en indignent forment 2. Et pour quoy non ? Pour ce, direz
vous, que cest acteur ne parle point, maiz autres qui sont la
introduitz. C'est trop petite deffense pour un si grant crime</p>
<p>« Entre les paiens un juge paien et incredule condempne un paien qui
escript doctrine attraiant a fole amour ; et entre les chrestiens telle
et pieur 3 euvre est soutenue, alosee 4 et deffendue ! En bonne foy, je
ne pourroie assez dire l'indignité et horreur ; parole me fault 5 a la
reprouver. Et que telle euvre soit pieur que celle d'Ovide, certes je le
maintieng, car l'Art d amour, la quelle escript Ovide, n'est pas
seulertient toute enclose ou dit livre, mais sont translatez et
assemblez et tirez comme a violence et sans propos autres livres
pluseurs, tant d'Ovide comme des autres, qui ne sont point moins
deshonnestes et perilleux, ainsi que sont les diz de Heloys et de Pierre
Abelart, et de Juvenal et des fables faintes toutes a ceste fin maudite
de Mars et de Venus et de</p>
<p>I. sinon folie. — 2. fortement. — 3. pire.— 4.louée, — 5.manque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vulcanus et de Pigmalion et de Adonis et d'autres. Ovide par exprès
protesta qu'il ne vouloit parler des bonnes matrones et dames mariées ne
de celles qui ne seroient loisiblement a amer. Et vostre livre fait il
ainsi ? il reprent toutes, blame toutes, mesprise toutes, sans aucune
excepcion. Au moins, puis qu'il se maintenoit crestien et qu'il parloit
des choses celestiennes a la foiz, pour quoy n'excepta il les glorieuses
sainctes pucelles et autres sans nombre qui jusques a souffrir trés
dures tourmens et mort crueuse garderent chasteté ou temple de leur cuer
? Mais nennil 1 ; il estoit fol amoureux, si n'en avoit cure, si n'en
vouloit aucune excuser afin de baillier plus grant hardement 2 a toutes
de soy abandonner ; ne pouvoit cecy 3 mieulx accomplir que par faire
entendant aux femmes que toutes sont telles et qu'elles ne s'en
pourraient garder. »</p>
<p>Mais il y a plus :</p>
<p>« Certes, en ce dit livre, se livre se doit dire, bien a lieu</p>
<p>le proverbe commun : en la fin gist le venin... Las ! quelle</p>
<p>ordure y est mise et assemblee ! Quelx blasphemes y sont diz. Quelle
deablie y est semee ! Avoir iantost parlé de Dieu, de paradis, du doulz
aignel trés chaste, de la belle fontenelle, et puis, en la personne de
l'aucteur, soudainement et d'un tenant, reciter sa trés dissolue vie, de
la quelle n'est tant qui n'en eust honte ! Enhorter tous a ainsi faire,
a s'abandonner a toutes femmes, pucelles ou non, pour essayer de tout !
Et, qui est la somme du mal, il dit telles choses estre sanctuaires et
euvres sacrées et adourees. Il eust mieulx dit execrables et detestees</p>
<p>« Genius enhorte et commande sans différence user de charnalité, et
mauldit tous ceulx et celles qui n'en useront, et ja de mariage ne sera
faicte mencion qui toutefois par Nature est ordonné. Ja n'y avra
sobresse de parler gardee, et proumet paradis a tous qui ainsi le
feront. Or est fol qui ne</p>
<p>1. non. — 2. hardiesse. — 3. faire entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>le croit, qui n'ensuit telle doctrine et qui ne la chante partout. Vray
est que ceste fiction poetique fut corrompuement estraite du grant
Alain, en son livre qu'il fait De la Plainte Nature, car aussi trés
grant partie de tout ce que fait nostre fol amoureux n'est presque fors
translacion des diz d'autrui. Je le sçay bien, il estoit humble qui
daignoit bien prendre de ses voisins et se hourdoit 1 de toutes plumes,
comme de la corneille dient les fables, mais peu me muet 2 cecy. Je
reviens a Alain 3 et di que par personnage quelconque il ne parla onques
en telle manière. A tort l'eust fait. Si conclus devant vous et vostre
court, dame Justice canonique, que provision doit estre mise par arrest
et sans contredit de partie a ce deffault.</p>
<p>Eloquence proteste finalement contre la grossièreté des termes, dont
s'est servi l'auteur, et dépose ses conclusions :</p>
<p>« Bien je ne conclus contre la personne de l'aucteur : a Dieu bien s'en
conviengne 4. Mais en deffault qui est trop grant, je parle :</p>
<p>« Si soit un tel livre ostê et exterminé, sans jamais en user, par
especial es parties es quelles il s'abonne des personnages diffamez et
deffenduz, comme de vieille dampnee, la quelle on doit justicier en
pilory de Venus, c'est a dire Luxure, qui est pechié mortel, et de Fol
Amoureux, le quel</p>
<p>on ne doit point laissier foloier a son plaisir Et afin</p>
<p>qu'aucun ne cuide ou ne se plaingne que je accuse autres choses que les
vices, et non pas les personnes, je fais, ou nom de Chasteté et de
Conscience, une telle requeste et conclusion contre toutes pointures et
escriptures ou dis qui esmuevent a lubricité. Car trop y est encline de
soy nostre fragilité, sans la pis enflammer et trebuchier au parfond des
vices, loing des vertus et de Dieu, qui est notres gloire, nostre amour,
nostre salut, joie et felicité. »</p>
<p>1. parait. — 2. meut, m'intéresse.</p>
<p>3. Alain de Lille, l'auteut du De Planctu Naturae.</p>
<p>4. s'en arrange.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eloquence ot finé quant je n'apparceu l'eure que mon cuer ravola comme
il estoit volé, et sans rien oyr de la sentence, je me trouvay en mon
estude a la vespree, l'an de grace mil quatre cens et deux, le XVIIIe
jour de may. La trouvay bien autre matière pour mon cuer occuper, que 1
plus ne feust ainsi volage : ce fu la matiere de la benoite trinité en
imité divine et simple; puis du saint Sacrement de l'autel. » 2</p>
<p>1. pour que.</p>
<p>2. Bibl. nat. fr. 1797, fol. 1-23 ; et Romania, t. XLV, 1918-1919, p.
23-48.</p>
<p>3. Cf. plus haut, p. 38.</p>
<p>4. Sur les poésies dites goliardiques, cf. Aug. Molinier, Les Sources de
l'histoire de France, t. II, p. 210 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant ce long débat auquel prirent part Gerson et Christine, d'une
part, le clan des Humanistes. de l'autre, ne pouvait aboutir ; chacun
resta sur ses positions. Le résultat le plus clair, ainsi qu'il arrive
d'ordinaire</p>
<p><pb/></p>
<p>en pareil cas, fut d'attirer davantage l'attention du public sur le
Roman de la Rose et d'en augmenter encore la célébrité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vient ensuite parmi les adversaires de Jean de Meun, le Normand Martin
Le Franc qui, tout en prenant énergiquement la défense du sexe féminin,
partage les idées de son antagoniste sur l'égalité des hommes, sur la
propriété, sur l'astrologie judiciaire, etc., et le révèle comme l' un
des esprits les plus ouverts de son siècle.</p>
<p>Clopinel, le rihault commun,</p>
<p>Qui voulut la Rose pillier,</p>
<p>Et en amours ne print aucun Plaisir que de hurtebillier 1.</p>
<p>Veez le rihault en son livre,</p>
<p>A quel fin Amours a mené ;</p>
<p>Tant fait long procès le fol yvre Tant s'est il longuement pené.</p>
<p>Le bouton et le rosier tendre Tant a il parfont assené,</p>
<p>Qu'il lui fait les feuilles estendre.</p>
<p>Ung houlier 2 rempli de cervoise Diroit il plus ribauldement ?</p>
<p>1. Livrer le combat amoureux.</p>
<p>2. débauché,</p>
<p><pb/></p>
<p>A quelque entendement que voise, .</p>
<p>Parla il pas trop baudement ;</p>
<p>Et se parler couvertement</p>
<p>Voulu de chose mal honneste,</p>
<p>N'en deust il parler aultrement</p>
<p>Et comme Tulle l'amoneste ?...</p>
<p>Martin attaque Jean de Meun sur l'obscénité de la fin de son Roman :</p>
<p>Or me direz : « Meun couvry Le fait de rosier et de roses. »</p>
<p>« Je vous respons que tant cuvry Le texte qu'il n'y fault ja glises.</p>
<p>Lis en la fin : sans que le glyses Te sera promptement cdvis Que devant
toy face les choses Dont il fait son paillart devis.</p>
<p>D'ung baisier devoit tout couvrir, Et se plus en fist, mains en dire :</p>
<p>Folye faire, et descouvrir,</p>
<p>C'est folyer de pis en pire.</p>
<p>Il luy devoit certes souffre De dire : « Le rosier baisay,</p>
<p>Et par Bel Aècueil (Dieu lui mire !)</p>
<p>Mon deul angoisseux appaisay. »</p>
<p>(fr. 12476, fol. 76 b).</p>
<p>Martin Le Franc reconnaît toutefois la vive sympathie dont jouissait le
Roman de la Rose :</p>
<p>Pensez aux vérités notoires .</p>
<p>Qui ne sont pas revocatoifes De Jehan de Meun que tous aiment...</p>
<p>(fr. 12476, fol. 43 c).</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous prétexte de blâmer l'emploi des mots grossiers qui avaient si fort
offusqué Christine de Pisan, et qui d'ailleurs était d'un usage courant,
le bon prévôt de Lausanne les répète textuellement tous, par prétérition
— ce qui provoque cette remarque de Gaston Paris, qu'il « aurait mieux
fait de les taire d'abord lui-même ». Romania, t. XVI (1887), p. 407, n.
1). Martin Le Franc, malgré ses défauts, n'en reste pas moins un des
meilleurs poètes du XVe siècle, d'une lecture toujours attachante, qui
nous le fait voir sous le jour le plus favorable et que l'on pourra
juger pleinement lorsque les 24.000 vers de son Champion des Dames
auront trouvé un éditeur qu'on nous fait espérer.</p>
<p>C'est le « Roman de la Rose »</p>
<p>Moralisé clair et net,</p>
<p>Translaté de vers en prose Par vostre humble Molinet.</p>
<p>L'ouvrage parut en 1483. Dans le Prologue, l'auteur parle du succès
exceptionnel dont jouissait le poème de Jean de Meun, et déclare que ce
roman « est l'ouvrage tant incorporé en la mémoire des hommes, que de le
coucher en un autre stille ne sera moindre nouoelleté que de forger ung
nouvel a b c ; car les sentences ensemble les auctoritez de art
rhetorical acoustrees, sont deja contournées en pro¬</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le jugement que porte Molinet sur Gerson : MORALITÉ. — « « Vérité
est que maistre fehan farson, fort auctorisé en théologie et de
tresclere renommee, a la requeste et faveur d'aucunes notables dames
composa ung petit livre intitulé la Reprobacion du Romant de la Rose.
Mais en ce faisant, il s'aresta sur le sens litteral sans destouiller la
fusee 1. Et fit ainsy comme le petit enfant auquel on donne une grosse
verde noix de geauge 2. Sitost qu'il la tient dedans sa main, il la poi
te en sa bouche, cuidant 3 que ce soit une pomme. Et quant il la sent sy
amere, il la rue 4 a ses piedz. Mais se il avoit l'advisement de la
mettre et osier hors de l'escorche et de la coquille et puis la peller,
il trouveroit le contenu moult bon et fort friant. Ce venerable docteur,
maistre fehan farson, qui n'estoit pas enfant, mais ung des plus grans
clercs de tout le monde, s'aresta seulement a redarguer 5 la Verdure 6
de ce Romant, c'est amour foie qui peu dure, en détestant paillardise
pour l'amertume qui s'y treuve en fin. Et ayma mieulx appliquer la
subtilité de son engin 7 en matières ardues et de plus haulte
speculacion que fruit fort doulx et savoureux cherchier</p>
<p><pb/></p>
<p>1. enlevée. — 2. coureuses. —- 3. là-haut, au ciel.</p>
<p>4. « Heloym, pluriel du singulier qui est Heh en hébreu, id est Deus. »
Abaelardi Opera, 1, 634 ; II, 22 , 361. — Édit. Victor Cousin, Paris,
1849-1839, in-4°.</p>
<p>5. entièrement libre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Revue des Sociétés savantes des départements. 7° série, t. V, Paris,
1882, p. 111.</p>
<p>2. Bibl. nat, fr. 1357, fol. 153 v°. — La dédicace de Simon de Phares à
Charles VIII a été publiée intégralement par L. Dorez et L. Thuasne dans
l'ouvrage : Pic de la Mirandole en France (Paris, 1897, in-18), p. 163-187.</p>
<p><pb/></p>
<p>autres sciences. Cestui composa le Romant de la Rose ou il montre bien
son sçavoir, attendu le jeune aage de XIX ans duquel il le fist. Cestui
romant est tissu de si tres diverses tremmes que peu de gens entendent
la profondité d'icelui. Il fist aussi utïg traicté sur les directions
des nativitez et révolution des ans, et translata le livre des
Merveilles d'Irlande, et fist pour le Roy plusieurs autres traictés : et
quasi partout il advient a son propos et se aide des corps celestes.
Cestuy, comme aucuns dient, fist la nativité messire Bertrand du
Guesclin qui fust connestable de France, et predist ses treshaulx faiz
et armes dont il fut moult estimé. Celuy eut des emuleurs en sa vie,
aucuns folz theologiers et, encore que. il fut mort, Me Jehan Gerson
voull defendre 1 ses livres, mais ahoury a, obiit... » 4</p>
<p>Au XVIe siècle, la vogue du Roman de la Rose était dans son plein, mais
de nombreux lecteurs se plaignaient de le comprendre difficilement.
C'est alors que Clément Marot fit un rajeunissement de l'oeuvre qui
parut en 1527, précédée d'une Préface curieuse : l'édition fut
réimprimée un grand nombre de fois.</p>
<p>Marot pensait que Jean de Meun « ne gettoit pas seulement son penser et
fantaisie sur le sens littéral, ains plus tost attiroit son esprit au
sens allégorique et moral, comme l'un disant et entendant l'autre. »
Suivant lui, la rose pouvait être entendue « l'estat de sapience », ou
«l'estat de grâce », ou « la glorieuse Vierge Marie », ou « le souverain
bien infini ». Marot, sans rien affirmer, se garde bien de tomber dans
les rêveries de Molinet, et conclut : « neant-moins que le principal
soit ung train d'amour, toutesfoys il est confit de bons incidens qui
dedans sont comptins et alleguez, causons maintes bonnes disciplines.
Les philosophes naturelz et moraulx y peuvent aprendre ; les
theologiens, les astrologues, les geometriciens, les archimistes,
faiseurs de</p>
<p>1. interdire. — 2. tristement affecté. — 3. mourut. 4. Bibl. nat. fr.
1357, fol. 139 r° et v°.</p>
<p><pb/></p>
<p>mirouers, paintres et autres gens, naiz sous la constellation et
influence des bons astres, ayans leur aspect sur les ingenieux et autres
qui desirent sçavoir toutes manières d'ars et sciences. » Préface,
Paris, 1527. (Édit. Jannet, OEuvres compl., t. IV, p. 183-188.)</p>
<p>Jean de Meun trouva dans Rabelais le véritable continuateur de son génie
et de son oeuvre. Ce que Jean de Meun fut au XIIIe siècle, Rabelais le
fut au XVIe. Il n'y a entre eux que la différence des temps. Un même sol
leur avait donné naissance sur les bords de la Loire. Rabelais, dont la
production tout entière est pénétrée du Roman de la Rose, ne cite pas
une seule fois son auteur, de même qu'il ne nomme pas davantage le grand
Érasme auquel il reconnaît toutefois, par ailleurs, devoir exclusivement
« tout ce qu'il est et tout ce qu'il vaut » 1.</p>
<p>I. « Quidquid su m et valeo, tibi id uni. » (Lettre de Rabelais à
Erasme, Lyon, 15 novembre 1532 )</p>
<p><pb/></p>
<p>et commentaires (Paris, 1911, in-8°), p. 165-204.</p>
<p>Ronsard n'appréciait pas moins que Rabelais le Roman de la Rose.
C'était, chez lui, un goût qu'il aurait eu dans son enfance ; et Binet,
son biographe et son ami, rapporte que dès l'âge de onze ans, Ronsard «
avoit toujours en mains quelques poètes Jrançois, et principalement,
comme luy mesme m'a mainte fois raconté, un Jean le Maire de Belges, un
Roman de la Rose, et les oeuvres de Clément Marol. » (Paul Laumonier,
Ronsard, poète lyrique, p. 8).</p>
<p>Sire, sous le discours d'un songe imaginé,</p>
<p>Dedans ce vieil Roman, vous trouverez déduite D'un Amant désireux la
pénible poursuite Contre mille travaux en sa flamme obstiné.</p>
<p>Faussemblant l'abuseur tâche le mettre en fuite :</p>
<p>A la fin, Bel-Acueil, en prenant la conduite,</p>
<p>Le loge, après l'avoir longuement cheminé.</p>
<p>L'Amant dans le Vergier, pour loyer des traverses Qu'il passe
constamment, souffrant peines diverses,</p>
<p>Cueille au rosier fleuri le bouton précieux.</p>
<p>Sire, c'est le suget du Roman de la Rose,</p>
<p>Où d'Amour épineux la poursuite est enclose,</p>
<p>La Rose, c'est d'amour le guerdon précieux.</p>
<p>La Bibl. nat. possède deux mss. du Roman de la Rose reliés aux armes de
Charles IX (fr. 799 ; 800). (Cf. Langlois, Descript. des Mss., p. 7). La
Bibl. de l'Arsenal, ms. 2988 (3° quart du XIVe s.). Au fol. 182 v°, une
note</p>
<p><pb/></p>
<p>de possession dont les deux derniers mots grattés seraient, suivant Er.
Langlois : A, BAYF. (Descript. des mss., p. 73.)</p>
<p>Au XVIIe siècle, Étienne Pasquier, dans son admiration enthousiaste ;
pour nos deux auteurs du XIIIe siècle, ne craint pas de les opposer à
tous les poètes de l'Italie. Ce pouvait être une conviction personnelle,
en même temps qu'une protestation indirecte contre ce jugement
dédaigneux de Pétrarque qui avait dit « qu'en dehors de l'Italie il ne
fallait chercher ni orateurs ni poètes » ; jugement contre lequel
s'était élevé même un Italien, Galeotto de Petra Mala, dans une lettre à
Nicolas de Clamanges, l'humaniste français (dans Martène et Durand, Vet.
Scrtpt. et Monument. Ampl. Collectio, Paris, 1724, in-fol., t. I, col.
1545-1546).</p>
<p>A l'étranger, le succès du Roman de la Rose ne fut pas moins rapide
qu'il avait été en France. On en cite deux</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Langlois. Description des mss., p. 202-204.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le texte de P. Marteau reproduit exactement celui de Méon. Il est
accompagné d'une traduction en vers</p>
<p>Enfin, une récente édition du Roman de la Rose mis en français moderne a
paru récemment (Paris, Payot, 1928, in-8). Elle a pour auteur M. André
Mary. Exacte et élégante, elle est susceptible de renouveler
l'admiration qui pendant si longtemps a entouré l'ouvrage et de lui
attirer de nouveaux lecteurs que les difficultés du texte original
avaient écartés pour la plupart.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN DE LA ROSE PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>Guillaume de Lorris entreprend de décrire un songe qu'il eut dans sa
vingtième année, et qui se trouva confirmé dans la suite. C'est sur
l'ordre d'Amour qu'il en fait le récit ; il l'a dénommé le Roman de la Rose</p>
<p>Où l'Art d'Amors est toute enclose.</p>
<p>La matire en est bonne et nueve :</p>
<p>Or doint 1 Deus quen gré le reçueve 2 Cele por qui je l'ai empris ;</p>
<p>C'est cele qui tant a de pris E tant est dine 3 d'estre amee Qu'el doit
estre Rose clamee (v. 38).</p>
<p>Guillaume rêve qu'on était en mai, au temps amoureux où la nature
entière est en joie ; et où tout ce qui vit est troublé par l'amour. Il
lui sembla, dans son sommeil, qu'il était grand jour. Il se leva,
s'habilla et sortit de la ville pour entendre le chant des oiseaux qui
gazouillaient par les vergers en fleurs. Il rencontra bientôt une
rivière un peu moins abondante que la Seine, s'étalant en une plus large
nappe d'eau qui laissait apercevoir dans sa transparence un fond de
gravier. Il arriva ainsi devant un grand verger clos de murs, sur
lesquels étaient peintes</p>
<p>1. fasse. — 2. reçoive. — 3. digne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après 1 fu Viellece portraite 2,</p>
<p>Qui estoit bien un pié retraite 3 De tel come ele soloit 4 estre ;</p>
<p>A poine quel se pooit paistre 6,</p>
<p>Tant estoit vieille e redotee 6 ;</p>
<p>Mout 1 estoit sa biauté gastée Mout estoit laide devenue.</p>
<p>Toute sa teste estoit chenue 8 E blanche com s'el fust florie.</p>
<p>Ce ne fust mie grant morte 9 S'ele morist, ne granz pechiez 10,</p>
<p>Car toz ses cors estoit sechiez De vieillece e aneientiz.</p>
<p>Mout estoit ja 11 ses vis 12 flestiz,</p>
<p>Qui fu jadis soés 13 e plains ;</p>
<p>Or estoit toz de fronces plains.</p>
<p>Les oreilles avoit mossues 14,</p>
<p>E toutes les denz si perdues Quele n'en avoit mais 15 nés 16 une.</p>
<p>1*. Haine, Félonie, Vilanie, Convoitise, Avarice, Envie, Tristesse,
Vieillesse, Papelardie, et Pauvreté.</p>
<p>2*. Lanson, dans son Hist. de la lift, fr., p. 128.</p>
<p>1. ensuite. — 2. représentée. — 3. raccourcie. — 4. avait coutume. — 5.
nourrir. — 6. tombée en enfance. — 7. beaucoup. — 8. blanchie. — 9.
décès. — 10. dommage. — 11. maintenant. — 12. visage. — 13. doux au
toucher. — 14. rugueuses. — 15. plus. — 16. même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant par 1 estoit de grant vieillunc 2 Qu el n alast mie la montanee 3
De quatre toises senz potence 4 ; Li Tens qui s'en vait nuit ejor,</p>
<p>Senz repos prendre e senz sejor 5, E qui de nos se part e emble 6 Si
celeement 7 qu'il nos semble Qu'il s'arest adès 8 en un point, E il ne
s'i areste point,</p>
<p>Ains 8 ne fine 10 de trespasser 11, Que l en ne puet neïs 12 penser
Queus 13 tens ce est qui est presenz, Sel 14 demandez as 15 clers lisanz
; Car ainz que l en l'eüst pensé Seroient ja troi tens passé.</p>
<p>Li Tens qui ne puet sejorner,</p>
<p>Ains vait noz jors senz retomer, Con l eve qui s'avale™ toute,</p>
<p>N'il s en retome arrier goute ; Li Tens vers cui neienz ne dure, Ne fers
ne chose tant soit dure, Car Tens gaste tôt e manjue 17, Li Tens qui
toute chose mue,</p>
<p>Qui tot fait croistre e tot norrist E qui tôt use e tot porrist ;</p>
<p>Li Tens oui envieilli noz peres, Qui vieillist rois e empereres,</p>
<p>E qui toz nos envieillira,</p>
<p>Ou Morz nos desavancira 18, Li Tens, qui tot a en baillie 19 Des gais
vieillir, l'aooit vieillie</p>
<p>très. — 2. vieillesse. — 3. valeur. — 4. béquille. — 5. arrêt</p>
<p>6.s'en fuit. — 7. secrètement. — 8. toufours. — 9. mais.— 10. cesse. —
11 . passer outre. — 12. même. — 13. lequel. — 14. se le. 15. aux. 16. s
écoule. — 17. mange. — 18. arrêtera. — 19. pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si durement qu'au mien cuidier 1</p>
<p>El ne se pooit mais</p>
<p>Ains retornoit ja en enfance ;</p>
<p>Car certes el n'avoit poissance,</p>
<p>Ce cuit je 2, ne force ne sen,</p>
<p>Ne plus que uns enfes d'un an.</p>
<p>Neporquant, au mien escientre 3,</p>
<p>Ele avoit esté sage e entre 4,</p>
<p>Quant ele iert en son droit 6 aage ;</p>
<p>Mais je cuit quelle n'iert mais sage,</p>
<p>Ainz estoit toute rassotee 6.</p>
<p>Ele ot d'une chape forree</p>
<p>Mout bien, si con je me recors 7,</p>
<p>Abrie 8 e vestu son cors.</p>
<p>Bien fu vestue chaudement,</p>
<p>Car ele eüst froit autrement :</p>
<p>Ces vieilles genz ont tost froidure ;</p>
<p>Bien savez que c'est lor nature (v. 361).</p>
<p>Suit le portrait de Papelardie :</p>
<p>Une image et après escrite Qui sembloit bien estre ypocrite ; Papelardie
iert 9 apelee.</p>
<p>C'est cele qui en recelez 10,</p>
<p>Quant nus ne s'en puet prendre garde, De nul mal faire n'est coarde 11 ;</p>
<p>E fait dehors le marmtteus 12,</p>
<p>Si a le vis simple e pitcus,</p>
<p>E semble sainte créature,</p>
<p>Mais soz ciel n'a male aventure Qu'ele ne peust en son corage 18.</p>
<p>1. avis. — 2. pensé-je. — 3. connaissance. — 4. raisonnable. — 5. bon. —
6. ayant perdu la raison, — 7. rappelle. — 8. garanti du froid. — 9.
était. — 10. clandestinement. — 11. poltronne. — 12. ta sainte Nitouche.
— 13. coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mout la resembloit bien l'image,</p>
<p>Qui faite fu a sa semblance ;</p>
<p>Quel fu de simple contenance,</p>
<p>E si fu chauciee e vestue</p>
<p>Tot ausi con famé rendue 1.</p>
<p>En sa main un soutier tenoit ;</p>
<p>Si sachiez que mout se penoit</p>
<p>De faire a Deu prieres feintes,</p>
<p>E d'apeler e sainz e saintes.</p>
<p>Ele ne fu gaie ne jolive 2,</p>
<p>Ainz fu par semblant ententive</p>
<p>Dou tôt a bones ueores faire ;</p>
<p>E si avoit vestu la haire.</p>
<p>Si sachiez quel n'iert pas grasse,</p>
<p>Ainz sembloit de jeüner lasse,</p>
<p>S'avoit la color pale e morte.</p>
<p>A li e as siens iert la porte</p>
<p>Deveee 3 de parevis 4 ;</p>
<p>Car iceste gent font lor vis</p>
<p>Amaigrir, ce dit l'Evangile,</p>
<p>Por avoir los par mi la vile,</p>
<p>E por un poi de gloire vaine,</p>
<p>Qui lor toudra 5 Deu e son reine 6. (v. 407.)</p>
<p>I. nonne, de religion. — 2. enjouée. — 3. interdite. — 4. paradis. — 5.
prendra. — 6. royaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant ele s'estoit bien pigniee 1</p>
<p>E bien paree e atomee,</p>
<p>Ele avait faite sa jornee (v. 568). ,</p>
<p>cil qui depart 3 (v. 866).</p>
<p>Amoretes a sa devise 4.</p>
<p>Guillaume n'a garde d'oublier de le dépeindre et d'insister sur la
magnificence de son costume :</p>
<p>Il semblait que ce fust uns anges</p>
<p>Qui fust tot droit venue dou ciel (v. 902).</p>
<p>A ses côtés était un jouvenceau appelé Doux-Regard : il portait dans un
arc turquois plus de dix fléches de son maître. Il en tenait cinq dans
sa main droite ayant chacune leur attribution propre. La première et la
plus rapide s'appelait Beauté ; la seconde qui blesse le moins,</p>
<p>1. peigné. — 2. anges munis d'ailes. — 3. réparti — 4. volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amor des pauvres et des riches (v. 1152).</p>
<p>En tel guise qu'il la baisoit</p>
<p>Toutes les foiz qu'il li plaisoit (v. 1269),</p>
<p>aux yeux de l'assistance entière.</p>
<p>Ayant pleinement satisfait sa curiosité, Guillaume aurait voulu aller
visiter le verger et admirer les arbres</p>
<p>qui y foisonnaient, et sous l'ombre desquels plusieurs es danseurs
étaient allés s'étendre avec leurs amies. Guillaume poursuivait sa
promenade par le verger sans se douter qu'il était suivi par le Dieu
d'Amours accompagné de Doux-Regard. Que d'arbres de toute essence dans
ce verger, arbres fruitiers, arbres divers et exotiques qu'il serait
impossible de mentionner : il y avait aussi en quantité des daims, des
chevreuils, des lapine ; de même des fleurs de toutes formes et de
toutes couleurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Con li venterres 1 qui aient Que la beste en bon leu 3 se mete,</p>
<p>Por laissier aler la saiete 3 (v. 1422).</p>
<p>Enfin Guillaume arriva dans un bosquet où il rencontra une fontaine
coulant sous un pin magnifique : sur une pierre de marbre, on lisait
l'inscription suivante :</p>
<p>iluec 4 desus Se mort li biaus Narcisus (v. 1437).</p>
<p>L'occasion était trop belle pour négliger de rappeler l'aventure de
Narcisse avec Echo</p>
<p>une haute dame (v. 1444)</p>
<p>qui l'avait aimé plus qu'être au monde, et que le présomptueux avait
dédaignée.</p>
<p>Dames, cest essemple aprenez Qui vers vos amis mesprenez 5,</p>
<p>Car, se vos les laissiez morir,</p>
<p>Deus le vos savra bien merir 6 (v. 1507).</p>
<p>1. chasseur. — 2. lieu. — 3. flèche. — 4. la. — 5. agisses mal. — 6.
faire payer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui maint ome par mi le monde E mainte fame a fait amer (v. 1738).</p>
<p>Il la lui décocha ; de même, successivement, une troisième Courtoisie,
puis une quatrième Compaignie, enfin une cinquième, celle-ci très
puissante,</p>
<p>C'est Biaus Semblanz qui ne consent</p>
<p>A nul amant qu'il se repente</p>
<p>D'Amors servir, por 1 mal qu'il sente (v. 1842),</p>
<p>1. pour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est aiguë et tranchante, mais Amour en a oint la pointe d'un
onguent précieux, afin qu'elle ne puisse pas trop nuire ; car Amour ne
saurait vouloir la mort de ses serviteurs.</p>
<p>E me dist : Je t'ain mout e pris</p>
<p>Don tu as respondu issi :</p>
<p>Onques tel response n'issi</p>
<p>D'ome 1 vilain mal enseignié2... (v. 1928)</p>
<p>Si me baiseras en la bouche</p>
<p>A cui 3 nus vilains on 4 ne touche.</p>
<p>Je ni laisse mie 6 touchier</p>
<p>Chascun vilain, chascun bouchier</p>
<p>Ains doit estre cortois e Jrans</p>
<p>Cil que j'ensi a orne prens. (v. 1935).</p>
<p>1. homme. — 2. appris — 3. qui. — 4. homme. — 5. pas.</p>
<p>1 *. Dame, vos an, portez la clef,</p>
<p>Et la serre et l'escrin avez Ou ma joie est, si nel savez. Der
Löwenritter (Halle, 1887, in-8°), v. 4632-34.</p>
<p><pb/></p>
<p>Respont Amors « je m'i acors ;</p>
<p>Il est assez sires 1 dou cors Qui a le cuer en sa comande 2 ;</p>
<p>Outrageas est qui plus demande... (v. 1995).</p>
<p>« Vilanie premierement »</p>
<p>Ce dist Amors « vueil et comant</p>
<p>Que tu guerpisses 3 sans reprendre,</p>
<p>Se tu ne viaus 4 vers moi mesprendre.</p>
<p>Si maudi e escomenie</p>
<p>Toz ceus qui aiment vilanie :</p>
<p>Vilanie fait les vilains</p>
<p>Por ce nest pas droiz 5 que je l'ains 6.</p>
<p>Vilains est fel 1 e senz pitié,</p>
<p>Sens servise e sen. amitié... (v. 2077).</p>
<p>« Garde-toi de raporter aux gens ce qui doit être tu. Sois discret et
poli. Salue les gens le premier par les rues. Ne prononce pas des mots
sales et deshonnêtes. Honore les femmes ; prends leur défense
lorsqu'elles sont attaguées. Sois soigné dans ta mise et dans ta
personne. Sois gai ; ne sois pas avare ni orgueilleux. Pour être un
parfait amant, mets ton coeur en un seul lieu.</p>
<p>Car bien saches qu'amors ne laisse</p>
<p>Sor fins 8 amans color ne graisse (v. 2549).</p>
<p>1..maître, — 2.'pouvoir. — 3. quiles. — 4. veux. — 5. juste. —</p>
<p>6. aime. — 7, félon, — 8. loyaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sois généreux avec la servante de la maison. »</p>
<p>Quand Amour eut terminé sa leçon, l'Amant, tout troublé de demander
comment un amoureux pourrait endurer des maux pareils ; et Amour de lui
répondre : « Nul n'a de félicité qu'il ne la paie. L'Espérance est là
qui le conforte. Je te la donne, et j'y joins</p>
<p>Trois autres biens qui granz solaz 1 Font a ceus qui sont en mes laz...
(v. 2641).</p>
<p>Un vallet bel e avenant (v. 2790),</p>
<p>1. soulagements.</p>
<p><pb/></p>
<p>sauter la haie en toute hâte pour échapper aux violences de Danger
devenu menaçant.</p>
<p>Ne cuidiez 1 pas que nus 2 conoisse</p>
<p>S'il n'a amé, quest grant angoisse, (v. 2961).</p>
<p>Car je n'aurai aucun egard</p>
<p>tu passes jamais la haie. (v. 3202).</p>
<p>Ayant mis Ami au courant de sa démarche, l'Amant</p>
<p>t. pensez. — 2. nul.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car qui au baisier puet ataindre A poine puet alant 1 remaindre 3 ;</p>
<p>E sachiez bien cui l'en octroie Le baisier, il a de la proie Li miauz 3
e le plus avenant,</p>
<p>Si a erres 4 dou remanant 5 (v. 3403).</p>
<p>1. alors. — 2. demeurer. — 3. mieux. — 4. arrhes. — 5. ce qui reste. —
(arrhes pour le reste).</p>
<p>Bien est-il vrai qu'en rencontre pareille Simples baisers font craindre
le surplus.</p>
<p>La Fontaine, Les Rémois (Contes).</p>
<p><pb/></p>
<p>douleur disparut en lui*. Toutefois Male-Bouche, prévenu de ce qui
s'était passé en avertit Jalousie qui accabla de reproches Bel-Accuel :
cette scène violente provoqua la fuite de l'Amant, tandis que Honte et
Peur faisaient retomber leur colère et leur dépit sur Danger qui jurai
mais un peu tard, qu'on ne l'y prendrait plus.</p>
<p>Bel Accueil se taist et escoute,</p>
<p>Por 1 la Vielle que il redoute ;</p>
<p>E n'est si hardi quil se mueve Que la Vielle en li n'apercoeve Aucune
fole contenance,</p>
<p>Qu'el scet toute la vieille dance 2.</p>
<p>1 *. Ce trait évoque ces deux vers de Lucrèce :</p>
<p>Sed leviter poenas frangit Venus inter amorem, Blandaque refrenat morsus
admista voluptas. (De nat, rer. IV. v. 1077-78).</p>
<p><pb/></p>
<p>Je resemble le païsant Qui giete en terre sa semence,</p>
<p>E a joie quant el comence A estre bele e drue en erbe.</p>
<p>Mais, avant qu'il en cueille gerbe.</p>
<p>L'empire, tel eure est, e grieve Une male nue qui lieve Quant li espi
doivent florir Si fait le grain dedenz morir,</p>
<p>E l'esperance au vilain tot 1,</p>
<p>Qu'il avoit die trop tost.</p>
<p>Ge crien ausi avoir perdue E m2 esperance e m'atendue Qu'Amors m'avoit
tant avancié Que j'avoie ja comencié A dire mes grans privetez A Bel
Acucil qui apretez Estoit ae recevoir mes jeus ;</p>
<p>Mais Amors est si corageus 3 Qu'il me toli 4 tost en une eure,</p>
<p>Quant je cuidai estre au deseure 5.</p>
<p>Ce est ausi con 6 de Fortune,</p>
<p>Qui met ou cuer des gens rencune,</p>
<p>Autre eure les aplaigne 7 et chue 8.</p>
<p>En poi d'eure son semblant mue :</p>
<p>Une eure rit, autre eure est morne Ele a une roe 9 qui tome,</p>
<p>E, quant ele viaut, ele met</p>
<p>1. enleue. — 2. mon. — 3. changeant. — 4. enleva. — 5. dessus. — 6.
comme. — 7. — caresse. — 8. flatte. — 9. roue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus bas amont 1 ou somet,</p>
<p>E celui qui est sor la roe Reverse a un tor en la boe 3.</p>
<p>E je sui cil 3 qui est versez, (v. 3960.)</p>
<p>Jamais n'ierl 4 rien qui me confort</p>
<p>Si je pers vostre bienvoillance</p>
<p>Que je n'ai mais aillors fiance, (v. 4058.)</p>
<p>C'est sur ces vers que se termine la première partie du Roman de la
Rose, dans le ms. fr. 378 de la Bibliothèque nationale. Ils sont suivis
d'une petite miniature, au-dessous de laquelle on lit immédiatement ce
passage rubriqué : « Cy endroit fina maistre Guillaume de Lorriz cest
romanz, que plus n'en fist, ou pour ce qu'il ne vost, ou pour ce qu'il
ne pot. Et pour ce que la matière embelissoit a plusors, il plot a
maistre Jean Chopinel de Meun a parfaire le livre et a ensivre la
matiere. Et commence en tele maniere comme vous porroiz oïr a après. »
(fol. 25 Ç).</p>
<p>Les 78 vers apocryphes qui suivent le vers</p>
<p>I. en haut. — 2. boue. — 3. celui. — 4. sera.</p>
<p><pb/></p>
<p>laume de Lorris sont publiés aux Notes dans le tome II de Langlois, p.
330. Les deux premiers sont ainsi conçus :</p>
<p>Ne reconfort nul qui m'aïst.</p>
<p>Ha ! biaus douz cuers, qui vous veïst...</p>
<p>Les deux derniers :</p>
<p>A tant m'en part e pren congié.</p>
<p>C'est li songes que j'ai songié. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN DE LA ROSE SECONDE PARTIE</p>
<p>E si l'ai je perdue, espeir :1 (v. 4059.) A po que ne m'en desespeir.</p>
<p>Desespeir ! Las ! je non ferai,</p>
<p>Ja ne m'en desespererai,</p>
<p>Car, s'Esperance m'iert faillanz,</p>
<p>Je ne seraie pas vaillanz</p>
<p>Par quel proece 2 Istrait il 3 de tel forterece ? (v. 4127.)</p>
<p>se demande-t-il anxieux ; aussi déclare-t-il avoir fait une étrange
folie, en s'engageant dans les liens d'Amour :</p>
<p>Ainz fis grant folie e grant rage,</p>
<p>Quant au deu d'Amours fis omage.</p>
<p>Dame Oiseuse le me fis faire :</p>
<p>Honi sei li e son afaire 4,</p>
<p>1. peut-être. — 2. coup de fortune. — 3. sortirait-il. — 4. interoenlion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui me fist ou 1 joli vergier</p>
<p>Par ma priere herbergier 2 (v. 4131.)</p>
<p>Et l'Amant de poursuivre ses doléances, lorsque</p>
<p>Raison la bile, l'avenant,</p>
<p>Qui de sa tour ja 3 descendi</p>
<p>Quant mes complaintes entendi, (v. 4131.)</p>
<p>Amour ce est pais haineuse,</p>
<p>Amour c'est haïne amoureuse,</p>
<p>C'est leiautez la desleiaus,</p>
<p>C'est la desleiautez leiaus,</p>
<p>C'est peeur toute asseüree Esperance desesperee... (v. 4293.)</p>
<p>Dans cette longue tirade où les vers jolis et spirituels ne manquent
pas, on relève les deux suivants :</p>
<p>Car ausinc bien sont amourettes</p>
<p>Souz bureaus come sous brunetes (v. 4333.)</p>
<p>que s'est rappelés La Fontaine dans Joconde :</p>
<p>1. dans. — 2. prendre asile. — 3. alors.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous les cotillons des grisettes,</p>
<p>Peut loger autant de beauté Que sous les jupes des coquettes.</p>
<p>« Crois-moi, poursuit Raison, fuis l'amour, car</p>
<p>Se tu le suiz, il te suira ;</p>
<p>Se tu t'en fuiz, il s'en fuira. » (v. 4357.)</p>
<p>Amour, se bien sui apensee 1,</p>
<p>C'est maladie de pensee</p>
<p>Entre deux personnes annexe 2,</p>
<p>Franches entre eus, de divers sexe.</p>
<p>Venant aus genz par ardeur nee</p>
<p>De vision desordenee</p>
<p>Pour acoler, pour baisier,</p>
<p>Pour aus chamelment aaisier 3.</p>
<p>Amanz autre chose n'entend</p>
<p>Ainz s'art 4 e se delite en tant,</p>
<p>De fruit aveir ne fait il force, 5</p>
<p>Au deliter 6 sans plus s'efforce 1, (v. 4377).</p>
<p>1. avisée. 2. conjointe. — 3. se donna jouissance. — 4. s'échaufe. — 5.
ne se préoccupe-t-il. — 6. au fait de prendie du plaisir.</p>
<p>1. Voici la traduction de Drouart La Vache et le texte original d'André
le Chapelain.</p>
<p>LA DEFFINICIONS D'AMOURS :</p>
<p>Tele est la dyffinicions D'Amours : Amours est passions Ou maladie
dedenz nee Par vision desordenée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Venons de forme d'autre sexe Et de commun assent connexe,</p>
<p>Ainsi com Venus le commande,</p>
<p>Par qui chascuns amans demande Plus l'acoler et le baisier Que lui
d'autre chose aaisier.</p>
<p>Or est il drois que vous dions Coment Amours est passions ;</p>
<p>Car, ainçois qu'elle soit parfaite,</p>
<p>Il i a mainte angoisse traite,</p>
<p>Qu'adés est amans en doutance Que il ne perde s'esperance Et que il ne
perde sa paine.</p>
<p>D'autre part malement le maine Ce qu'il doute les mesdisans,</p>
<p>Maintes autres choses nuisanz,</p>
<p>Qui li nuisent ou pueent nuire...</p>
<p>Li Livres d'Amours de Drouart La Vache, texte établi par Robert Bossuat.
Paris, 1926, ln-8°, p. 5. — (Poème de 7.640 vers octosyllabiques). —
Texte d'André Le Chapelain : « Amor est passio qusdam innata, procedens
ex visione et immoderata coçitatione formoe alterius sexus, ob quam
quidem aliquis super omnia cupit alterius potiri amplexibus, et omnia de
utriusque voluntate in ipsias amplexu amoris compleri. » (Cap. I.
Quidsit amor, p. 3). — « Hoc autem est praecipue in amore notandum quod
amor nisi inter diversorum sexuum personas esse non potest... Ad hoc
totus tendit conatus amantis et de hoc illius assidua est cogitatio, ut
ejus, quam amat, fruatur amplexibus ; optât etiam ut cmnia cum ea
compleat Amoris mandata, id est, ea quoe in amoris tractatibus
reperiuntur inserta...» (Cap. II. Inter quos possit esse amor, p. 6).</p>
<p><pb/></p>
<p>Nus on 1 ne se devrait ja prendre A fame qui sa char veaut vendre :</p>
<p>Pense il que fame ait son cors chier Qui tout vif le Veaut escorchier ?</p>
<p>Bien est chaitis 2 e defoulez 3 On qui si vilment est boulez Qu il cuide
que tel fame l'aime Pour ce que son ami le claime,</p>
<p>E quel li rit e li fait feste.</p>
<p>Certainement nule tel beste Ne deist 4 estre amie clamee,</p>
<p>N'el n'est pas digne d'estre amee.</p>
<p>L'en ne deit riens prisier moillier 5 Qui orne bee 6 a despoillier. (v.
4565.)</p>
<p>Et Raison de conclure, non sans éloquence :</p>
<p>Trop sont a grant meschief 1 livré</p>
<p>Cueur qui d'amours sont enivré ;</p>
<p>En la fin encor le savras</p>
<p>Quant ton tens perdu i avias,</p>
<p>E degastee la jouvente 8</p>
<p>En ccte leece 9 dolente.</p>
<p>Se tu peuz encore tant vivre</p>
<p>Que d'amours tu veies délivré 10,</p>
<p>Le tens qu'avras perdu plourras,</p>
<p>Mais recouvrer ne le pourras</p>
<p>Encor, se par tant 11 en eschapes,</p>
<p>Car, en l amour ou tu t'entrapes,</p>
<p>Maint il perdent, bien dire l'os 12,</p>
<p>Sen, 13 tens, chatel, cors, ame, los. » 14 (v. 4615.)</p>
<p>1. homme. — 2. malheureux. — 3. malmené. — 4. devrait. — 5. femme. — 6
aspire à. — 7. malheur. — 8. jeunesse. — 9. joie. — 10. libre,
débarrassé. — 11. par hasard. — 12 .j'ose. — 13. intelligence.— 14.
réptr tatlon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si ne fait pas richece riche</p>
<p>Celui qui en tresor la fiche,</p>
<p>Car soufisance seulement</p>
<p>Fait ome vivre richement ;</p>
<p>Car teus 1 n'a pas vaillant deus miches</p>
<p>Qui est plus a aise e plus riches</p>
<p>Que teus a cent muis de froment, (v. 4975.)</p>
<p>La raison en est que ce dernier désire toujours davantage.</p>
<p>Mais li autres qui ne se fie Ne mais qu'il ait au jour la vie.</p>
<p>Et li soufist ce qu'il gaaigne.</p>
<p>Quant il se vit de sa gaaigne,</p>
<p>Ne 2 ne cuide que riens li faille Tout n'ait il pas une maaille,</p>
<p>Mais bien veit qu'il gaaignera Pour mangier quant mestiers 3 sera,</p>
<p>Et pour recouvrer chauceüre Et convenable vesteüre ;</p>
<p>Ou, s'il ravient 4 qu'il seit malades Et truist 6 toutes viandes 6 fades.</p>
<p>Si se pourpense 7 il touteveie Pour sei giter de male veie Et pour issir
8 hors de dangier Ou il navra mestier de mangier y Ou que de petite
vitaille 9 Se passera, cornent qu'il aille ; 10 Ou riert 11 a l'Ostel
Deu portez</p>
<p>1. Tel. — 2. et. — 3. besoin. — 4. advient d'autre part. — 5. trouve. —
6. nourriture. — 7. réfléchit-il. — 8. sortir. — 9. victuaille. — 10.
quoi qu'il arrive. — 11. sera de nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lors sera bien reconfortez ;</p>
<p>Ou espeir 1 qu'il ne pense point</p>
<p>Qu'il ja puist venir a ce point ;</p>
<p>Ou s'il creit que ce li aviegne,</p>
<p>Pense il, ainz que li maus 2 li tiegne.</p>
<p>Que tout a tens espemera 3</p>
<p>Pour sei chevir 4 quant la sera ;</p>
<p>Ou, se d'espemier 6 ne li chaut 6</p>
<p>Ainz viegnent li freit e li chaut,</p>
<p>Ou la fain qui mourir le face,</p>
<p>Pense il, espeir, e s'i soulace 7,</p>
<p>Que, quant plus tost defenira 8,</p>
<p>Plus tost en paradis ira,</p>
<p>Qu'il creit que Deus le li present</p>
<p>Quant il laira 9 l'essil present..., (v. 4991.)</p>
<p>Mout est chaitis 10 e fos 11 naïs 12 Qui creit que ci seit ses païs 13 :</p>
<p>N'est pas nostre pats en terre Ce peut l'en bien des clercs enquerre Qui
Boece, de Confort, lisent,</p>
<p>Et les sentences qui la gisent ;</p>
<p>Don granz biens aas genz lais ferait Qui bien le leur translaterait (v.
5033.)</p>
<p>Le poète ne se doutait pas sans doute qu'il traduirait quelques années
plus tard le De Consolatione.</p>
<p>1. peut-être. — 2. mal. — 3. épargnera. — 4. se tirer d'affaire. — 5.
épargner. — 6. ne lui soucie. — 7. se console. — 8. mourra. — 9.
laissera. — 10. malheureux. — 11. fou. — 12. de nature. — 13. vraie patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis revont au tonnel et beivent,</p>
<p>E vivent si com vivre deivent. (v. 5061.)</p>
<p>Aus richeces font grant laidure 1</p>
<p>Quant ils leur tolent 2 leur nature :</p>
<p>La nature est queus deivent courre 3</p>
<p>Por genz aidier e pour secourre 4,</p>
<p>Senz estre a usure prestees ;</p>
<p>A ce les a Deus aprestees :</p>
<p>Or les ont en prison repostes 5. (v. 5183.)</p>
<p>1. injure. — 2. ôtent. — 3. courir, circuler. — 4. secourir. — 5. cachées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment ceux qui emmurent leurs richesses pour raient-ils être heureux ?
L'avare viendra nous citer les rois qui arment autour d'eux cinq cents,
cinq mille serviteurs par pure peur.</p>
<p>Qui toujourz les tourmente e grieve 1 (v. 5279),</p>
<p>et non par « grant hardement comme ils voudraient le faire croire. On
invoque la force du roi !</p>
<p>Par sa force ! Mais par ses omes,</p>
<p>Car sa force ne vaut deus pomes Outre la force d'un ribaud, 2 Qui s'en
irait a cueur si haut. 3 Par ses omes l Par fel, 4 je ment,</p>
<p>Ou je ne di pas proprement :</p>
<p>Vraiement sien ne sont il mie,</p>
<p>Tout ait il mtr'aus seignourie.</p>
<p>Scignourie ! Non, mais servise,</p>
<p>Qu il les deit garder en franchise ;</p>
<p>Ainz sont leur, car, quant il voudront,</p>
<p>Leur aïdes au rei toudront, 5 E li reis touz seus demourra Si tost con
li peuples vourra,</p>
<p>Car leur bontez, ne leur proeces, 8 Leur cors, leur forces, leur sageces
Ne sont pas sien, ne riens ni a ;</p>
<p>Nature bien les li nia... (v. 5297.)</p>
<p>Il serait curieux de savoir comment Philippe le Bel prit la chose : fort
bien, sans doute, puisque le Roman de la Rose fut le point de départ de
la fortune de son auteur et des bons rapports qu'il entretint toujours
dans la suite avec le roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tuit 1 autre bien sont de Fortune. » (v. 5343.)</p>
<p>Tu peux amer generaument</p>
<p>Touz ceus dou monde leiaument. » (v. 5447.)</p>
<p>Ou tens que Saturnus regne ot</p>
<p>Cui 2 Jupiter coba les coilles.</p>
<p>Ses fiz, con si fussent andoilles,</p>
<p>(Mout ot ci dur fill 8 e amer),</p>
<p>Puis les gita 4 dans la mer,</p>
<p>Don Venus la deesse issi 6,</p>
<p>Car li livres le dit issi6... (v. 5536.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Car volentiers, non pas envtz, 1 Misl Deus en coilles e en viz Force de
generacion,</p>
<p>Par merveilleuse entencion,</p>
<p>Pour l'espiece aveir toujours vive Par renouvelance naïve 2. (v. 6965.)</p>
<p>1. malgré lui, contraint. — 2. naturelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre langage effrorté, reprit l'Amant, montre bien que vous êtes une
folle ribaude pour oser parler ainsi. » A quoi Raison de maintenir sans
colère son opinion et d'invoquer pour sa défense le Timée de Platon 1. Elle</p>
<p>(fr. 24393, fol. CXIIb). Il poursuit : « Les dessusditz membres génitaux</p>
<p>1.« Cele sentence ci rimee</p>
<p>Trouveras escrite en Timee De Platon, qui ne fut pas nices 1.</p>
<p>Ei quand tu, d'autre part, obices Que lait e vilain sont li mot,</p>
<p>Je te di, devant Deu qui mot 2 :</p>
<p>Se je, quant mis les nons aus choses Que si reprendre e blasmer oses,</p>
<p>Coilles reliques apelasse,</p>
<p>E reliques coilles clamasse,</p>
<p>Tu, qui si m'en morz e depiques Me redeïsses de reliques Que ce jusl
laiz moz e vilains.</p>
<p>Coilles est beaus nons e si l'ains 4 ;</p>
<p>Si sont, par fei, coillon e vit ;</p>
<p>Onc nus plus beaus guieres ne vit.</p>
<p>Je fis les moz e sui certaine Qu onques ne fis chose vilaine,</p>
<p>E Deus, qui est sages e fis,</p>
<p>Tient a bien fait quanque 5 je fis</p>
<p>1. ignorant. — 2. entend. — 3. asticotes. — 4. aime. — 5. tout ce que.</p>
<p><pb/></p>
<p>Se fames nes 1 noment en France,</p>
<p>Ce n'est fors 2 desacoustumance</p>
<p>Car li propres nons leur pleüst,</p>
<p>Qui acoustumé les eüst ;</p>
<p>Ë se proprement les nomassent,</p>
<p>Ja 3 certes de riens ni pechassent... (v. 7103)</p>
<p>Tout d'ailleurs, poursuit Raison, n'est que question d'habitude :</p>
<p>E Mainte chose desplaist novele,</p>
<p>Qui par acouslumance est hele.</p>
<p>Chascune qui le va nomant</p>
<p>Les apele ne sai cornent :</p>
<p>Bourses, harneis, riens, piches, pines,</p>
<p>Ausinc con se fussent esbines.</p>
<p>Mais quant les sentent bien joignons .</p>
<p>Eus nes tienent pas a poignans 4,</p>
<p>Or les noment si corne eus seulent 5. (v. 7139).</p>
<p>Si vous tieng pour bien escusee De la parole ainsinc usee E des deus moz
desus nomes Quant si proprement les nomez Qu'il ne mi convient plus muser.</p>
<p>Ne mon sens en gloser user... (v. 7199).</p>
<p>1. ne les. — 2. excepté. — 3. jamais. — 4. piquants. — 5. ont coutume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'onques amour e seignourie</p>
<p>Ne s'entrefirent compaignie,</p>
<p>Ne ne demourerent ensemble. » (V. 8451.)</p>
<p>Tant sentrefont maux endurer Quant cil veaut la maistrise aveir Dou cors
sa fame e de l'aveir. (v. 8464.)</p>
<p>Il lui reproche, quand il est parti en voyage pour son commerce, ses
dépenses, sa vie dissipée et le dédain qu'elle affiche pour son seigneur
et maître :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Trop estes » fait-il « vilotiere, 1 Si ravez 2 trop nice 3 maniere,</p>
<p>Quant sui en mon labeur alez.</p>
<p>Tantost espinguiez e balez E demenez tel resbaudie 4 Que ce semble grant
ribaudie, 6</p>
<p>E chantez comme une seraine 6</p>
<p>E quant vois a Rome ou en Frise</p>
<p>Porter nostre marcheandise,</p>
<p>Vous devenez tantost si cointe, 7</p>
<p>Car je sai bien qui m'en acointe,</p>
<p>Que par tout en voit 8 la parole ;</p>
<p>Et quant aucun vous aparole</p>
<p>Pour quei si cointe vous tenez</p>
<p>En tous les leus 9 ou vous venez,</p>
<p>Vous responez : « Hari, hari, 10</p>
<p>C'est pour l'amour de mon mari ! » (v. 8467.)</p>
<p>Toutes estes, seriez, 11 e Justes</p>
<p>De fait ou de volenté putes... (v. 9155.)</p>
<p>Il est vrai que c'est le mari qui parle, et que l'auteur pouvait
alléguer pour sa défense la nécessité où il était de faire parler le
jaloux selon son parsonnage ; mais plus</p>
<p>1. coureuse. — 2. avez de nouveau. — 3. aimable. — 4. joie. — 5.
inconduite. — 6. slrine. — 7. coauette. — 8. va. — 9. lieux. — 10.
allons allons/ (exclamation). — 11. serez.</p>
<p><pb/></p>
<p>loin, Jean de Meun reviendra sur cette imputation outrageante qu'il
aggrave encore en en prenant indirectement toute la responsabilité :</p>
<p>Se nou di ie pas pour les bones</p>
<p>Que seur vertuz fondent leur bones 1,</p>
<p>Don encor n'ai nules trovees,</p>
<p>Tant les aie bien esprovees 2. (v. 9917.)</p>
<p>Et il s'appuie plaisamment sur le témoignage et l'autorité de Salomon
(Eccles. VII, 29) :</p>
<p>Nes 3 Salemons nes 4 pot trouver</p>
<p>Tant les seüst bien esprouver. (v. 9921.)</p>
<p>Pierres Abailarz reconfesse 5 Que seur Heloïs, abaesse Dou Paraclit 6,
qui fu s'amie,</p>
<p>Acorder ne se vouloit mie Pour riens qu'il la preïst a 7 fame ;</p>
<p>Ainz li faisait la jenne dame,</p>
<p>Bien entendanz e bien letree,</p>
<p>E bien amanz e bien amee,</p>
<p>Argumenz a lui chastier 8 Qu il se gardast de marier ;</p>
<p>E li prouvait par escritures 9</p>
<p>1. bornes. — 2. expérimentées. — 3. même. — 4. ne les. — 5. reconnaît
d'autre part. — 6. Pataclel. — 7. comme, pour. — 8. avertir. — 9. textes.</p>
<p><pb/></p>
<p>E par raisons que trop sont dures Condicions de mariage Combien que la
fame seit sage ; Car les livres avait veüz E estudiez e seüz,</p>
<p>E les meurs femenins savait, Car trestouz en sei 1 les avait, E
requerait que il l'amast.</p>
<p>Mais que nul dreit ni reclamast Fors que de grace e de franchise,</p>
<p>Senz seignourie e senz maistrise, Si qu'il peüt estudier Touz siens,
touz frans, senz sei 2 lier ; E quel rentendist 3 a l'estuide, Qui de
science n'iert pas vuide. E li redisait toutes voies 4 Que plus plaisanz
ierent leur joies E li soulaz plus en creissaient 6 Quant plus a tart
s'entrevoaient ; Mais il, si corne escrit nous a, Qui tant l'amait, puis
l'espousa Contre son amonesement,</p>
<p>Si l'en meschaï 6 malement ;</p>
<p>Car puis quel fu, si com mei semble, Par l'acort d'ambedeus 7 ensemble,
D'Argenteuil none revestue,</p>
<p>Fu la coille a Pierre tolue A Paris, en son lit, de nuiz,</p>
<p>Don mout ot travauz e enuiz, E fu puis 8 ceste mescheance 9 Moines de
Saint Denis en France, Puis abés d'une autre abaïe,</p>
<p>Puis fonda, ce dit en sa Vie,</p>
<p>1. elle. — 2. soi. — 3. s'occupât dautre part. — 4. fols. — 5.
augmenteraient. — 6. advint. — 7. tous les deux. — 8. depuis. — 9. malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une abaïe renomce</p>
<p>Quil a dou Paraclit nomee,</p>
<p>Dont Heloïs fu abaesse,</p>
<p>Qui devant 1 iert none professe,</p>
<p>Ele meïsmes le raconte,</p>
<p>E escrit, e n'en a pas honte,</p>
<p>A son ami, que tant amait</p>
<p>Que pere e seigneur le clamait,</p>
<p>Une merveilleuse parole,</p>
<p>Que mout de genz tendront a 2 fole,</p>
<p>Qu'il est escrit en ses epistres,</p>
<p>Qui bien cercherait les chapitres,</p>
<p>Quel limanda par letre espresse,</p>
<p>Puis qu'el fu neïs 3 abaesse :</p>
<p>« Se li empereres de Rome,</p>
<p>Souz qui deivent estre tuit orne,</p>
<p>Me deignait vouleir prendre Q famé</p>
<p>E faire mei dou monde dame 4,</p>
<p>Si voudraie je meauz 5 », fait ele,</p>
<p>« E Deu a tesmoing en apele,</p>
<p>Estre ta putain apelee</p>
<p>Que empereriz 8 couronce. »</p>
<p>Mais je ne crei mie, par m'ame,</p>
<p>Qu'onques puis fust nule tel fame ;</p>
<p>Si crei je que sa letreüre 7</p>
<p>La mist a ce que la nature</p>
<p>Que des meurs femenins avait,</p>
<p>Vaincre e douter meauz en savait.</p>
<p>Cete 8, se Pierre la creiist,</p>
<p>Onc espousee ne l'eüst. (v. 8759.)</p>
<p>L'admiration de notre auteur pour soeur Héloise se fait jour plus
encore, s'il est possible, dans la remarqua-</p>
<p>1. avant. — 2. pour. — 3. même. — 4. maîtresse. — 5. mieux. — 6.
impératrice. — 7. culture d'esprit. — 8. Héloise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, sans autre transition, notre jaloux reprend sa démonstration par ce
vers :</p>
<p>Mariages est maus liens ! (v. 8833.)</p>
<p>Tant est de male 1 entencion! (v. 9372.)</p>
<p>Mais dans le discours d'Ami, l'histoire du mari jaloux n'est qu'un
intermède ; il en a d'autres dans son sac et n'en fait pas grâce à
l'Amant. L'origine des rois en est le plus notable et s'y trouve
rapportée dans des termes dont la violence n'a jamais peut-être été
égalée. Les premiers hommes, poursuit Ami, ne connaissaient ni le
mariage, ni la propriété, ni l'usage des monnaies, quand Jason rapporta
la toison fatale, et avec elle, la richesse et la pauvreté qui
engendrèrent les disputes, les haines, les dissentions et les guerres.
Il fallut chercher quelqu'un qui vînt mettre le hola 1 Telle fut
l'origine des rois : on est loin, comme on le voit, de la définition de
saint Thomas : Omnis potestas a Deo : 1*</p>
<p>1. mauvaise.</p>
<p>*. De regimine principum, lib. III, cap. I,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un grant vilain entr'aus eslurent,</p>
<p>Le plus ossu de quanqu1'il furent,</p>
<p>Le plus COTSUS 2 e le graigneur 3,</p>
<p>Si le firent prince e seigneur.</p>
<p>Cil jura que dreit leur tendrait</p>
<p>E que leur loges 4 defendrait,</p>
<p>Se chascuns endreit sei li livre</p>
<p>Des biens don il se puisse vivre.</p>
<p>Ainsinc l'ont entr'aus acordé</p>
<p>Con cil l'a dit e recordé.</p>
<p>Cil tient grant piece 5 cel ofice. (v. 9609).</p>
<p>Mais, ainsi que l'on pouvait s'y attendre,</p>
<p>Li robeeur, 6 plein de malice,</p>
<p>S'assemblerent quant seul le virent,</p>
<p>E par maintes feiz le batirent Quant les biens venaient embler 7. (v. 9620)</p>
<p>Lors restut 8 le peuple assembler E chascun endreit 9 sei taillier 10
Por sergenz 11 au prince baillier.</p>
<p>Comunement lors se taillierent Treüz 12 e rentes li baillierent E
donerent granz tenemenz 13 ;</p>
<p>Aus reis, aus princes terriens.</p>
<p>Selon l'esprit des anciens... (v. 9624.)</p>
<p>1. de tout ce qui. — 2. membru. — 3. plus grand. — 4. demeures. — 5.
temps (longtemps). — 6. voleurs. — 7. voler. — 8. il fallut de nouveau.
— 9. quant. — 10. s'imposer une taille. — 11. serviteurs. — 12. tributs.
— 13. possessions immobilières.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsinc 1, compainz, de vostre rose,</p>
<p>Qui tant est precieuse chose</p>
<p>Que n'en prendriez nul avoir</p>
<p>Se vous la poïez aveir,</p>
<p>Quant vous en sereiz en saisine 2,</p>
<p>Si corne esperance devine 3,</p>
<p>E vostre joie avreiz pleniere,</p>
<p>Si la gardez en tel maniere</p>
<p>Con l'en deit garder tel florete... » (v. 9987.)</p>
<p>— Bel Acueil qu'est il devenuz ?</p>
<p>— Il est en prison retenuz,</p>
<p>Li frans, li douz que tant amaie.</p>
<p>— Or ne te chaut, or ne t'esmaie 4</p>
<p>Qu'encor l'avras plus, par mes eauz ! 5 (v. 10427.)</p>
<p>1. ainsi. — 2. possession. — 3. fait prévoir. — 4. inquiète. — 5- yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont j'ai griement 1 le cuer blecié. (v. 10500.)</p>
<p>Je désire que notre ami Bel-Accueil en sorte.</p>
<p>Mais, ajoute-t-il, la tâche sera particulièrement difficile. »</p>
<p>« Si sui dolenz e entrepris 2 De Bel-Acueil qu'ele 3 i a mis Qui tant
avançait 4 nos amis.</p>
<p>S'il n'en ist, je sui maubailliz 5,</p>
<p>Puis que Tibullus 8 m'est failliz 7 Qui quenoissait si bien mes teches 8 ;</p>
<p>Pour cui 8 mors je brisai mes flechs,</p>
<p>Cassai mes ars, e mes cuiriees 10 Traïnai toutes desciriees,</p>
<p>Don tant oi d'angoisses e teles Qu'a son tombel mes lasses d'eles
Traïnai toutes desrompues,</p>
<p>Tant les oi 11 de deuil debatues ;</p>
<p>Pour cui mort ma mere ploura Tant que près quel ne s'acoura ; 18 N'est
nus cui pitié n'en preïst Qui pour lui pleurer nous veïst :</p>
<p>En noz pleurs n'ot nefrains ne brides.</p>
<p>Gallus, Catillus e Ovides,</p>
<p>Qui bien sorent d'amours traitier,</p>
<p>Nous reussent or bien mestier ;</p>
<p>1. gravement. — 2. contrarié. — 3. elle (Jalousie). — 4. favorisait. —
5. mat en point. — 6. Tibulle. — 7. méfait défaut. — 8. qualités — 9.
qui. — 10. carquois. — 11. ai eues. — 12. mourut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais chascun d'aus gist morz pourriz !</p>
<p>Vez ci Guillaume de Lorriz,</p>
<p>Cui Jalousie, sa contraire, 1</p>
<p>Fait tant d'angoisse e de deul traire 2</p>
<p>Quil est en peril de mourir</p>
<p>Se je ne pens 3 dou 4 secourir. » (v. 10504.)</p>
<p>Ci 5 se reposera Guillaumes,</p>
<p>Li cui tombeaus seit pleins de baumes,</p>
<p>D'encen, de mirre e d'aloé,</p>
<p>Tant m'a servi, tant m'a loé !</p>
<p>Puis vendra Johans Chopinel</p>
<p>Au cueur joli, au cors inel 6</p>
<p>Qui naistra seur Leire a Meün... (v. 10561.)</p>
<p>Car, quant Guillaume cessera 7</p>
<p>Jehan le continuera</p>
<p>Emprès sa mort, que je ne mente,</p>
<p>Ans trespassez plus de quarente... (v. 10587.)</p>
<p>1.ennemie. — 2. endurer. — 3. n'ai soin. — 4. de le. — 5. ici. — 6.
alerte. — 7. s'arrêtera.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Baron, entendez ma sentence :</p>
<p>Qui Fous Semblant voudra quenoistre,</p>
<p>Si le quiere 1 au siecle 2 ou en cloistre :</p>
<p>Nul leu 3 fors en ces deus, ne mains 4,</p>
<p>Mais en l'un plus, en l'autre meins 5,</p>
<p>Briement 6 je me vois 7 osteler 8</p>
<p>La ou je me cuit 9 meauz 10 celer.</p>
<p>S'est la celee 11 plus seure</p>
<p>Souz la plus humble vesteüre. (v. 11006.)</p>
<p>Les veziez 12, les artilleus 13,</p>
<p>Qui mondaines eneurs 14 couveitent E les granz besoignes espleitent 15,</p>
<p>E vont traçant les granz pitances E pourchaçant les acointances Des
poissanz ornes e les sivent ;</p>
<p>E se font povre, e il se vivent De bons morseaus delicieus E beivent les
vins precieus ;</p>
<p>1. cherche.— 2. monde. — 3. lieu. — 4. demeure. — 5. moins. — 6. en un
mot. —7. vais. — 8. habiter. — 9. crois. — 10. mieux. — 11.cachette.—
12. rusés. — 13. astucieux.— 14. honneurs. — 15.exploitent.</p>
<p><pb/></p>
<p>E la povreté vous preschent,</p>
<p>E les granz richeces peeschent,</p>
<p>Aus saïmes 1 e aus tramaus 2.</p>
<p>Par mon chief, il en isira 3 maus ! 1* » (v. 11038.)</p>
<p>Bien peut en robes de couleurs</p>
<p>Sainte religion flourir.</p>
<p>Mainz sainz a l'en veü mourir</p>
<p>E maintes saintes glorieuses,</p>
<p>Devotes c religieuses,</p>
<p>Qui dras comuns toujours vestirent,</p>
<p>N'onques pour ce meins 5 n'en sentirent 6.</p>
<p>E je vous en nomasse maintes ;</p>
<p>Mais près que trestoutes les saintes</p>
<p>Qui par iglises sont priées,</p>
<p>vierges chastes, e mariees</p>
<p>Qui mainz beauz enfanz enfanterent,</p>
<p>Les robes dou siecle porterent</p>
<p>E en ceus meïsmes moururent,</p>
<p>Qui saintes sont seront e furent. » (v. 11096.)</p>
<p>Faux-Semblant est un traître, et il s'en vante. C'est un Prothée qui
sait épouser toutes les formes :</p>
<p>« Trop sai bien mes abiz changier.</p>
<p>Prendre l'un e l'autre estrangier :7 Or sui chevaliers, or sui moines,</p>
<p>Or sui prelaz, or sui chanoines,</p>
<p>1. seines (filets de pêche). — 2. trameils (filets). — 3. sortira. — 4.
oui. — 5. moins. — 6. furent estimées. — 7. rejeter.</p>
<p>1 *. Le grand Schisme au siècle suivant (XIVe), les guerres de religion
au XVIe, viennent confirmer cette déclaration prophétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or sui clercs, autre eure sut prestres,</p>
<p>Or sui deciples, or sui maistres,</p>
<p>Or chastelains, or forestiers ;</p>
<p>Briement je sui de touz mestiers.</p>
<p>Or resui princes, or sui pages,</p>
<p>E sai par cueur trestouz langages,</p>
<p>Autre eure sui veauz 1 e chenuz 2,</p>
<p>Or sui Rober, or sui Robins,</p>
<p>Or cordeliers, or jacobins. » (v. 11187.)</p>
<p>Tu sembles estre uns sainz ermites.</p>
<p>— C'est veirs, 3 mais je sui ypocrites.</p>
<p>— Tu vas preschant astenance.</p>
<p>— Veire veir, mais j'emple 4 ma pance De trés bons morseaus e de vins</p>
<p>Teus corne il afiert 5 a devins 8.</p>
<p>— Tu vas preeschant povreté.</p>
<p>— Veire, riches a poeté 1.</p>
<p>Mais combien que povres me feigne,</p>
<p>Nul povre je ne contredeigne 8. » (v. 11231).</p>
<p>Qu'on ne lui parle pas des pauvres, des misérables, ils n'existent pas
pour lui ; et cyniquement il poursuit sa confession :</p>
<p>« Quant je vei touz nuz ces truanz Trembler sus ces fumiers puanz De
freit, de fain crier e braire 9,</p>
<p>Ne m entremet de leur afaire.</p>
<p>Je n'ierent par mei conforté,</p>
<p>1. vieux. — 2. blanchi.— 3. vrai. — 4. emplis. — 5. convient. — 6. gens
d'église. — 7. abondamment. — 8. fais cas. — 9. hurler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car d'une aumosne toute seule</p>
<p>Ne me paistraient il la gueule,</p>
<p>Qu'il n'ont pas vaillant une seche :</p>
<p>Que donra 1 qui son coutel leche ? » (v. 11245).</p>
<p>Faux-Semblant s'en prend ensuite, avec la dernière violence, aux Ordres
mendiants, auxquels il reproche leur paresse, leur désoeuvrement et leur
luxure.</p>
<p>Poissons 2 on deit, bien le recors 3,</p>
<p>Aus propres mains, au propre cors,</p>
<p>En labourant 4 querre son vivre</p>
<p>Combien qu'il seit religieus</p>
<p>Ne de servir Deu curieus 5 ;</p>
<p>Ainsi faire le il convient...</p>
<p>E encor devrait il tout vendre</p>
<p>E dou labeur sa vie prendre</p>
<p>S'il iert bien parfaiz 8 en bonté.... (v. 11317).</p>
<p>I. donnera. — 2. valide. — 3. rappelle. — 4. travaillant. — 5. dérireux.
— 6. accompli.</p>
<p><pb/></p>
<p>E se ne fust la bone garde</p>
<p>De l'Université qui garde</p>
<p>La clef de la crestienté,</p>
<p>Tout eüst esté tourmenté,</p>
<p>Quant par mauvaise entencion,</p>
<p>En l'an de l'incarnation</p>
<p>Mil e deus cenz cinq e cinquante,</p>
<p>N'est on vivanz qui m'en desmente,</p>
<p>Fu bailliez, c'est bien chose veire,</p>
<p>Pour prendre comun essemplaire</p>
<p>Uns livres de par le deable,</p>
<p>C'est l'Evangile pardurable,</p>
<p>Que li Sainz Esperiz menistre,</p>
<p>Si come il apareist au titre ;</p>
<p>Ainsinc est il entitulez ;</p>
<p>Bien est dignes d'estre brulez.</p>
<p>A Paris n'ot orne ne fame</p>
<p>Ou 1 parvis devant Nostre Dame</p>
<p>Qui lors aveir ne le peüst,</p>
<p>A transcrire s'il l'i pleüst. (v. 11791).</p>
<p>L'Université se dressa furieuse contre « cele orrible monstre » et n'eut
de cesse qu'elle ne l'ait abattu. « Quel malheur, gémit Faux-Semblant,
que ce livre n'ait pas été admis, ma puissance en eût été accrue ! » Et
il poursuit sa confession et l'outrecuidance de ses propos, quand Amour,
l'arrêtant soudain, le nomme roi des ribauds de sa cour où il exerce un
si réel pouvoir : Faux-Semblant s'agenouille et remercie le Dieu auquel
il jure d'être un serviteur fidèle.</p>
<p>« Or a l'assaut senz 2 sejourner 3 »,</p>
<p>Ce dist Amours apertement. » (v. 12016).</p>
<p>Et l'attaque du château commence. Pendant ce temps-là, Faux-Semblant et
Abstinence-Contrainte s'étant déguisés,</p>
<p>1. au. — 2. sans. — 3. tarder.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ha, Bel Acueil, tant vous ai chier,</p>
<p>Tant estes beaus e tant valez !</p>
<p>Mes tens jolis est touz alez,</p>
<p>E li vostres est a venir, (v. 12740).</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel douleur au cueur me tenait Quant en pensant me souvenait Des beaus
diz, des douz aaisiers,</p>
<p>Des douz deduiz, des douz baisiers,</p>
<p>E des tres douces acolees Qui s'en ierent 1 si tost volees.</p>
<p>Volees ? Veire e senz retour. (v. 12867).</p>
<p>« Ah! si je pouvais retrouver ma jeunesse, comme je me vengerais de tous
ces ribauds qui présentement me méprisent!</p>
<p>Tant les plumasse e tant preïsse</p>
<p>Dou leur de tort e de travers</p>
<p>Que mangier les feisse a vers</p>
<p>E gesir 2 touz nuz es fumiers ;</p>
<p>Meïsmement. ceus les prumiers</p>
<p>Qui de plus leial cueur m'amassent</p>
<p>E plus volentiers se penassent 3</p>
<p>De mei servir e enourer 4,</p>
<p>Ne leur laissasse demourer</p>
<p>Vaillant un ail, se je peüsse</p>
<p>Que tout en ma bourse n'eüsse... (v. 12910).</p>
<p>1. furent. — 2. être gisant. — 3. prissent la peine. — 4. honorer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le sai bien par mei meismes,</p>
<p>Car je me sui toujourz penee D'estre de touz omes amee ;</p>
<p>E se je ne doutasse honte,</p>
<p>Qui refreine mainz cuers e donte,</p>
<p>Quant par ces rues m'en alaie,</p>
<p>Car toujourz aler i voulaie D'aournemenz 1 envelopee,</p>
<p>Pour neient fust une poupee,</p>
<p>Ces valiez, qui tant me plaisaient Quant ces douz regars me faisaient.</p>
<p>Douz deus l quel pitié m'en prenait Quant cil regarz a mei venait ! Tous
ou pluseurs les receüsse S'il leur pleüst e je peüsse ;</p>
<p>Touz les vousisse tire a tire 2,</p>
<p>Si je peüsse a touz soufire ;</p>
<p>E me semblait que, s'il peüssent,</p>
<p>Volentiers tuit me receüssent.</p>
<p>1. ornements. — 2. l'un apris l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Je n'en met hors prelaz ne moines,</p>
<p>Chevaliers, bourgeois ne chanoines.</p>
<p>Ne clerc ne lai, ne fol ne sage,</p>
<p>Pour 1 qu'il fust de poissant 2 aage,</p>
<p>E des religions 3 saillissent, 4 S'il ne cuidassent qu'il faillissent,
Quant requise d'amours m'eüssent ;</p>
<p>Mais, se bien mon pensé seüssent E noz condicions 6 trestoutes,</p>
<p>Il n'en fussent pas en teus 2 doutes ;</p>
<p>E crei que, se pluseur osassent,</p>
<p>Leur mariages en brisassent ; ja 7 de fei ne leur souvenist,</p>
<p>Se nus 8 en privé me senist ;</p>
<p>Nus ni gardast condicion,</p>
<p>Fei 9 ne veu ne religion,</p>
<p>Se ne fust aucun forsenez,</p>
<p>Qui fust d'amours enchifrenez 10,</p>
<p>E leiaument s'amie amast... (v. 14104).</p>
<p>Si deit la dame prendre garde Que trop a joer 11 ne se tarde,</p>
<p>Car el pourrait bien tant atendre Que nus ni voudrait la main tendre.</p>
<p>Querre deit d'Amours le déduit 12,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant com jennece la deduit,</p>
<p>Car, quant vieillece fame assaut,</p>
<p>D'Amours pert la joie et l'assaut.</p>
<p>Le fruit d'Amours, se fam est sage Cueille en la fleur de son aage,</p>
<p>Car tant pert de son tens, la lasse Con sanz joïr d'amours en passe.</p>
<p>E s'el ne creit ce mien conseil,</p>
<p>Sache quel s'en repentira Quant vieillece la flestrira. (v. 13475).</p>
<p>« D'autre part, eus 1 sont franches nees ;</p>
<p>Lei 2 les a condicionees 3,</p>
<p>Qui les oste de leur franchises Ou Nature les avait mises ;</p>
<p>Car Nature n'est pas si sote Qu'ele face naistre Marote Tant seulement
pour Robichon Se l'entendement i fichon 4,</p>
<p>Ne Robichon pour Mariete,</p>
<p>Ne pour Agnès, ne pour Petrete,</p>
<p>Ains nous a faiz, beaus fiz, n'en doutes,</p>
<p>Toutes pour touz e touz pour toutes,</p>
<p>1 *. Lenient, La satire en France au moyen âge (1859), p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chascune pour chascun comune,</p>
<p>E chascun comun a chascune... (v. 13873).</p>
<p>Li oisillon du vert boscage,</p>
<p>Quant il est pris e mis en cage,</p>
<p>Nourriz mout ententivement 1</p>
<p>Laienz 2 delicieusement,</p>
<p>E chante, tant cou sera vis 3,</p>
<p>De cueur gai, ce vous est avis,</p>
<p>Si desierre il les bois ramez</p>
<p>Quil a naturelment amez,</p>
<p>E voudrait seur les arbres estre,</p>
<p>Ja si bien nou 4 saura l'en paistre ;</p>
<p>Toujourz i pense e s'estudie</p>
<p>A recouvrer sa franche vie.</p>
<p>Sa viande 5 a ses piez demarche 6,</p>
<p>0 7 l'ardeur qui son cueur li charche,</p>
<p>E va par sa cage traçant 8,</p>
<p>A grant angoisse pourchaçant</p>
<p>Cornent fenestre ou pertuis truisse</p>
<p>Par quei 9 voler au bois s'en puisse, (v. 13941).</p>
<p>Il en est de même des femmes, dames ou demoiselles, qui toujours
cherchent par quel moyen elles pourraient se rendre libres. Même chose
advient pour les jeunes religieux qui imprudemment ont fait des voeux et
qui s'en repentent ensuite, mais trop tard.</p>
<p>1. soigneusement. — 2. l. dedans. — 3. en vie. — 4. ne le. — 5.
nourritare. — 6. foule aux pieds. — 7. avec. — 8. se démenant. — 9.
lesquels.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ausnic vous di je que li on</p>
<p>Qui s'en entre en religion 1</p>
<p>E vient après 8 qu'il se repent,</p>
<p>Par po 3 que de deul ne se pent ;</p>
<p>E se complaint e se demente,</p>
<p>Si que iouz en sei se tourmente,</p>
<p>Tant li sourt 4 granz desirs d'ouvrer</p>
<p>Coment il pourra recouvrer</p>
<p>La franchise qu'il a perdue ;</p>
<p>Car la volenté ne se mue</p>
<p>Pour nul ahit qu'il puisse prendre,</p>
<p>En quelque leu qu'il s'aille rendre. (v. 13967).</p>
<p>C'est l'image du poisson étourdi qui passe parmi la gorge de la nasse
perfide et qui, lorsqu'il veut en sortir se trouve pris, et est obligé
d'y rester quelque effort qu'il fasse.</p>
<p>Car retourner est neienz 5. (v. 13984).</p>
<p>Si vont entour e tant toumeient,</p>
<p>Tant i hurtent, tant i aguietent 6,</p>
<p>Que le trou treuvent, e s'i gietent.</p>
<p>Mais, quant il sont laienz 7 venu Pris a toujourz e retenu,</p>
<p>Puis ne se peuent il tenir Qu'il ne vueillent bien revenir,</p>
<p>1. couvent. — 2. ensuite. — 3. peu. — 4. surgit, vient. — 5. inutile. —
6. regardent avec soin. — 7. dedans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'est pas chose possible Qu'il sont meauz 1 pris que a la trible
2 ;</p>
<p>La les convient a grant deul vivre Tant que la mort les en delivre, (v.
13996).</p>
<p>A telle vie doit s'attendre le jeune religieux qui a prononcé des voeux,</p>
<p>Car ja si granz solers n'avra,</p>
<p>Ne ja si faire ne savra</p>
<p>Grant chaperon ne large aumuce 3</p>
<p>Que Nature ou cueur ne se muce 4... (v. 14009).</p>
<p>Car Nature ne saurait mentir, elle qui lui fait sentir tout le prix de
la liberté.</p>
<p>Horace l'a bien dit :</p>
<p>Qui voudrait une fourche prendre Pour sei de Nature defendre,</p>
<p>E la bouterai hors de sei Revendrait ele, bien le sai.</p>
<p>Toujourz Nature recourra 5.</p>
<p>Ja pour abit ne demourra. (v. 14021).</p>
<p>Que faut-il conclure de tout ceci?</p>
<p>Que vaut ce ? Toute creature Veaul retourner a sa nature ;</p>
<p>Ja nou laira pour violence De force ne de convenance.</p>
<p>Ce deit mout Venus escuser Qu'el voulait de franchise user,</p>
<p>1. mieux — 2. truble, filet de pêche. — 3. aumune, coiffure de moine, 4.
cache. — 5. reviendra</p>
<p><pb/></p>
<p>E toutes dames qui se jeuent 1 Combien que mariage veuent 2,</p>
<p>Car ce leur fait Nature faire,</p>
<p>Qui les veaut a franchise traire,</p>
<p>Trop est fort chose que Nature El passe neïs 3 nourreture. (v. 14027).</p>
<p>Qui prendrait, beau fiz, un chaton Qui onques rate ne raton Veü
n'avrait, puis fust nourriz Senz ja voeir rat ne souriz,</p>
<p>Lonc tens, par entenlive 4 cure 5,</p>
<p>De delicieuse posture,</p>
<p>E puis veïst souris venir,</p>
<p>N'est riens qui le peüst tenir,</p>
<p>Si l'en le laissait eschaper,</p>
<p>Qu'il ne l'alast tantost haper ;</p>
<p>Trestouz ses mes 6 en laisserait,</p>
<p>Ja si familleus 7 ne serait ;</p>
<p>N'est riens qui pais cntr'aus feïst,</p>
<p>Pour peine que l'on i meïst. (v. 14039).</p>
<p>Lorsque les femmes sont entraînées par la force de leur</p>
<p><pb/></p>
<p>tempérament, elles ne se connaissent plus, et se jettent éperdûment dans
les fureurs de l'amour.</p>
<p>Les granz dons que cil 1 me douaient Qui tuit a mei s abandonaient Aus
meauz amez abandonaie.</p>
<p>L'en me douait e je donaie,</p>
<p>Si que n'en ai riens retenu :</p>
<p>Doner m'a mise au pain menu 2.</p>
<p>Ne me souvenait de vieillece Qui or m'a mise en tel destrece ;</p>
<p>De poverté ne me tenait ;</p>
<p>Le tens ainsinc corne il venait Laissaie aler, senz prendre cure De
despens faire par mesure 3.</p>
<p>Se je fusse sage, par m'ame !</p>
<p>Trop eusse esté riche dame ;</p>
<p>Car de trop granz genz fui acointe 4,</p>
<p>Quant j'iere ja mignote e cointe E bien en tenaie aucuns pris,</p>
<p>Mais quant j'avaie des uns pris,</p>
<p>Fei que dei Deu ne saint Tibaut,</p>
<p>Testout donaie a un ribaut Qui trop de honte me faisait,</p>
<p>Mais c'iert cil qui plus me plaisait.</p>
<p>Les autres touz amis clamaie,</p>
<p>Mais lui tant seulement amaie ;</p>
<p>Mais sachiez qu'il ne me prisait Un peis 5, e bien le me disait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mauvais iert, onques ne vi pire, Onc ne me cessa de despire 1 : Putain
comune me clamait Li ribauz, qui point ne marnait. Fame a trop povre
juigement, E je fui fame dreitement. Onc n'amai orne qui m'amast,</p>
<p>Mais, ce cil ribauz nentamast 2 L'espaule, ou ma teste eüst casse 8,
Sachiez que je l'en merciasse.</p>
<p>Il ne me seüst ja tant batre Que seur mei non feïsse embatre ; Qu'il
savait trop bien sa pais 4 faire Ja tant ne m'eüst fait contraire, Ne
batue ne traïnee,</p>
<p>Ja tant ne m'eüst mal menee Ne mon vis blêcié ne nerci 6, Qu'anceis 6 ne
me criat merci Que de la place se meüst ;</p>
<p>Ja tant dit honte ne m'eüst Que de pais ne m'amonestast 7 E que lors ne
me refaistat 8 : Si ravions pais e concorde.</p>
<p>Ainsinc m'avait prise en sa corde, Car trop estait fiers 9 rafaitierres
10. Li faus, li traîtres, li lierres 1.</p>
<p>Senz celui ne poisse vivre,</p>
<p>Celui vousisse toujours sivre. S'il foïst, bien l'alasse auerre Jusqu'à
Londres en Engleterre,</p>
<p>Tant me pleut e tant m'abeli 12. Cil me mist a honte et je 13 li,</p>
<p>1. mépriser. — 2. m'eut coupé (en incisant).— 3. meurtri. — 4 .paix.</p>
<p>— 5. noirci. — 6. avant. — 7. invita. — 8. accomplisse l'acte amoureux.</p>
<p>— 9. fameux. —10. luron d'amour. — 11. voleur. — 12. charma. — 13. mol.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car il menait les gratis cembaus 1 Des dons qu'il ot de mei tant beaus,</p>
<p>Ne n'en metait nus en espernes 2 Tout joait aus dez es tavernes ;</p>
<p>N'onques n'aprist autre mestier,</p>
<p>N'il ne l'en iert lors mol mestier,</p>
<p>Car tant il livraie a despendre E je l'avaie bien ou prendre :</p>
<p>Touz li mondes iert mes rentiers 3, E il despendait volontiers,</p>
<p>E toujourz en ribauderie,</p>
<p>Trestouz frianz de lecherie 4 Tant par avait la bouche tendre Qu'il ne
vost a nul bien entendre ;</p>
<p>N'onc vivre ne li abelit 5 Pors en oiseuse 6 e en delit 7.</p>
<p>En la fin l'en vi mal bailli 8,</p>
<p>Quant li don nous furent failli :</p>
<p>Povres devint e pain queranz,</p>
<p>E je n'oi vaillant deus cerans 9.</p>
<p>N'onques n'oi seigneur espousé ;</p>
<p>Lors m'en vin, si con dit vous ai,</p>
<p>Par ces boissons 10 gratant mes temples 11 : Cis miens estaz 12 vous
seit essemples,</p>
<p>Biaus douz fiz, e le retenez ;</p>
<p>Si sagement vous demenez Que meauz vous seit de ma matstrie 13 : Car
quant vostre rose iert flestrie E les chaisnes 14 vous assaudront,
Certainement li don faudront 15. » (v. 14459).</p>
<p>divertissements (grande vie). — 2. épargne. — 3. me faisait des rentes,
— 4. débauche. — 5. plut — 6. oisiveté. — 7. jouissances. — 8. loti. —
9. sérans (peigne de cardeur).—10. buissons.— 11. tempes. — 12.
situation. — 13. science, expérience. 14. cheveux blancs.— 15. feront
défaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Fuiez, vassaus, fuiez, fuiez,</p>
<p>Fuiez », dit-il, « trop menuiez ! » (v. 14827).</p>
<p>Si vous pri toutes, vaillanz James,</p>
<p>Seiez dameiseles ou dames,</p>
<p>Amoureuses ou senz amis,</p>
<p>Que, se moz i trouvez ja mis Qui semblent mordanz e chenins 1</p>
<p>1. méchants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Encontre les meurs femenins,</p>
<p>Que ne m'en voilliez pas blasmer, Ne m'escriture 1 diffamer,</p>
<p>Qui toute est pour enseignement ; Qu'onc ni dis riens certainement, Ne
volenté n'ai pas de dire Ne par ivrece ne par ire,</p>
<p>Par haïne ne par envie,</p>
<p>Contre famé qui seit en vie ;</p>
<p>Car nus ne deit fame despire 2 S'il n'a cueur des mauvais le pire. Mais
pour c'en escrit les meïsmes Que nous e vous de vous meïsmes Poissons 3
quenoissance aveir ;</p>
<p>Car il fait bon de tout saveir.</p>
<p>D'autre part, dames enourables, S'il vous semble que je di fables,</p>
<p>Pour menteeur ne m'en tenez,</p>
<p>Mais aus aucteurs vous en prenez Qui en leur livres ont escrites Les
paroles que j'en ai dites,</p>
<p>E ceus avec que j'en dirai ;</p>
<p>Ne ia de riens n'en mentirai,</p>
<p>Se li preudonne n'en mentirent Qui les anciens livres firent,</p>
<p>E tuit a ma raison s'acordent Quant les meurs femenins recordent 4, Ne
ne furent ne Jos ne ivres Quant il les mistrent 5 en leur livres, Cil
les meurs femenins savaient, Car touz esprouvez les avaient, E teus es
fames les trouverent Que par divers tens esprouverent ;</p>
<p>1 mon texte. — 2. vilipender. — 3. puissions. — 4. exposent. — 5 mirent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par quei meauz m'en devez quiter 1 :</p>
<p>Je ni fez riens fors reciter,</p>
<p>Se par mon jeu, qui po 2 vous couste,</p>
<p>Quelque parole ni ajoute,</p>
<p>Si con font entr'aus li poete.</p>
<p>Quant chascune la matire traite</p>
<p>Don il li plaist a entremetre 3 ;</p>
<p>Car, si con tesmoigne la letre 4,</p>
<p>Profiz e delectacion</p>
<p>C'est toute leur intencion. (v. 15195).</p>
<p>Nouvelle interruption du récit. Le poète nous transporte du camp d'Amour
dans l'atelier de Nature, tout occupée</p>
<p>En forgier singulieres pieces Pour continuer les especes (v. 15897),</p>
<p>Mort qui de neir le vis a teint</p>
<p>Cort après tant que les ateint. (v. 15945).</p>
<p>I. abandonner. — 2. peu.— 3. s'occuper. — 4. le vers d'Horace l Omne
tulit punctum, qui miscuit utile dulci. (Ars poet. 343.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Nepourquant, c'est chose notable,</p>
<p>Alkimie est art veritable :</p>
<p>Qui sagement en ouverrait 1 Granz merveilles i trouverrait. (v. 16083).</p>
<p>f&gt;leinement déplacée, mais amusante par endroits, comme e dialogue de
cette femme retorse, et fourbe avec son benêt de mari, faible et borné,
le tout assaisonné de quelques détails gaillards. Génius conclut par ces
vers qui sont toujours de situation :</p>
<p>Beau seigneur, gardez vous de fames,</p>
<p>Se vos cors amez e vos ames,</p>
<p>Au meins que ja si mal m'ouvriez Que les secrez leur descouvriez Que
dedens vos cueurs estuiez 2.</p>
<p>Fuiez, fuiez, Juiez, fuiez,</p>
<p>Fuiez, enfant, fuiez tel beste... (v. 16577).</p>
<p>1. y donnerait ses soins. — 2. tenez enfermés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que se la fame a seignourie,</p>
<p>Ele est a son mari contraire Quant il veut riens 1 ou dire ou faire...
(v. 16646).</p>
<p>Et Génius de rapporter l'exemple de Dalila « la malicieuse » et de
conclure : « Ce que j'en dis ne saurait vous atteindre, car</p>
<p>Tant vous a Deus doné sen 3 fin,</p>
<p>Que vous estes sage senz fin » (v. 16705).</p>
<p>1. une chose quelconque. — 2. sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nature commence sa confession par un acte d'adoration envers Dieu, le
créateur de ce « beau monde »</p>
<p>Don il portait en sa pensee</p>
<p>La bele fourme pourpensee</p>
<p>Toujourz en pardurableté</p>
<p>Ainz quelle eüst dehors esté,</p>
<p>Car la prist il son essemplaire 1 (v. 16731).</p>
<p>« Quand il eut créé le monde et l'eut peuplé de ses autres créatures, il
m'a prise, poursuit Nature, pour chambrière :</p>
<p>Pour chamberiere ! certes veïre,</p>
<p>Pour conestable e pour vicaire</p>
<p>Don je ne fusse mie digne,</p>
<p>Fors par sa volenté benigne. (v. 16780).</p>
<p>1. modèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les cometes plus naguietent 1 Ne plus expressement ne gietent Leur
influences ne leur rais 2 Seur povres omes que seur reis 3,</p>
<p>Ne seur reis que seur povres omes...</p>
<p>Ne li prince ne sont pas digne Que li cors dou ciel doignent 4 signe De
leur mort plus que d'un autre ome,</p>
<p>Car leur cors ne vaut une pome Outre le cors d'un charruier,</p>
<p>Ou d'un clerc ou d'un escuier ;</p>
<p>Car fes faz touz semblables estre,</p>
<p>Si corne il apert a leur naistre 5.</p>
<p>Par mei naissent semblable e nu,</p>
<p>Fort et foible, gros e menu ;</p>
<p>Touz les met en equalité,</p>
<p>Quant a l'estat d'humanité ;</p>
<p>Fortune i met le remanant 2 Qui ne set estre parmanant Qui ses biens a
son plaisir done Ne ne prent garde a quel persone,</p>
<p>E tout retost 7 ou retourdra 8 Toutes les fois quele voudra. » (v. 18545).</p>
<p>Jean de Meun répand sur toute cette discussion scientifique le charme
puissant de sa poésie, et rappelle Lucrèce</p>
<p>1. surveillent. — 2. rayons. — 3. rois. — 4. donnent. — 5. naissance. —
6. reste. — 7. reprend. — 8. reprendra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Noblece vient de bon courage 1,</p>
<p>Car gentillece de lignage</p>
<p>N'est pas gentillece qui vaille</p>
<p>Pour quel bonté de cueur i faille ;</p>
<p>Par quel deit estre en li paranz 2</p>
<p>La proece de ses parenz</p>
<p>Qui la gentillece conquistrent</p>
<p>Par les travauz que granz i mistrent.</p>
<p>E quant dou siecle trespasserent,</p>
<p>Toutes leur vertuz emportèrent,</p>
<p>E laisserent aus eirs 3 l'aveir,</p>
<p>Qui plus ne porent d'aus aveir,</p>
<p>L'aveir ont, riens plus ni a leur,</p>
<p>Ne gentillece ne valeur.</p>
<p>S'il ne font tant que gentill seient</p>
<p>Par sens ou par vertuz qu'il aient. (v. 18619).</p>
<p>I. coeur. — 2. visible. — 3. héritiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Senz faille 1, Je tous les pechiez</p>
<p>Don li chaitis 2 est entechiez 3,</p>
<p>A Deu les lais, bien s'en chevisse 4,</p>
<p>Quant li plaira si l'en punisse ;</p>
<p>Mais pour ceus don Amours se plaint,</p>
<p>Car j'en ai bien oï le plaint,</p>
<p>Je meïsmes, tant con je puis,</p>
<p>M'en plaing e m'en dei plaindre, puis</p>
<p>Qu'il me reneient le treiï 5</p>
<p>Que trestuit orne m'ont deü</p>
<p>E toujours deivent e devront</p>
<p>Tant com mes oustiz recevront. (v. 19323).</p>
<p>1. sans faute. — 2. malheureux. — 3. atteints. — 4. acquitte. — 5. tribut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lors remaint 1 Nature en sa forge,</p>
<p>Prent ses marteaus e fiert 2 e forge</p>
<p>Trestout ainsinc come devant :</p>
<p>E Genius plus tost que vent</p>
<p>Ses eles bat e plus notent</p>
<p>En l'ost 8 s'en est venuz atant... (v. 19439).</p>
<p>Génius arrivé au camp, salue le Dieu d'Amour et l'assemblée des barons,
expose le but de sa venue et réclame finalement le silence ;</p>
<p>E par teus 4 paroles comence La difinitive sentence : (V. 19505).</p>
<p>« De l'autorité de Nature, vicaire et connétable de l'Empereur éternel,
qui depuis le commencement du</p>
<p>1. reste. — 2. frappe. — 3. armée. — 4. telles..</p>
<p><pb/></p>
<p>Senz nule pensee vilaine, (v. 19536)</p>
<p>Arez 1, pour Dieu, baron arez E vos lignages reparez ;</p>
<p>Se ne pensez forment 2 d'arer,</p>
<p>N'est riens qui les puist reparer.</p>
<p>Secourciez 3 vous bien par devant,...</p>
<p>Levez aus deus mains toutes nues Les manchereaus 4 de vos charrues ;</p>
<p>Forment aus braz les soutenez E dou soc bouter vous penez Reidement en
la dreite veie 5,</p>
<p>Pour meauz afonder en la reie 6. (v. 19701).</p>
<p>« Allez prêcher les bons principes ; et si vos actes s'accordent avec
vos paroles, soyez sûrs d'avoir accès dans le Parc où se tient le Fils
de la Vierge : dans ce Parc se trouve une fontaine qui est la fontaine
de vie. Si vous vous conduisez comme vous devez, vous boirez de cette
fontaine qui vous rendra immortels. En attendant, on verra ce que vous
ferez quand vous serez pour prêcher sur la brétèche :</p>
<p>1. labourez. — 2. fortement, beaucoup. — 3. Retroussez. — 4. mancherons
(d'une charue). — 5. voie. — 6. raie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or i parra 1 que 2 vous fereiz</p>
<p>Quant ri haut encroé 4 sereiz</p>
<p>Pour preschier seur la bretesche ! 5 » (v. 20665).</p>
<p>Toute l'assistance d'applaudir, en même temps que Génius disparaissait
sans qu'on ait pu savoir ce qu'il était devenu :</p>
<p>E Genius s'esvanoï</p>
<p>Qu'onques ne sorent qu'il devint, (v. 20702).</p>
<p>Or a l'assaut senz plus atendre ! (v. 20705)</p>
<p>Tuit s'escrient : « Traï ! traï !</p>
<p>Tuit somes mort ! aï ! aï ! (v. 21263)</p>
<p>Sauvons-nous » ! et chacun des portiers de jeter ses clefs.</p>
<p>C'est alors que Courtoisie, la noble, s'avance, accompagnée de Pitié et
de Franchise, pour sauver son fils de</p>
<p>1. paraîtra. — 2. ce que. — 3. ferez. — 4. haussés. — 5. créneaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Olreiez li la rose en don ! »</p>
<p>« Très volontiers, répond Bel-Accueil, il peut la cueillir alors que
nous ne sommes ici que tous les deux. Il y a longtemps que j'aurais dû
le recevoir, car je vois bien qu'il aime loyalement ! »</p>
<p>« Dame, je la li abandon 1 »</p>
<p>Fait Bel Accueil, « mout volentiers,</p>
<p>Cuillir la peut endementiers 2</p>
<p>Que nom ne somes ci que dui.</p>
<p>Pieç'a 3 que receveir le dui,</p>
<p>Car bien vei quil aime senz guile ! 4 » (v. 21340.)</p>
<p>1. abandonne. — 2. pendant ce temps-là. — 3. il y a longtemps que. — 4.
tromperie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainz que d'ileuc 1 me remuasse 2,</p>
<p>Ou, mon vueil 8, encor demourasse,</p>
<p>Par grant joliete 4 coilli La fleur dou bel rosier foilli 5.</p>
<p>Ainsinc oi la rose vermeille :</p>
<p>Atant 6 fit jourz 7, et je mesveille.1* »</p>
<p>(v. 21775-21780).</p>
<p>1, ici. — 2. bourgeasse. — 3. volontiers. — 4. joie. 5. feuillu. 6.
maintenant. — 7. jour.</p>
<p>1 *. Cf. ci-dessus, p. 70, le passage de Martin Le Franc, et cette
réflexion de D. Nisard : « Guillaume de Lorriz n'avait rêvé que la
conquête d'une rose, symbole de l'amour chaste et chevaleresque des
Troubadours. Jean de Meung a flétri la rose en la cueillant. » Hist. de
la litt.fr. (Paris, 1844), 1.1, p. 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les arguments de Gerson, comme on devait s'y attendre, sont d'une autre
nature, et rentrent plus spécialement dans les griefs du théologien et
de l'homme d'Église.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Charles Oulmont, Le Verger, le Temple et la Cellule, p. 252.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Michelet, Histoire de France (Paris, 1840), t. IV, p. 375 ; et édit.
de 1852, t. IV, p. 372-3. — Dictionnaire des Sciences philosophiques de
Franck : « Ce qu on remarque fréquemment dans Gerson, c'est
l'inconséquence. » Au mot GERSON.</p>
<p>2. Oulmont, p. 252.</p>
<p>3. On sait que Renan, dans son étude sur le Cantique des Cantiques
(Paris, 1870, in-8°), est d'avis que ce dernier ouvrage doit être pris
uniquement au sens profane et matériel (p. 163)</p>
<p><pb/></p>
<p>Fuiez, fuiez, fuiez, fuiez,</p>
<p>Fuiez, fuiez, fuier tel beste (v. 165771)</p>
<p>1. Voir plus haut, p. 142 où le passage est relevé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Somniat iste tamen dam somnia visa renarrat,</p>
<p>n'en a pas moins personnifié, dans le Trionfo della Castità, les
personnages de Beauté, de Courtoisie et de BelAccueil.</p>
<p>1. Désiré Nisard, Hist. Je la litt.fr. (1844), t.1, p. 142.</p>
<p>2. Ibid., m. p.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son oeuvre constitue ainsi un des plus grands événements littéraires de
notre pays et durera, quoi qu on ait pu dire, autant que la langue
elle-même.</p>
<p>I. G. Paris, La littérature fr. au moyen-âge (1888), p. 172.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARI E DES MATIÈRES</p>
<p>Les origines du Roman de la Rose</p>
<p>7</p>
<p>« Le Traictié Maistre Jehan Gerson contre le Roumant de la Rose » . .</p>
<p>53</p>
<p>Le Roman de la Rose : Première partie. . . . .</p>
<p>81</p>
<p>Le Roman de la Rose : Seconde partie. .....</p>
<p>99</p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>153</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 6 FÉVRIER 1929 PAR F. PAILLART A ABBEVILLE (SOMME)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ORIGINAL EN COULEUR</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
