<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Anglade, Joseph (1868-1930)">Joseph Anglade</author>
<title>Les troubadours et les Bretons / par Joseph Anglade,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Anglade, Joseph (1868-1930)</author>, <title>Les troubadours et les Bretons / par Joseph Anglade,...</title>, <date>1929</date>,description :Collection : Publications spéciales de la Société des langues romanes ; tome XXIX,130 pages
</bibl>
<publisher>Société des langues romanes (Montpellier)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65651585</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1929">1929</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Publications spéciales de la Société des Langues romanes, t. XXIX</p>
<p>LES</p>
<p>TROUBADOURS</p>
<p>ET LES</p>
<p>BRETONS</p>
<p>PAR</p>
<p>SOCIÉTÉ DES LANGUES ROMANES MONTPELLIER</p>
<p>MCMXXIX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>TROUBADOURS</p>
<p>ET LES</p>
<p>BRETONS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Publications spéciales de la Société des Langues romanes, t. XXIX</p>
<p>LES</p>
<p>TROUBADOURS</p>
<p>ET LES</p>
<p>BRETONS</p>
<p>PAR</p>
<p>SOCIÉTÉ DES LANGUES ROMANES MONTPELLIER</p>
<p>MCMXXIX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT - PROPOS</p>
<p>L'idée du présent travail date de plus de vingt-cinq ans.</p>
<p>Elle m'a été suggérée par M. J. Loth, aujourd'hui professeur de langue
et littérature celtiques au Collège de France.</p>
<p>M. J. Loth, alors doyen de la Faculté des Lettres de Rennes, où je
venais d'être nommé maître de conférences (novembre 1901), m'avait fait
le plus sympathique accueil.</p>
<p>I. Montpellier, 1916 (Publications spéciales de la Société des langues
romanes, t. XXVI, et Rev. des l. rom., LVIII (1915).</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dû aborder chemin faisant des questions importantes qui n'ont pas
encore leur solution : par exemple les sources de Chrestien de Troyes.
Dans ce cas, je me suis contenté d'exposer ces questions de mon mieux
sans prendre parti.</p>
<p>J'ai traité, dans le premier chapitre de mon travail, un problème en
partie nouveau : c'est la part que peuvent avoir eue les littératures
celtiques 1 dans la diffusion de la poésie des troubadours en
Angleterre. Peut-être le problème n'est pas susceptible de solution
précise ; mais je crois qu'il faudra tenir compte de cet élément, quand
la question de l'influence de la littérature méridionale en Angleterre
sera de nouveau posée.</p>
<p>Peut-être, comme dans une allégorie célèbre, le bon</p>
<p>I. J'entends en effet le mot Bretons, sensu largo, y comprenant Gallois,
Irlandais, Bretons insulaires et continentaux.</p>
<p>Notons que la Hongrie est citée sept ou huit fois par les troubadours;
cf. notre Onomastique. Cf. aussi l'article récent de L. Karl dans la
Festschrist APPEL.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER -</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Influence de la poésie méridionale en Angleterre. - Théories de J.
Audiau et de H. J. Chaytor. - Vraisemblances, invraisemblances,
possibilités. — Marcabrun et Bernart de Ventadour en Angleterre. —</p>
<p>La poésie celtique. — La lyrique galloise et les troubadours. - La Cour
de Champagne.</p>
<p>2. Schofield, An English Littérature from Norman Conquest to Chaucer.
Oxford, 1919.</p>
<p>3. Le 24 juin 1920. L'auteur fit dactylographier son mémoire A un
certain nombre d'exemplaires. Je retrouve une partie de mes notes : «
Jeune, rapide. pas caractéristique, pas convaincant, pas vraisemblable.
choses importantes, mais mal présentées. inexpériences.-.. a Je
concluais ainsi : « qu'on dise : il osa trop, mais l'audace était
belle.» Voici l'indication des deux éditions de ce travail : Jean
Audiau, Les Troubadours et l'Angleterre. Tulle, 1920 (Extr. du Bulletin
de la Société des Lettres, Sciences et Arts de la Corrèze, 1920).</p>
<p>Id. — Les Troubadours et l'Angleterre. Paris, libr. J. Vrin, 1927. In16,
138 p.</p>
<p><pb/></p>
<p>Audiau publia, quelque temps après, son mémoire, qu'il avait retouché,
et présenta ses trouvailles, petites ou grandes, ainsi que ses
conclusions, avec plus de précision.</p>
<p>Dans une nouvelle édition, qui vient de paraître, il a encore mieux
ordonné sa matière et, si ses conclusions n'emportent pas la conviction,
elles séduisent l'esprit du lecteur par la possibilité de certaines
vraisemblances. Saris doute, si « le vrai peut quelquefois n'être pas
vraisemblable», le vraisemblable peut n'être pas vrai ; mais il se
pourrait bien que cette vraisemblance cachât une part, si minime
soit-elle, de vérité.</p>
<p>I. J. Audiau s'est demandé s'il n'aurait pas existé de chansonnier pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Chaytor ne s'occupe ni de Chaucer ni de Gower.</p>
<p>Au point de vue politique, pendant toute la deuxième moitié du XIlC
siècle, les Anglais ont été en contact permanent avec une partie du Midi
de la France, celle précisément où est née la poésie méridionale et
celle qui a produit les grands troubadours. Sans doute encore ces relations</p>
<p>vençal en Angleterre. En fait il n'y a rien ; mais l'absence de
manuscrits ne prouverait pas grand chose. En Espagne, où ils ont dû être
assez nombreux, on en a retrouvé tout juste un (en dehors, il est vrai,
des chansonniers catalans). En Allemagne on n'en a pas retrouvé
davantage ; mais les Minnesinger ont été sans doute en contact avec les
troubadours dans la Haute Italie.</p>
<p>I. H. J. Chaytor, The Troubadours and England. Cambridge, University
Press, 1923.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que l'on n'objecte pas la différence des langues : les poètes finissent
par se comprendre, comme les soldats, les marchands, et même les autres
hommes, pour peu qu'ils y trouvent quelque intérêt et surtout quelque
plaisir.</p>
<p>I. Ce troubadour célèbre a non seulement séjourné en Angleterre, mais il
y a rempli de hautes fonctions. L'œuvre conservée de Savaric de Mauléon
est minime, mais par sa condition sociale et par ses fonctions, ce
troubadour a pu exercer quelque influence sur ses sujets, ses amis ou
ses administrés.</p>
<p>Voir les deux textes qu'Audiau a découverts au British Museum et que M.
Chaytor (loc. laud., p. 67, 72) et moi (Romania, L (1924), p. 98) avons
publiés d'après lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'impression d'ensemble qui se dégage de cet ouvrage, clair, précis et
suggestif, est que les possibilités de contact direct (et par suite
d'imitation) entre troubadours et poètes anglais sont grandes ; mais la
conclusion reste incertaine, au moins pour quelques lecteurs, dont je suis.</p>
<p>Et l'addition de ces deux impondérables donnera-t-elle des résultats
plus précis ? Au point de vue arithmétique — ou calcul infinitésimal —
le problème serait mal posé ; mais la poésie est aussi une chose
impondérable, et les germes légers, dont aucun embryologiste n'a pu
capter les formes ou les secrets, s'envolent souvent au caprice du
hasard et de la fantaisie, sans nul souci de régularité et sans la
permission des philologues. En tout cas nous appelons l'attention des
provençalistes et des anglicistes sur un élément nouveau du problème.</p>
<p>Rappelons auparavant quelques faits bien connus des</p>
<p>I. Voir les observations très précises sur ce point de M. A. Jeanroy,
Annales dit Midi, XXXV-XXXVI (1923-1924), p. 328, dans un compte rendu
du livre de M. Chaytor.</p>
<p><pb/></p>
<p>Uns dancheus qui l'aloit querant Est venuz a Londres errant.</p>
<p>Marchabruns ot nom li messages Qui molt par fu corteis et sages.</p>
<p>Trovere fu molt de grant pris.</p>
<p>1 Bien le conuit li reis Henris Qu'assez l'ot en sa cort veü.</p>
<p>« Bien veignanz », fait li reis Henris, « Marchabruns soiez el païs. »
(v. 3599 sq.)</p>
<p>1. Chabaneau, Biogr. d. Troub., p. 217. Chaytor, Troub. and England, p.
34. Audiau, Troub. et Angleterre., p. 22.</p>
<p>- -</p>
<p>2. Voir sur tout ceci : Chabaneau, Rev. des L rom., XIX, 88 (c. r. du
Roman de Joufroy, édité par K. Hofmann, Halle, 1880). Chabaneau fait
observer que la manière hautaine et insolente avec laquelle Marcabrun
s'adresse au roi et au comte conviendrait bien au rude troubadour gascon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il semble admis également que Bernart de Ventadour aurait séjourné, au
moins quelque -temps, en Angleterre.</p>
<p>Les vers suivants en sont une preuve : Faitz es lo vers totz aranda.</p>
<p>Outra la terra normanda Part la fera mar prionda.</p>
<p>(Ed. Appel, XXXVI, 36).</p>
<p>Étant donné l'époque relativement tardive où apparaît cette poésie, il
est vraisemblable a priori que les imitations</p>
<p>1. D'après YEnciclopaedia Britannica, t. III, s. v. Celts.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on y a relevées ne sont pas plus qu'en Angleterre, du premier degré,
mais du second.</p>
<p>Seulement une autre question intéressante se greffe sur celle-ci. Les
Gallois, et les Bretons en général, paraissent avoir fréquenté de bonne
heure la France, non seulement celle du Nord, ce qui paraît sûr, mais
peut-être aussi celle du Midi. Si ceci était démontré, il y aurait dans
ce fait une possibilité nouvelle pour que la poésie méridionale ait été
connue, en partie, si minime soit-elle, mais directement, en Angleterre.
Et cette possibilité s'ajouterait aux autres, sans emporter, bien
entendu, la conviction.</p>
<p>Un savant anglais, M. Cowell, a cru voir des traces d'influence
provençale chez un des plus grands poètes gallois du XIVe siècle, David
ab Gwilim. M. Cowell remarque que la vie des troubadours ressemble à
celle des bardes. « A une certaine époque les troubadours occupèrent
dans les châteaux des nobles du Languedoc et de la Provence la même
situation que les bardes dans le pays de Galles » 3.</p>
<p>2. Annales de Bretagne; tome IV, 391 sq.</p>
<p>3. IV, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il remarque en même temps-et ceci est plus importantque la poésie des
troubadours provient de la même inspira- tion que celle des bardes. « La
ressemblance des poèmes d'ab Gwilim et des chansons des troubadours
frappera tous ceux qui les compareront ». « Les sujets d'une partie de
ses odes ressemblent tellement aux chansons provençales qu'on pourrait
presque croire qu'elles en sont des imitations ■directes » (p. 394). «
Ainsi ab Gwilim me semble également avoir emprunté l'idée provençale et
l'avoir reproduite comme une création de son propre génie s (p. 346).
Cette influence ne se serait pas produite directement : elle se serait
exercée par l'intermédiaire de la France et de l'Italie r.</p>
<p>ger 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>fiquement développée et l'a fait connaître aux troubadours, et
probablement aux Minnesinger 1.</p>
<p>i. Les rapports entre les comtes de Blois (devenus comtes de Champagne)
et les princes bretons furent nombreux. Nombreuses aussi furent les
relations entre la Champagne et l'Angleterre. Cf. J. Loth, Rev. Celt.,
XIII (1892), p. 582.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>ALLUSIONS AUX CHOSES DE BRETAGNE</p>
<p>Allusions aux Bretons en général : Gallois, Irlandais.</p>
<p>Ainsi Peire Cardenal, qui est un des grands satiriques du XIIIe siècle,
se plaint de ne pas être compris de ses contemporains. « Cependant,
dit-il, je ne parle ni breton ni frison, ni normand ni poitevin. »</p>
<p>Mas ieu non ai lenga friza ni breta, Ni non parli norman ni peitavi.</p>
<p>(Mahn, Werke, II, 243).</p>
<p>Dans un autre sirventés, le même troubadour affirme qu'il est moins
pénible d'entendre parler les Bavarois, les Grecs, les Écossais,, les
Gallois et les Bretons qu'un vil menteur.</p>
<p>Anc no vi Breto ni Baivier Ni Grec ni Escot ni Gales Que ta mal entendre
fezes Com fai home lag messorgier.</p>
<p>(M. G., 214)</p>
<p>« Maintenant, dit-il ailleurs, on dira qu'on ne m'entend pas, que je
parle breton. »</p>
<p>Ar diran qu'ieu despona Mon sirventes a la gen,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quais qu'ieu ai lenga bretollll, Que negus hom no m'enten.</p>
<p>(M. W., II, 227).</p>
<p>Voici une autre allusion chez un troubadour de la décadence (deuxième
moitié du XIIIe siècle) : Cascus me tenra per Breto E dira qu'ieu chan
cluzamen.</p>
<p>(Bertran Carbonel, Appel, Prov. Ined., 82).</p>
<p>« Chacun me prendra pour un Breton et dira que je chante obscurément. »</p>
<p>(Raynouard, Lex. Rom., IV, 12, 1).</p>
<p>Le Roman de Jaufre nous parle du Lai des deux amants.</p>
<p>Fasia a un joglar Lo lais de dos amans cantar.</p>
<p>(Raynouard, Lex. Rom., IV, 12, 1).</p>
<p>Il est question, d'une manière plus générale, des lais d'amour dans le
passage suivant de Guilhem de Berguedan 2 : Al temps d'amor, quan
s'alegron l'auzel Ed'alegrar canton dolz lais d'amor.</p>
<p>(Mahn, Ged., 595).</p>
<p>1. Le mot n'est pas d'origine bretonne, mais anglo-saxonne. Les exemples
de l'ancien provençal sont réunis dans : Bartsch, Zeits. f. rom.</p>
<p>Phil., I, 59; Raynouard, Lex. Rom., IV, 11-12; E. Levy, S. W., IV, 307-308.</p>
<p>2. Daude de Pradas ?v</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au temps amoureux, quand les oiseaux se réunissent et que de joie ils
chantent de doux lais d'amour 1. »</p>
<p>Raimon Féraut a écrit un Lay de la Passion ; c'était sans doute une
composition du genre narratif.</p>
<p>Le mot est pris souvent dans un sens plus vague, comme dans l'exemple
suivant : Li auzel chantador.</p>
<p>En fan voutas e lais.</p>
<p>(G. Faidit ; Mahn, Ged., 467).</p>
<p>Dans le passage suivant de Peire Cardenal, le mot ne parait pas avoir de
sens bien précis.</p>
<p>An layssat lays e vers e chansos Et an pres plaitz e novas e tensos.</p>
<p>(Raynouard, Lex. Rom., IV, 12,1)</p>
<p>Il n'en a pas davantage dans le passage suivant de Pons de Capduelh 2 :
Vers, ni chansos ni lais.</p>
<p>Un troubadour de la décadence, d'origine italienne, appelle une de ses
compositions en vers libres un lai.</p>
<p>Li tramet ar Mon lais per far la entendre L'amor que 'il port e aprendre.</p>
<p>« Je lui envoie mon lai pour lui faire entendre l'amour que j'ai pour
elle 3. »</p>
<p>I. Voici quelques-uns des exemples cités par Bartsch : E d'autres vers e
d'autres lays (R. Vidal, Denkm., 146,6). Razos es qu'ieu dia chan- sos e
lais (P. Cardenal, Razos es.). Cf. encore des exemples de Flamenca, in
Lex. Rom., I, 21. G. de Bornelh, M. G., 877,7. Canço, dansa ne llay,
chez un troubadour catalan (Jahrbuch, V, 166).</p>
<p>Bartsch fait observer que le mot se présente ordinairement sous la forme
lais et non lai, qu'il est employé souvent avec volta (refrain) (on peut
ajouter chanso) et qu'il désigne souvent le chant des oiseaux.</p>
<p>2. Bartsch, Prov. Les., 91, 48.</p>
<p>3. Bonifaci Calvo, in Appel, Prov. Chrest., no 38, v. 83-85.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il nous reste d'ailleurs deux autres compositions du même genre
intitulées le lai' de Markiol et le lai de Non par1. Comme le lai qui
précède (et comme le descort), ils sont en vers libres.</p>
<p>Les allusions aux instruments de musique bretons ne sont pas nombreuses
et n'appartiennent pas au début de la littérature méridionale. Raynouard
ne relève qu'un exemple de arpa 2, et un autre de arpar.</p>
<p>L'us ag arpa, l'autre viola.</p>
<p>(Anonyme, Cour d'Amour).</p>
<p>« L'un avait une harpe, l'autre une viole. »</p>
<p>Sapchas arpar.</p>
<p>(G. de Calanson, Fadet Joglar).</p>
<p>« Sache jouer de la harpe 3. »</p>
<p>Harpeor (joueur de harpe), qui existe en ancien français, ne paraît pas
avoir d'équivalent en ancien provençal, où il serait : arpaire, arpador.</p>
<p>Pour la rota (ou plutôt rauta), Raynouard ne cite qu'un exemple : Faitz
la rota Ab. XVII. cordas garnir.</p>
<p>(G. de Calanson, Fadet Joglar).</p>
<p>« Faites garnir la rote avec dix-sept cordes. »</p>
<p>Levy (Suppl. W., rauta) ajoute quatre autres exemples.</p>
<p>(Mais ici encore je ne saurais dire si la rota est spécifi-</p>
<p>I. Publiés par Bartsch, Z. R. Phil., I, p. 58 et sq.</p>
<p>2. A supposer que cet instrument soit spécifiquement breton, ce qui
n'est pas sûr.</p>
<p><pb/></p>
<p>quement bretonne.) L'un des exemples est tiré d'une traduction des
psaumes, l'autre de Flamenca, l'autre du poème d'Alexandre, et le
quatrième de Bernart de Durfort.</p>
<p>La giga est citée deux fois par Raynouard : Sapchas arpar E ben tem prar
La guiga e ls sons esclarzir.</p>
<p>(G. de Calanson, Fadet Joglar).</p>
<p>« Sache jouer de la harpe et bien modérer la gigue et éclaircir les sons. »</p>
<p>L'autre exemple est de Daude de Pradas (Sipei- alllar) : En plor a
tornada ma gigua.</p>
<p>« En pleur a tourné ma gigue. »</p>
<p>Pas d'autre exemple dans Levy; mais on trouve encore giga et rauta
accouplés dans Flamenca, 605, Levy, S. W., s. v. rauta.</p>
<p>Un autre mot rare, qui paraît d'origine bretonne, se trouve dans le
passage suivant de Girart de Roussillon : Anglezeis et Breton, une genz
male, Vant robant e cridant, cornant lor gale.</p>
<p>(Appel, Profit. Chr., 5e éd., I, 112-113).</p>
<p>, (Milà, Trov. en Espana, p. 269).</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que le bâton a été toujours une arme redoutable entre lesmains
des Bretons (et des Basques).</p>
<p>Marcabrun, qui écrivait vers 1150, et qui, ne l'oublions pas, paraît
avoir séjourné en Angleterre, parle de l'estonc breto : D'estonc breto
Ni de basto No sab hom plus, ni d'escrimir.</p>
<p>(Éd. Dejeanne, XVI, 31-33) « On ne connaît plus ni estoc breton, ni
bâton, ni escrime. »</p>
<p>Venjansa de colps ni d'estoncs Norm part d'amor.</p>
<p>(Mahn, Ged., n° 49, str. 6).</p>
<p>« Vengeance de coups ni d'estocs ne m'éloignent de l'amour. »</p>
<p>(G. de Cabestanh, éd. Langfors, IX, 58-59).</p>
<p>« Je compte apprivoiser Mauléon plus facilement qu'un faucon irlandais. »</p>
<p>Un manuscrit assez bon (a) a bien pour ce passage la leçon yslandes, et
M. A. Kolsen, qui a édité lui aussi cette pièce, croit2 que le pays des
faucons de chasse est plutôt I. Je n'ai trouvé aucun mot de ce genre
dans l'Altketischer Sprachschatz.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Mahn, Werke, I, 243).</p>
<p>« Le palefroi était de Bretagne ; il est plus vert que l'herbe de pré ;
la moitié était vermeille, le poil et la queue étaient blonds. »</p>
<p>Dans un sirventés du roi Pierre III d'Aragon se trouvent les vers
suivants :</p>
<p>Qu'ieu ja nulh temps per bocel de Breto No laissarai lo senhal del basto.</p>
<p>(Parn. Occit., p. 290).</p>
<p>« Car jamais pour (ou par ?). de Breton je ne laisserai le signal du
bâton. »</p>
<p>Le mot bocel est assez énigmatique : Raynouard traduit par « mesure »,
boisseau; dans Levy (Suppl. W.), où le mot est écrit d'ailleurs bossel,
comme dans Raynouard, il est traduit par : baril, bidon. Serait-ce une
allusion au baril ou bidon que les chanteurs errants bretons pouvaient
porter en bandoulière, comme les romieus portaient une calebasse ou
gourde pèlerine ?</p>
<p>On sait le rôle joué dans la poésie celtique par les « enchanteurs »,
dont le prototype est Merlin. Est-ce par</p>
<p><pb/></p>
<p>hasard que Bernart de Ventadour en parle dans une de ses plus célèbres
chansons ?</p>
<p>S'eu saubes la gent enchautar, Mei enemic foran efan, Que ja us no
saubra triar Ni dir re que'ns tornes a dan.</p>
<p>(Éd. Appel, XXXIX, 33).</p>
<p>« Si je savais « enchanter » les gens, mes ennemis seraient des enfants
; aucun d'eux ne saurait plus imaginer ou dire quoi que ce fût qui nous
causât du dommage. »</p>
<p>Les allusions aux « enchanteurs » sont très rares dans la littérature
méridionale et celle-ci est la plus ancienne1.</p>
<p>Les noms propres de villes bretonnes sont assez rares.</p>
<p>Cardoil ou Cardueilh n'apparaît qu'une fois dans l'œuvre lyrique des
troubadours : cette forme se trouve dans Giraut de Cabrera (Cabra
Joglar; poème composé vers 1170) 3.</p>
<p>2. J'en ai relevé vingt-six dans mon Onomastique des Troubadours,
Montpellier, 1916.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni sabs chantier (= chantar).</p>
<p>Ni de Cardueill Ni de Marcueill.</p>
<p>(Milà, Trovadores en Espana, p. 275).</p>
<p>« Tu ne sais chanter. ni de Cardueil ni de Marcueil. »</p>
<p>Une autre allusion se trouve dans le roman de Jaufrc (Appel, Prov. Chr.,
I, 309).</p>
<p>En dehors du passage de Peire Cardenal cité plus haut, je ne trouve
les'Gallois cités qu'une fois, chez un troubadour de la décadence, Peire
de Vilar (époque de Saint Louis). Si le roi d'Angleterre veut recouvrer
ses possessions, dit le poète, il peut « faire passer [sur le continent]
Écossais et Anglais, Norrois, Irlandais et Gallois 1 ».</p>
<p>Passar pot Escots et Engles Noroecx et Irlans e Gales.</p>
<p>(Parnasse Occitanien, p. 377).</p>
<p>Ainsi, ajoute-t-il, il ressemblerait au cher lignage « d'où furent les
frères valeureux, Henri, Richard et Joffre, et il recouvrera Guyenne et
Normandie. »</p>
<p>Semblara del linhatge car Don foro.ls fraires valoros N'Anrics, En
Richartz, En Joffres.</p>
<p>aic » ; mais aucune pièce de B. de Born — ni même aucune pièce lyrique
de troubadour — ne commence ainsi ; je ne sais d'où provient l'erreur.</p>
<p>1. Écrit en 1241 ; cf. A. Jeanroy, Le soulèvement de 1243, Annales du
Midi, 1904.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ja per dormir non aura Coberlanda Reis dels Engles ni conquerra Irlanda.</p>
<p>(Éd. Thomas, Pol., IV, 17).</p>
<p>(Mahn, Ged., 85 B).</p>
<p>« Si j'étais même en Irlande, je viendrais de là-bas choisir celle. »</p>
<p>Dels Portz entro en Yrlanda.</p>
<p>(Appel, Prov. Ined., p. 156).</p>
<p>1. L'orthographe avec Y domine dans les manuscrits. La forme ordinaire
pour désigner les Irlandais est Irlan.</p>
<p><pb/></p>
<p>propos de l'aventure de Tristan et Iseut, et on retrouvera ailleurs la
citation. Enfin P. Cardenal déclare (et ce pour la rime) qu'il ne désire
pas être « roi d'Irlande. »</p>
<p>(P. Cardenal, Tot farai 1111a demanda). C'est tout ce que l'on trouve,
chez les troubadours, sur l'Irlande.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>ALLUSIONS HISTORIQUES</p>
<p>Bléhéri et le Comte de Poitiers. - Bertran de Born et la Bretagne
Geoffroy, Comte de Bretagne. - Les Bretons. - La Bretagne en gênerai. —
Allusions peu caractéristiques.</p>
<p>On a émis rhypothèse qu'un Gallois, qualifié de famosus fabulalor,
aurait fréquenté la cour d'un Comte de Poitiers. Il s'agit d'un
personnage nommé Blcbéri ou Bréri.</p>
<p>Voici ce qu'en dit Wauchier de Denain (premier tiers du XIIle siècle),
un des continuateurs de Chrestien de Troyes : Deviser vos voel sa
faiture Si com le conte Bléheris Qui fu nés et engenuïs En Gales, dont
je cont le conte, Et qui si le contoit au comte De Poitiers, qui amoit
l'estoire, Et le tenoit en grant mémoire Plus que nul autre ne fesoit 1.</p>
<p>On s'est demandé ce qu'était ce comte de Poitiers Il aurait pu être
Richard Cœur-de-Lion, tout aussi bien que Guillaume VIII (i 126-1 ny).</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Cf. F. Lot, Acad. des Inscriptions, C. R., 1925, p. 177. Id., Encore
Blébiri-Bréri (Romania, LIV (1925), p. 401). Les opinions résumées
ci-dessus, d'après cet article de la Romania, sont celles de M. Ezio
Levi, I lais e la leggenda di Tristano, in Studj Roman:;J, XIV (1917),
p. 177178, et de M. Roger Sherman, Bleheris and the Tristam Story, in
Modem Languages Notes, XXXIX, juin 1924, p. 319-329.</p>
<p><pb/></p>
<p>il pourrait s'agir d'un personnage légendaire, Joufroi, héros du roman
du même nom, qui est aussi « comte de Poitiers » et dont l'auteur a
emprunté quelques traits au Guillaume VII historique pour en doter son
héros.</p>
<p>Les conclusions de M. F. Lot, dont nous venons de résumer les arguments,
nous paraissent assez vraisemblables. Cependant il nous reste au moins
un doute. L'allusion au comte de Poitiers ne se rencontre que dans ce
passage de Wauchier ; mais les allusions de ce genre ne sont pas
nombreuses chez les trouvères, sauf quand ils invoquent un témoignage,
une source, etc. Ici ce serait du pur remplissage : mais y a-t-il
vraiment remplissage ?</p>
<p>Sans aucun doute, le fait aurait moins d'importance que si le contact
avait eu lieu avec Guillaume le troubadour.</p>
<p><pb/></p>
<p>moins intéressant de trouver dans le roman de Joufrois des allusions
assez précises aux relations entre l'Angleterre et le Poitou.</p>
<p>Lo coms Jaufres, cui es Bresilianda ', Volgra fos premiers natz (Quar es
cortes) e fos en sa comanda Regismes e duchats.</p>
<p>(Éd. Thomas, Pol., IV, 33).</p>
<p>1. Rappelons ici que Henri II d'Angleterre avait quatre fils : Henri, le
jeune roi (y 1183), Geoffroy (prov. Jaufre), comte de Bretagne (+ 1186),
Richard d'Aquitaine (Richard Cœur-de-Lion) et Jean-sansTerre ( + 1216).
On sait que, d'après Dante, Bertran de Born subit une dure peine pour
avoir excité le fils (Henri) contre le père (Henri II) (Enfer, XXVIII,
118).</p>
<p><pb/></p>
<p>Senher En Coms, a blasmar Vos faitz senes falhia, Quar noi ausetz anar,
Pois ela o volia, A la domna parlar.</p>
<p>(Éd. Thomas, Div., VI).</p>
<p>Voici l'envoi : Sri coms Jaufres no s'eslonha, Peitau aura e Gasconha,
Sitot non sap domnejar.</p>
<p>« Si le comte Geoffroy ne s'éloigne pas, il aura bientôt le Poitou et la
Gascogne, quoiqu'il ne sache pas être galant avec les dames (a. fr.
domnoyer). »</p>
<p>Senher Rassa, aquest comtat Vos creschai reis ab Bretanha..</p>
<p>En 1183, Bertran de Born avait perdu son château, pris par Richard
Cœur-de-Lion. Il se plaint (Pol., VIII) que ses alliés l'aient
abandonné. Cependant, vers la même</p>
<p>1. Le biographe provençal dit que c'est le nom sous lequel Bertran de
Born désignait le comte de Bretagne.</p>
<p>2. Éd. Thomas, Div., VI; cf. supra.</p>
<p><pb/></p>
<p>époque, il adresse un sirventés au comte de Bretagne (Rassa), qui ne
l'avait pas soutenu contre Richard, malgré ses promesses (cf. Poi.,
VIII, 28).</p>
<p>Enfin Bertran de Born consacre une strophe au même Rassa, dans un
sirventés composé sans doute en 1186, au printemps (Geoffroy de Bretagne
mourut la même année).</p>
<p>En 1187 Bertran de Born compose un sirventés contre Richard Cœur-de-Lion
et Philippe-Auguste, qui avaient fait la paix. Il s'en prend au roi de
France et lui rappelle que son royaume comprend cinq duchés, mais que
trois sont aux mains des Anglais : celui de Normandie, celui d'Aquitaine
E Bretanha e la terra engolmesa.</p>
<p>(Éd. Thomas, Pol., XVI).</p>
<p>En 1196, Richard Cœur-de-Lion fait une expédition en Bretagne. Bertran
de Born, sans doute le fils (Éd. Thomas, p. 97), écrit un sirventés, où
se trouvent ces reproches adressés aux Bretons.</p>
<p>Breto son fors de garanda E son d'onor bas, Quar us coms de Saint-Tomas
Entret en Bresilianda ; Ben paron de cor blos E tornat de sus en jos,
Quar lor Artus demandon frevolmen ; Non dirai plus, quar negus no m'enten.</p>
<p>« Les Bretons sont perdus, leur honneur est abaissé, car un comte de
Saint-Thomas (c'est-à-dire un comte anglais, sans doute Ranulphe, comte
de Chester) est entré en Brocéliande ; il semble que les Bretons soient
lâches et qu'ils aient perdu l'esprit, car ils demandent frivolement
leur Arthur ; je n'en dirai pas davantage, car personne ne me comprend. »</p>
<p>Quant au roi Richard, est-il dit dans le même sirven-</p>
<p><pb/></p>
<p>tés, il a agi en homme courageux en venant parmi les Bretons.</p>
<p>E.l reis fetz que coratjos Quar venc sai entre'ls Bretos l.</p>
<p>E qual foron vostre dui valen fraire, Lo joves Reis e-l cortes coms
Jaufres.</p>
<p>(Mahn, Werke, II, 94).</p>
<p>1. Ajoutons, pour être complet au sujet de Bertran de Born, que dans un
sirventés il reproche au « roi jeune », Henri, sa mollesse. « Ce n'est
pas en dormant que le roi Anglais conquerra le Cumberland et l'Irlande.
» Cf. supra, ch. II, in fine.</p>
<p>Enfin Bertran de Born cite ensemble Bretons et Irlandais dans le
sirventés : Mon chan fenisc.</p>
<p>2. Romanische Forschungen, t. XV (1903), p. 204 sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que pos Artus an cobrat en Bretanha, Non es razos que mais jois mi
sofranha.</p>
<p>(Éd. Anglade, XXIII, 29).</p>
<p>« Puisqu'ils ont recouvré Arthur en Bretagne, il n'y' a pas de raison
pour que la joie me manque. »</p>
<p>Le même troubadour dit ailleurs (XXVIII, 49) : « Car maintenant les
Bretons ont Arthur, en qui ils avaient mis leur espoir. »</p>
<p>Qu'er an Artus li Breto On avian lor plevensa.</p>
<p>Les biographies provençales contiennent quelques allusions aux
événements de Bretagne. La biographie de Guillaume VII de Poitiers donne
la généalogie des trois frères, fils de Henri II. Guillaume eut un fils
qui se maria avec la</p>
<p>1. Amoros du Luc, Eu chantar el sirventes, str. 2. Le sirventés seraitde
 mars-avril 1230, d'après M. Jeanroy, Romania, LI (1925), p. 112.</p>
<p>2. P. Aubry, Trouvères et Troubadours, p. 122.</p>
<p>3. 29 mars 1187.</p>
<p><pb/></p>
<p>duchesse de Normandie. Ceux-ci eurent une fille Éléonore, qui se maria
avec Henri d'Angleterre, « maire del Rei jove e d'En Richartz e del
comte Jaufre de Bretaigna 1. »</p>
<p>La biographie de Bertran de Born le Jeune raconte comment
Jean-sans-Terre, qui avait enlevé la fiancée du comte de la Marche,
s'empara d'Arthur, fils de Jaufre (que le comte de la Marche, pour se
venger, voulait reconnaître pour roi) et le fit périr en Angleterre où
il l'avait emmené après sa victoire (1203) 2.</p>
<p>Dans la biographie de Bertran de Born les Bretons 3 sont cités parmi les
contingents du roi Richard en guerre contre le roi de France, Philippe.</p>
<p>(M. W., III, p. 21).</p>
<p>Les Bretons voisinent avec les Auvergnats, les Français et les
Bourguignons, les Savoyards et les Viennois, dans une strophe de Peire
Bremon.</p>
<p>L'autre cartier 4 auran Franses e Bregonhos, Savoy'e Vianes, Alvernhas
ab Bretos.</p>
<p>(M. W., III, 253).</p>
<p>I. Histoire Générale de Languedoc, éd. Privat, X, 213b.</p>
<p>2. H. G. L., X, 241a.</p>
<p>3. Engles e Normanz e Bretos. H. G. L., X, 233.</p>
<p>4. Il s'agit du corps de Blacatz, troubadour et protecteur des trouba-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un sirventés de Joan Estève de Béziers, adressé au roi de France,
le roi est loué d'avoir uni Angevins, Picards, Normands, Bretons,
Léonnois et Champenois.</p>
<p>Francx reys frances, per cui son Angevi, Picart, Norman, Breto d'una
companha, E Leones, et aquels de Campanha.</p>
<p>(M. W., III, 259).</p>
<p>Rambaut de Vaqueyras fait allusion aux « Français et Bretons » dans sa
lettre — ou dans une de ses lettres — au marquis de Montferrat. Il lui
rappelle qu'il l'a défendu dans une bataille rangée, pendant la
croisade, où le comte de Flandre, les Français et les Bretons étaient
ensemble.</p>
<p>E'! coms de Flandres, e Franses e Breto, Foro rengat cavalier e pezo</p>
<p>Dans un sirventés composé en 1240, le troubadour Uc de Saint—Cyr avertit
le roi de France que Frédéric II a promis aux Anglais de leur rendre la
Bretagne, l'Anjou et le pays de Thouars.</p>
<p>Sapcha que Fredericx a promes als Engles Qu'el lor rendra Bretanha,
Anjau e, Toarces 2.</p>
<p>Un autre troubadour, Bernart de Rouvenac, reproche au roi d'Angleterre
Henri III (1216-1272) sa mollesse : pendant ce temps, le roi de France
lui enlève « Tours et Angers, Normands et Bretons. »</p>
<p>Que'l reis Frances li toi en plas perdos Tors et Angieus e Normans e
Bretos &gt;.</p>
<p>dours, qui est partagé en quatre « quartiers ».. Dans la même strophe
les Anglais sont qualifiés de « couards ».</p>
<p>1. Appel, Prov. Chr., n° 101.</p>
<p>2. Éd. Jeanroy-Salverda de Grave, XXIII, 26-27.</p>
<p>3. Ed. Bosdorff, I, 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une cobla de Bernart-Arnaut d'Armagnac avec dona Lombarda on trouve
les vers suivants :</p>
<p>Seigner Jordans, se vos lais Alamagna, Frans'e Piteus, Normandi'e
Bretagna, Be me devez laisar senes mesclagna [E] Lombardi' e Livorn' e
Lomagna l.</p>
<p>« Seigneur Jordan, si je vous laisse l'Allemagne, la France et Poitiers,
la Normandie et la Bretagne, vous devez bien me laisser sans regret la
Lombardie, Libourne et la Lomagne. »</p>
<p>E si Fredericx Qu'es reis d'Alamaigna Soffre que Loics Son emperi
fraigna, Ben sera enics Lo reis part Bretaigna.</p>
<p>(M. W., III, 331).</p>
<p>Il semble bien que la rime soit pour quelque chose dans l'emploi du mot
Bretagne, comme c'est le cas pour l'Irlande, dans plusieurs autres
passages des troubadours.</p>
<p>No vuelh esser reis d'Irlanda, dit Peire Cardenal (M. W., II, 235).
Jules César, dit un autre troubadour, conquit le monde, « quoiqu'il ne
fût ni seigneur ni roi d'Irlande. »</p>
<p>(Perdigon ; Mahn, Werke der Troubadours, III, 71.)</p>
<p>1. Les coblas de Bernart-Arnaut d'Armagnac ont été publiées par le Dr
Dejeanne, Ann. du Midi, XVIII, p. 63-68.</p>
<p>Il ne s'agit pas d'histoire ici, il s'agit d'une convention fantaisiste
entre Arnaut et dona Lombarda.</p>
<p><pb/></p>
<p>Même si j'étais en Irlande, dit Daude de Pradas, je saurais venir
choisir celle qui a gardé mon cœur (Mahn, Ged., 86,3).</p>
<p>Pour marquer la distance, le troubadour Guilhem Huc d'Albi emploie
l'expression : « des Ports (des Pyrénées) jusqu'en Irlande. » (Appel,
Prov. Ined., p. 156.) Voici un passage peu caractéristique de Jaufre
Rudel : Bo'm sap que gent Peitavina E totz Angieus e Viana S'esjau per
lei e Bretanba.</p>
<p>(Bartsch, Prov. Lesebuch, 57, 61).</p>
<p>« Je suis heureux que la gent poitevine, Angers et Vienne se réjouissent
pour elle, ainsi que la Bretagne r. »</p>
<p>Dans la Chanson d'Antioche, le duc de Bretagne se trouve parmi les
combattants que le drogoman Arloys dénombre au roi de Perse 2. Parmi les
combattants les Bretons sont « enragés ».</p>
<p>E Breto forsenat e tuh li Angevi 3.</p>
<p>Dans Girart de Roussillon, les Bretons et les Anglais sont traités de «
mauvaise gent ».</p>
<p>Anglezeis e Breton, une genz male, Vont robant e cridant, cornant lor
gale 4.</p>
<p>Un autre passage de la Chanson d'Antioche 5 nous montre l'effet produit
dans la bataille par l'arrivée des Bre-</p>
<p>On trouve Bretanha la Major, c'est-à-dire « la Grande-Bretagne », dans
l'Elucidari (Bartsch, Prov. Lesebuch, 181, 8). Cf. Bretagne la Mentir
dans Marie de France, ap. Golther, Die Sage von Tristan uni Isolde, p. 38.</p>
<p>2. Appel, Prov. Chrest., 6, 108.</p>
<p>3. Ibid., v. 32.</p>
<p>Cf. supra, p. 18.</p>
<p>5. Archives de l'Orient latin, tome II.</p>
<p><pb/></p>
<p>tons et des Normands, des Gallois, des Anglais et des Irlandais.</p>
<p>Senhor, mout fo l'estorn meravilhos e grans Cant vengron li Breton e
Rotbertz lo Normans E-1 senher de Toars, us vescoms gerejans, Cel condus
los Guales e-ls Engles e-ls Irlans.</p>
<p>(V. 550 et sq.).</p>
<p>« Seigneurs, l'assaut fut merveilleux et grand, quand vinrent les
Bretons et Robert le Normand et le seigneur de Thouars, un guerrier
valeureux qui conduisait les Gallois, les Anglais et les Irlandais. » Un
sirventés de Peire de la Mula nous donne un renseignement précieux sur
les jongleurs bretons ou normands. « J'en ai assez de servir les
jongleurs, dit-il ; voici pourquoi : ces truands s'en vont criant deux
par deux : « Donnez-moi, je suis jongleur ! » ; car ils sont Bretons ou
Normands. Et il conseille aux grands seigneurs de ne pas les recevoir,
dût leur réputation en souffrir.</p>
<p>ilh arlot truan Van cridan duy e duy : « Datz me, que joglars suy ! »</p>
<p>Car es Bretz o Normans ; E vei en tans per qu'es Als pros dompnajes 1.</p>
<p>(Mahn, Ged., 544).</p>
<p>Nous possédons une tenson d'un comte de Bretagne avec le troubadour
Gaucelm 2. Le sujet est le suivant : vaut-il mieux pour un amant qui
vient coucher (jazer) avec sa dame l'embrasser en arrivant ou au départ
? Le comte choisit le moment du départ, laissant l'autre choix au
troubadour. Il s'agit du comte de Bretagne Pierre Mauclerc (1213-1237 ;
mort en 1250), dont il nous reste des poésies françaises (sept chansons).</p>
<p>1. Cf. W. Keller, Dus sirventcs FADET JOGLAR, p. 39.</p>
<p>2. Gr., 165, ,J. Publié par G. Bertoni, Studj Romanzi, II, 93, et</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LES LÉGENDES BRETONNES La patience des Bretons. — Le roi Arthur. -
Tristan, type de l'amant. - Légendes concernant Tristan. - Iseut, type
de l'amante. - Yvain.</p>
<p>Servirs qu'om no guazardona Et esperansa Bretona Fan de senhor escudier.</p>
<p>(Bernart de Ventadour, La douss'aura).</p>
<p>« Service non récompensé et espérance de Breton font d'un seigneur un
écuyer. »</p>
<p>« J'ai fait l'œuvre de l'araignée, dit Peire Vidal, et j'ai attendu
comme un Breton. »</p>
<p>Fach ai l'obra de l'aranha E la musa del Brelo.</p>
<p>(Peire Vidal, éd. Anglade, V, 17-18).</p>
<p>d'après un autre manuscrit par H. Suchier, DenklII. prov. Literatur, p.
326. Suchier remarque (p. 556) que nous n'avons que deux exemples de
tensons bilingues (français et provençal).</p>
<p><pb/></p>
<p>Si'l plai que ab lieys no'm fos L'esperansa dels Bretos.</p>
<p>(M. G., 456).</p>
<p>« Il ne faut pas, dit un autre troubadour, qu'une femme de cœur fasse
attendre son amant comme un Breton. »</p>
<p>Quar de bona domna cove Quan amans d'amor l'apela.</p>
<p>Que no'l fassa semblar Breto.</p>
<p>(Guilhem de Berguedan, M. G., 165).</p>
<p>« Je n'ai jamais entendu dire qu'un homme, sauf un Breton, ait attendu
si longtemps. »</p>
<p>Ane non auzi fors de Breto D'orne tan longa atendeso.</p>
<p>(Guilhem Ademar, M. G., 39).</p>
<p>« J'ai été longtemps Breton », dit un troubadour impatient. »</p>
<p>Amors, lonc temps ai estât de Bretanha.</p>
<p>(Pons de Capduelh, M. W., I, 341).</p>
<p>« Les Bretons, dit un autre, ne se lassent pas d'attendre, quoique leur
attente ait été vaine jusqu'ici ; je puis prendre exemple sur eux. »</p>
<p>Mas ges Breto lur atendre, Sitôt s'en an pauc conquist, No's laysson,
per qu'ieu puesc prendre Eyssample segon qu'ay vist.</p>
<p>(Guilhem de Biars, Appel, Prov. Ined., p. 127).</p>
<p>« Celui, dit Peire Vidal, qu,i blâme une longue attente est gravement
dans l'erreur ; car maintenant les Bretons ont Arthur, en qui ils
avaient mis leur espérance, et moi par une. longue attente j'ai
conquisun doux baiser. »</p>
<p>Et sel que long' atendensa Blasma fai gran fallizo, Qu'er an Artus li Breto</p>
<p><pb/></p>
<p>On avion lur plevensa, Et ieu per lonc esperar Ai conquis tan gran doussor</p>
<p>Un bais. (Ed. Anglade, XXVIII, 46-52).</p>
<p>Il s'agit du fils de Jaufre, comte de Bretagne, né en 1187, et appelé
Arthur ; de même dans le passage suivant du même Peire Vidal.</p>
<p>No-m deuria tarzar So que'm fai esperar, Que pos Artus an cobrat en
Bretanha Nonesrazosque mais joismi sofranha.</p>
<p>(Ed. Anglade, XVIII, 29-30).</p>
<p>« Puisque les Bretons ont recouvré Arthur, il n'est pas juste que
désormais la joie me manque. »</p>
<p>Mas s'ieu m'aten entro que despregutz En sia-l coms, ieu serai dreitz
Bretos.</p>
<p>(Ed. S. de Grave, IV, 36).</p>
<p>Reys Castellas, l'emperi vos aten, Mas sai dizon, Senher, qu'atendemen
Fai de Breto.</p>
<p>(Ed. Coulet, XII, 42-43).</p>
<p>Un autre troubadour, Elias de Fonsalada, dit : Ja no gabarai los Bretos
C'atressi vauc com ilh muzan.</p>
<p>(Elias Fonsalada, De bon loc, str. 2).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Jamais plus je ne me moquerai des Bretons, car je vais attendant comme
eux I. »</p>
<p>« Je voudrais que mon sirventés trouvât un homme, dit Aimeric de
Pégulhan, qui sût lui donner des nouvelles du roi Arthur et lui indiquer
l'époque de son retour. »</p>
<p>Home trobar que il saubes novas dir Del rei Artus e quan deu revenir 2.</p>
<p>« Vous aimez mieux l'attente que la jouissance : c'est en cela que les
Bretons se font moquer d'eux, car ils attendent de même Arthur. »</p>
<p>* * *</p>
<p>En ce qui concerne la légende du roi Arthur 4, nous remarquerons que la
forme la plus usuelle du nom est Artus (Cf. infra le diminutif Artuzet).
La plus ancienne de ces allusions paraît être dans Marcabrun (vers 1137).</p>
<p>Puois lo Peitavis m'es faillitz, Serai mai com Artur perdutz.</p>
<p>(Ed. Dejeanne, IV, 60).</p>
<p>1. Cf. pour d'autres allusions: Cnyrim, Die Sprichwörter bei den
provenzalischen Lyrikern. Marbourg, 1888.</p>
<p>2. Totas honors ; Raynouard, Lex. Rom., II, 130, 1.</p>
<p>3. Segner Jaufre, respondes. Bartsch, Grundriss, 414, 1.</p>
<p>4. Plus de vingt allusions chez les troubadours; cf. notre Onomastique.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Puisque le Poitevin (comte de Poitou) me fait défaut, je serai perdu
comme Arthur. »</p>
<p>Anc al temps d'Arthur ni ara No crei que hom vis Tan bel cop.</p>
<p>(Sordel, éd. de Lollis, II).</p>
<p>Il n'est pas rare que le nom d'Arthur apparaisse dans les planhs
(plaintes funèbres) ; il est le type du héros.</p>
<p>« En lui (un infant de Castille), dit Guiraut de Calanson, revivait
toute la gloire qu'on raconte du roi Arthur. »</p>
<p>Qu'en lui era tot lo pretz restauratz Del rei Artus qu'om sol dir e
retraire.</p>
<p>(Mahn, Werke, III, 29).</p>
<p>« Je ne crois pas, dit Gaucelm Faidit, dans un planh, que Charlemagne ni
Arthur aient été aussi vaillants 1. »</p>
<p>Nom par que Galvain ni Artus Fezes doas jontas neghus Plus tost en un
besonh qu'eu faz 5.</p>
<p>« Il ne me semble pas que Gauvain ni Arthur aient attaqué plus
rapidement que je ne fais au besoin. »</p>
<p>Dans Fensenhamen (poème didactique) d'Arnaut Guilhem de Marsan, Arthur
est cité en même temps qu'Ivain et</p>
<p>1. Mahn, Werke, II, 93.</p>
<p>2. C'est le texte donné par Birch-Hirschfeld, loc. laud., p. 54 ; c'est
aussi le texte donné par le ms. U dans Mahn, Gedichte, 1189 ; Galvani
écrit avec le ms. D, Ectors ni Tideus ; la pièce n'étant conservée que
dans ces deux manuscrits, il est difficile de se prononcer. La pièce est
publiée aussi : Archiv n. Spr., 33, 296 et 35, 395.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sapchatz del rei Artus, Que say que us valra pus, Car il anc no feni.</p>
<p>(M. W., III, 368).</p>
<p>« Sachez du roi Arthur (et je sais que cela vaudra mieux pour vous), car
il n'est jamais mort. »</p>
<p>Anc Persavals, cant a la cort d'Artus Tolc las armas del cavalier
vermelh Non ac tan gauch com ieu del sieu conselh.</p>
<p>(Parnasse Occittlitie", 78).</p>
<p>Quar ben devetz aitan de dol aver Cum per Artus agron silh de Bretanba.</p>
<p>Ges Bretanha nos pot enquers calbar Que nos planha per un rey que ac bo.</p>
<p>(Appel, Prov. Ined., p. 194).</p>
<p>« Vous devez avoir autant de deuil comme pour Arthur eurent ceux de
Bretagne. Les Bretons n'ont pas encore cessé leurs plaintes pour un bon
roi qu'ils ont eu ».</p>
<p>Enfin la légende d'Arthur et du chat 1 est l'objet de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mas cant lo ries er d'aisso castiatz, Venra'N Artus, sel qu'emportet le
catz.</p>
<p>(M. W., II, 214).</p>
<p>« Quand le riche sera repris, viendra Arthur, celui que le Chat emporta. »</p>
<p>C'est au même événement que ferait allusion, d'après Gaston Paris,
Guilhem de Berguedan, dans les passages suivants.</p>
<p>Dona al Creador So que l'auras promes ; Membre t del pescador Et del
guat cossi l pres.</p>
<p>Membre t del guat d'infern, Que fetz al fort senyor.</p>
<p>« Souviens-toi du pêcheur et du chat, de ce qui leur arriva ;
souviens-toi du chat infernal et de ce qu'il fit au vaillant seigneur. »</p>
<p>« Jamais, au temps d'Arthur ni maintenant. »</p>
<p>Bertran de Born reproche aux Bretons d'attendre frivolement (frevolmen)
leur Arthur, au lieu de combattre les envahisseurs; cf. supra, p. 30.</p>
<p>I. Bartsch, Grundriss, 461, 22, imprime Ara, comme nom propre. La pièce
est imprimée dans VArchiv f.d. St.d.n. Spr., 50, 263. Mais c'est une
poésie de Sordel : cf. supra, p. 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>De même un troubadour de la décadence, Montan Sartre, reproche au comte
de Toulouse (Raimon VI) de se laisser attaquer, sans riposter, par les
Français. « Maintenant, dit-il, ceux de Beaucaire attendent Arthur. »</p>
<p>En atendon Artus cil de Belcaire.</p>
<p>(Raynouard, Ch., V, 268).</p>
<p>Bertran de Paris reproche au jongleur Gordo de ne rien connaître de la
légende d'Arthur</p>
<p>Ges non sabes d'Artus [si] com ieu fas Ni de sa cort on ac mant
soudadier l.</p>
<p>(Birch-Hirschfeld, 55).</p>
<p>« Tu ne sais rien d'Arthur, comme moi, ni de sa cour où il y eut tant de
soldats. »</p>
<p>Dansune tenson du dernier troubadour, Guiraut Riquier, avec le comte
Henri de Rodez et le sieur d'Alès, il est dit d'un personnage « qu'il
souffre plus qu'Arthur, celui de Bretagne ».</p>
<p>Per que tratz pieytz c'Artus, cel de Bretanha.</p>
<p>(Mahn, Werke, IV, 240).</p>
<p>Aux environs de 1300, le père du troubadour Raimon de</p>
<p><pb/></p>
<p>(Chabaneau, Deux mss. prov., p. 79).</p>
<p>« Vous gagnerez moins devant eux que celui qui attend le seigneur Arthur. »</p>
<p>Un cavalier no tenc lo reys Artus.</p>
<p>(Chabaneau, loc. laud., p. 34).</p>
<p>« Le roi Arthur n'eut pas de chevalier. » ; le reste de la strophe est
corrompu</p>
<p>* * *</p>
<p>Avec le nom d'Arthur celui de Tristan et celui d'Izeut sont ceux qui
apparaissent le plus souvent dans la poésie des troubadours. Ces modèles
des parfaits amants partagent cet honneur avec Floire et Blancheflour,
ainsi qu'avec Andrieu de France et quelques-autres, mais leur nom, si je
ne me trompe, apparaît plus souvent 2.</p>
<p>1. Le nom d'Arthur apparaît une cinquantaine de fois dans le roman de
Jaufre.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans Bernart de Ventadour, dont nous admettons le séjour en Angleterre;
cf. supra, p. 10.</p>
<p>Plus trac pena d'amor De Tristan l'amador Qu'en sofri manhta dolor Per
Izeut la blonda.</p>
<p>(Ed. Appel, XLIV, 46).</p>
<p>« Je souffre plus par l'amour que ne souffrit Tristan l'amoureux qui
souffrit tant de douleur pour Izeut la blonde. »</p>
<p>Le nom se rencontre encore quatre fois dans l'œuvre de Bernart de
Ventadour (éd. Appel. nos 4,29, 42, 43), mais il y désigne un ami ou une
amie l, un protecteur ou une protectrice du troubadour.</p>
<p>M. C. Appel s'est demandé s'il n'y aurait pas une allusion plus ancienne
que celle de Bernart de Ventadour ; et il la trouve dans un passage
obscur du troubadour Cercamon, qui écrivait dix ou vingt ans avant 1150 2.</p>
<p>Non a valor d'aissi enan Cela c'ab dos ni ab tres jai; Et ai n'enquer lo
cor tristan, Que Dieus tan falsa no'n fetz sai.</p>
<p>M. Appel, ne trouvant pas d'autre exemple de tristan adjectif en ancien
provençal, et n'admettant pas un participe présent d'un tristar inconnu,
se demande s'il ne vaut pas mieux voir ici le nom propre de Tristan, qui
aurait pu</p>
<p>1. Appel, Op. land., p. XLVII.</p>
<p>2. Zeitschrift f. vont. Phil., XLI (1921), 218-227.</p>
<p>3. Texte et traduction de l'édition Jeanroy (Class. fr. du moyen âge, n°
27).</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne crois pas, pour ma part, qu'on puisse tirer une telle conclusion
d'un passage aussi obscur ; et j'aimerais mieux voir dans tristan une
création de mot faite par le poète pour la rime et facilitée peut-être
par les participes présents qui, au moins dans la langue d'oïl, avaient
un sens passif : cor tristan seroit un cœur attristant, c'est-à-dire
attristé, plein de tristesse.</p>
<p>Voici d'autres allusions, mais moins anciennes.</p>
<p>« Je vous aime plus, dit Folquet de Marseille, sans fausseté qu'Izeut ne
fit son bon ami Tristan ».</p>
<p>Plus vos am ses enjan Non fes Iseutz son bon amic Tristan 2.</p>
<p>Même comparaison chez Pons de Capduelh.</p>
<p>Mais vos am ses bauzia, No fetz Tristans s'amia 3.</p>
<p>(M. W., I, 343).</p>
<p>Autre allusion du même genre chez le même troubadour.</p>
<p>1. Bédier, éd. du Tristan de Thomas (Soc. aile. t. fr.), II, 155.</p>
<p>2. Birch-Hirschfeld, p. 39 ; Qui per neci cuidar.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bem deu valer s'amors quar fis amans Li sui trop mielhs no fos d'Iseut
Tristans x.</p>
<p>Dans une troisième pièce attribuée au même troubadour, mais qui ne
paraît pas être de lui 2, se trouve une autre allusion : Que tan vos soi
ferms e leials Que Trislans fo vers Yzout fais Contra mi , e vers
Blanchaflor Floris ac cor galiador.</p>
<p>(Pons de Capdueil, éd. Napolski, p. 112).</p>
<p>« Je vous suis si loyal que, en comparaison de moi, Tristan fut faux
envers Iseut et que envers Blanchefleur Floire eut un cœur trompeur. »</p>
<p>« Avec un seul baiser secourable, dit Raimon de Miraval, je serais gai
et heureux en amour, plus que ne le fut Tristan pour son amie. »</p>
<p>Seri'eu gais e d'amor benanan Plus que no fo per s'amia Tristan.</p>
<p>(Mahn, Ged., 1122, str. 5).</p>
<p>« Je servirai toute ma vie, dit le même troubadour, et jamais n'eut un
serviteur plus humble la belle que servit Tristan. »</p>
<p>Ieu servirai totz mos ans Et anc servidor meins antiu Non ac la bella
cui servit Tristans.</p>
<p>(R. de Miraval, M. G., 38, str. 6).</p>
<p>« Jamais, dit Huc de la Bachellerie, Andrieu de Paris, Floire, Tristan
et Amelis ne furent d'amour si parfait. »</p>
<p>Que anc Andrieus de Paris Floris, Tristans ni Amelis No foron d'amor tan
fis.</p>
<p>(Mahn, Werke , III, 212).</p>
<p>I. Birch-Hirschfeld, p. 39 ; Astrucs es cel.</p>
<p>2. La pièce est de Folquet de Romans; cf. l'édition de ce troubadour par
Zenker ( Romanische Bibliothek, XII, Halle, 1896).</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les parfaits amants (fin amador), il cite Pyrame et Thisbé, Floire
et Blanchefleur, « et Tristan qu'Iseut la blonde aima sans l'avoir vu. »</p>
<p>Et Tristan qu'anc non vis E amet Izeutz la blonda.</p>
<p>(Cel que fe ; Mahn, Ged., 1245).</p>
<p>« Tristan, dit-il ailleurs, fut le plus loyal de tous les amants et
celui qui fit le plus de prouesses. »</p>
<p>Et Tristans fon de totz los amadors Le plus leals e fez mai d'ardimens.</p>
<p>(P. Cardenal, ap. Birch-Hirschfeld, p. 39) l.</p>
<p>Dans le roman de Jaufre on trouve Tristan et Iseut cités comme modèles
de parfaits amants avec Floire et Blanchefleur, Fénice et Cligès.</p>
<p>(Forsa d'amor) que fes fol semblar Tristan Per Iseus cui amava tan E de
son oncle lo parti E ella per s'amor morri.</p>
<p>(Suchier, Denkm. prov. Lit., 306 , cf. Jaufre, éd. Breuer, v. 7605 sq.) 2.</p>
<p>Pour l'Espagne, cf. l'archiprêtre de Hita, éd. Ducamin, str. 1703.</p>
<p>- - -</p>
<p>2. Tristan est encore cité aux vers 102, 326, 387, 8053.</p>
<p><pb/></p>
<p>peu de Blanchefleur que Floire aima si loyalement, ni d'Iseut qui aima
Tristan »</p>
<p>Pauc vos membra de Blancaflor C'amet Floris ses tot enjan Ni d'Izeut que
amet Tristan.</p>
<p>(Ed. Savj-Lopez, v. 83-85).</p>
<p>On trouve dans la Cour d'Amour une allusion du même genre : Et auzis
qu'en ditz En Guirautz, Que saup mais d'amor que Tristans.</p>
<p>(Mahn, Ged., II, 26 (n° 341).</p>
<p>« Écoutez ce qu'en dit Guiraut, qui se connaissait mieux en amour que
Tristan. »</p>
<p>Voici en quelle compagnie un troubadour anonyme cite Tristan, Gauvain et
Merlin.</p>
<p>Lo sen volgra de Salomon E de Rolan lo bon ferir E l'astre de cel lo
pres Tir E la gran força de Sanson E qe sembles Tristan damier (sic) E
Galvain de cavalaria E'! bon saber de Merlin 1.</p>
<p>Un des manuscrits de l'eusenhamen de Guiraut de Calanson donne un texte
peu clair où se retrouve ce mot de damier rimant avec rainier, nom propre.</p>
<p>E pueis damier Lo filh Rainier Com fes lo joencel burdi 2.</p>
<p>1. Gr. 461, 154 ; Z. R. Phil., IV, 508. Cf. p. 64.</p>
<p>2. W. Keller, Das Surventes Fadet Joglar. Erlangen 1903 (Thèse de Zurich).</p>
<p><pb/></p>
<p>provo ined., Segner Arnaut, vostre semblant (Studj di fil.</p>
<p>rom., 1900).</p>
<p>Pour Aimeric de Pégulhan, Gauvain est le type du chevalier vaillant,
Yvain de l'homme courtois, Tristan de l'amant.</p>
<p>Ni ges d'armas Galvains plus non valia, Ni non saup tan Yvan de
cortezia, Ni's mes Tristans d'amor en tan d'assai.</p>
<p>(M.W., II, 168).</p>
<p>Dans un sirventés de Bertran de Paris de Rouergue Tristan est cité en
même temps qu'Arthur, Marc et Merlin, sans compter les autres
personnages qui n'appartiennent pas au cycle arthurien (M. W., 111,372).</p>
<p>Aprendetz d'En Tristan Que valc ben atrestan.</p>
<p>(Bartsch, Provo Leseb:, 134 , 67).</p>
<p>« Apprenez l'histoire du seigneur Tristan, qui fut si vaillant. »</p>
<p>Deux allusions se rencontrent chez Folquet de Romans.</p>
<p>Que tant vos soi ferms e leials Que Tristans fo vers Isout fals Contra
mi, e vers Blanchaflour Floris ac cor galiador.</p>
<p>(F. de Romans, Épitre , éd. Zenker, v. 135).</p>
<p>« Je vous suis si fidèle et si loyal que Tristan fut déloyal envers
Iseut en comparaison de moi et que Floire eut un cœur trompeur envers
Blanchefleur. » Cf. supra, p. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Jamais Erec n'aima Enide, dit un autre troubadour (anonyme), ni
Tristan Iseut, comme je vous aime ».</p>
<p>Que Erec non amet Henida Tan ni Izeutz Tristan Con yeu vos, dona grazida.</p>
<p>(Appel, Prov. Ined., p. 323).</p>
<p>Comme Berhart de Ventadour (cf. supra, p. 47), le troubadour catalan
Guilhem de Berguedan emploie comme senhal (nom secret de sa dame) le nom
de Tristan. Cf.</p>
<p>Mahn, Ged., 592.</p>
<p>Bertran de Born a également appelé une de ses amies ou protectrices
Tristan (dans la pièce Molt m'es descendre, éd.</p>
<p>Stimming, XXXII, 38).</p>
<p>Dans le Chansonnier provençal de Saragosse, qui est toujours inédit, se
trouve une pièce intitulée Lo vers de Tristayn, dont nous ne connaissons
que le premier vers : Si tot no say Tristanz l'amanz 1.</p>
<p>Dans le même chansonnier se trouvent de nombreuses poésies de Cerveri de
Girone encore inédites ; Tristan y est cité dans les pièces suivantes :
Sitôt no suy (Tristayn, forme catalane) ; Aragones eu ; En breu sazo.</p>
<p>P. Meyer (1865), p. 571).</p>
<p>Voici enfin un passage curieux d'un troubadour catalan du XIIIe siècle,
Guilhem de Cervera.</p>
<p>Sa moylers fets Tristayn Morir , car noy jasia, Que d'als tot son coman
Et son voler fasia.</p>
<p>1. Notes sur le Chansonnier Provençal de Saragosse, par A. Pagès , p. 10
(Extrait des Annales du Midi, II).</p>
<p><pb/></p>
<p>La reyna al bayn Fets son marit aucir E restauret l'estrayn, Et fo durs
fayts d'ausir.</p>
<p>(Romania, XV, p. 95).</p>
<p>« La femme de Tristan le fit mourir, parce qu'il ne couchait pas avec
elle, car en toute autre chose il exécutait sa volonté et son désir. »</p>
<p>Les allusions aux divers épisodes de la vie légendaire de Tristan ne
manquent pas chez les troubadours. Voici des allusions au philtre amoureux.</p>
<p>L'amour, dit Daude de Pradas, me fait boire avec la coupe de Tristan.</p>
<p>Beure m fai ab l'enap Tristan Amors.</p>
<p>(Appel, Prov. Ined., p. 38).</p>
<p>Dans une tenson du Dauphin d'Auvergne et de Peirol se trouvent les vers
suivants : DALFIN. — E membre vos de Tristan, C'ab Yseut moric aman.</p>
<p>PEIROL. — Dalfin, vers es que'ill poizos Que lor det beure Bragen La
nueit per deschausimen E l fetz angoissos.</p>
<p>(M. W., II, 31).</p>
<p>Voici d'autres exemples : L'amoroseta bevanda Non feiric ab son cairel</p>
<p><pb/></p>
<p>Tristan n'Isoi plus forment Quant il venivon d'Irlanda.</p>
<p>(Bonifaci Calvò , [B. ZorziJ, M. G., 308).</p>
<p>« L'amoureuse boisson ne frappa pas plus fortement Tristan ni Iseut
quand ils venaient d'Irlande ».</p>
<p>Ara sai ieu qu'eu ai begut del broc Don bec Tristan qu'anc pueis guarir
non poc.</p>
<p>(Augier Novella, M. W., III, 178).</p>
<p>Voici une autre allusion dans Aimeric de Pégulhan.</p>
<p>Et ieu dobli la balansa Quel doble tenc lieis plus car Totz jorns
qu'aissi sai doblar Doblamen ma malanansa ; Mas assatz doblet plus gen
Tristans, quan bec lo pimen ; Quar el guazanhet s'amia Per so per qu'ieu
pert la mia.</p>
<p>« Mais Tristan doubla plus gentiment (son bonheur), quand il but le
philtre ; car il gagna son amie par cela même qui me fait perdre la
mienne 1. »</p>
<p>Autre allusion chez un troubadour anonyme : Bona dona, vostre preç fo
triaç.</p>
<p>Plus fo traiç lo jorn et enganaç Non fo Tristan que d'amor fo temptaz E
çeu qe bic del vin qe fo tempraç E fo tan forte qe mos cors fo turbaç Si
qe anc pois non fo treis jorç en paç Ni anc convenç no fo per mi trentaç 2.</p>
<p>I. Aimeric de Pégulhan, ms. 856, f° 95, vo. Cité par L. Sudre, loc.</p>
<p>laud.</p>
<p>2. Gr. 461 , 58. Texte dans Bertoni, Il canzoniere provenzale della
Riccardiana, n° 2909.</p>
<p><pb/></p>
<p>je fus, ce jour-là, trahi et trompé plus que ne le fut Tristan, qui fut
tenté par l'amour ; et moi je bus du vin mélangé ; ce vin fut si fort
que mon cœur en fut troublé et que depuis je n'ai pas eu trois jours de
repos. »</p>
<p>Un seul troubadour fait allusion au changement de nom de Tristan.
Tristan, en abordant en Irlande, dissimule son état et son nom. Il se
fait appeler : Tan-Tris. C'est l'inverse qu'il aurait fait, d'après
Raimon Bistort d'Arles.</p>
<p>E camjet nom de Tantris en Tristan</p>
<p>Tristan Qu'amava Iseut a lairon 2.</p>
<p>A tapi li venrai Si cum Tristans , que s fes guaita, Tro que Yzeus fo
vas si traita.</p>
<p>(Appel, Prov. Ined., 275).</p>
<p>W., I, 154). Les cheveux d'Iseut, dit Bertran de Born (Poésies Am., III,
38), n'étaient pas aussi beaux que ceux d'Agnès, femme du vicomte de
Rochechouart 3.</p>
<p>1. Cité par J. Bédier, Tristan, II, p. 210, d'après W. Hertz, Tristan 3,
p. 499.</p>
<p>2. Birch-Hirschfeld, p. 39.</p>
<p>3. Notons qu'une trobairitz s'appelle Iseut de Capnion. Elle échangea
des strophes avec un personnage qui s'appelait Almuc de Chateauneuf
(Chabaneau, Biogr. des Troub., Hist. Gén. Lang., X, p. 360 b).</p>
<p>Cf. Brunei, Ann. du Midi, XXVIII (1916), p. 462.</p>
<p>La forme ordinaire du mot est Iseut (ou Yseut), plus rarement Isolt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sobre totz aurai gran val or, S'aitals camisa m'es dada Cum Yseus det a
l'amador Que mais non era portada ; Tristan mout prezet gent prezent.</p>
<p>(M. W., I, 77).</p>
<p>I. Notons que Rambaut d'Orange est mort probablement avant 1173.</p>
<p>de Tristan, II, p. 46-47, 241. Il ne s'agit dans le Tristan de Thomas
que d'un échange de chemises entre Iseut et sa meschine Brangien.</p>
<p>Toutes deux avaient reçu au départ une chemise neuve, mais par suite de
la chaleur Iseut avait sali la. sienne. Il n'est pas question de ceci
dans Rambaut d'Orange.</p>
<p>3. Fauriel, Hist. de la poésie provençale, III, 485.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des allusions assez nombreuses aux légendes arthuriennes se trouvent
dans un passage du Trésor de Peire de Corbiac.</p>
<p>Peire connaît les « histoires anglaises », et il sait comment « Bruto,
le Troyen », vint en Bretagne.</p>
<p>De Merlin le salvatge com dis oscuramentz De totz los reis engles lo
profeciaments, De la mort Artus sai per que n'es doptamentz, De Galvan
so nebot los aventuramentz, De Tristan e d'Ysolt los aventuramentz, E
del clerc lausenger per quai lausengamentz De leis e del rei March
parti'l maridamentz, De Guillielm Perdut com fo terra tementz, Del bo
rei Aroet com fo larcx e metentz.</p>
<p>(Thezaur, éd. Bertoni- J eanroy, (A/m. du Midi), v. 479 sq.).</p>
<p>Iseut et Tristan figurent de même dans une liste d'amants avec Floire et
Blanchefleur, Tisbé et Pyrame, etc., dans le Breviari d'Amors de Matfre
Ermengaud (v. 27833) l, ainsi que dans la nouvelle du Papagai d'Arnaut
de Carcassés (Bartsch, Prov. Les.).</p>
<p>Voici ce que dit M. Bédier au sujet du passage du Trésor de Peire de
Corbiac. « La colère du roi Marke est éveillée, dans tous les poèmes de
Tristan, par un groupe de félons conjurés contre les amants. Chez le
seul Thomas il n'y a qu'un artisan unique de la traîtrise, Mariadoc, et
c'est bien le type du losengier de la poésie courtoise. Mais</p>
<p>I. Bédier, éd. de Tristan, II, p. 398.</p>
<p><pb/></p>
<p>la qualification de clerc ne lui convient pas. et fait douter que Peire
Corbiac ait en vue notre poème. » Bédier, éd.</p>
<p>de Tristan, II, p. 58. Cf. sur ces vers G. Paris, Journal des Savants,
1902, p. 298. J'ajoute que je n'ai pas trouvé de Mariadoc dans
l'Onomastique des troubadours.</p>
<p>* * *</p>
<p>D'Ivan, lo filh del rey, Sapchatz dire per quey Fon el pus avinens De
negus hom vivens ; Que'l premier sembeli C'om portet sobre si El ac en
son mantel, Afiblalh e tessel E corda en gonela E-n espero fivela; E
bloca en escut El ac, so sabem tut, E gans c'om viest en mas El ac los
primeiras ; Las donas aquel temps Que l'ameron essems, El tengro per
amic Assatz pus qu'ieu nous dic.</p>
<p>(M. W., III, 368)</p>
<p>I. Guilhem Arnaut de Marsan, Qui conte vol aprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>le savons tous, des gants dont on revêt les mains et il les porta le
premier ; les femmes de ce temps l'aimèrent toutes et beaucoup plus que
je ne puis vous le dire. »</p>
<p>Giraut de Borneil rappelle un épisode de la vie chevaleresque d'Ivain.</p>
<p>C'aissi m'espert, qant vei vostras beltaz, Com lo cugnatz de Galvan per
salvatge, E can per guerra n'ac totz sos fils menatz Et sa filha qeria
per oltratge E l'endeman rediala'ilh ab se Entroc qu' Yvan los defendet.</p>
<p>(G. de Borneil, Gen tn'estava; éd. Kolsen, no 34).</p>
<p>Mais quel était ce beau-frère de Gauvain ? et que signifie per salvatge?
Ce dernier mot est-il un nom propre? Il faudrait l'article s'il s'agit
d'un nom commun (per lo, contracté en pel). Le sujet des vers 3 et 4 me
paraît être le même. Le conhat ou beau-frère de Gauvain serait devenu
fou (esperdre; m'espert, ind. près. Ie p. sg.) et aurait enlevé (menatz)
tous les enfants de son ennemi en même temps qu'il essayait d'outrager
(violer) sa fille. Puis, dans sa folie, il la lui rendait en même temps
qu'il se rendait lui-</p>
<p>1 : La pièce ne se trouve que dans un seul manuscrit, qui n'est pas des
meilleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>même. Ivain sur ces entrefaites prenait la défense des prisonniers, dont
l'un était fou, esperdut : Ivain, le chevalier redresseur de torts, est
bien dans son rôle.</p>
<p>Peut-être le conhat de Gauvain est-il simplement un de ses parents ou
alliés, le propre cousin germain d'Ivain, dont nous connaissons le nom :
Calogrenant. Il raconte, au début d'Ivain, son aventure de la forêt de
Brocéliande et se fait traiter de fou par Ivain.</p>
<p>Se je vos ai fol apelé Je vos pri qu'il ne vos en poist.</p>
<p>(Ivain, v. 587).</p>
<p>Dans un ensenhamen de B. de Paris de Rouergue Ivain est cité comme un
des premiers « oiseleurs » : Ni ges no cug que sapiatz d'Ivan Qui fo'l
premier c'adomesjet auzel ; De Gairaudu no sabetz tan ni can Ni de
Cobloy ni de Salapinel.</p>
<p>(Bartsch, Denkm., p. 86, 19).</p>
<p>« Je ne crois pas que vous sachiez quelque chose d'Ivain, qui fut le
premier qui apprivoisa les oiseaux ; vous ne savez rien de Gairaudu (?),
ni de Cobloy ni de Salapinel 1. »</p>
<p>Notons, pour être complet, qu'un abbé ou prieur nommé Ivan, est cité
dans une tenson d'Elias Cairel (N'Elias Cairel, de l'amor; Bartsch, Gr.,
133, 7) 2.</p>
<p>I. Je ne connais pas davantage ces personnages qui ne sont cités que
cette fois-ci dans l'œuvre des troubadours.</p>
<p>2. Cf. Onomastique des Troubadours, s. v. Ivan.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LÉGENDES BRETONNES (suite) Gauvain. — Perceval. — Lancelot. — Le
Lanzelet d'Ulrich de Zatzikhoven. — Lancelot et Arnaut Daniel. — Erec et
Enide. — Cligès. — Merlin. — Autres personnages.</p>
<p>Ni de Galvaing Qui ses compaing Fazia tanta venaison.</p>
<p>(G. de Cabrera, Cabra joglar).</p>
<p>« [Tu ne sais rien] de Gauvain, qui, sans compagnon, faisait si bonne
chasse. »</p>
<p>Et si'm des lo cors gens So qu'ab son cosselh quier, Vencut agra sobrier
D'aventuras Galvanh I.</p>
<p>Peire Vidal se vante d'avoir accompli les mêmes exploits que Gauvain.</p>
<p>Las aventuras de Galvanh Ai eu e mai d'autras assatz.</p>
<p>(Ed. Anglade, XLIII, 41).</p>
<p>I. Birch-Hirschfeld, loc. laud., p. 49. La pièce paraît composée entre
1192 et 1202; ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(A. de Pégulhan, Ara par be).</p>
<p>« A la guerre Gauvain n'était pas plus vaillant. »</p>
<p>(Mahn, Ged., 1189, str. 3-4).</p>
<p>(Mahn, Ged., 1145).</p>
<p>1. Cf. supra, p. 42. Pour une troisième citation, cf. supra, p. 51.</p>
<p>2. La pièce n'est pas de Uc Brunenc, comme l'indique Mahn, d'après le
manuscrit, mais d'Uc de Saint-Cyr ; no I (v. 35) de l'édition Jeanroy et
Salverda de Grave. Cf. ibid.,.p. 169-170. Les éditeurs n'admettent pas,
comme Birch-Hirschfeld (loc. laud., p. 50), qu'il s'agisse ici de
l'Orgueilleux de Logres, du Perceval de Chrétien (vv. 7900 et 9700).</p>
<p>Il s'agirait plutôt de rapports entre Gauvain et Griogoras (vv.
79668480) ; et peut-être aussi dans l'esprit du poète s'est établie une
confusion entre ce dernier et Griomélan (v. 9915).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les éditeurs d'Uc de Saint-Cyr ne sont pas tout-à- fait du même
avis : « il s'agirait sans doute plutôt de ceux [ des rapports ] entre
Gauvain et Griogoras, v. 7966-8480.</p>
<p>Il est vrai qu'il n'intervient pas entre les deux personnages d'accord
de ce genre et que Griogoras ne mérite guère ce surnom. Mais Griogoras
récompense fort mal tout le bien que lui fait Gauvain et on pourrait
entendre l'expression far coven au figuré, les bienfaits de Gauvain
étant si régulièrement payés d'ingratitude que cela paraissait l'effet
d'une convention. Un peu plus loin (v. 9915) Gauvain rencontre
Griomelan, qu'il félicite sur sa beauté.</p>
<p>E sembles Tristan de amia E Galvanh de cavallaria *.</p>
<p>Mais ama-1 bordir e-l cassar E bracs e lebriers et austors E sojorn per
que'ill falh onors E's laissa vius dezeretar; Mal sembla d'ardimen Galvanh.</p>
<p>(Mahn, Werke, III, 28).</p>
<p>1. Op. laud., p. 169-170.</p>
<p>2. Birch-Hirschfeld, p. 49. La pièce n'est pas de Pistoleta; cf.
l'édition de ce troubadour par Niestroy, Halle, 1914 (Beihejte z. Z. rom.</p>
<p>Phil., no 52).</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une strophe de Peire Cardenal, Gauvain est le modèle des hommes
courtois, comme Alexandre le modèle des héros et Salomon celui des sages.</p>
<p>Alexandris fon le plus conquerans.</p>
<p>E plus cortes Gualvaiz totes sazons E plus savis fon le reis Salamons.</p>
<p>(Mahn, Ged., 1253, ms T).</p>
<p>Peire de Corbian, dans son Tezaur, cite Galvanh, le « neveu d'Arthur»,
et connaît ses aventures (éd. JeanroyBertoni, v. 489).</p>
<p>Au milieu du XIVe siècle, un troubadour de l'école toulousaine,
discutant avec un autre troubadour, Raimon de Cornet, cite parmi les
modèles de vaillance Charles (Charlemagne), Roland, Jaufre, Lancelot,
Galvan et Matfre (Manfred ?) 1.</p>
<p>Les troubadours catalans Serveri de Girone (fin du XIIIe siècle) et
Torroella (XIVe) connaissent aussi Gauvain 2.</p>
<p>Pour le roman de Jaufre, cf. infra, ch. VI.</p>
<p>Atressi cum Persavaus, El temps que vivia,</p>
<p>1. Peire de Ladils, in : Chabaneau-Noulet, Deux mss. provençaux, p. 106.</p>
<p>2. Serveri de Girone, Li cavaler (inédit); Torroella, Faula.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que s'esbaïc d'esguardar Si que no saup demandar De que servia La lansa
nil Grazaus.</p>
<p>(Ed. Chabaneau-Anglade, III).</p>
<p>On lit en effet, dans le Conte du Graal, le passage suivant, qui paraît
traduit par R. de Barbezieux : E li vaslez les vit passer E n'osa mie
demander Del Graal cui l'an an servoit.</p>
<p>(Ed. Baist, v. 3205).</p>
<p>Il semble même que Rigaut ait fait une erreur de traduction en écrivant
no saup ( = il ne sut pas), correspondant au français n'osa, qui se
comprend mieux d'ailleurs.</p>
<p>Qu'el si gaudet.</p>
<p>Com Persavaus tro q'anet a son oncle.</p>
<p>(M. G., 573, str. 3).</p>
<p>1. C. Chabaneau et J. Anglade, Les chansons de Rigaut de Barbezieux.</p>
<p>Montpellier, 1919 (Extr. de la Rev. lang. rom. Publications spéciales de
la Soc. des 1. rom., t. XXVII).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Jamais Perceval, avait dit avant lui Rambaut de Vaquey- ras, quand, à
la cour d'Arthur, il enleva les armes au chevalier vermeil, n'eut tant
de joie que moi ».</p>
<p>Anc Persavals, quant en la cort d'Artus, Tolc las armas al cavalier
vermelh, Nonac tal gaug eu m ieu del sieu cosselh.</p>
<p>(M. W., I, 366).</p>
<p>Dans une tenson de Blacatz et d'Isnart d'Entravenas se trouve le passage
suivant : Ni chiflas de Roai Ni Raols de Cambrai No'i foron ni'l deman
De Perceval l'enfan.</p>
<p>(Blacatz, éd. Soltau 1, IX).</p>
<p>« Il n'y eut. ni Raoul de Cambrai ni la demande de l'enfant Perceval. »</p>
<p>Lo marques part Pinairol.</p>
<p>No vuelh ges que desclavelh De sa cort, ni an lunhan Persaval, que sap
d'enfan Esser mayestre tutor.</p>
<p>(M. W., II, 166).</p>
<p>Enfin on trouve dans Flamenca : L'autre comtet de Persaval Co venc a la
cort a caval 2.</p>
<p>1. Zeits. f. rom. Phil., XXIII (1899), 243. Pour Chiflas, cf. ibid.,
XXIV, p. 52.</p>
<p>2. Birch-Hirschfeld, p. 48. Flamenca, 671-672.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roman de Jaufre ne cite Perceval que deux fois, v. 105 et v. 8054,
chaque fois dans des énumérations.</p>
<p>Anc Lanselotz, can sa dona'l promes Que faria per el tot son coman, Si'l
mostrava un fin liai aman, Non poc aver de si cix sovinensa, Bona domna,
ta fort s'era oblidatz, Tro que Merces lo y ac adregz esguartz Lai on
razos no li valia re, Per qu'ieu aten de vos aital merce</p>
<p>(Huc de Pena ; Appel, Prov. Ined. p. 314).</p>
<p>Dans l'ensenhamen de Guiraut de Calanson se trouve le passage suivant :
Apren, Fadet, de Lansolet Co saup gen landa conquerir.</p>
<p>(Fadet Joglar)2.</p>
<p>« Apprends, Fadet, de Lancelot comment il sut conquérir du pays. »</p>
<p>1. Il est probable que la forme Lancelot se cache dans un passage
corrompu de Peire Cardenal (Tel/LIas e traps). Il y est question du
comte de Foix, qui était si courageux que auprès de lui valaient peu
Roland et Olivier : Que niens fon Rotlans ni Olivier Contra lor anselot
e galier.</p>
<p>(Mahn, Ged., 517, ms. R, unique).</p>
<p>2. Birch-Hirschfeld, p. 45.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. W. Keller a donnée du sirventés Fadet Joglar T. L'éditeur a montré
que la forme donnée par les deux manuscrits avait un o et qu'il fallait
lire Lansolet et non Lanselet.</p>
<p>1. Das sirventes Fadet Joglar (Thèse de Zurich), Erlangen, 1905.</p>
<p>2. Das sirventes Fadet Joglar, p. 39. Il relève dans Guiraut de Cabreira
des expressions comme les suivantes : Conte d'Arjus (Artus), novas de
Tristan (ibid.).</p>
<p>Cf. ibid., p. LII).</p>
<p><pb/></p>
<p>Si con fist la reina Genivre Un dels chevaliers de sa cort.</p>
<p>Dans le roman de Flamenca il est question de la « pulcele bretonne qui
tint Lancelot en prison, quand il lui refusa son amour».</p>
<p>L'us ditz de la piucela breta Con tenc Lancelot en preiso Cant de s'amor
li dis de no.</p>
<p>(Flamenca, 668).</p>
<p>Voici enfin — dans le même roman — une allusion précise au Lancelot de
Chrétien de Troyes.</p>
<p>L'us dis del Bel Desconogut E l'autre del vermeil escut Que l'yras
trobet a l'uissset 1.</p>
<p>Dans la piucela breta de Flamenca Paul Meyer veut voir Viviane, G. Paris
la dame de Malehaut ou Morgue, qui toutes deux, dans le Lancelot en
prose, retiennent Lancelot en prison, parce qu'il refuse de les aimer 2.
Mais il se pourrait aussi que breta ait perdu ici son sens
ethnographique et qu'il désignât, comme il est fréquent en ancien
français, une personne &amp; desmesurée », folle. On sait qu'il n'est pas
rare que des adjectifs désignant des peuples soient pris en mauvaise
part 3. Cf. d'ailleurs breta, au sens de sotte,</p>
<p>Chrétien de Troyes, W. Foerster, dans sa préface de Lancelot, gr. édit.,
p. LII.</p>
<p>1. Voici les vers de Chrétien de Troyes: L'escu trova a l'uis devant Si
l'esgarda, mes ne pot estre Qu'il coneüst lui ne son mestre (Lancelot,
v. s s62)</p>
<p>2. Romania, X, 486, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>stupide, dans le même roman de Flamenca (v. 4960) et l'explication de
l'éditeur, au glossaire, s. v. bret.</p>
<p>Ajoutons que le nom de Lancelot se trouve encore dans un ensenhamen du
troubadour catalan Cerveri de Girone (deuxième moitié du XIIIe siècle).
Il se trouve dans une énumération d'hommes illustres, en même temps que
les héros bretons Tristan, Perceval et Ivain 1.</p>
<p>Pour une citation du troubadour de l'école toulousaine Peire de Ladils
(XIVe siècle), dans une énumération de héros arthuriens, cf. supra, p. 65.</p>
<p>On a cru pendant quelque temps qu'Arnaut Daniel avait écrit un Lancelot
en prose provençale. Dante dit, en parlant de ce troubadour, qu'il a
surpassé tous les autres écrivains (?) par ses versi d'amore et ses
prose di romanzi (Purgatoire, XXVI, 118). Ce passage a été depuis
longtemps cité et discuté 2.</p>
<p>Un autre témoignage, plus précis, mais très postérieur, est celui de
Torquato Tasso, qui dit positivement, en parlant d'Arnaut Daniel : « il
quale scrisse di Lancilotto » 3.</p>
<p>L'ensemble de la question a été magistralement traité par Gaston Paris,
qui a montré comment était née la légende 4. Suivant son ingénieuse
explication, le passage de Dante signifie: « Arnaut Daniel a surpassé
ceux qui</p>
<p>1. Suchier, Denkm. prov. Lit., p. 269, v. 497.</p>
<p>Il Il</p>
<p>2. versi d'amore e prose di romanzi Soverchiô tutti.</p>
<p>3. R. Lavaud, Poésies d'Amaut Daniel, Toulouse, 1910 (Extr. des Annales
du Midi). Dante pourrait vouloir dire simplement qu'Arnaut Daniel a été
au-dessus de tous les poètes lyriques et épiques, prose ne signifiant
pas nécessairement proses.</p>
<p>4. Romania, X, 478-486. Cf. ibid., XII, 459.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont écrit, soit en provençal (versi d'amore), soit &amp;n français (prose di
romanzi)». Quant au Tasse, il met une fois Arnaut Daniel parmi les
poètes français et lui attribue le Lancelot en prose. Dans un autre
passage, probablement écrit plus tard, il prend Arnaut Daniel pour un
Provençal et ne parle plus de Lancelot.</p>
<p>raire, ait écrit en « prose ». Il faudrait pour nous convaincre du
contraire des témoignages plus précis que les témoignages
d'interprétation douteuse qui sont allégués.</p>
<p>Un manuscrit, qui se trouvait au moyen âge dans la bibliothèque des
Visconti-Sforza, était indiqué ainsi sur le catalogue : ARNALDUS IN
GALLICO incipit : Rasons est mesura. C'est une épître d'Arnaut de
Mareuil. (Bertoni, Il canzoniere provenzale della Riccardiana, n° 2909,
p. IX.) Peut-être est-ce dans un titre de ce genre que le Tasse a pris
l'idée de faire d'Arnaldo un « français ».</p>
<p>Chabaneau a sighalé l'existence probable d'un Lancelot provençal en
prose, ainsi que d'autres romans arthuriens 2.</p>
<p>1. La vita e le opere del trovatore Arnaldo Daniello, Halle, 1883, p. 35.</p>
<p>2. Rev. lang. rom., XXII, 106. Le roman de Lancelot est cité avec
d'autres dans un inventaire du château d'Ozon en Vivarais, en 1361.</p>
<p>L'un des romans est intitulé : Romans de Lancelot del Lac, l'autre :
Romans de Lancelot de la reyna Ginnievra. Chabaneau a également signalé
des traductions catalanes de Tristan et de Lancelot ; Rev. lang.</p>
<p>rom., X, 237.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rappelons que le Lancelot de Chrestien de Troyes est des environs de
1170 et le Lancelot en prose des environs de 12101.</p>
<p>Les troubadours connaissent aussi la légende d'Erec et d'Enide. Erec
n'aima pas Enide, ni Tristan Iseut, comme un troubadour anonyme fait sa
dame 2.</p>
<p>Un autre troubadour anonyme cite Erec dans une énumération d'amants
malheureux : E trauc per vos major pena Que no fesz Paris per Elena Ni
Floris, Herecs ni Tristans Ni Andrieus ne nuills fis amanz 3.</p>
<p>« Je .souffre pour vous une peine plus grande que n'en souffrit Paris
pour Hélène, ni Floire, Erec, Tristan, Andrieu, ni aucun autre amant. »</p>
<p>Un autre troubadour peu connu, Guilhem Raimon de Gironela, fait allusion
au roman d'Erec, où le héros se marie avec Enide, fille d'un pauvre
chevalier.</p>
<p>Enquer er meills que d'Enida Quan Erec l'ac enrequida 4.</p>
<p>« Cela ira encore mieux que pour Enide, quand Erec l'eut enrichie. »</p>
<p>Voici d'autres allusions au même roman 5 :</p>
<p>per gençor Vos ai chauzida.</p>
<p>Genser qu'Erecs Enida.</p>
<p>1. G. Paris, Esquisse hist. litt. fr. au m. d., 1re éd., 110, 118.</p>
<p>2. Appel, prov. Ined., p. 323.</p>
<p>3. Anon., Si vos trobes tan leial messatge (Archiv Stud. n. Spr., XXXIV,
p. 431b).</p>
<p>4. Appel, Prov. Ined., 148.</p>
<p>5. D'après W. Fœrster, Erec, gr. éd., p. XV, Fœrster ne connaît que ces
cinq citations données par Birch-Hirschfeld.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous ai choisie comme plus noble, comme Erec distingua Enide. »</p>
<p>(Rambaut de Vaqueiras, Kalenda maya).</p>
<p>« Erec fut un des meilleurs chevaliers de son temps », dit Peire Cardenal.</p>
<p>Etz Erecs fon le meiller ses falensa De cavalliers en faz et en parvensa1.</p>
<p>Parmi les jongleurs qui assistèrent au mariage de Flamenca, il y en eut
un qui « conta l'histoire d'Erec et d'Enide » L'us contet d'Erec et
d'Enida.</p>
<p>(Flamenca, 665).</p>
<p>No sabs d'Erec Con conquistec L'esparvier fors de sa rejon.</p>
<p>* * *</p>
<p>Cliges, us cavaliers prezans.</p>
<p>2. Cligès, gr. éd., p. XXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cligès, un chevalier estimé », est-il dit une fois dans le roman de
Jaufre r.</p>
<p>Aitals amors mi sobreporta Con fes Fenissa, que per morta Se fes sevelir
per Cliges Que pois amet long temps après 2.</p>
<p>Dans Flàmenca 3, un jongleur racontait comment la nourrice de Fénice fit
« transir » sa maîtresse L'autre comtava de Fenissa Con transir la fessa
noirissa.</p>
<p>(Flamenca, 677 sq.).</p>
<p>Voici la suite de ce passage, qui contient d'autres allusions aux romans
arthuriens.</p>
<p>L'us dis del Bel Desconogut E l'autre del vermelh escut Que l'yras
trobet a l'uisset 4 ; L'autres contava de Guifflet; L'us contet de
Calobrenan ; L'autre dis com retenc un an Dins sa preison Quet senescal
Lo Deliez, car li dis mal.</p>
<p>L'autre contava de Mordret ; L'us retrais lo comte Duret, Com fo per los
Ventres faiditz E per Rei Pescador grazitz.</p>
<p>(v. 679-690) Le Beau Desconnu est Giglain, le fils de Gauvain. Guifflet
 est un des chevaliers de la Table-Ronde. Calobrenan</p>
<p>1. Jaufre, éd. Breuer, v. 106.</p>
<p>2. V. 7609.</p>
<p>3. Les allusions épiques, dans ce passage célébré de Flamenca, semblent
classées par groupes. Le groupe breton va du vers 661 au vers 690.</p>
<p>4. Cf. supra, p. 70 et infra, p. 79.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Thomas a montré qu'il fallait lire dans le premier vers Soredamors,
mère de Cligès et sœur de Gauvain. Il a fait observer en même temps que
la forme sore, au lieu de saura, prouve que les romans de Chrestien de
Troyes n'ont pas été traduits en provençal, mais qu'ils se sont répandus
sous la forme française.</p>
<p>Voici la seconde allusion.</p>
<p>Per vos, domna valen, qu'eu non aus dir Ni non pose dir a vos ma
deziransa, Eu am plus vos de bon cor lialmen Que Cliges non amet Fenices
veramen Ne Floris Blancaflor N'Alexandre Soredamor &gt;.</p>
<p>« Pour vous, noble dame, je n'ose et ne puis vous dire mon désir; je
vous aime d'un cœur sincère et loyal plus</p>
<p>1. D'après Birch-Hirschfeld, p. 53. Duret serait-il le Doret du roman
d'Aquin ? Cf. Langlois, Table des noms propres.</p>
<p>2. Annales du Midi, VI, 91.</p>
<p>3. Alexandre est le père de Cligès, Soredamor sa mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>que Cligès n'aima vraiment Fénice, ni Floire Blanchefleur, ni Alexandre
Soredamor. »</p>
<p>Pistoleta fait l'éloge de sa sagesse.</p>
<p>El bon saber de Merlin volgra mai 2.</p>
<p>Jes de Merli l'Engles no sabetz re Que sapchatz dir com renhet ni que fe.</p>
<p>Mas so que Merlis Prophetizan dis Del bon rey Loys Que morira en pansa
Ara s'esclarzis.</p>
<p>(M. W., III, 119).</p>
<p>Enfin une autre allusion se trouve dans Bertran de Born.</p>
<p>Il a existé une traduction provençale du roman français de Merlin et le
hasard nous en a conservé quelques frag-</p>
<p>1. Il n'en est pas question dans le roman de Jaufre.</p>
<p>2. Ar agues en : Birch-Hirschfeld, p. 55. L'auteur se demande (même
page) si Merlon dans l'ensenhamen de Guiraut de Cabrera représente
Merlin ; cela lui paraît douteux.</p>
<p>3. B. de Born, Mont m'es deissendre, éd. Stimming 2, 1913, no XV; éd.
Thomas, Polit., XV, 40. Pour une allusion possible dans Bernart de
Ventadour, cf. supra, p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>ments. Le manuscrit qui les contient (et qui a été découvert dans les
Hautes-Alpes) paraît être du début du XIIIe siècle (d'après le
découvreur des fragments, l'abbé Guillaume) et la langue paraît être
celle de la Provence proprement dite. Il est possible, d'après
Chabaneau, que le manuscrit, qui semble avoir été important, contînt
d'autres traductions provençales de romans arthuriens 1.</p>
<p>Le trou badour Bertran de Paris connaissait un « enchanteur » du nom de
Argileu, lo bon encantador (Bartsch, Denkm., 86, 12-13).</p>
<p>Calobrenan, qui « figure dans quelques romans de la Table-Ronde 2 », est
cité dans Flamenca (v. 679) et dans Jaufre (v. 105, 8054).</p>
<p>Dovon, qui se trouve cité dans l'ensenhamen de Guiraut de Cabrera 3,
paraît être le même que le Dovon, père de Jaufre, dont le roi Arthur
fait un grand éloge 4 (une quarantaine de citations dans Jaufré).</p>
<p>On ne trouve qu'une allusion au Brut, dans le passage suivant de Peire
de Corbian : Las estorias englezas sai ben perfieichamens De Bruto lo
truan com afortidamens Arrivet en Bretanha 5.</p>
<p>« Je connais parfaitement les légendes anglaises de Brut le truand et je
sais avec quelle audace il vint en Bretagne. »</p>
<p>1. Voir sur tout ceci : Chabaneau, Fragments d'une traduction provençale
du roman de Merlin. Paris, 1883 (Extr. de la Rev. lang. rom., 1882).</p>
<p>2. Fauriel, Hist. de la poésie provençale, III, 474. Jaufre, v. 105,
8054. La forme donnée dans Jaufre est Calogr —.</p>
<p>3. Fauriel, loc. laud., 475.</p>
<p>4. Jaufre, v. 681 sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>.Lyras, dans le passage 'cité de Flamenca, où il est question du « Bel
Inconnu » (Bel Desconogut), serait aussi, toujours suivant Fauriel, un «
personnage de la TableRonde, différent du Bel Inconnu2 ».</p>
<p>Mais cette forme l'yras, que Fauriel prenait pour un nom propre (Lyras;
Hist. de la poésie provençale, III, 478), n'est autre chose que la forme
française du mot moderne héraut. W. Fœrster imprime dans sa grande
édition de Lancelot (Halle, 1899 ; v. 5 557) : un héraut d'armes, mais
en note il donne la forme du ms. T : Uns hiraqui est notre yras.</p>
<p>Il s'agit d'un héraut d'armes qui a laissé sa cotte et ses chaussures
dans une « taverne » où Lancelot était allé se coucher; le héraut «
l'escu trova a l'uis devant ». En entrant dans la « taverne», il
reconnaît Lancelot, qui lui ordonne de ne rien dire sur sa présence.</p>
<p>Palamedes, ou Palamides, qui joue un rôle dans les romans bretons, est
cité une fois seulement, dans l'en- senhamen de Bertran de Paris :
Palamides, Qui selet son nom Sul palais al prim som.</p>
<p>« Palamède, qui cacha son nom, sur le palais (?), au premier sommeil. »</p>
<p>1. Op. laud., 478.</p>
<p>2. Ibid., 478. P. Meyer écrit, dans sa deuxième édition, l'yras, sans
d'ailleurs relever le mot au glossaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Governail n'est également cité qu'une fois, dans Flamenca.</p>
<p>L'us comtava de Governail, Com per Tristan ac grieu trebail.</p>
<p>(Flamenca, 675-6).</p>
<p>Le sénéchal Quet, qui joue un rôle un peu ridicule dans le roman de
Jaufre, où il est représenté comme un goinfre doublé d'un médisant,
n'est également cité, en dehors de Jaufre, qu'une fois, et dans Flamenca
(v. 684).</p>
<p>L'autre dis com retenc un an Dins sa preison Quet senescal Lo Deliez,
car li dis mal.</p>
<p>« L'autre dit comment Deliez (?) retint un an dans sa prison Quet le
sénéchal, qui avait médit de lui 1. »</p>
<p>La Taula-Redonda est l'objet d'une seule allusion, également dans
Flamenca (v. 661 sq.), en dehors du roman de Jaufre, où il y en a cinq.</p>
<p>L'us dis de la Taula Redonda Que noti venc homs que no'ilh responda Le
reis, segon sa connoissensa ; Anc nul jor no'i falhi valensa.</p>
<p>« L'un parla de la Table-Ronde ; le roi répondait selon sa conscience à
tout homme qui y venait; aucun jour vaillance n'y fit défaut. »</p>
<p>1. Fauriel, Op. laud., III, 481. Lo Deliez est-ce un nom propre, un
surnom, La Joie ?</p>
<p>2. Peire Vidal, éd. Anglade, 2e éd., XII, 25-26.</p>
<p><pb/></p>
<p>cycles ; et l'amour fou qui paraît avoir causé la mort de l'écuyer
s'explique mieux s'il s'agit d'un héros du cycle breton 1.</p>
<p>A l'utsage'm ten de l'Estranh, Que quan no m sen aventuratz, Eu
m'esfortz tan deves totz latz Qu'eu pren e conquier e gazanh.</p>
<p>1. Gauzeris est cité par Nostredame, dans un fragment de Blacas (Vies
des plus anciens poètes provençaux, éd. Chabaneau-Anglade, p. 180) ; cf.
Soltau, Zeits. f. rom. Phil., XXIV (1900), p. 49, Pistoleta, éd.</p>
<p>Niestroy, p. 75, 26.</p>
<p>2. Le passage de Uc de Saint-Cyr où il est parlé du Bel desastruc
Estraing (le bel étranger malheureux) avec qui Gauvain fit une
convention a été cité plus haut, p. 63 ; cf. l'édition Jeanroy-Salverda
de Grave, p. 25 et p. 169- 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Chanson de la Croisade, 9282 (ann. 1219).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>ROMANS BRETONS</p>
<p>Le poème de Jaufre. — Roman de Merlin. — Blandin de Cornouailles. — Les
Leys d'Amors et les- romans arthuriens. — Voyage de Saint-Patrice. —
Conclusion.</p>
<p>Parmi les poèmes « bretons » écrits ou peut-être traduits en provençal,
le plus célèbre est celui de Jaufre. Le poème de Jaufre contient environ
dix mille vers de huit syllabes.</p>
<p>Le héros du roman, Jaufre, fait partie de la cour du roi Arthur. Un
chevalier, Taulat de Ragimon, est venu provoquer le roi et la reine ; il
tue devant la table un des chevaliers d'Arthur. Jaufre, qui vient d'être
armé chevalier, poursuit le meurtrier et le fait prisonnier. Jaufre
était d'ailleurs devenu amoureux d'une noble dame nommée Brunissende ;
il se marie avec elle. Le poème abonde en épisodes romanesques ; comme
dans tous les poèmes de la matière de Bretagne, il y a des nains, des «
enchanteurs », des géants. On ignore la source exacte du poème provençal
; mais, comme il est assez tardif, la question d'origine n'a plus le
même intérêt que s'il était par exemple du milieu du XIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>(v. 61, 2616). Il est dit que ce roi est jeune (v. 79). Le poème serait
ainsi contemporain du joli roman de Flamenca, avec lequel d'ailleurs il
n'est pas sans rapports. Les principaux personnages sont, en dehors
d'Arthur et de Jaufre, Gauvain, Brunissende, Taulat, Augier de Cliart,
Melian de Montmelior. Le sénéchal Quex, connu par les romans de
Chrétien, y joue un rôle héroï-comique. Les noms de Lancelot, Yvain,
Erec, Tristan et Iseult y apparaissent aussi, mais peu souvent.</p>
<p>Le roman vient d'être publié en entier pour la première fois 1.
L'éditeur n'a pas pu étudier ses sources. Mais M.</p>
<p>Le fragment de roman en prose provençale de Merlin, découvert par l'abbé
Guillaume, est attribué par ce dernier au début du XIIIe siècle. Il
faisait partie d'un beau manuscrit inquarto, dans lequel on avait laissé
des blancs pour les enluminures. Le texte a été publié une première fois
par l'abbé</p>
<p><pb/></p>
<p>Guillaume, dans le Bulletin de la Société d'Etudes des HautesAlpes, n°
2, p. 92, et une seconde fois par C. Chabaneau, Rev.</p>
<p>A côté'du roman de Jaufre et de celui de Merlin il faut citer le roman
de Blandin de Cornouailles (publié dans la Romania, II, 170-202). C'est
le récit des aventures de deux chevaliers, Blandin, et Guiot ou Guillot
Ardit de Miramar, qui finissent par épouser deux sœurs, Brianda et
Irlanda. Brianda était gardée par sept demoiselles dans un château
défendu par des géants. Le poème a 2394 vers.</p>
<p>Fauriel, Hist. de la poésie provençale, III, 94, dit que le poème a été
écrit « vers » 1240 ; mais Chabaneau le croit du XIVe siècle; Hist. Gén.
Lang., X, 365, Nous savons aussi qu'il a existé en provençal des romans
en prose se rattachant au cycle arthurien. Ce sont : une traduction du
roman français de Merlin, le Roman du Saint Graal, auquel il est fait
allusion dans les Leys d'Amors, et une traduction' des romans français
de Lancelot et de Tristan2.</p>
<p>2. Chabaneau, Mss. perdus, 60, 62.</p>
<p>3. Chabaneau, H. G. L., X, 399a.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu du XIVe siècle, les fondateurs du Consistoire du Gai Savoir,
ou tout au moins les rédacteurs des Leys d'Amors et des Flors del Gai
Saber, connaissaient des rédactions en langue d'Oc de romans arthuriens.</p>
<p>Dans une série d'exemples donnés par les Leys d' Amors, où l'auteur
essaie de marquer ce qui domine dans le caractère national de certains
peuples, il est dit des Bretons : li Breto eveio, les Bretons sont
envieux 1. Dans la rédaction en trois livres, les Bretons sont
simplement cités dans une énumération de peuples étrangers 2.</p>
<p>Un des douze pairs de Charlemagne, dans les Gesta Caroli Magni ad
Narbonaiti (XIlle s., éd. Schneegans) s'appelle Salomo de Bretanha; un
de ses frères, pair comme lui, s'appelle Torestan.</p>
<p>1. Leys, éd. Gatien-Arnouh, II, 70.</p>
<p>2. Leys, éd. J. Anglade, II, 178.</p>
<p>3. Ed. G. A., I, 12; cf. Flors del Gay Saber, v. 304.</p>
<p>4. Ed J. A., II, 29. Pour les allusions qui se trouvent dans Raimon de
Cornet et Peire de Ladils (de l'école toulousaine du XIVe siècle), cf.
supra, p. 65, 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>D'autres points de contact ont pu exister dans d'autres cours moins
brillantes ou que nous connaissons moins, principalement dans l'Ouest.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute on ne tirera pas de conclusion précise de cet ensemble de
vraisemblances. La poésie méridionale est d'une essence et d'une
inspiration bien différentes de celle des Mabinogion et la poésie
lyrique galloise n'apparaît que plus tard.</p>
<p>Les autres légendes bretonnes ont également pénétré dans la littérature
méridionale ; mais elles n'y ont pas, elles non plus, été incorporées.
Elles sont restées en dehors; les grands héros si beaux et si purs du
cycle arthurien servent simplement d'éléments de comparaison. Rigaut de
Barbezieux connaissait la merveilleuse aventure du jeune Perceval, «
ébahi » devant la théorie des blancs chevaliers du Graal ; mais le poète
saintongeais n'en a tiré qu'une jolie comparaison, comme un bon élève de
rhétorique.</p>
<p>Tout un monde d'idées et de sentiments différents séparait donc l'âme
des poètes méridionaux de celle des</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux poésies, bretonne, au sens large du mot, et méridionale, ont eu
des occasions peut-être plus nombreuses que nous ne le pensons de se
trouver en contact.</p>
<p>Il n'est pas impossible qu'un poète insulaire, breton ou peut-être d'une
façon plus précise gallois, ait rapporté dans son île, Irlande ou
Angleterre, des « chansons » provençales, comme il est possible que les
troubadours aient importé des</p>
<p><pb/></p>
<p>« lais » sur le continent avant d'en apprendre la forme de leurs
visiteurs bretons. Mais dans aucun des deux pays les germes ne levèrent.
La poésie n'est ni une plante rebelle, ni même une plante trop délicate
; elle s'accommode assez facilement de toutes les terres ; mais il faut,
condition essentielle, qu'elles soient bien préparées et surtout
qu'elles lui plaisent : tout le secret de son succès est là.</p>
<p>Joseph ANGLADE.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>KYOT LE PROVENÇAL</p>
<p>NOTE BIBLIOGRAPHIQUE</p>
<p>Pour le texte de Parrivai nous nous sommes servi de l'édition ERNEST
MARTIN : Wolframs von Eschenbach Parrivai und Tilurel. Halle, 1900-1903.
T. 1 (texte), t. II (commentaire et index) ; je ne sais pour quel motif
l'index des noms propres est incomplet.</p>
<p>Nous avons utilisé aussi la traduction de Karl Simrock : , Parzival und
Titurel. ûbersetzt und erklärt von K. Simrock.</p>
<p>BIRCH-HIRSCHFELD. — Die Sage vom Graal. Leipzig, 1877.</p>
<p>W. GOLTHER. — Parzival und der Graal. Stuttgart, 1925.</p>
<p>Pour le Conte du Graal de Chrestien de Troyes, nous nous servons de
l'édition que Baist avait fait imprimer en vue des Seminarübungen:
Crestiens von Troyes Contes del Graal (d'après le ms. de la Bibl. Nat.,
fr. 794), avec remarques et glossaire. Fribourg-en-Brisgau, G. Ragoczy,
s. d. (vers 1898-99).Parmi les travaux que je n'ai pu consulter je
signalerai</p>
<p><pb/></p>
<p>l'article suivant (dont l'auteur admet l'existence de Kyot) : S. SINGER,
Ueber die Quellen vom Wolframs Parzival, Zeits.</p>
<p>f. deutsches Altertum, t. XLIV (1900).</p>
<p>Un des premiers auteurs qui s'est occupé de la question est SAN-MARTE
(pseudonyme de A. Schulz), Leben und Dichten Volframs von Eschenbach.
Leipzig, 1858.</p>
<p>Cf. aussi : ED. WECHSSLER, Die Sage vont heiligen Gral in ihrer
Entwichelung bis auf R. Wagners Parsifal. Halle, Niemeyer.</p>
<p>Mais le célèbre poète champenois n'est pas la seule source de Wolfram.
Vers le milieu du poème, Wolfram en cite</p>
<p>une autre : il s'agit d'un poème composé par un nommé Kyot, provençal
(Kyôl dans le texte de Wolfram). ,</p>
<p>Kyôt ist ein Provenzâl Der dise aventiur von Parzivâl Heidensch
geschriben sach.</p>
<p>Swaz er en franzoys da von gesprach, Bin ich niht der witze laz, Daz
sage ich tiuschen fürbaz.</p>
<p>(Parrival, éd. Martin, 416, 30).</p>
<p><pb/></p>
<p>(Kyot, dit Wolfram dans les vers qui précèdent, nomme souvent Liddamus.
C'était Kyot le chanteur (Kyôt la schantiure), qui savait si bien
chanter (ensunge) et parler (spraeche).</p>
<p>« Kyot est un Provençal — qui l'aventure de Parsifal — vit écrite en
langue païenne (arabisch, Simrock) — Ce qu'il en a dit en français — Si
je ne suis pas privé d'esprit je le dis en allemand. »</p>
<p>Ob von Troys meister Cristjân Disem mære hât unreht getân, Daz mac wol
zürnen Kyôt, Der uns diu rehten maere enbôt.</p>
<p>En dehaft giht der Provenzâl Wie Herzeloyden Kint den Grâl Erwarp, als
im daz gordent waz, Dô in verworhte Anfortas.</p>
<p>Von Provenz in tiuschiu lant Diu rehten maere uns sint gesant, Un dirre
aventiûre endes zil.</p>
<p>(Parzival, 827, 2 sq.) r.</p>
<p>Kyot est encore cité dans les passages suivants : Ich sage iu als Kyôt las.</p>
<p>(431, 2).</p>
<p>1. Cristjâns est cité une autre fois par Wolfram dans lé WÛehalm, 125, 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous le dis comme Kyot l'a lu. »</p>
<p>Mich batez helen Kyôt (453, 5).</p>
<p>« Kyot m'a prié de le cacher. »</p>
<p>Kyôt der meister wol bekant Ze Dôlet 1 verworfen ligen want In
heidenischer Schrifte Dirre aventiûre gestife.</p>
<p>(45 3&gt; ';?)• « Kyot, le maître bien connu, — Trouva rejeté et couché à
Tolède — Dans un écrit païen (arabisch, Simrock)L'histoire de cette
aventure. »</p>
<p>Kyôt der meisterwis Diz maere begunde suochen In latinschen buochen.</p>
<p>Er las der lande cronicâ Ze Britane unt anderswâ Ze Francrîche unt in
Yrlant.</p>
<p>(455, 2 sq.).</p>
<p>« Kyot le Maître savant— Chercha ce conte - Dans des livres latins.., Il
lut les chroniques des pays- En Bretagne et ailleurs — En France et en
Irlande. »</p>
<p>Ob Kyôt die warheit sach.</p>
<p>(776,10).</p>
<p>« Si Kyot a dit la vérité. »</p>
<p>Ob der Provenzâl die warheit las.</p>
<p>(805, 10).</p>
<p>« Si le Provençal a dit (ou lu ?) la vérité. »</p>
<p>1. Il s'agit de Tolède, qui est encore citée 48, 8 et 58, 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>ser que la source [de Wolfram] aurait été un poème écrit en tirades
populaires, mais on ne connaît pas d'exemple de ce genre se rattachant
au cycle des légendes bretonnes. Un Provençal poète épique serait de
même un phénomène bien étonnant ; et de plus, pourquoi aurait-il
précisément écrit en français ? 1 » « Le nom même de Kyot appartient à
la langue d'Oïl; en provençal il aurait la forme Guizot, comme veut bien
me l'indiquer G. Grœber 2. »</p>
<p>De plus, ce Kyot-Guyot, qui ne pourrait pas être une forme provençale,
se rencontre dans Parzival (186, 21) comme étant le nom d'un Catalan :
van Katelangen Kyôt (rime avec Manpfiljôt) ; ce nom reparaît plusieurs
fois dans Tilurel, en même temps que le nom de sa patrie d'origine,
Katelangen, la Catalogne (Titurel, str. 104, 105, 108).</p>
<p>Je crois donc que la forme Kyôt peut représenter une forme provençale;
l'argument qu'on en tire contre l'existence d'un Guyot provençal
n'existe pas de ce chef5.</p>
<p>1. Wolfram, Parrival, éd. Martin, II, p. XXXVII.</p>
<p>2. Wolfram d'Eschenbach, Parzival und Titurel, éd. E. MARTIN (Halle,
1903), t. II, p. XXXVII.</p>
<p>3. K. BARTSCH, Grundriss prov. Lit., Verzeichniss, n° 240 : un ms.</p>
<p>l'appelle, il est vrai, Guizeet, ibid., n° 240, 4. -</p>
<p>4. Cf. J. ANGLADE et C. CHABANEAU, Onomastique des Troubadours.</p>
<p>Guiot dans R. de Vaqueiras, CRESCINI, Manualetto, 3e éd., p. 251.</p>
<p>5. Au tome VI de l'Histoire Générale de Languedoc, éd. Privât, parmi des
centaines de noms propres ne se trouve, il est vrai, qu'un Guiot de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il y a, en dehors du nom, d'autres « impossibilités» dans les
affirmations de Wolfram.</p>
<p>Voici un passage de cette dernière chanson : Molt aurai lonc tens
demoreit Fors ma douce contreie E maint grant anui endureit En terre mal
eürée.</p>
<p>Lonc tens ai en dolor esteit E mainte lairme plorée,</p>
<p>Lévis (d'origine française) ; mais ce fait prouve seulement que cette
forme n'existait pas en Languedoc : elle pourrait être provençale.</p>
<p>2. GRŒBER, Gr. der rom. Phil., II, I, p. 676 et 703.</p>
<p>3. N° 422: GRŒBER, loc. laud., 676.</p>
<p><pb/></p>
<p>Li plux biaus jours ki est d'esteit Me senble nois et gelée, Car au païx
ke je plux hei M'estuet faire demorée.</p>
<p>N'aurai mais joie en mon aée S'en France ne m'est donnée.</p>
<p>(Wackernagel, Altfr. Lieder, p. 32).</p>
<p>Rien n'est moins sûr. Lachmann, dans son édition de Parrivai (p. XXIII),
n'accepte pas l'hypothèse de Wackernagel 1.</p>
<p>Wolfram est un poète savant 2: il connaît sa géographie.</p>
<p>1. Ed. Martin, II, XXXVIII.</p>
<p>2. Je me trouve d'accord sur ce point avec l'éminent germaniste W.
Golther, qui « n'admet pas que Wolfram ait été un poète illettré. »</p>
<p>F. P[iquet[, Rev. Germ., 1926, p. 215, n. 4, c. r. de W. Golther,
Partial und der Graal, Stuttgart, 1925.</p>
<p><pb/></p>
<p>Arle est citée dans le Willehalm (221, 18), où apparaît souvent le nom
de Provenzalen, surtout dans le ch. IX 1.</p>
<p>Et sans doute, Wolfram trouvait ces noms dans le poème français qu'il
imitait; mais il ne pouvait guère ignorer le pays auquel ils
appartenaient : on apprend la géographie en voyageant, mais on l'apprend
aussi en lisant !</p>
<p>Il faut dire cependant que Wolfram parle plusieurs fois de son ignorance
et de son manque d'instruction. Est-ce modestie ? Ou n'est-ce pas plutôt
que les gens de sa condition n'étudiaient pas régulièrement comme les
clercs ?</p>
<p>D'autre part, au moyen âge, poètes ou chevaliers (bien qu'ils</p>
<p>I. Sauf dans Girart de Roussillon, où on trouve une douzaine d'exemples
du terme Provençal, le mot est relativement rare dans l'ancienne épopée
française et la Table des noms propres de Langlois n'en cite pas
d'exemple pour le cycle de Guillaume d'Orange. Wolfram, en employant
plusieurs fois le mot Provetzal, n'imitait donc personne, et je vois là
une preuve qu'il savait fort bien ce que c'était que la Provence et les
Provençaux, ou du moins ce qu'on entendait souvent au moyen âge par ces
termes-là, c'est-à-dire toute une partie du Midi de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>* * *</p>
<p>Parmi les noms propres, le nom du chien Garde-viaz, dans Titurel, lui
rappelle une forme provençale : garda-vias, garde-route 3.</p>
<p>1. Peut-être même cela explique-t-il que Wolfram ait appelé français la
langue dans laquelle écrivait Kyot le Provençal ? Voir sur tout ceci les
réflexions judicieuses d'E. Martin, t. II de son édition, p. IX sq.</p>
<p>D'après cet éditeur, Wolfram (il le déclare lui-même) connaissait
imparfaitement le français, ce qui explique un certain nombre d'erreurs
de traduction et de méprises que l'on rencontre dans son œuvre.</p>
<p>Mais les déclarations de Wolfram sur sa connaissance du français
paraissent quelque peu contradictoires. Lachmann a relevé un passage du
Wilehalm (237) l Wolfram, traduisant herberger par loschieren, se vante
de connaître le français.</p>
<p>2. Grundriss prov. Lit., p. 19.</p>
<p>3. On pourrait entendre aussi : garda-viaz, garde rapidement. Mais il
vaut mieux traduire comme Wolfram lui-même qui écrit : das kiut tiuschen
Huete der Verte, cela veut dire en allemand « garde-des-chemins. »</p>
<p>4. Germanistische Studien, II (Vienne, 1875), p. 114-159, Die Eigennamen
 in Wolframs Parzival und Titurel.</p>
<p><pb/></p>
<p>noms progres de toute nature qui se trouvent dans le Parzival et le
Titurel de Wolfram. Il a remarqué — et cela frappe d'ailleurs tout
lecteur de Wolfram — que le poète allemand employait des noms ayant
l'allure romane et qu'il les déformait, volontairement ou non, au point
de les rendre méconnaissables. Bartsch a donc essayé de retrouver sous
ces formes adultérées les formes primitives auxquelles elles
correspondaient.</p>
<p>Sa tentative, hardie et difficile, n'a pas été des plus heureuses. Dans
un domaine où la prudence est de rigueur, il a fait preuve d'une audace
sans réserve. Aussi le résultat de ces recherches ardues est-il resté
médiocre.</p>
<p>Nous reprenons rapidement son étude, en n'insistant que sur les points
intéressants, soit pour rendre plus sensibles les erreurs de l'auteur,
soit pour montrer ce qu'il peut y avoir de vraisemblable dans ses
trouvailles. Car, comme dans tous les travaux de ce genre, cum flueret
lutulentus, erat quod tollere velles.</p>
<p>Voici d'abord pour les noms propres de personnes, qui sont d'ailleurs
les plus nombreux et surtout les plus importants.</p>
<p>Anfortas, un des fils de Frimutel, viendrait du prov. enfermas =
eiifei-iiitilîl, le «malade ». La terminaison paraît provençale, mais la
dérivation n'est nullement sûre.</p>
<p>Une fille de Frimutel, sœur de cette Schoysiâne dont le</p>
<p><pb/></p>
<p>228, 14). Bartsch veut voir dans ce nom une forme provençale Repensa de
Joya ; mais, si pensa et repensar existent (ce dernier rare d'ailleurs),
repensa n'est pas enregistré par Emil Levy.</p>
<p>Voici des dérivations qui nous paraissent très fantaisistes.</p>
<p>En revanche Pelrapeire (P. 180,25) pourrait représenter Bel-Repaire,
près de Vienne, sur le Rhône1. De même, dans Prienlascors (72, 10), la
deuxième partie u mot semble provençale. L'origine de anzidant (87, 19)
et Liadarz (87, 2^ ; Martin donne Liedarz), noms de deux damoiseaux,
pourrait l'être aussi. Le roi Gabarins serait le prov. Gabaret (P. 770, 9).</p>
<p>Mirabel, roi d'Avendroyn (772, 2), est vraiment une</p>
<p>1. Ou toute autre, ajoutons-nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>forme méridionale, ainsi que Jovedast (P. 772, 22), qui est appelé
Jovedast von Arl ein Provenzal.</p>
<p>Parmi les noms de lieux Semblidac (351, 10) a une terminaison
méridionale (ou bretonne ?) ainsi que Itolac (624, 3).</p>
<p>Un chien, qui joue un grand rôle dans Titurel, s'appelle Gardeviaz (T.
143), « garde-chemins » et ce nom paraît bien être d'origine méridionale.</p>
<p>G. Paris, rendant compte de l'article de Bartsch (Romania, IV, 348-350),
ne le trouve pas convaincant. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>La critique de G. Paris nous paraît exagérée, et il y a, en dehors du
nom Garda-viâz, d'autres noms propres qui ont un caractère provençal,
comme nous l'avons relevé en reprenant certains passages du mémoire de
Bartsch.</p>
<p>Depuis Bartsch et Gaston Paris les germanistes se sont souvent occupés
du problème Kyot.</p>
<p>1. GOTTFRIED BAIST, Parzival und der Gral, Rede gehalten am 15.</p>
<p>Mai 1909, beider öffentlichen Feier der Prorektoratsübergabe. Freiburg i.</p>
<p>B., 1909.</p>
<p>2. Après avoir collationné ou copié la plupart des manuscrits de
Perceval, Baist n'a publié que le texte du ms. 794 de la Bibliothèque
Nationale (f. fr.) ; cf. plus haut la notice bibliographique.</p>
<p>3. P. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. W. GOLTHER, Die Gralssage bei Wolfram von Eschenbach. Rostock, 1910.
In-8, 24 p. L'auteur est revenu sur le sujet dans l'ouvrage suivant :
Parzival und der Gral. Stuttgart, 1925.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Golther, dans un autre passage de son discours, présente une
hypothèse intéressante, fondée sur un document.</p>
<p>Un manuscrit de Chrestien de Troyes du XIIIe siècle (Paris, Bibl. nat.,
fr. 794) a été écrit par un scribe qui s'appelait Guiot : Explycit li
Chevaliers au Lyon; Cil qui l'escrist Guioz ot non.</p>
<p>I. « Récemment encore M. A. Schreiber déclarait [au sujet de l'existence
de Kyot] qu'il n'y avait pas lieu de douter de la sincérité du poète
allemand. » A. SCHREIBER, Neue Bausteine {Il einer Lebensgeschichte Wolframs
 von Eschenbach, p. 131 sq. D'après F. P[iquet], in Rev. Germ.,
1926, p. 215.</p>
<p><pb/></p>
<p>* * *</p>
<p>Comme on le voit — et il serait facile de citer d'autres noms et
d'autres travaux — les opinions sont ondoyantes et diverses en ce qui
concerne l'existence de l'énigmatique Kyot.</p>
<p>Ce serait la négation de toute critique que de commencer par dire que
ces affirmations sont fausses. Sans doute le problème, qui n'est pas
résolu par une négation, ne l'est pas davantage par une affirmation.
Mais les impossibilités ne sont peut-être pas aussi évidentes qu'on le
dit ; et peutêtre sont-elles compensées par les vraisemblances.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne crois pas que le poème hypothétique de celui-ci</p>
<p><pb/></p>
<p>ait précédé celui de Chrestien. C'est dans le domaine de la</p>
<p>langue d'oïl que la légende percevalienne (quel qu'en ait été l'état
primitif) a trouvé pour la première fois sa forme littéraire. Kyot,
provençal, n'a pu qu'imiter Chrestien de Troyes, champenois.</p>
<p>De quelle nature était ce poème ? Wolfram appelle Kyot « chanteur » et
il dit ailleurs qu'il savait « chanter » aussi bien que parler. Chanteur
indiquerait un poète lyrique; mais on ne conçoit guère un poème relatif
aux légendes du</p>
<p><pb/></p>
<p>Graal sous forme lyrique. Je ne crois pas non plus que ce poème fût sous
forme de lai, ce genre étant peu en honneur dans la littérature
méridionale. Je crois que le poème était un poème narratif, peut-être
divisé en laisses, comme Daurel et Béton..</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Les derniers troubadours de la Provence, p. 5-6.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE ADDITIONNELLE</p>
<p>Le mémoire qui précède était terminé depuis plusieurs mois (juillet
1928) lorsque j'ai pris connaissance (en novembre 1928) d'un travail
important, publié par M. Albert Schrei ber, dans la Zeitschrift für
romanische Philologie, t. XLVIII (1908), Hft. 1 et 2, p. 1-52. Le titre
est le suivant : Kyot und Crestien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour M. Schreiber l'identité de Kyot et de Guiot de Provins ne fait pas
le moindre doute. Wolfram aurait connu le poème et le nom de Kyot par
tradition orale et non écrite. Il aurait confondu Provins et Provenz
(Provence).</p>
<p>C'est que, dans tous les mots, ils changent nis en rill Et pour dire
Tunis ils prononcent Turin (Étourdi, IV, 3).</p>
<p><pb/></p>
<p>ce point des pages très ingénieuses et proposé des hypothèses très
séduisantes. Il a trouvé également, dans la Bible de Guiot, et surtout
dans son poème de YArmeùre, des passages dont le ton et l'esprit
s'accordent assez bien avec certains passages de Wolfram 1. Son effort
pour rendre vraisemblable l'identification de Guiot de Provins avec Kyot
est certainement impressionnant.</p>
<p>Mais il y a dans son raisonnement beaucoup d'hypothèses, auxquelles on
n'arrive que par de longs détours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX NOMINUM ET RERUM</p>
<p>Les noms de troubadours sont en petites capitales. Les titres d'ouvrages
et les mots rares sont en italiques.</p>
<p>Agnès de Rochechouart, 56.</p>
<p>AIMERIC DE PÉGULHAN, 41, 42, 52, 55, 63, 67.</p>
<p>Alès (sieur d'), 45. Alexandre, 18.</p>
<p>Alfonse X de Castille, 40.</p>
<p>AMOROS DU LUC, 42.</p>
<p>Andrieu, 73.</p>
<p>Anfortas, 100.</p>
<p>Angoumois, 30.</p>
<p>Anjou, 99.</p>
<p>Appel (C.), 47.</p>
<p>Aragon, 97.</p>
<p>Archiprêtre de Hita, 50 n. 2.</p>
<p>Argileu, 77.</p>
<p>Argos, Argus, 45 n.</p>
<p>Arjus, 45 n. Arles, 97, 98.</p>
<p>Arloys, 36.</p>
<p>ARNAUT DE CARCASSÉS, 50, 58.</p>
<p>ARNAUT DANIEL, 71.</p>
<p>ARNAUT GUILHEM DE MARSAN, 42, 52.</p>
<p>ARNAUT DE MAREUIL, 23; 56, 72.</p>
<p>Aroet, 58.</p>
<p>arpa, 17.</p>
<p>Arthur, Artus, 30, 32, 38, 86.</p>
<p>Arthur et le Chat, 43.</p>
<p>Artuzet, 45.</p>
<p>Audiau, 1, 4.</p>
<p>AUGIER NOVELLA, 55.</p>
<p>Baist (G.), 103.</p>
<p>BARTOLOMEO ZORZI, 23, 66.</p>
<p>Bartsch (K.), 99.</p>
<p>Bédier (J.), 48.</p>
<p>Bel Desconogut,75,81.</p>
<p>BERNART ARNAUT D'ARMAGNAC, 35.</p>
<p>BERNART DE DURFORT, 18.</p>
<p>BERNART DE VENTADOUR, 10, 21, 47, 53,87.</p>
<p>BERNART DE ROUVENAC, 34.</p>
<p>BERTRAN D'ALAMANON, 40.</p>
<p>BERTRAN DE BORN, 10, 21 n. 3, 23, 28, 44, 45, 53, 56, 79.</p>
<p>BERTRAN DE BORN (fils), 30, 33, 64.</p>
<p>BERTRAN CARBONEL, 15.</p>
<p>BERTRAN DE PARIS, 45, 52, 61, 77,79.</p>
<p>BLACATZ, 33 n. 4, 67.</p>
<p>Blandin de Cornouailles, 85</p>
<p>Bléhéri, 25.</p>
<p>bocel, 20.</p>
<p>BONIFACI CALVO, [6, 55.</p>
<p>Brangien, 57.</p>
<p>Bréri, 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bretagna, 30, 35, etc.</p>
<p>brete, 7o.</p>
<p>bretonne (langue), 14.</p>
<p>Bretons, 31 n. 1, 32, 33, 76, etc.</p>
<p>Breviari d'Amor, 58.</p>
<p>Brianda, 85.</p>
<p>Brocéliande, 30, 61.</p>
<p>Brut, 58, 78.</p>
<p>Calobrenan, 78.</p>
<p>Calogrenan, 61, 75.</p>
<p>Canello, 72.</p>
<p>Carcassonne, 98.</p>
<p>Cardoil, 21.</p>
<p>Catalogne, 97.</p>
<p>CERCAMON, 47.</p>
<p>CERVERI DE GIRONE, 45, 53, 65, 71.</p>
<p>Champagne, 107.</p>
<p>Chanson d'Antioche, 36.</p>
<p>Chanson de la Croisade, 8 1</p>
<p>Charles d'Anjou, 40..</p>
<p>Chaucer, 5.</p>
<p>Chaytor (J. H.), 1,6.</p>
<p>Chrestien de Troyes, 12, 25, 61, 63 n. 2, 64, 66, 70, 76, 84, 87, 92,
105, 111 sq.</p>
<p>Cligès, 74 sq.</p>
<p>Cobloy, 61.</p>
<p>Comte de Blois, 13 n. 1.</p>
<p>Comte de Bretagne, 37 ; cf. Jaufre.</p>
<p>Comte de la Marche, 33.</p>
<p>Constance, 32.</p>
<p>Cornoalha, 22.</p>
<p>Cour d'Amour, 51,76.</p>
<p>Cowell, 1, 11.</p>
<p>Cumberland, 23.</p>
<p>Dante, 71.</p>
<p>DAUDE DE PRADAS, 18, 23, 36, 54.</p>
<p>DAUPHIN D'AUVERGNE, 45, 54.</p>
<p>Daurel et Beton, 17.</p>
<p>David ab Gwillim, 11, 12 n. 1.</p>
<p>Deliez (Lo), 75, 80.</p>
<p>Doret, 76 n. 1.</p>
<p>Dovon, 78.</p>
<p>Duret, 75.</p>
<p>Ecossais, 22.</p>
<p>Ector, 42 n. 2.</p>
<p>Elena, 79.</p>
<p>ELIAS CAIREL, 61.</p>
<p>ELIAS FONSALADA, 40.</p>
<p>enchanteurs, 21.</p>
<p>Enide, 73.</p>
<p>Ensenbamen del Joglar, 41.</p>
<p>Erec, 73 sq., 74 n. 1.</p>
<p>Erec (d'Hartmann), 69.</p>
<p>estonc, 19.</p>
<p>Estranh (L'), 81.</p>
<p>Fauriel, 57, 79, 84.</p>
<p>Fénice, 75, 76.</p>
<p>Ferdinand, infant de Castille, 32.</p>
<p>Flamenca, 17, 18, 53, 67, 70, 74, 75, 78, 79, 80, 84.</p>
<p>Floire, 73.</p>
<p>FOLQUET DE MARSEILLE, 15, 48.</p>
<p>FOLQUET DE ROMANS, 49 n. 2, 52.</p>
<p>Frédéric II, 35, 96.</p>
<p>Gabaryn, 101.</p>
<p>gale, 18, 36.</p>
<p>Gallois, 14, 22, 26, 88, etc.</p>
<p>Galloise (poésie), 10.</p>
<p>Gardavias, 99.</p>
<p>Gascogne, 97.</p>
<p>GAUCELM, 37.</p>
<p>GAUCELM FAIDIT, 16, 38, 42.</p>
<p>Gauvain, 42, 60 sq., 74 n. 1, 86 etc.</p>
<p>Gauzeris, 80, 81 n. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>GAVAUDAN LE VIEUX, 33.</p>
<p>Genièvre, 72 n. 2, 79.</p>
<p>giga, 18.</p>
<p>Giglain, 75.</p>
<p>Girart de Roussillon, 18, 36, 98 n.</p>
<p>GIRAUT DE BORNELH, 60, 61, 62.</p>
<p>GIRAUT DE CABRERA, 21.</p>
<p>Golther (W.), 104.</p>
<p>Gordo (jongleur), 4 y GORMONDA, 77.</p>
<p>Governail, 80.</p>
<p>Gower, 5.</p>
<p>Grésivaudan, 100.</p>
<p>Griogoras, 63 n. 2, 64.</p>
<p>Griomelan, 64.</p>
<p>Guifflet, 75.</p>
<p>GUILHEM ADÉMAR, 39.</p>
<p>GUILHEM ARNAUT DE MARSAN, 59.</p>
<p>GUILHEM DE BERGUEDAN, 15, 39, 44, 53GUILHEM DE BIARS, 39.</p>
<p>GUILHEM DE CABESTANH, 19.</p>
<p>GUILHEM DE CABRERA, 56.</p>
<p>GUILHEM DE CERVERA, 53.</p>
<p>GUILHEM FIGUEIRA, 113.</p>
<p>GUILHEM MONTAGNAGOL, 40.</p>
<p>GUILHEM PERDUT, 58.</p>
<p>GUILHEM RAIMON DE GIRONELA, 73GUILHEM DE SANT-GREGORI, 21 n. I.</p>
<p>GUILHEM De UC D'ALBI, 23, 36.</p>
<p>GUILLAUME VH, 9, 26, 32.</p>
<p>GUILLAUME VIII, 25.</p>
<p>Guiot, 95.</p>
<p>Guiot Ardit de Miramar, 85.</p>
<p>Guiot de Provins, 96 sq., 112 sq.</p>
<p>Guiraudu, 61.</p>
<p>Guiraut, 51.</p>
<p>GUIRAUT DE CABRERA, 18, 62, 74,78.</p>
<p>GUIRAUT DE CALANSON, 18, 32, 42, 45 n. 1, 51, 68.</p>
<p>GUIRAUT RIQUIER, 45.</p>
<p>Guizot, 95.</p>
<p>Guyenne, 22.</p>
<p>Hartmann, 69 n. 2.</p>
<p>Henri d'Angleterre, 22, 23.</p>
<p>Henri II d'A., 28 n. 1.</p>
<p>Henri III d'A., 32, 34.</p>
<p>Henri le Jeune, 28.</p>
<p>Henri de Rodez (Comte), 45.</p>
<p>Herzeloyde, 101.</p>
<p>Hongrie, 2 n. 2.</p>
<p>HUC DE LA BACHELLERIE, 49.</p>
<p>Hugon, 79.</p>
<p>Inquisition, 113.</p>
<p>Irianda, 23, etc.</p>
<p>Irlanda (nom de femme), 85.</p>
<p>Irlandais, 22, 31 n. 1, etc.</p>
<p>irlandais (faucon), 19.</p>
<p>Iseut (formes du mot), 56 n. 3.</p>
<p>Iseut, 56 sq.</p>
<p>Iseut de Capnion, 56 n. 3.</p>
<p>islandais (faucon), 19.</p>
<p>ISNARD D'ENTRAYENAS, 67.</p>
<p>Ivain, 59 sq.</p>
<p>Jaime 1er d'Aragon, 43, 83.</p>
<p>Jaufre, 15, 22, 29, 46 n. 1, 50, 68, 75, 78, 83 sq.</p>
<p>Jaufre (Comte de Bretagne), 22, 28. Cf. Rassa.</p>
<p>Jaufre (Arthur), 40.</p>
<p>JAUFRE DE PONS, 41.</p>
<p>JAUFRE RUDEL, 36.</p>
<p>Jauziana, 101.</p>
<p>Jean-Sans- Terre, 33.</p>
<p>JOAN ESTÈVE, 34.</p>
<p>jongleurs, 37.</p>
<p>Joufrois (roman), 9, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jovedast, 102.</p>
<p>Jules César, 23.</p>
<p>Katelangen, 95.</p>
<p>Kyôt le Provençal, 92 sq.</p>
<p>Lai du Chèvrefeuille, 53.</p>
<p>Lai de la Passion, 16.</p>
<p>Lai de Tintagoil, 53.</p>
<p>Lais, 15.</p>
<p>Lancelot, 65 sq., 68, 72 n. 2, 79.</p>
<p>Lancelot (roman), 85.</p>
<p>Lanselet, Lansolet, 68.</p>
<p>Lanzidant, 101.</p>
<p>Lavaud (R.), 71 n. 2.</p>
<p>Leys d'Amors, 85, 86.</p>
<p>Liadartz, 101.</p>
<p>Liddamus, 93.</p>
<p>LOMBARDA, 35.</p>
<p>Lot (F.), 26.</p>
<p>Loth (J.), I.</p>
<p>Lunel, 97.</p>
<p>Lyras, 79.</p>
<p>Mabinogion, 10, 11 n. ], 88.</p>
<p>Mahaut, 101.</p>
<p>Maheut de Montagnac, 29.</p>
<p>Malehaut, 70.</p>
<p>MARCABRUN, 9, 12 n. 1, 19, 27, 41.</p>
<p>March, 58.</p>
<p>Marcueil, 22.</p>
<p>Mariadoc, 59.</p>
<p>Marie de Champagne, 12, 66.</p>
<p>Markiol (lai), 17.</p>
<p>Marquis de Montferrat, 34.</p>
<p>MATIEU DE QUERCY, 43.</p>
<p>Merlin, 20, 77, 84.</p>
<p>Merlin (roman), 85.</p>
<p>Meyer (Paul), 109.</p>
<p>Minnesinger, 13.</p>
<p>Mirabel, 101.</p>
<p>Monsalvatje, 102.</p>
<p>MONTAN SARTRE, 45.</p>
<p>Mordret, 75.</p>
<p>Morgue, 70.</p>
<p>Musique bretonne, 18.</p>
<p>Narbonne, 98.</p>
<p>Non Par (lai), 17.</p>
<p>Normandie, 22.</p>
<p>Norrois, 22.</p>
<p>Nostredame, 81 n. 1.</p>
<p>Orgueilleuse de Logres, 63 n. 2.</p>
<p>PALAISI, 35.</p>
<p>Palamedes, 79.</p>
<p>Papagai, 50, 58.</p>
<p>Paris (G.), 71, 73, 103.</p>
<p>PEIRE d'ALVERGNE, 12 n. I.</p>
<p>PEIRE BREMON, 33.</p>
<p>PEIRE CARDENAL, 14, 16, 22, 24, 35,50,65,68 n. 1, 74.</p>
<p>PEIRE DE CORBIAN, 58, 65, 78.</p>
<p>PEIRE GUILHEM, 20.</p>
<p>PEIRE DE LADILS, 65.</p>
<p>PEIRE DE LA MULA, 37.</p>
<p>PEIRE VIDAL, 2 n. 2, 32, 38, 39, 40, 62, 80.</p>
<p>PEIRE DE VILAR, 22, 31.</p>
<p>PEIROL, 54.</p>
<p>Pelrapeire, 101.</p>
<p>Perceval, 43, 63 n. 2, 65 sq.</p>
<p>PERDIGON, 35.</p>
<p>Perida, 79.</p>
<p>Philippe-Auguste, 30.</p>
<p>Pierre III d'Aragon, 20.</p>
<p>Pierre Mauclerc, 37, 82.</p>
<p>PISTOLETA, 64 n. 2, 77.</p>
<p>Poèmes narratifs en provençal, 109.</p>
<p>PONS DE CAPDUEIL, 16, 39, 48.</p>
<p>Prienlascors, 101.</p>
<p><pb/></p>
<p>Provence, 98.</p>
<p>Provins, 96, 98.</p>
<p>Quet, 7, 80.</p>
<p>Raimbaut d'Orange, 57, 107 n.</p>
<p>RAIMON BISTORT D'ARLES, 56.</p>
<p>RAIMON FÉRAUT, 16.</p>
<p>RAIMON DE MIRAVAL, 19, 49.</p>
<p>RAIMON DE CORNET, 46.</p>
<p>Raimon de Perelhos, 86.</p>
<p>RAINAUT DE PONS, 41.</p>
<p>RAMBAUT DE VAQUEYRAS, 34, 43, 56, 62, 67, 74.</p>
<p>Ranulphe, comte de Chester, 30.</p>
<p>Raoul de Cambrai, 67.</p>
<p>Rassa, 29, 30. Cf. Jaufre.</p>
<p>rauta, 18.</p>
<p>Raynier, 51.</p>
<p>Razalic, 101.</p>
<p>Rei Pescador, 75.</p>
<p>Repanse de joye, 101.</p>
<p>Richard Cœur-de-Lion, 7, 22, 25, 29, 30.</p>
<p>Richoyde, 101.</p>
<p>RIGAUT DE BARBEZIEUX, 65, 107 n.</p>
<p>Roai, 67.</p>
<p>Roman du Saint Graal, 85, 86.</p>
<p>rota, 17 ; cf. rauta.</p>
<p>Saint-Thomas (comte de), 30.</p>
<p>Salapinel, 61.</p>
<p>Salomo de Bretagna, 86.</p>
<p>Schenteflurs, 100.</p>
<p>Schofield, 4.</p>
<p>Schosiâne, 100.</p>
<p>Schreiber (A.), 105 n. r, 111 sq.</p>
<p>Semblidac, 102.</p>
<p>Séville, 97.</p>
<p>Soredamors, 76.</p>
<p>SORDEL, 44 n.</p>
<p>Table Ronde, 80.</p>
<p>Tampenteire, 101.</p>
<p>Tasse (Le), 71,72.</p>
<p>Taulat de Ragimon, 83.</p>
<p>Titurel, 92.</p>
<p>Tolède, 94, 97.</p>
<p>TOMIER, 35.</p>
<p>Torestan, 86.</p>
<p>TORROELLA, 65.</p>
<p>Triomphe du Roi Artus, 85.</p>
<p>Tristan, 46 sq., 7411. 1.</p>
<p>Tristan (senhal), 53.</p>
<p>Tristan et le philtre, 54.</p>
<p>Tristan-Tantris, 56.</p>
<p>Tydeus, 42 n. 2, 51.</p>
<p>Uc BRUNENC, 63 n. 2.</p>
<p>Uc DE PENA, 68.</p>
<p>Uc DE SAINT-CYR, 34, 62,63 n. 2, 81.</p>
<p>Ulrich de Zatzikhoven, 69.</p>
<p>Uter Pendragon, 85.</p>
<p>Ventres, 75.</p>
<p>Viviane, 70.</p>
<p>Voyage de saint Patrice, 86.</p>
<p>Wackernagel, 86.</p>
<p>Wauchier de Denain, 25.</p>
<p>Wilebalm, 98.</p>
<p>Wolfram d'Eschenbach, 92 sq.</p>
<p>Ygierne, 85.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages A V ANT- PROPOS. 1 CHAPITRE I. — Introduction 4_I3 CHAPITRE II. —
Allusions aux choses de Bretagne. 14-24 CHAPITRE III. — Allusions
historiques 25 — 37 CHAPITRE IV. — Les légendes ~rg/OHM~ 38-61 CHAPITRE
V. - Les légendes bretonnes (suite). 62-82 CHAPITRE VI. - Romans
bretolls.,. 83-86 CONCLUSION. 87-60 APPENDICE. — Kyot le Provençal
91-110 NOTE ADDITIONNELLE 111-114 INDEX 115-119</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EN VENTE AU BUREAU DE LA SOCIÉTÉ DES LANGUES ROMANES A MONTPELLIER</p>
<p>Publications spéciales I. M. MILA Y FONTANALS : Poètes catalans. Les
Noves rimades. La Codolada, Montpellier et Paris, 1876. 10 fr. »</p>
<p>II. V. LESPY : Proverbes du pays de Béarn. Enigmes et contes populaires,
Montpellier, 1876. 14 fr. »</p>
<p>III. J.-B. NOULET : Las Ordenansas et Coustumas del Libre blanc,
publiées avec une introduction, des notes et un glossaire, Montpellier,
1878. - 20 fr. »</p>
<p>VI. J.-B. NQULET : Las Nonpareilhas Receptas per far las femnas
tindentas, risentas, etc., publiées avec une introduction, des notes et
un glossaire, Montpellier et Paris, 1880. 17 fr. »</p>
<p>VIII. J.-F. THÉNARD : Mémoire ou livre de raison d'un bourgeois de
Marseille, Paris, 1881. 15 fr. »</p>
<p>IX. F. CASTETS : Il Fiore, poème italien du XIIIe siècle, en CCXXXII
sonnets, imité du Roman de la Rose, par Durante. Texte inédit, publié
avec fac-similé, introduction et notes, Montpellier et Paris (presque</p>
<p>épuisé). 30 fr. »</p>
<p>X. M. RIVIÈRE-BERTRAND : Muereglie, traduction en dialecte dauphinois de
Mireille de Frédéric Mistral, Montpellier, 1881. 16 fr. »</p>
<p>XII. J. AZAÏS : Verses bezieirencs, Montpellier, 1882. 14 fr. »</p>
<p>XIII. J.-B. NOULET et C. CHABANEAU : Deux manuscrits proven- 1 çaux du
XIVe siècle., Montpellier. 36 fr. »</p>
<p>XV. TRENTENAIRE DE LA SOCIÉTÉ DES LANGUES ROMANES : Pièces et mémoires
couronnés. Communications faites au Congrès des Langues Romanes,
Montpellier, 1901. 15 fr. »</p>
<p>XVII. M. GRAMMONT : Le Vers français, ses moyens d'expression, son
harmonie, 3e éd. Paris, 1923. 30 fr. »</p>
<p>XXII. F. CASTETS : 1 dodici Canti. Épopée romanesque du xvie siècle,
Montpellier, 1908. 22 fr. »</p>
<p>XXIII. F. CASTETS : La Chanson des quatre fils Aymon, Montpellier, 1909.
65 fr. »</p>
<p>XXV. A. DAUZAT : Glossaire étymologique du patois de Vinzelles,
Montpellier, 1915 40 fr. »</p>
<p>— Supplément. 4 fr. »</p>
<p>XXVI. C. CHABANEAU et J. ANGLADE : Onomastique des Troubadours,
Montpellier, 1916. 30 fr. »</p>
<p>— Supplément. 4 fr. »</p>
<p>XXVIII. G. MILLARDET : Linguistique et dialectologie romanes,
Montpellier et Paris, 1923 30 fr. »</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
