<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lasserre, Pierre (1867-1930)">Pierre Lasserre</author>
<title>Faust en France et autres études / Pierre Lasserre</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lasserre, Pierre (1867-1930)</author>, <title>Faust en France et autres études / Pierre Lasserre</title>, <date>1929</date>,description :,246 pages
</bibl>
<publisher>Calmann-Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k706889</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1929">1929</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE XASSERRE</p>
<p>FAUST EN FRANGE ET</p>
<p>AUTRES ÉTUDES</p>
<p>CAUMAM1V-UËW, ÉOI1WH</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FAUST EN FRANCE ET</p>
<p>AUTRES ÉTUDES</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>de su œuvres.</p>
<p>PHILOSOPHIE ET CRITIQUE</p>
<p>A la Librairie Calmann-Lévy</p>
<p>LA MORALE DE NIETZSCHE.</p>
<p>LES IDÉES DE NIETZSCHE SUR LA MUSIQUE. LE ROMANTISME FRANÇAIS.</p>
<p>LA DOCTRINE OFFICIELLE DE L'UNIVERSITÉ.</p>
<p>PORTRAITS ET DISCUSSIONS.</p>
<p>LE9 chapelles littéraires (Claudel. Jammes, Péguy). LA JEUNESSE DE RENAN
(Histoire de la crise religieuse au XIX* siicle) Tomes 1 et Il.</p>
<p>fin préparation Tomes IlI et IV.</p>
<p>Chez Plon-Nourrit et C1*, éditeurs</p>
<p>CINQUANTE ANS Dit PENSÉE FRANÇAISE.</p>
<p>MBS ROUTES.</p>
<p>Chez Bernard Grasset, éditeur</p>
<p>rniLoaopaiE DU COUT musical.</p>
<p>Chez Payot et Ce, éditeurs</p>
<p>l'esprit DE LA musique française,</p>
<p>frediric mistral, poète, moraliste, citoyen.</p>
<p>A la Nouaelle Repue critique</p>
<p>DES ROMANTIQUE8 A nous.</p>
<p>Au Dipart</p>
<p>LA STATUE VOLÉE.</p>
<p>,du Cahiers de la Quinzaine</p>
<p>«EORGE8 SORBL, théoricien de l'Impérialisme. Se* idées. Son action</p>
<p>ROMANS</p>
<p>henri DE BACTELADE. (Chez Calmann-Lévy.)</p>
<p>LE CRIME Du BI0DO8. (Chez Plon.)</p>
<p>LA promenade inbolitb. (Chez Crès et C.)</p>
<p>le secret</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE^gggERRE</p>
<p>FAUST EN FRANCE ET</p>
<p>AUTRES ÉTUDES</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANN-LÉVY, ÉDITEURS</p>
<p>3, RUB ATJBBB, 3</p>
<p>1929</p>
<p><pb/></p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réservés pour tons les pays.</p>
<p>Copyright 19?9, by Calmanh-Léy y.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les personnes qui me font l'honneur de suivre mes écrits seront sans
doute étonnées de trouver dans ce recueil un article sur Ernest Renan.
Elles connaissent les deux volumes que j'ai fait paraître sur la
Jeunesse du grand écrivain, volumes qui ont pour sujet réel l'Histoire
de la crise religieuse au XIXe siècle, étudiée dans le cas personnel
d'un homme qui a pu exposer avec un accent et un talent très originaux
les motifs de son incrédulité, mais qui les a puisés en substance aux
mêmes sources que tant d'esprits de son siècle, frappés de
l'incompatibilité entre les connaissances modernes et les croyances
dogmatiques du christianisme. Ces personnes savent aussi que ces deux
volumes doivent être suivis de deux autres où je traite des plus hautes
questions de théologie et d'exégèse. Elles se demanderont pourquoi j'ai
distrait de cet ensemble un chapitre pour le mettre ici.</p>
<p>Je ne l'en ai nullement distrait. Ayant commencé ce vaste ouvrage, j'en
ai changé, en cours d'exécution, le dessein et le plan. Je voulais
retracer la biographie d'un esprit. Je me suis bientôt aperçu que ce que
je trouvais de plus intéressant dans cette biographie, c'est le chapitre
d'histoire générale des idées qu'elle contenait. Écrire ce chapitre
offrait une entreprise autrement difficile. Je m'y suis mis toutefois.
Mais il est</p>
<p><pb/></p>
<p>arrivé que bien des morceaux rédigés pour le livre primitivement conçu
ne pussent trouver place dans celui, tout différent, que j'avais décidé
de faire. Certains de ces morceaux n'en possèdent pas moins une valeur,
un intérêt propre. Tel, m'a-t-il semblé, celui que je donne, et qui
concerne une phase bien intéressante du développement intellectuel et
moral de Renan.</p>
<p>A la fin des morceaux qui composent ce volume, j'ai indiqué l'année où
ils furent écrits. Ces dates s'échelonnent sur une durée d'environ</p>
<p><pb/></p>
<p>Juillet 1028.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE ÉTRANGÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>FAUST EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>près le scénario de Goethe, de n'en être que la très pauvre caricature.</p>
<p>Mais aussi, pourquoi d'Ennery? Et pourquoi Rousset, Béraud, Merle,
Théaulon, et autres professionnels de la même famille intellectuelle que
d'Ennery, qui, aux dernières années de la Restauration, époque où le
Faust était un article très demandé sur le marché théâtral,
l'accommodaient par des procédés analogues?</p>
<p>Le premier Faust (le seul dont il saurait être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Piquante contradiction! S'il y a eu depuis cent ans un tel zèle pour
nous donner le Faust en spectacle, zèle qui ne s'est pas ralenti à
mesure que le Faust s'éloignait sur l'horizon du passé, c'est qu'on ne
l'a pas seulement considéré comme un beau poème allemand, fait avant
tout pour être goûté par les Allemands, mais comme une œuvre de
signification universelle où s'exprime la philosophie des révolutions
modernes de l'esprit humain. Or les scènes qui, dans sa première partie,
lui conféreraient spécialement cette haute qualité présumée, sont
gênantes pour l'exécution dramatique. On est forcé de les escamoter à
demi. On nous annonce le mont</p>
<p><pb/></p>
<p>Blanc et on ne nous offre qu'une montagne très ordinaire.</p>
<p>Oui, un de nos classiques, un de nos grands oui bons auteurs de théâtre,
et Shakespeare non moins, auraient construit autrement. Ils n'auraient
pas présenté et développé dans une première partie le passé et l'être
moral de Faust, pour traiter, dans une seconde, une aventure de passion
où Faust se trouve engagé. Ils auraient intimement uni, fondu l'un et
l'autre et fait se manifester le caractère dans l'action même, fait
jaillir réciproquement les faits de la psychologie et la psychologie des
faits. C'est le triomphe de l'art, et c'en est d'ailleurs l'élémentaire
exigence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela, dira-t-on, peut-il faire doute? La célébrité du personnage de
Faust n'est-elle pas ici assez significative? S'il ne nous offrait qu'un
de ces êtres nominaux comme on en voit dans les dialogues métaphysiques,
je ne dirai pas de Platon, chez qui les interlocuteurs ont encore une
certaine vie, mais de Leibniz ou de Renan, et qui n'existent que comme
porte-parole de certaines thèses abstraites, son nom aurait-il pu se
graver dans l'imagination du public? Cette figure fameuse, venue de la
plus truculente et de la plus diabolique des légendes médiévales,
dessinée en traits de ténèbres et de feu dans l'imagination de ceux
mêmes qui n'ont pas lu Goethe et ne la connaissent que de tradition, non
d'original, cette figure, qui a inspiré puissamment le pinceau de
Delacroix et suscité toute une imagerie presque populaire, qu'a-t-elle
de commun avec ces Philothée, ces Théophile et ces Théodecte, pâles et
glacés? N'est-elle pas au contraire extraordinairement animée? Ne
respire-t-elle pas l'ardeur, la fièvre, la douleur? Si les désirs et les
inquié-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le matin de Pâques. Des cloches sonnent. Des chants s'élèvent,
tendres et forts, chants des</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier est général. Il a pour sujet l'inquiétude de l'Ame humaine,
cette inquiétude qui la remplit et l'agite quand elle se replie sur soi
pour s'interroger, quand elle prend simultané-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, au contraire, comme personne humaine,</p>
<p><pb/></p>
<p>au sens le plus concret de ce mot, que Faust figure et agit dans la
tragédie de Marguerite. Nous ne sommes plus ici devant un drame
intérieur de l'âme, mais devant un drame de la vie, un drame de passion
et de sang, un drame commun qui se joue entre personnages naturels.
Faust est un séducteur léger, un grand seigneur soucieux de la superbe
carrière qui lui est promise, trop maître de lui pour la perdre aux
mains de la pauvre fille qui lui a donné quelques heures de plaisir et
d'ivresse sentimentale, tendre néanmoins dans son égoïsme, et de qui le
cynisme de conduite n'exclut pas les remords de cœur. Marguerite est une
enfant sans ruse que les éblouissements d'un tel amour jettent dans la
faute et que l'abandon mène au crime.</p>
<p>Mais alors ce sont bien deux Faust? deux drames distincts et
irréductibles? Deux œuvres sous le nom d'une? Où peut en être le lien?
Le voici, non tel que je le conjecture ou reconstruis, mais tel qu'il
s'énonce dans le poème formellement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>barre le passage au spirituel, que le féerique et le fantastique
dévorent le philosophique et le moral.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La vivacité de l'action scénique exclut, de la part surtout d'un public
aux réactions vives, l'attention au sens figuré, quand il y a un sens
figuré. On est accaparé par le sens propre et immédiat, bien qu'il ne
soit qu'un sens partiel. C'est pourquoi, d'une manière générale, le Faust</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la plus sombre figure qui eût jamais représenté le mal et le malheur. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Se nouant et se dénouant dans le ciel, le Faust, s'il n'est pas une
dérision, ce que personne, depuis Benjamin Constant, ne s'est avisé de
croire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que le Faust de Gœthe est une conception essentiellement catholique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Pierre Laffitte, le disciple préféré d'Auguste Comte, son successeur
comme chef de l'école positiviste et c grand prêtre de l'Humanité », a
écrit du Faust un commentaire tout raidi et appesanti de dogmatisme,
mais plein de naïveté et de noblesse. Pour lui, Goethe est ici le
précurseur de Comte. Il a pressenti en poète ce que Comte définira et
démontrera en philosophe. La destinée symbolique de Faust, il l'a
inconsciemment conçue d'après ces lois de l'évolution de l'Humanité
qu'il ne saisit encore que d'une manière c confuse, instable,
insuffisamment cohérente », mais que Comte dégagera en pleine lumière et
proprement découvrira. Faust représente sous une forme douloureuse la
transition de l' c Age métaphysique » il' « âge positif ». c L'équilibre
mental</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sans souci de rattacher ni d'opposer la conception du Faust à
aucune philosophie particulière que la caractérisent les plus
considérables de nos moralistes récents. « Une histoire de l'humanité, à
tout prendre, très optimiste, très confiante et très consolatrice »
écrit Emile Faguet avec quelque exagération selon nous. Et Barrès, dans
une page admirable, datée de la fin du siècle dernier, où il compare la
vieille Allemagne rhénane, éprise de culture libérale et d'humanisme</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces interprétations de la maîtresse pensée de Goethe ont beau différer.
Contre aucune il n'aurait eu précisément le droit de s'inscrire en faux.
C'est donc dans l'idée même du Faust que la contra-</p>
<p><pb/></p>
<p>diction et l'incohérence résident? On pourrait le croire, si on ne
faisait pas attention que le Faust nous représente les étapes d'un
développement progressif, la suite et l'enchaînement d'une éducation.
Éducation d'un homme individuel et réel par les expériences de la vie et
par les leçons qu'il en tire pour son perfectionnement. Éducation d'un
homme fictif et abstrait, que l'on supposerait avoir vécu tous les
siècles, habité tous les lieux où a régné une civilisation, et réuni,
harmonisé en lui-même tous les ordres de perfections intellectuelles et
morales par où les diverses civilisations supérieures se caractérisent.
Un tel personnage ne sera pas autre chose que l'allégorie du progrès
possible. Ce sera l'hommeprogrès, l'homme-synthèse, cet homme unique
qu'est, selon Pascal, l'humanité elle-même, quand on la considère dans
la chaine de ses acquisitions successives.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inégales en beauté, dont quelques-unes brillent au premier rang de la
littérature universelle. Pris comme ensemble, il est une construction
pédagogique, un programme d'éducation de l'individu et de l'humanité.</p>
<p>1925.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉCRIVAINS FRANCAIS</p>
<p>D'HIER ET D'AUJOURD'HUI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA « SECONDE CRISE »</p>
<p>D'ERNEST RENAN</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelles influences ont produit ces harmonieux résultats et fait sortir
le papillon de la chrysalide? Berthelot en allègue plusieurs et
(d'accord sur ce point avec Renan) place au premier rang celle de l'Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la jeune Cécile, dans le christianisme et, quand il parle de « la
religion », le mot a sous sa plume le même sens que tout le monde lui
donne en pays chrétien. La religion est fausse dans ses dogmes, elle est
sainte et bonne dans sa morale, dans les inspirations qu'elle verse au
cœur, dans les mouvements d'élévation où elle le porte. « Elle est
fausse au point de vue de l'objet, c'est-à-dire en elle-même, et quant à
ce qu'elle ordonne de croire; mais elle est éternellement vraie au point
de vue du sujet, c'est-à-dire du besoin que nous en avons et du
sentiment religieux auquel elle correspond. »</p>
<p>Pourrait-on concevoir une séparation s'accomplissant entre la partie «
éternellement vraie » de la religion et sa partie d'erreur, entre le «
sentiment religieux » et la foi dogmatique?</p>
<p>Patrice-Renan parait accepter cette hypothèse quand il énonce que « le
dogme n'est dans les religions qu'une partie très secondaire, une
algèbre insignifiante, qu'on accepte en vue de l'esprit et de la vi9
morale qui en sont la partie essentielle », ou encore quand il prévoit
que, « durant une série incalculable de siècles, la religion de
l'humanité, quelle qu'elle soit, renfermera une part de scories
superstitieuses et d'éléments non scientifiques », mais il faut
rapprocher cette hypothèse implicite de l'observation suivante touchant
le protestantisme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en demeure de s'expliquer. Patrice-Renan manifeste une âpre et dure
humeur contre les docteurs de la théologie et de la scolastique.
L'apologétique doctrinale orthodoxe est le seul côté de la religion pour
lequel il ressente de l'antipathie. Ceci veut dire qu'il ne peut
s'entendre avec les négateurs de la religion eux-mêmes que sous de
considérables réserves</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mobile Patrice sent-il l'impossibilité d'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en fait de morale sont venues du christianisme. » Mais il est trop tard
pour nous refaire, et le souvenir de l'antique harmonie nous inspire une
nostalgie impuissante; l'âme humaine s'est foncièrement accoutumée à
cette perversion sublimée; elle ne s'en déprendra pas, elle n'en guérira
pas il était fatal qu'elle s'y laissât séduire, parce que la proportion,
la mesure, la perfection finissent par amener la lassitude et l'ennui;
enfin une ambition morale qui défie la nature n'est-elle pas « plus
noble en un sens que la quiétude dans la norme et la santé?</p>
<p>Ainsi le sentiment de Patrice fait retour sur soimême. Il faut lire ces
pages où l'oscillation des tendances apparaît privée de cran d'arrêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'agenouiller devant les reliques du Dieu qu'on nie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la matière qui a ses préférences étant celle sur laquelle il est
divisé, lui inspire un discours peu fait pour favoriser chez ses
auditeurs l'harmonie de la volonté et l'allégresse de l'action'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Patrice a d'étranges façons de dire. Revêtant d'une expression
religieuse des idées qui suppriment la raison d'être de la religion, il
déclare qu'il- a touché au Saint des Saints; qu'il doit mourir P.
Entendez bien que le Saint des Saints, c'est le néant métaphysique,
autrement dit, l'absence de Saint des Saints. Il dit encore que « son
malheur fut d'être trop critique », « qu'il ne faut_pas trop critiquer
sous peine de mort », que la partialité est la condition nécessaire de
l'esprit humain », que c c'est parce qu'un esprit est. partial qu'il est
fort », que « si Napoléon eût été aussi critique que lui, le 18 Brumaire
n'eût pas eu lieu, car celui qui veut tout saisir dans ses concepts est
faible et effacé, incapable d'agir avec énergie. Un tel homme est peu
fait pour réussir auprès</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sera-t-il pas bon de l'avoir vu de près, c'est-à-dire d'y avoir pris
part active? L'action n'est'pas la seule école, mais elle est une des
écoles nécessaires de l'intelligence.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il faut une bonne dose de bonhomie pour prendre désormais fait et
cause, de cœur et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne rien aimer, ou tout aimer, parce qu' c un immense fleuve d'oubli nous
entraîne dans un gouffre sans nom », parce que « l'abîme » est « le dieu
unique », l'abîme au sein duquel tout est confondu, parce que, tout,
étant destiné au néant, revient au même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1917.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>A la vérité, il est présumable que, le long de leur cours immense et qui
traverse tant de pays, s'il est bien des sites qui m'enchantent et
m'enthousiasment, tous ne sauraient me plaire également. Contentez-vous,
chère madame, de cette confidence peu compromettante. Et plutôt que de
nous enfoncer dans le mystère de mes sentiments, faisons un peu de
géographie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mement simple et toute classique. Si elle a une 'merveilleuse saveur,
c'est la saveur de la pensée; résignez-vous-y.</p>
<p>Pour ma part, il est des aspects de la pensée renanienne qui me charment
moins que d'autres. Aussi les pages où ces aspects se manifestent né me
font-elles qu'un plaisir mêlé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>guide, artiste lui-même autant qu'érudit, peintre éclatant, regorgeant
de connaissances et de réflexions.</p>
<p>Dans les peintures de ces grands imaginatifs, l'enthousiasme de la
liberté répandait ses belles</p>
<p><pb/></p>
<p>couleurs jusque sur les pires horreurs du terrorisme. Dans celles de cet
autre imaginatif, c'est l'inverse. Taine a fait œuvre saine en
dépouillant les journées révolutionnaires du voile enchanteur dont les
avaient enveloppées ces magiciens imprudents, pour leur restituer leurs
teintes sinistres. Mais a-t-il été réellement plus historien qu'eux,
celui qui n'a pas observé plus qu'eux la vraie et naturelle proportion
des choses, et qui a, par exemple, montré comme de fabuleux géants
d'infamie, ces mêmes hommes qu'ils avaient représentés comme des géants
de civisme? C'est entre ces poèmes antagonistes, dont s'enrichit
également la littérature, que l'histoire se fraye sa voie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EMILE BOUTROUX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ia philosophie antique et de la philosophie moderne comparées.
C'était un enchantement intellectuel.</p>
<p>Ce que je dis des mérites de M. Boutroux dans l'histoire ne doit être
aucunement pris comme une dépréciation implicite de ses écrits de
doctrine qui ont eu eux-mêmes une si notable influence sur le mouvement
philosophique. Je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>1912.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parce que son enquête est impartiale dans son principe, son intelligence
reste indifférente aux objets et aux résultats pris en eux-mêmes. Par un
égoïsme étrange, elle n'aime, dans les objets, que le plaisir qu'ils lui
ont donné de s'exercer sur eux; dans les résultats, que le plaisir
qu'ils lui ont donné de les atteindre, de s'y déployer, d'en repartir
pour une enquête nouveile. C'est lui qui est la mesure de toutes choses
et comme la fin de toutes choses; et c'est toujours lui qu'il retrouve
en toutes choses. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Un caractère qui visiblement rabaisse aux yeux de M. Michaut la
littérature d'Anatole France, c'est qu'elle n'est guère que la
littérature « personnelle ». France, sous lekom de ses divers héros,
s'est toujours raconté et peint. Admettons-le. Et après? La littérature
« personnelle » est détestable quand elle s'inspire de la vanité et que
l'écrivain altère les vérités et les faits pour se grandir, ériger ses
tares en vertus. Mais se raconter avec naïveté et naturel, quand
d'ailleurs on a reçu du ciel une sensibilité riche et variée aux
impressions de la vie, c'est raconter l'humanité elle-même. M. Michaut a
hérité de Brunetière cet anathème contre la littérature personnelle.
Mais, faute de la distinction que je viens de marquer, il devrait
condamner, je le crois, un bon tiers, et fort précieux, de la
littérature française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA GLOIRE DE BARRÈS</p>
<p><pb/></p>
<p>Les noms de Victor Hugo et de Renan ont connu ces vicissitudes qui ont
fini par les dégager des vapeurs de l'idolâtrie et les placer sous</p>
<p><pb/></p>
<p>la lumière d'une admiration réfléchie qui discerne amicalement le fort
et le faible.</p>
<p>Le nom d'Anatole France subit aujourd'hui les coups de détracteurs qui
ne connaissent aucune mesure et dont l'acharnement barbare et stupide
compense le culte niais que beaucoup avaient conventionnellement voué au
grand écrivain pendant les vingt dernières années de sa vie. Ils
n'empêcheront pas celui-ci d'obtenir bientôt parmi les constellations
littéraires, au rang le plus éclatant des demi-dieux et touchant la
sphère des dieux souverains, une place qui ne lui sera plus disputée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait désavoué la séquelle des petits Renés qui se mirent vers 1830 à
romancer en vers et en prose un désespoir tout conventionnel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1928.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DESTIN DE BERGSON</p>
<p><pb/></p>
<p>pas certain que les belles personnes que son nom seul emballait fussent
métaphysiciennes pour de bon. Mais 1' élan », ma chère, l' élan » ? Quoi
de plus persuasif? Et comment y résister, quand c'est ce magicien de la
parole et du style qui nous y convie?</p>
<p><pb/></p>
<p>auteurs sous prétexte de rendre la pensée dans la fraîcheur et le libre
mouvement de son flux spontané, se dispensaient de tout labeur de
construction et de mise en ordre. Ces erreurs, qui se réclamaient de
Bergson, lui attirèrent quelques injustices de la part de critiques dont
la juste irritation ne s'assura pas suffisamment si elles avaient bien
le droit de s'en réclamer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I9M.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉPOPÉES FRANÇAISES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seule; car on y reconnaît sans conteste l'épanouissement, et la
fructification d'un germe reçu de Jean-Jacques Rousseau. (Soit dit en
passant, je déplore que la Sorbonne, qui s'honore de nombreuses thèses
de doctorat d'un millier de pages chacune, sur des. poètes allemands de
très médiocre intérêt pour nous, ne suscite pas des études sur ce fait
si avéré, si considérable et instructif, de la prodigieuse influence de
Rousseau en Allemagne. Il en ressortirait que, sans Rousseau, le
développement philosophique et même poétique de l'Allemagne eût été
autre qu'on ne l'a vu.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rentes quant au fond, sous les plumes françaises de Quinet, de Fauriel,
de J.-J. Ampère, de Renan dans sa jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'oublions pas non plus la duperie qu'a constituée pour nous Français,
au point de vue national, le long crédit que nous lui avons accordé.
Comme l'a marqué fort bien M. Lote, dans une thèse universitaire,
l'Allemagne oublie le moins possible, dans ses théories scientifiques,
les intérêts de sa propre exaltation. Quand les Wolf, les Grimm, les
Herder, les Schelling eurent établi que c'est du primitif et du spontané
que jaillissent le grand, le sublime et le beau, leurs compatriotes, et,
au premier rang, le métaphysicien patriote Fichte, remarquèrent qu'il y
avait encore, en cette époque de civilisation tardive, un peuple, un
seul, dont l'âme conservait toute la pureté de l'inspiration originaire
et l'intime commerce de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En ce qui concerne les chansons de geste, les « cantilènes qui en
auraient formé les éléments et dont elles offriraient l'accumulation
tardive, répondraient aux mêmes besoins de la théorie. Je n'exagère
point la thèse dé M. Bédier en disant que, selon lui, ces prétendues
cantilènes épiques, premier jet de l'inspiration anonyme, n'ont jamais
existé qu'en idée et en hypothèse. Il ajoute qu'une hypothèse inutile,
comme il entend montrer que l'est celle-ci, sera légitimement tenue pour
fausse. La Chanson de Roland, pour prendre en exemple ce mont Blanc de
notre chaîne épique, est sortie tout entière de la tête et de la main
d'un individu déterminé, d'un poète de métier, tout comme le Cid et le
Misanthrope.</p>
<p>M. Bédier le démontre par une masse d'argu- ments historiques. Ceux
qu'il tire de l'analyse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, ne lui ferai-je point une telle critique sans louer le beau
talent répandu sur ses analyses littéraires. Le résumé qu'il a composé
de certaines scènes d'A ymeri de Narbonne, par exemple, est plein
d'agrément et de couleur. Je crois que je n'essayerai jamais de lire
Aymeri de Narbonne dans le texte. Mais si M. Bédier extrayait des
chansons de geste un volume de récits de cette qualité, rehaussant
discrètement l'original sans le trahir, le présentant avec ce mélange de
fidélité et d'accommodation exquise, j'en ferais certainement ma pâture.</p>
<p><pb/></p>
<p>part énorme de fiction et de légende et que, par exemple, sur les
centaines de personnages qu'elles nous présentent, il en est peut-être
une demidouzaine de réels et dont la carrière d'ailleurs est retracée
avec la plus grande fantaisie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contact bien plus large et plus intelligible avec la vie que la
conception germanique, les fait apparaître comme quelque chose de plus
riche et de plus animé.</p>
<p>1913.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉDOUARD ESTAUNIÉ</p>
<p>(A l'occasion de sa réception</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'emportement sacré, on ne réalise non plus rien de bon qu'avec froideur
et calcul. Il épluche le moindre rapport. Il contrôle le moindre écrou,
le moindre boulon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne poursuivrai pas l'énumération. S'il me</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La vie intérieure n'est pas seulement alimentée par le scrupule
religieux. Elle l'est aussi par l'attachement aux souvenirs, par les
liens du présent avec le passé, par la survivance de beaucoup de passé
dans le présent, de beaucoup d'individus</p>
<p><pb/></p>
<p>1923.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>temps éloigné, il évoque, pour adoucir sa nostalgie, le souvenir de tant
de jours où il y a été c si heureux -»!</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous deux cependant, Barrès et Régnier, ont ce trait commun d'être de
l'école de la beauté Il y a quelques années, la remarque ne m'en fût pas
venue. Personne ne supposait qu'il pût y avoir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>étaient tout usés. La lecture de la Vie vénitienne d'Henri de Régnier,
semée d'enchantements sans artifices, remplie de belles et douces images
que rajeunit et rafraîchit une sensibilité sincère, pourra les
convaincre qu'ils en ont décidé bien vite. 1928.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES PROMESSES</p>
<p>DE L'HEURE PRÉSENTE</p>
<p>(Discoars prononcé au diner de la Revue critique et de la Petite scène,
qui a eu lieu le 8 mai 1928, sous la présidence de M. Maurice Donnay, de
rAcadémieJrançaile.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voyance mélancolique. Mélange singulièrement français, n'est-ce pas?
comme est de pure essence française la Petite scène.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous me trouvez bien enthousiaste pour mon âge. Je l'avoue. Mais
l'enthousiasme, qui n'exclut pas nécessairement la prudence, non plus
qu'il n'implique la grandiloquence, n'est-il pas, après tout, le seul
état d'esprit supportable?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANDRÉ CHÉNIER</p>
<p>D'APRÈS FIRMIN ROZ</p>
<p><pb/></p>
<p>de lui, les plus grandes apparences demeurent de ce côté. Elles ne
donnent pas une certitude. Un philosophe, un critique, un théoricien
politique, un homme d'action et de gouvernement se dessinent également
dans les travaux de préparation que nous a laissés cette généreuse
jeunesse. Les ignobles circonstances publiques qui ont causé la mort de
Chénier sont justement celles qui allaient, selon toute vraisemblance,
lui arracher des œuvres enfin dignes de sa grandeur latente, en
suscitant dans son cœur et dans sa tête les ébranlements décisifs de
l'héroïsme. On sait comment un voisinage de prison y ajouta ceux de
l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui a un attrait de rondeur et de sincérité. Dans Chénier, on sent trop
sous toute cette riche matière antique l'amaigrissement d'imagination et
la diminution de sève des fils de Voltaire et de l'Encyclopédie. Le
dessous de ce coloris, placé d'ailleurs avec un art infini et plus d'une
fois très charmant, est assez froid. Je ne veux pas dire que Chénier
lui-même soit froid. Quelle nature plus chaleureuse, au contraire? Mais
il semble que, chez lui, le feu intérieur de l'âme ne se fût pas encore
frayé au dehors toutes les issues nécessaires pour se répandre dans ses
peintures d'artiste et en enflammer le beau glacis.</p>
<p><pb/></p>
<p>et en qualité des éléments de sa poétique pourrait se faire de la
manière suivante.</p>
<p>i° Des traits et des expressions appartenant au faux goût de son temps,
ainsi d'affreuses périphrases</p>
<p>.Avant que l'heure en cercle promenée</p>
<p>Ait posé sur l'émail bri!lant,</p>
<p>Dans les soixante pas où sa route est bornée</p>
<p>Son pied sonore et vigilant</p>
<p>Il croit sentir sous lui fuir la planche légère;</p>
<p>Triste et pâle, il se couche et la nausée amère</p>
<p>Inonde le tapis destiné aux repos.</p>
<p>2° Des vers d'un didactisme lyrique plein de mérite et présenté avec une
grande habileté d'expression (l'Invention, Hermès), mais pas très excitant.</p>
<p>Je poursuis la comète aux crins étincelants,</p>
<p>Les astres et leurs poids, leurs formes, leurs distances; Je voyage avec
eux dans leurs cercles immenses. 1. Depuis que cette étude a paru, cette
périphrase a été défendue, hautement louée par un grand connaisseur en
matière poétique, Charles Maurras. Il ne m'a pas convaincu que ce fût là
de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme eux, astre, soudain je m'entoure de feux, Dans l'éternel concert
je me place avec eux</p>
<p>Plus d'un jour fait l'ombrage où Palès se repose; Et plus d'un soleil
dore, au penchant des coteaux, Les grappes de Bacchus, souveraines des
eaux.</p>
<p>5° Je ne la pose pas ni personne pour un ensemble de vers, nés au
voisinage de la four-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah 1 témoin des succès du crime,</p>
<p>Si l'homme juste et magnanime</p>
<p>Versailles, tes routes fleuries,</p>
<p>Ton silence fertile en belles rêveries</p>
<p>N'auraient que joie et volupté.</p>
<p>Mais souvent tes vallons tranquilles,</p>
<p>Tes sommets verts, tes frais asiles,</p>
<p>J'y vois errer l'ombre livide</p>
<p>D'un peuple d'innocents qu'un tribunal perfide</p>
<p>Précipite dans le cercueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>averti, observateur exact et très libre de l'état des peuples et des
mouvements de la civilisatior contemporaine, Firmin Roz est un de ces
rares talents qui n'obtiennent que de la probité absolue et de la belle
qualité de leur production littéraire l'attention du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANTON</p>
<p>D'APRÈS M. LOUIS IIIADELIN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a voté la mort du roi, non sans accompagnement de déclamation. Mais
il a voulu sauver le roi. Dans un entretien secret qu'il eut avec
Théodore de Lameth (le récit de Lameth rand tout le son de
l'authenticité) quelques mois avant le procès de Louis XVI, il
s'exprimait ainsi « Je ne veux me montrer ni meilleur, ni pire que je ne
suis. J'ai toute confiance dans votre caractère. Voici le fond de mes
pensées, de mes intentions. Sans être convaincu que le roi ne</p>
<p><pb/></p>
<p>mérite aucun reproche, je trouve juste, je crois utile de le tirer de la
situation où il est. J'y ferai avec prudence et hardiesse tout ce que je
pourrai. je m'exposerai si je vois une chance de succès, mais si je
perds toute espérance, jevous le déclare, ne voulant pas faire tomber ma
tète, avec la sienne, je serai parmi ceux qui la condamneront. »
Pourquoi, dit Lameth, ajoutez-vous ces derniers mots?</p>
<p>» Pour être sincère. »</p>
<p>La politique de Danton contre les Girondins fut de méme un expédient et
non la manifestation d'une inimitié réelle. Il était beaucoup plus près
d'eux que de la Montagne; il aurait voulu les unir sous sa direction,
mais leur inintelligence de la situation, leur entêtement, l'illusion
vaniteuse qui leur faisait croire qu'ils allaient maîtriser et annuler
du jour au lendemain, avec des discours et des formules égalitaires, les
forces d'émeute qu'ils avaient déchaînées et par lesquelles ils avaient
été portés au pouvoir, tout cela le découragea. Et pour ne pas être
enveloppé dans leur perte, qu'il voyait certaine, il se rejeta du côté
de Robespierre et de Marat qu'il exécrait et dont il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On pourra juger le livre de son nouveau biographe un peu rapide et
sommaire en certaines parties. Mais on ne lui déniera pas ce mérite
supérieur d'être animé d'un sentiment très juste et de se résumer en un
jugement très équitable. En voici les formules finales</p>
<p>» Il ne laissait point l'impression d'une belle âme. Il ne laissait pas
non plus l'impression d'une Ame basse. Malgré de tristes côtés, dont
nous n'avons rien celé, il avait même parfois donné</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>QUESTIONS D'ART MUSICAL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BE'RLIOZ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il me revient en mémoire un trait de la dernière œuvre que j'ai entendu
jouer de lui au concert; c'est dans la symphonie de la Chasse, des
Troyens, un thème de chasse qui est sur le rythme ordinaire de ces
sortes de thèmes et où il a su rendre toute la mélancolie de la
fatalité, tout le lourd mystère de l'orage qui va précipiter les amants
vers leur destin. Que ceux qui prennent Meyerbeer pour un grand homme
trouvent dans Meyerbeer des choses de ce genre! Meyerbeer, ni Halévy, ni
Adam, ni Auber ne savaient la direction</p>
<p><pb/></p>
<p>du bois sacré d'où on-les rapporte et ils n'en avaient souci. Par là
Berlioz, quels que soient ses défauts, les domine tous. J'en viens aux
défauts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t9UI.</p>
<p><pb/></p>
<p>POURQUOI NE FAIT-ON PLUS</p>
<p>D'OPÉRAS COMIQUES?</p>
<p><pb/></p>
<p>bien, l'idée la plus générale que l'on puisse donner de cette forme
d'art, le type moyen qui se dégage de la comparaison de toutes ses
variétés -intéressantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrages célèbres; ils étaient choisis, non pas au hasard, comme on fait
aujourd'hui dans les représentations de cinéma, mais en raison de leur
sens expressif. Il y avait la symphonie des plaisirs champêtres, celle
de la dispute, de l'orage, de la bataille, etc.</p>
<p>Ce caractère 'va se réaliser par la suite sous des formes de plus en
plus fines et épurées. Il n'en a pas été moins présent dès les débuts et
il est demeuré l'âme vivante du beau développement qui l'a suivi. On
peut affirmer qu'il constitue la, raison d'être et la légitimation de
l'opéra comique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plative. Son rôle n'est pas sans analogie avec celui du chœur dans la
tragédie antique, qui introduisait moralement les spectateurs sur la
scène en exprimant leurs impressions et réflexions sur ce qui venait de
s'y accomplir ou sur ce qui s'y préparait.</p>
<p>Aujourd'hui la plupart de nos artistes traite-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mettre, pour ainsi parler, l'esprit en danse, fût mauvais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai qu'après la Révolution, le genre a donné encore quelques
chefs-d'œuvre. Mais ils nous apparaissent comme des survivances d'un
temps plus favorable aux arts et au goût,. En tout cas, la Révolution de
1830 en a marqué la fin. Tout ce qui s'est fait depuis dans la forme
traditionnelle de l'opéra comique est factice, hors de saison et sonne
faux.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOS BÉARNAIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EN BÉARN, AVEC LÉON BÉRARD' Du temps que Léon Bérard gouvernait
l'Université, j'ai connu un genre de gloire bien imprévu et pour lequel
je me sais l'homme le moins fait du monde. Je suis devenu le héros d'un
mythe. Entre les ennemis de ces réformes scolaires autour desquelles on
a tant bataillé, et qui resteront, quelque sort définitif qui les
attende, le solide honneur de notre compatriote, il y en eut dont la
ténébreuse imagination subodora dans cette entreprise détestée la
néfaste influence de votre humble et irrespectueux serviteur et se plut
1. L'Académie de Béarn, qui m'a fait l'honneur de me choisir pour son
président, ayant publié des discours prononcés par Léon Bérard à
l'occasion de cérémonies béarnaises, voulut bien me demander d'écrire
une préface pour ce beau recueil. C'est cette préface que je reproduis ici.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au beau mois de septembre, mon cher Léon Bérard, quand vous me faites
l'amitié de passer une journée sur les hauteurs de Castétis, dans mon
minuscule domaine de paysan désaffecté, non sans vous recommander d'un
lièvre avantageux tiré la veille dans la plaine de Saintt. Dont quelque
Noël et Chapsal a dA faire cet Orthez, bideusement orthographié. Le z,
de crainte qae l'on ne prononçât Orthé; l'h par un pédantisme
hellénisant que rien ne justifie. Pourquoi le t d'Orthez sesait-il le
thêta grec?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Votre discours sur les morts de la ville de Mauléon est parmi les plus
belles pages que j'aie pu lire sur ce sujet fait pour effrayer la parole
autant qu'il trouble le cœur. En ce genre sacré, il est difficile
d'accorder, comme vous l'avez fait, la noblesse nécessaire de la forme
avec la pudeur de l'âme. Devant les tombeaux de ces victimes, comment se
taire? Pourtant les glorifier, c'est dire que leur mort n'a pas été sans
fruit et qu'il valait la peine qu'ils périssent en pleine jeunesse.
Hélas! Cette question est encore en suspens. La plus grande éloquence
n'est-elle pas de la réserver? Celui qui y répond négativement est
criminel contre la patrie et mériterait, lui, si au moins il ne porte la
tragique excuse d'une mutilation qui l'ait rayé du nombre des hommes,
une mort sans honneur. Celui qui y répond affirmati-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Belles et salutaires sentences qui mériteraient d'être retracées en tête
de tout écrit dont le Béarn est l'objet. Je m'en empare. Elles préfacent
véritablement ma préface.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUR LA TOMBE</p>
<p>DE CHARLES DE BORDE-U'</p>
<p><pb/></p>
<p>doux noms d'une sonorité hellénique, ce manoir, cette église, cet
horizon radieux couronné des éternelles neiges pyrénéennes, les champs
dorés où cet homme de vieille race suivait d'un regard patriarcal le
travail sacré de ses frères paysans, aujourd'hui réunis en larmes autour
de sa tombe. Délicieux spectacles, que mon enfance adorait, alors que
Charles de Bordeu ne les avait pas encore dépeints, mais auxquels son
âme et son art ont ajouté depuis un surcroît de charmes et de lumières.
Nous les voyons maintenant avec ses yeux, nous les sentons avec son
coeur. Il y a, disait Gustave Flaubert, des coins de terre si beaux
qu'on désirerait les étreindre. Pour nous, Béarnais, celui-ci en est un.
Il en est un aussi pour maint voyageur que saisit, au passage,
l'enchantement de cette vallée. Mais rien dans le monde physique n'est
beau par soi. Du moins ce qu'a la beauté de la nature de plus pénétrant
et de plus touchant, c'est nous qui le lui prêtons par notre communion
intime avec le souvenir des générations qu'elle a vues naître et mourir.
Si Bordeu a si profondément senti et rendu les aspects et le génie même
de cette terre béarnaise, c'est qu'il est d'une race qui, depuis
longtemps, vivait d'elle. Elle lui parla, dès ses jeunes ans, un langage
si émouvant. si riche de poétiques secrets, et ouatant d'expérience
humaine se condensait, que tout autre entretien lui aurait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'hommage de sa songerie. C'est ici, pensera-t-il, que ce poète, ce
philosophe, ce gentilhomme et cet homme de bien a tant médité, tant
contemplé, tant aimé. C'est ici qu'il a loyalement fait son oeuvre et
produit du meilleur de lui-même la semence sainte dont il a confié
l'avenif^^tfjsî^il de sa terre natale, au soleil de</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>ÉTRANGÈRE</p>
<p>ÉCRIVAINS FRANÇAIS</p>
<p>D'HIER ET D'AUJOURD'HUI</p>
<p>LA CRIBB D'BRNEST RBNAN 47 LE CENTENAIRE D'ERNSBT RENAN 73 TAINB
HISTORIEN ET CRITIQUE 93 ANATOLE FRANCE ET M. 1IICHAUT 99 LA 109 LE
DEBTIN DE 121 LES EFOPÉE8 M. BÉDtEB. 131 t69 A AVEC HENRI Dfi LES
PROUESSES DE L'HEURE PRÉSENTE. 167 ANDRÉ CHENtER, D'APRÈS FtRMtN ROZ
DANTON, D'APRÈS Il. LOUIS MADELIN 183 QUESTIONS D'ART MUSICAL</p>
<p>195 POURQUOI NE FAIT-ON PLUS D'OPÉRAS COIIIQUBS? 203 PROPOS BÉARNAIS</p>
<p>EN AVEC LioN 217 SUR LA TOMBE DE CHARLEB DE BORDEU 231</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
