<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Souday, Paul (1869-1929)">Paul Souday</author>
<title>Bossuet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Souday, Paul (1869-1929)</author>, <title>Bossuet</title>, <date>1929</date>,description :Collection : La Roche tarpéienne ; 2,102 pages
</bibl>
<publisher>Les Éditions du Balancier (Liége)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611915d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1929">1929</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL SOUDA Y 4</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>LES ÉDITIONS DU BALANCIER</p>
<p>LIÈGE MCMXXIX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA ROCHE TARPÉIENNE II PAUL SOUDAY - BOSSUET</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL SOUDAY</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>LES EDITIONS DU BALANCIER</p>
<p>LIÈGE MCMXXIX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I. LA STATUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>J</p>
<p>2) Il y a M. 1 abbé Bremond...</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui aurait désormais l'idée de tirer une politique de l'Ecriture Sainte
? Qui conçoit comme Bossuet l'histoire universelle? Sa paraphrase
littérale de la Genèse dans les premières Elévations sur les Mystères,
n'est-elle pas désarmante de naïveté? On croit glisser dans un autre
monde. Il n'y a guère que deux cents ans que Bossuet est mort, et sa
pensée nous est plus étrangère que celle d'Homère, de Platon ou Lucrèce.
Mais sans parler de l'intérêt documentaire et historique, cela finit par
en devenir pittoresque et divertissant. On ne peut guère se dépayser
davantage. On éprouve, intellectuellement, une sorte d'impression
d'exotisme. Et puis, il y a le style...</p>
<p>Bossuet n'est pourtant pas le plus grand prosateur de notre littérature,
ni même de son siècle. Il n'a guère de ces trouvailles géniales, de ces
raccourcis fulgurants, de ces coups de griffe de lion, que nous admirons
dans Saint- Simon et dans Pascal. Il n'a pas d'esprit; il a peu de
véritable émotion. Il n'a rien fait de comparable aux Provinciales, qui
restent un des livres les plus amusants de notre langue, bien que la
matière en soit exactement aussi aride que celles où s'attarde Bossuet.
Et les Pensées nous touchent, et nous saisissent, tandis que, sans nous
convaincre davantage,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1921</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II. BOSSUET</p>
<p>ET L'ESCLAVAGE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>E</p>
<p>ellement justifié l'esclavage, le plus simple est de citer les textes :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Bossuet: il ne conçoit même pas l'idée d'une guerre ayant un autre
objectif normal et une autre conséquence légitime que la conquête; et
vous avez remarqué le cas qu'il fait du consentement des peuples. Pour
avoir dit que Bossuet était très loin de nous, et décidément distancé
par l'esprit moderne, j'ai été accusé de germanophilie; ce sont les
gentillesses ordinaires de polémistes d'après qui l'on trahit la France
si l'on ne souscrit pas leurs dogmes, par exemple si l'on n'admire que
le style de l'aigle de Meaux et non sa politique ni sa théologie; mais
la vérité est au contraire que l'Allemagne pangermaniste pouvait très
exactement se couvrir</p>
<p>de l'autorité de Bossuet.</p>
<p>1921</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III. LE 3e CENTENAIRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>B</p>
<p>Descartes, ce mortel dont on eût fait un Dieu Chez les païens...</p>
<p>Bossuet m a valu quelques bons moments. Au Bien public, de Dijon, qui a
ouvert sur son illustre compatriote une enquête j'ai ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre amusante histoire est celle de l'es-</p>
<p>!) Bossuet et notre temps, opinions de Louis</p>
<p>Bertrand, Henry Bordeaux, Georges Goyau, Paul</p>
<p>Valéry, Paul Claudel, Paul Souday, Albert Thibau- det, Louis Dimier,
etc... 1 vol. Librairie Venot</p>
<p>(Dijon).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>doctrines de l'Église, des pères et des apôtres, même lorsqu'elles
choquent le sentiment public et deviennent impopulaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>personnes présentes quel ouvrage elles aimeraient le mieux avoir fait,
il répondit: „les Lettres provinciales".</p>
<p>Je ne crois pas qu'il ait été un vil flatteur de Louis XIV. Ebloui, sans
doute, aimant le monde et la cour, par une faiblesse, si l'on veut, et
dont il convenait, mais qu'on excuse chez un homme sociable, et
subissant ce qu'il ne pouvait empêcher, c'est entendu. Cependant, il ne
manquait pas plus de courage que de bon sens en combattant rudement
Fénelon et Mme Guyon, dont ,,le sublime s'amalgama", bien que Fénelon
fût un grand seigneur, et que le quiétisme ait longtemps séduit Mme de
Maintenon. Ce n'est pas non plus par complaisance pour le roi, mais par
conviction, que Bossuet fut gallican et partisan de la suprématie du
concile sur le pape. 1) Son gallicanisme nous agrée plus que
l'ultramonta- nisme de Fénelon. Ce n'est pas Bossuet qui eût supprimé le
rabat du clergé français, ni nos vieilles liturgies locales. Sur ce
point, et sur quelques autres, c'est la thèse ou l'esprit</p>
<p>') Dans le Sermon sur 1 unité de 1 Eglise, il dit au pape: ,I Eglise,
romaine est la mère des églises, mais non une maîtresse impérieuse; et
vous êtes, non pas le seigneur des évêques, mais l'un d'eux",</p>
<p>Primus inter pares...</p>
<p><pb/></p>
<p>contraire qui prévaut, et dans l'Eglise même Bossuet, aujourd'hui, est
un vaincu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Où la noble candeur de Bossuet s'étale avec le pl us de majesté et se
fait irrésistible, c'est dans ce Discours sur l'histoire universelle
auquel je reviens après un détour. Quelle autorité ! Quelle certitude !
Il commence par le commencement, c'est-à-dire par la création du monde.
Mais cela ne lui suffit pas de nous faire connaître que Dieu créa le
ciel et la terre. Il sait et s'empresse de donner la date exacte de cet
événement, que des pessimistes bien dédaigneux tiennent seuls pour
négligeable. C'est en l'an 4004 avant Jésus- Christ que la chose arriva.
Non pas en 4003 ni en 4005 : Bossuet aime la précision. Et pas plus sur
ce chiffre que sur le fait même, il n a 1 ombre d un doute. On dirait
presque qu il y était. Comme on comprend M. Truc, constatant qu 'il
n'est pas „scientiste !" Ah ! Dieu, non! Copernic ne l'a pas effleuré;
Darwin, la géologie et la préhistoire le laisseraient insensible. Il s
en tient, imperturbable, au récit de la Genèse, et trouve très naturel que</p>
<p><pb/></p>
<p>la lumière ait été créée avant les astres, la végétation avant le
soleil, "afin que nous concevions que tout dépend de Dieu seul". Adam,
Eve, le paradis terrestre, le serpent, l'homme justement puni dans tous
ses enfants", puis le déluge 1.656 ans plus tard, et l'élection
d'Abraham en 1921 avant Jésus- Christ, etc... tout cela lui paraît d'une
vérité aussi littérale et d'une chronologie aussi assurée que la
succession de Louis XIII et de Louis XIV. C'est le doigt de Dieu qui a
formé le corps de l'homme, le souffle de la bouche de Dieu qui lui a
donné son âme, la main de Dieu qui a écrit les tables du Sinaï. (Je ne
sais quel humoriste a prétendu qu'un graphologue de l'époque, ayant
examiné cet auguste autographe, en conclut que Dieu avait l'esprit
superficiel Excusez cette plaisanterie, qui n'est pas de moi; mais le
grand sérieux de Bossuet inspire l'envie de se détendre un peu.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa grande preuve de la vérité du christianisme est que cette religion
existe avec une continuité absolue depuis la création du monde</p>
<p><pb/></p>
<p>Inutile d'insister. Il est trop évident, et trop généralement admis, que
le Discours sur 1 histoire universelle manque de solidité. J'ajoute que,
fort bien écrit pourtant, il paraît assez aride. Cette fameuse
providence, qui arrange tout et rend compte de tout, finit par sembler
monotone. Bossuet nous réveillera un peu en affirmant dans l'Oraison
funèbre d 'Henriette d'Angleterre que les révolutions</p>
<p><pb/></p>
<p>1927</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. BOSSUET</p>
<p>ET MAURIAC 1)</p>
<p>(LA CONCUPISCENCE)</p>
<p>') A propos du Supplément au Traité de la concupiscence de Bossuet, par
François Mauriac, 1 vol. éditions du Trianon.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M</p>
<p>ONSIEUR Franç ois Mauriac m'a fait .relire le Traité de la concupiscence.</p>
<p><pb/></p>
<p>supprimé la classe de rhétorique, qu'on a remplace par la classe de
première, comme jadis les sergents de ville par les gardiens de la paix.
Mais il ne faut pas confondre les lycées avec la police, qui n'y a rien
perdu, ni davantage avec les chemins de fer, et depuis que le grec et la
latin sont un luxe facultatif, la première classe scolaire n'est pas
toujours de première qualité. On l'envahit avec des billets de
troisième, comme les wagons de banlieue des dimanches et fêtes. Sans
prédilection spéciale pour les orateurs, que ne sont pas habituellement
les prosateurs les plus profonds ni les plus substantiels, on commence à
regretter Bossuet, Démosthène, voire Cicéron et le Conciones, qui
enseignaient du moins la pureté et la logique du style.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'excellent Bossuet examine ces trois points, consciencieusement, et
dans l'ordre. Le premier seul, ou peu s'en faut, intéresse les liseurs
actuels de romans, qui n'en sortent guère, et par conséquent M. François
Mauriac lui -même, romancier de carrière, et des plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il y a l'inconscient, dont nos contemporains font tant d'usage
qu'on peut bien 1 invoquer une fois, par hasard, et par hypothèse. On se
demande si l'inconscient de M. Mauriac, et celui de plusieurs autres
écrivains, croyants de naissance ou récemment convertis, ne les a pas
entraînés ou maintenus dans cette voie par souci d'y trouver des thèmes
avantageux et, en ce siècle de mé- créance, un moyen facile
d'originalité. L âme d'un homme de lettres a des replis tortueux et
parfois des secrets pour lui-même. Il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>sait pas toujours pertinemment ce qu'implique son inévitable principe,
parfait en soi, mais chanceux, que la littérature passe avant tout.
André Gide, moraliste décidément rigide, et nourri des Ecritures, accuse
M. Mauriac de chercher un "compromis rassurant qui permette d'aimer Dieu
sans perdre de vue Mam- mon". M. Mauriac proteste avec indignation. Il
est certes de bonne foi. Mais est-il pleinement lucide ? Notre époque
méprise la lucidité, les idées claires et distinctes, auxquelles elle
préfère l'élan vital et les vagues de fond inconsciemment projetées par
notre être intime, dont les abîmes sont réputés vertigineux et insondables.</p>
<p>Le digne Bossuet était et se voulait, au contraire, aussi cartésien que
le permettait l'orthodoxie. Cependant M. Mauriac pose la première des
trois questions je ne dirai pas plus nettement, mais plus agressivement
que Bossuet, peut-être parce qu'elle le touche d'une façon plus directe,
et aussi parce qu'il a lu des écrivains plus modernes. Ainsi Bossuet ne
connaissait ni Flaubert, ni M. Homais, qui a tant servi aux polémistes
bien pensants, et de la façon la plus contraire aux intentions du maître
rouennais. M. Mauriac n'a garde de négliger cet utile pharmacien : ,,M.
Homais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trois fois malheur, si Bossuet y tient. Mais de cette triple
malédiction, de cette fumée, de</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre objection, c'est que cette chair qu'on maudit nous a été aussi
donnée par Dieu, dans la thèse créationiste, et que rien de ce qui sort
de la main de Dieu ne saurait être</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Mauriac rappelle avec malignité que cette "fragile et trompeuse
beauté des corps", dont Bossuet parle en termes bien sentis, ne l'a pas
toujours laissé indifférent. Le mariage de Bossuet est une fable, et
Léon Bloy l'a calomnié en le traitant de "prélat concubin".</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ses fiançailles interrompues avec Mlle de Mauléon, avant le
sous-diaconat, semblent authentiques. Il en aura frémi rétrospectivement
bien des fois. Il était d'une com- plexion amoureuse, contre laquelle il
aura dû énergiquement lutter, et qui se trahit dans ses petits vers
médiocres, mais brûlants de sensualité naïve, sur le Cantique des
cantiques et les amantes du Christ. Cette série du Saint Amour est bien
curieuse (XXVI, édition Lachat), et Jules Lemaître s'en est
malicieusement diverti (En marge de Bos- suet, dans la Vieillesse
d'Hélène) Pauvre Bossuet!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un peu loin.</p>
<p>1929</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V. BOSSUET</p>
<p>ET ALBERT HOUTIN</p>
<p>LE MARIAGE DE BOSSUET</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>J</p>
<p>"AI recu la lettre suivante, dont je ne retranche que quelques mots
concernant des</p>
<p>tiers :</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>La question est, en tout cas, assez importante pour qu on 1 examine,
pour qu on ne reproduise pas simplement les affirmations sommaires de
l'apologétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>de son histoire, de ses idées, de ses mœurs, comme on en rencontre bien
peu: parfaitement informé, rigoureusement exact, d une sincérité d'une
perspicacité étonnantes...</p>
<p>Il ma confié, plus d une fois, son étonnement que vous fassiez le
silence sur tous ses ouvrages, alors que des périodiques moins
indépendants que le Temps ne craignaient pas d'en parler. Il ne se
l'expliquait pas. Et, depuis sa mort, je n'ai pas été plus heureux — ni
moins surpris — après vous avoir envoyé tous ceux de ces ouvrages que j
ai édités ou réédités...</p>
<p>Veuillez agréer, etc...</p>
<p>F. SARTIAUX.</p>
<p>Je n'avais pas cité le chapitre en question d'Albert Houtin, que je
connaissais, parce qu'il ne m'avait pas fait changer d'avis. Puis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En 1863, publication des Mémoires de l'abbé Le Gendre, que Houtin
présente comme "éclairé et sincère", tout en avouant qu il avait été le
secrétaire d'un "archevêque scandaleux", Harlay, archevêque de Paris,
dont les mœurs notoires furent spirituellement chansonnées. Que raconte
Le Gendre? Qu'après la mort de Bossuet, une demoiselle, sa vieille amie,
„se disant sa veuve , réclama son "douaire". Elle pouvait avoir quelques
droits pécuniaires, s'il y avait eu contrat, même non suivi d'effet.
C'est ce que Bossuet pouvait admettre lui-même et ainsi s expliquerait
fort bien qu'il ne l'eût jamais abandonnée et qu'il l'e"ùt cautionnée ou
aidée de</p>
<p><pb/></p>
<p>ses deniers. „Ce qu'il y a de certain, continue Le Gendre, c'est que
dans les différents temps de la vie de M. Bossuet, elle a toujours été
la maîtresse chez lui, qu'elle y ordonnait de tout... , etc...</p>
<p>Suit une discussion assez obscure sur l'âge de cette Catherine Gary (qui
deviendra Mlle de Mauléon). Peu importe. Qu'elle ait été recueillie par
un oncle, au doyenné de Saint- Thomas du Louvre, où Bossuet, jeune,
résida aussi, cela explique qu'ils se soient connus, mais n implique pas
qu ils se soient mariés. Un M. Bonnetty, ancien directeur des Annales de
philosophie chrétienne, aurait eu entre les mains le fameux contrat,
qu'auraient vu Mgr. Gaume (dont on sait ce qu'a dit Flaubert) 1), le
chanoine Dedoue, etc...</p>
<p>1) „Hier ] ai fini la lecture du Catéchisme de persévérance. par 1 abbé
Gaume, C est inouï d Imbécillité.</p>
<p>(Correspondance, Ire édition Conard, IV, p. 350.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, ce fameux contrat ne fut pas publié et, depuis, il a
été perdu, peut-être détruit ). Houtin lui-même admet qu'il ne
concernait peut-être qu'un cousin de Bossuet. Fût-il authentique, il ne
prouverait rien. Ce qu'il faudrait, ce cerait l'acte de célébration du</p>
<p>') Houtin, qui énonce 1 hypothèse de la destruction volontaire, suppose
qu elle aurait été accomplie dans</p>
<p>1 intérêt de Bossuet! Or les détenteurs étaient des ultramontains, et la
publications avait été projetée pendant le concile, comme on 1 a vu...
Il est vrai que, si ] ai bien compris la prélace de M. Félix Sartiaux,
ce chapitre a été rédigé par M. Armand Dulac, mais d après les notes d
Albert Houtin.</p>
<p><pb/></p>
<p>mariage. Il n'en est pas question. D'ailleurs Houtin lui-même ne dit pas
que le mariage soit certain, mais seulement que „ce n'est plus une
hypothèse extravagante .</p>
<p>Aujourd'hui on n'allègue encore que des ouï- dire et des hypothèses.
Quoi qu'en dise Houtin, tout cela est extravagant, pour une raison très
simple. Ce sont les écrits de Bossuet qui protestent et le disculpent. S
il avait été réellement un prélat marié ou concubin, l'austérité de sa
morale, dans le Traité de la concupiscence, dans ses sermons et dans toute</p>
<p><pb/></p>
<p>son œuvre, dénoterait une prodigieuse tartufferie. Or il suffit de le
lire pour s'apercevoir que Bossuet fut au contraire un naïf, et tout ce
qu il vous plaira dans cet ordre d'idées, mais d une sincérité évidente.
On peut penser tout ce qu on voudra de" sa valeur philosophique, et je
n'en ai pas moi-même une très haute opinion, mais il a deux qualités
incontestables : d'une part la beauté de sa langue et de son style, de
l'autre sa bonne foi.</p>
<p>Elle se manifeste avec une touchante ingénuité dans ce fameux passage
des Méditations sur 1 Evangile : "L'Eucharistie nous explique toutes les
paroles d'amour, de correspondance, d'union, qui sont entre Jésus et son
Eglise, entre l'époux et l'épouse, entre lui et nous. Dans le transport
de l'amour humain, qui ne sait qu on se mange, qu'on se dévore, qu'on
voudrait s'incorporer en toutes manières et, comme disait ce poète,
enlever jusqu'avec les dents ce qu'on aime pour le posséder, pour s'en
nourrir, pour s'y unir, pour en vivre? Et il y a des paroles au moins
aussi brûlantes dans le Saint Amour... Mais si ces effusions révèlent un
tempérament ardent et rendent des amours de jeunesse vraisemblables, qui
ne voit qu'un tartuffe les eût soigneusement évitées par crainte élé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais heureux Bossuet! Si ses thuriféraires</p>
<p><pb/></p>
<p>lui ont fait beaucoup de tort, il a des détracteurs qui lui ramènent
bien des sympathies.</p>
<p>1929</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p><pb/></p>
<p>1 La Statue 9 II Bossuet et l'Esclavage ... 19 III Le 3lème Centenaire
.... 25 IV Bossuet et Mauriac. La Concupiscence 41</p>
<p>V Bossuet et Albert Houtin. Le</p>
<p>Mariage de Bossuet .... 57</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Édition originale de</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>second volume de la collection</p>
<p>LA ROCHE TARPÉIENNE</p>
<p>a été achevée d'imprimer le 1er octobre 1929 par Charles Nypels, de
Maestricht, pour</p>
<p>LES ÉDITIONS DU BALANCIER,</p>
<p>Exemplaire No.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
