<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Marsan, Jules (1867-1939)">Jules Marsan</author>
<title>Bohème romantique : documents inédits / Jules Marsan ; [dessins d'Aloysius Bertrand]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Marsan, Jules (1867-1939)</author>, <title>Bohème romantique : documents inédits / Jules Marsan ; [dessins d'Aloysius Bertrand]</title>, <date>1929</date>,description :Comprend : [Lettre de mai 1840 à Charles de Rémusat],202 pages
</bibl>
<publisher>Ed. des Cahiers libres (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9614109v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1929">1929</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JULES MARSAN</p>
<p>BOHÊME .</p>
<p>MO&gt;1 A"&gt; TIQUE , ..f*</p>
<p>Aux Editions des Cahiers Libres</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BOHÊME ROMANTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Du même Auteur :</p>
<p>La Bataille romantique, 2 vol. in-I6 (Hachette).</p>
<p>Beaumarchais et les affaires d'Amérique, 1 vol. in-8°</p>
<p>(Champion).</p>
<p>Gérard de Nerval, Correspondance, publ. avec une introduction et des
notes, 1 vol. in- 1 8 (Mercure de France).</p>
<p>Stendhal, le Rouge et le Noir, publ. avec une introduction historique et
des notes, 2 vol. in-8° (Champion).</p>
<p>A. Rabbe, Album d'un pessimiste, publ. avec une introduction, 1 vol.
in-I2 (Bibliothèque romantique, Les Presses françaises).</p>
<p>Théâtre d'hier et d'aujourd'hui, 1 vol. in-I6 (Editions des</p>
<p>Cahiers libres).</p>
<p>En cours de publication :</p>
<p>Gérard de Nerval, Œuvres complètes (Champion).</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES MARSAN</p>
<p>BOHÈME</p>
<p>ITOMANTIQUE</p>
<p>\</p>
<p>' ; " i</p>
<p>1 (Documents Inédits)</p>
<p>j</p>
<p>AUX ÉDITIONS DES</p>
<p>CAHIERS LIBRES</p>
<p>57, Avenue Malakoff - Paris</p>
<p><pb/></p>
<p>CET OUVRAGE, ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 20 MARS 1929, SUR LES PRESSES DES
ÉDITIONS DES CAHIERS LIBRES, A TOULOUSE, A ÉTÉ TIRÉ A HUIT CENT TRENTE
EXEMPLAIRES NUMÉROTÉS, A SAVOIR : TRENTE EXEMPLAIRES SUR HOLLANDE PANNEKOEK,
 NUMÉROTÉS DE IA XXX ET HUIT CENTS EXEMPLAIRES SUR ALFA OUTHENIN,
NUMÉROTÉS DE 31 A 830, PLUS UN CERTAIN NOMBRE D'EXEMPLAIRES HORS
COMMERCE ET NON NUMÉROTÉS.</p>
<p>No</p>
<p><pb/></p>
<p>ALOYSIUS BERTRAND</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Dessins originaux d'Aloysius BEKTH/lJVfl.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Dessin original d'Aloysius BERTRA..VD.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Aloysius Bertrand.</p>
<p>Il avait la pudeur de ses sentiments et le respect de son art. En ces
temps de production fébrile, un seul livre, et posthume, mais qui mérite
de vivre : œuvre sans grande profondeur, mais patiemment ciselée, d'une
perfection minutieuse, d'une sûreté d'exécution impeccable. Une galerie
de petits tableaux, étonnants de relief et de couleur; point de
surcharge; rien qui n'aille droit au but; pas un mot dont la valeur
pittoresque et musicale n'ait été pesée; un sens nouveau de l'harmonie,
une phrase dépouillée, sèche d'apparence et pourtant d'une sonorité si
pleine...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès sa sortie du collège, Louis Bertrand fit partie de cette Société
d'études qui s'était constituée sur le modèle de la société parisienne
des Bonnes études, professant le respect « de la religion, de la
monarchie et des libertés publiques », et qui tint ses assises jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cité par CHABEUF, p. 56-60.</p>
<p>2. Fondé par Th. Foisset, de Saint-Seine et d'Andelarre. Au premier
numéro (ier mai 1828), un article programme de Charles Brugnot. Parmi
les rédacteurs encore, Sylvestre-François Foisset, Maillard de Chambure,
Joseph Bard, Fomeron...</p>
<p><pb/></p>
<p>tueslde son esprit. Victor Hugo, toujours en quête d'admirateurs
nouveaux et préoccupé de faire rayonner sa gloire, se montra solennel et
chaleureux. Chateaubriand prodigua, de très haut, de nobles conseils. Un
jeune inconnu, qui se nommait Alfred de Musset et que Ch. Brugnot
présenta lui-même, envoya des vers (1).</p>
<p>Louis Bertrand avait accepté le titre de gérant, mais il abandonna
bientôt ses fonctions. Seules les lettres l'intéressaient encore. A vrai
dire, les vers qu'il publia au Provincial ne dépassaient pas une moyenne
banale (2)... Plus originaux, les brefs mor-</p>
<p>1. Un rêve, numéro du 31 août. Voy. M. Allem, OEuvres complémentaires
d'A. de Musset.</p>
<p>2. Voy. l'édition Asselineau de 1868 et le Keepsake fantastique puM. par
M. GUÉGAN (La Sirène, 1924). — Voici une pièce inédite et datée du 29
octobre 1830 :</p>
<p>L'AUTOMNE DANS LES BOIS</p>
<p>J'aime, dans l'ombreuse clairière, Couché seul et presque dormant, A
voir scintiller la lumière A travers les rideaux du lierre Qui me
voilent en m'embrassant,</p>
<p>Et, debout sur la roche lisse, A lancer, enfant de la nuit, Ma voix au
fond du précipice</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces trois pièces, ce sont : Le Clair de lune, Les Lavandières, La Gourde
et le flageolet. Toutes trois se retrouveront, après des retouches
nombreuses, dans le livre définitif. Ch. Asselineau les a publiées sous
leur première forme, et il n'est pas sans intérêt de conférer ces divers
états (x). On saisit sur le vif le travail de</p>
<p>Où la brume murmure et glisse Comme un fantôme qui s'enfuit...</p>
<p>Quand j'essayais mes jeunes lyres, Nature, en la saison des fleurs,</p>
<p>Sentier où l'âme se recueille, Coteaux, vallons silencieux,</p>
<p>Qu'on y résiste ou qu'on le veuille,</p>
<p>Il faut aux vents jeter sa feuille,</p>
<p>Il taut rendre soit âme aux cieux.</p>
<p>1. Le clair de lune garde son titre dans le Gaspard de la nuit. — Les
Lavandières prennent celui de Jean des Tilles et la Gourde et le
flageolet devient l'Air magique de Jehan de Vitteaux. — De cette
première version du Clair de lune, A. Petit, ami personnel de L,.
Bertrand, donne, d'après un manuscrit autographe, un texte légèrement
différent de celui d'Asse- lineau (voy. le Keepsake fantastique'.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'artiste, sa patiente méthode. Louis Bertrand ne se fatiguera jamais de
remettre sur le métier des morceaux que tout autre jugerait achevés.</p>
<p>Postérieure de quelques années, mais de la jeunesse encore, une pièce du
même genre, sur un thème qui lui est cher (1) :</p>
<p>LES PETITS SAVOYARDS</p>
<p>Dijon, 4 avril.</p>
<p>1. Cette première pièce a paru dans le Spectateur du 4 mai 1830. Je
donne le texte imprimé, avec quelques corrections manuscrites de L,.
Bertrand.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cinq mois plus tard (1) :</p>
<p>Refondue, allégée surtout, cette esquisse deviendra le petit poème Octo
bre de Gaspard de la nuit :</p>
<p>i. Dans le Spectateur du 5 octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici venir Saint-Martin et ses brandons, Noël et ses bougies, le jour
de l'an et ses joujoux, les Rois et leur fève, le Carnaval et sa marotte.</p>
<p>Et Pâques enfin, Pâques aux hymnes matinales et joyeuses, Pâques dont
les jeunes filles reçoivent la blanche hostie et les œufs rouges !</p>
<p>Alors un peu de cendre aura effacé de nos fronts l'ennui de six mois
d'hiver et les petits Savoyards salueront du haut de la colline le
hameau natal.</p>
<p>I. Cité par Léon SÉCHÉ, Le Cénacle de Joseph Delorme, II, p. 73.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sainte-Beuve et Victor Pavie nous content sa première — son unique
visite au fameux salon Nodier. Tous deux ont gardé le souvenir vivant de
cette silhouette : un grand jeune homme, gauche d'allures, embarrassé de
lui-même, assez mal vêtu; une physionomie sauvage et narquoise en même
temps, au visage brun et sec, aux yeux ardents (2). Ce soir-là, on
lisait des vers. Son tour venu, le jeune provincial s'exé-</p>
<p>i. Le Provincial avait fait l'éloge de sa lithographie la Ronde du sabbat.</p>
<p>2. Comp. le portrait de L. Bertrand par lui-même dans le prologue de
Gaspard de la nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'on entendait, le soir, sonner les cloches</p>
<p>Du gothique couvent de Saint-Pierre de Loches (1). »</p>
<p>Il est difficile d'écrire l'histoire.</p>
<p>Bien entendu, on le vit encore chez Hugo, parmi les fidèles de la rue
Notre-Dame-des-Champs, et chez l'aimable poète des Etudes françaises et
étrangères; mais son passage laissa peu de traces. Sans doute n'avait-il
pas l'enthousiasme exubérant de cette jeunesse; il n'était pas homme de
cénacle; il y avait chez lui comme un besoin de solitude et
d'indépendance. « Rêveur, capricieux, dit Sainte-Beuve, fugitif ou
plutôt fugace... il disparaissait, il s'évanouissait pour nous, pour
tous, pour ses amis de Dijon, auxquels il ne pouvait se décider à
écrire... »</p>
<p>1. SAINTE-BEUVE, notice de l'édition originale; V. PAVIE, Revue du</p>
<p>Maine et de l'Anjou, 1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout est donc fini, et le rideau est baissé... Quand je compare</p>
<p>1. lettre du 2 mai 1829. Cit. par Sainte-Beuve.</p>
<p>2. lettre du 8 juillet 1827. Cit. par André PAVIE, Médaillons romantiftUs,
 p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Donnez-moi, s'il vous plaît, des nouvelles de Mme Foucher quand vous
m'écrirez (1).</p>
<p>Vict. PAVIE.</p>
<p>MA CHÈRE MAMAN ET MA CHÈRE SOEUR,</p>
<p>I. Inédite. — Il est vrai que V. Hugo, de son côté, n'est pas moins
aimable pour lui. Voy. sa lettre du 6 août 1827 (Th. PAVIE, V. Pavie, sa
jeunesse, ses relations littéraires, Angers, Lachèse, 1887).</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Iva tante Lolotte, la sœur ainée de son père, née le 30 juillet 1765
et la providence de toute la famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous embrasse toutes les deux avec une affection qui ne finira
qu'avec ma vie.</p>
<p>J.-L. BERTRAND.</p>
<p>I. Je supprime quelques lignes, assez vertes, sur certaines personnes de
leur connaissance.</p>
<p>2. le dernier fils du capitain* Bertrand, né le 19 mars 1816.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne les voyez point, je vous en prie.</p>
<p>L'été venu, les choses ne se sont pas arrangées.</p>
<p>Toujours les déceptions :</p>
<p>Paris, Ier août 1829.</p>
<p>MA CHÈRE MAMAN ET MA CHÈRE SCËUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous embrasse de toutes les puissances de mon âme, toi, ma mère, que
je voudrais rendre heureuse au prix de mon sang, toi, ma sœur, qui es
celle sur qui repose toute ma vie. Reprenez courage encore une fois. Mon
cœur ne cessera de battre pour vous qu'au dernier jour.</p>
<p>Votre fils et frère,</p>
<p>J .-L. BERTRAND (2).</p>
<p>1. Harel avait obtenu, le 26 avril 1829, le privilège de l'Odéon pour
deux ans et sept mois (du 1er sept. 1829 au 31 mars 1832).</p>
<p>2. lettres inédites.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I. Premier numéro le 15 février 1831.</p>
<p>3. Sur ces incidents de la vie dijonnaise, voy. H. CHABEUF, liv. cit. —
La querelle du Spectateur et du Patriote s'était envenimée en août 1832,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les articles politiques du Patriote qui portent sa signature sont d'une
emphase assez ingénue (1).</p>
<p>Voici cependant un morceau plus vigoureux, une lettre au préfet de la
Côte-d'Or, dont je retrouve l'original dans ses papiers :</p>
<p>MONSIEUR IE PRÉFET,</p>
<p>La Côte-d'Or n'a jamais été une province conquise; nous ne sommes point
des Dalmates ; nous vivons libres sous un roi citoyen et non pas
esclaves sous un proconsul.</p>
<p>Si nous étions des factieux, nous garderions le silence. Ce serait nous
avouer coupables.</p>
<p>Mais nous ne sommes coupables que d'avoir entonné l'hymne d'imprécation
contre les ennemis de la France. Nous ! Du sang et le pillage ! arrière
! les jeunes Français font une révolution et ne font pas d'émeutes.</p>
<p>Oui, nous avons crié : A bas les carlistes! A bas le juste milieu 1 et
nous le crions encore !</p>
<p>i. Asselineau donne, dans sa notice, les articles du 9 mars 1831 (la
Guerre) et du 11 mars (Fin de la Pologne). Voy. les autres, moins
importants, dans le Keepsake fantastique.</p>
<p><pb/></p>
<p>A bas les carlistes ! Ils ont débarqué d'Holyrood, ils étaient hier à
Saint-Germain-l'Auxerrois, ils sont aujourd'hui au Luxembourg !</p>
<p>A bas le juste milieu! Nous répudions une Chambre qui répudie la
révolution de juillet, un ministère qui répudie la gloire nationale.</p>
<p>Mais, de toute façon, la politique lui réussissait peu. Il était
difficile de demeurer l'artiste impeccable, en devenant homme d'action.
Même ses articles littéraires s'en ressentaient. Un morceau comme le
Père Chan- cenet ne manquait pas d'une certaine verve bourguignonne,
mais cela restait loin de la perfection stricte des admirables
eaux-fortes et des Bambochades d'autrefois. Le temps lui faisait défaut,
pour ciseler ses phrases amoureusement (1).</p>
<p>Une mésaventure acheva de le dégoûter, non pas de la Bourgogne, mais des
Bourguignons. Il avait eu la fantaisie malencontreuse d'écrire un
vaudeville, le Sous-Lieutenant de Hussards... Gaspard de la nuit
vaudevilliste ! Et il eut l'idée, plus malencontreuse encore, de le
faire représenter sur le théâtre de Dijon. Ce fut, le 30 novembre 1832,
un véritable désastre : la pièce</p>
<p>I. Voy. les Chasseurs suisses, du 6 décembre 1831, dans la Notice
d'Asselineau; le Père Chancenet (5 nov. 1831), les Besicles de mon oncle
(ier mars 1832), le Trappiste d'Aiguebelle (22 mars 1832), dans le
Keepsake fantastique.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'alla pas plus loin que la première représentation. Après avoir maudit,
comme il convient, le directeur, les acteurs, le public, la cabale et la
politique, L. Bertrand, pour la seconde fois, abandonna sa patrie
ingrate et, dans courant de décembre, regagna Paris qu'il ne devait plus
quitter.</p>
<p>i. Le Keepsake fantastique donne une petite pièce encore : Louise ou le
pensionnat de demoiselles, drame-vaudeville en i acte, imité de Mme Campan,
 mais sans en indiquer la date.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les documents restés entre ses mains nous permettent de suivre
l'histoire de la pièce; elle ne laisse pas d'être instructive. Sous une
première forme — le Lingot d'or, drame mêlé de chant, en 3 actes et 6
tableaux, — elle fut présentée d'abord au théâtre des Jeunes Élèves de
M. Comte, le 22 août 1835. C'était montrer de la prudence et de la
modestie. Pourtant, l'ancien théâtre scolaire des Jeunes Comédiens, sous
la direction toujours de son fondateur, avait gagné en dignité. Sans
rien sacrifier de ses prétentions moralisatrices, il était devenu un
théâtre véritable. Au passage des Panoramas, puis au passage Choiseul,
sur l'emplacement actuel des Bouffes-Parisiens, il s'était classé parmi
les scènes connues de Paris. Roger de Beauvoir, Théaulon, Dumanoir
alimentaient son répertoire. Il avait un comité de lecture — comme la
Comédie française.</p>
<p>Ce comité étudia la pièce attentivement et fournit un rapport. Sa
première impression avait été un mouvement de surprise, sinon
d'inquiétude : « En vérité, on ne sait quel avis donner sur cette pièce.
C'est une succession étourdissante de scènes romantiques, les unes
intéressantes, les autres inutiles, presque toutes invraisemblables, un
roman en action, un véritable cauchemar ; au milieu de tout cela, un
intérêt de curiosité, un style élégant, trop élégant parfois, de
l'esprit, beaucoup d'esprit, de très jolis couplets... » Le premier tableau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>débattre, rappeler les origines anglaises de son œuvre... Le 18 mars
1837, il retira son manuscrit.</p>
<p>Le précieux manuscrit, un cahier noué de rubans verts, fut mis en
réserve. A le parcourir, on ne peut regretter qu'il n'ait pas affronté
la scène. Malgré ses qualités poétiques, malgré la précision et le
mouvement de quelques tableaux, cette ballade étirée en drame manque de
force dramatique. Voici pourtant le début de ce premier tableau qui
avait mérité les éloges des « hommes d'expérience » :</p>
<p>Intérieur de forêt. — A droite, une cabane moussue construite avec des
troncs d'arbres non écorcés. — A gauche, une petite cheminée en pierres</p>
<p><pb/></p>
<p>sèches, et, devant le feu, une marmite de fer, des viandes embrochées,
etc... — Pêle-mêle des escabeaux et divers ustensiles de cuisine.</p>
<p>WILHELM, MELCHIOR, FRANZ, dans l'accoutrement de bûcherons, puis MARIE.</p>
<p>MEI.CHIOR</p>
<p>FRANZ</p>
<p>MARIE, sortant de la chaumière.</p>
<p>Sont-ils pressés, les maîtres ! Bonsoir, frères ! Bonsoir, Wilhelm !
Bonsoir, Melchior ! Bonsoir, Franz !... Mais vous n'êtes que trois ! 011
donc est Daniel?</p>
<p>MELCHIOR</p>
<p>Oui, ton bien-aimé, ton Daniel, jalouse ! Oh ! Rassure-toi ! Un ours de
la forêt ne lui a pas jeté amoureusement ses deux grands bras velus
autour du cou !</p>
<p>MARIE</p>
<p>Merci de moi ! Un ours !</p>
<p>Plaise au ciel qu'il ne lui soit pas arrivé pire aventure !</p>
<p>Daniel est allé débattre nos comptes avec l'intendant forestier. Tu
sais, d'ailleurs, Marie, de quelle tristesse étrange il nourrit, depuis
quelque temps, son cœur malade Pendant</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIE</p>
<p>Ah ! Plaignons-le et ne l'accusons pas !... Cependant, entre nous,
frères, que signifie cette humeur sauvage et boudeuse? Hélas ! Moi, je
ne suis qu'une pauvre orpheline, votre sœur adoptive, et je ne possède
rien au monde que l'amour de Daniel, mon fiancé. Qu'il cesse de m'aimer,
et je cesse de vivre !</p>
<p>WH,HEI,M</p>
<p>Non, Marie, non, il n'a pas cessé de t'aimer. (Soupirant.) Sa tristesse
cache un autre mystère.</p>
<p>FRANZ</p>
<p>Eh ! Quel mystère !</p>
<p>WII,HEI,M</p>
<p>MARIE, effrayée.</p>
<p>Ah ! Qu'est-ce que tu dis là, frère?</p>
<p>MEI&lt;CHIOR</p>
<p>Mais, en vérité, tu as reçu un coup de soleil aujourd'hui,</p>
<p>Wilhelm ?</p>
<p>FRANZ</p>
<p>Magnus le mineur ! Le gnôme avare qui thésaurise dans les cavernes de la
Forêt-Noire plus de ducats et de rixdales qu'il n'en court de main en
main par toute l'Allemagne ! Le rusé</p>
<p><pb/></p>
<p>démon qui se fait un jeu cruel de tromper et de perdre les crédules
enfants de la cabane ! Ah ! qu'il y vienne ! Il aurait beau emprunter
leurs plus galants pourpoints aux burgraves de la cour de l'électeur et
leurs pierreries les plus étincelantes aux bijoutiers de Stuttgart, tous
les déguisements, toutes les séductions du monstre ne seraient que
vaines et risibles gambades, et Daniel Waldeck l'anéantirait d'un éclair
de sa hache !</p>
<p>MARIE</p>
<p>Oui, oui, Daniel mendierait plutôt son pain que de s'enrichir dans cette
vie au prix de sa damnation dans l'autre !</p>
<p>MEI,CHIOR</p>
<p>WII,HEI,M</p>
<p>Vous dirai-je quel témoignage de la vérité le hasard m'a fait découvrir
ce matin?... Oui, ce matin, il était environ midi. Le val était en feu
comme une fournaise ; de tous les ravins de la forêt s'échappaient des
vapeurs brûlantes; et moi, épris du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE [Daniel].</p>
<p>Déshérité du ciel, j'hérite de l'enfer ! Les embrassements de ta
satanique amitié ont étranglé le salut de mon âme.</p>
<p>LE VOYAGEUR [L'esprit du mal].</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Quelle honte ! Le chef suprême de la magistrature, de la justice !</p>
<p>I,E VOYAGEUR</p>
<p>Eh ! Le seriez-vous sans moi? Je vous ai infusé la science, je vous ai
comblé de richesses et d'honneurs. (A part.) Ce ne sera jamais, du
reste, qu'un âne en robe d'écarlate. (Haut.) Vos coffres-forts crèvent
de florins, vos palais, vos châteaux affluent de serviteurs, vos forêts
grouillent de gibier ; les quatre saisons labourent, sèment, moissonnent
et vendangent pour vous. Vos équipages de cour et de chasse font naître
mille jalousies. Quand vous passez, on se range, on se découvre, on
s'incline; quand vous parlez, chacun se tait; quand vous vous taisez,
nul ne parle. Vous êtes le favori du maître, l'œil et le bras de
l'Electeur... Eh bien ! encore un demi-tour de roue, Monsieur le Comte,
et je vous guinde au-dessus de lui !</p>
<p><pb/></p>
<p>I&lt;E COMTE</p>
<p>Au-dessus de lui !... Tu m'asseoiras donc sur le trône impérial?</p>
<p>IvE VOYAGEUR</p>
<p>I&lt;E COMTE</p>
<p>D'abord, une vérité, c'est que mon ambition envisage le seul intérêt de
l'état. L'Electeur est si vieux</p>
<p>IvE VOYAGEUR</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>IvE VOYAGEUR</p>
<p>I&lt;E COMTE</p>
<p>I&lt;E VOYAGEUR</p>
<p>Et comment votre gracieuse courtoisie le traiterait-elle déchu et captif?</p>
<p><pb/></p>
<p>LIt COMTE</p>
<p>Les lois de la nécessité sont quelquefois celles de la prudence. En quel
temps Frédéric de Souabe eut-il les yeux navrés dans un cachot?</p>
<p>I,E VOYAGEUR</p>
<p>Ce fut, je crois, sous le règne de l'empereur Rodolphe...</p>
<p>Horrible ! Horrible !</p>
<p>LIt COMTE</p>
<p>Que veux-tu ? L'histoire est un livre tragique dont les figures sont
peintes en rouge.</p>
<p>IvE VOYAGEUR</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>L'histoire absoutlThistoire.</p>
<p>I,E VOYAGEUR, se croisant les bras.</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Je cimenterais mon pouvoir avec l'amour de mes peuples. Je serais
débonnaire et clément. Si quelques villes remuaient, on en pendrait les
bourguemestres et les échevins.</p>
<p>LE VOYAGEUR</p>
<p>Et puis?</p>
<p>LE COMTE</p>
<p><pb/></p>
<p>I&lt;E VOYAGEUR</p>
<p>Et puis?</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>L'empereur d'Allemagne meurt. Je ne suis pas de la maison de Habsbourg,
mais les princes de la diète germanique, blêmes et effarés au
hennissement de mes chevaux de bataille, me saluent César Auguste; la
dynastie de Waldeck s'assied, l'épée haute, dans le palais de
Schoenbrunn, et l'étoile de mes éperons devient l'astre protecteur de
l'Empire.</p>
<p>I&lt;E VOYAGEUR</p>
<p>Et puis enfin?</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Ai-je lu dans les secrets de l'éternel? Pourquoi ne ramasse- rais-je pas
le globe que Charlemagne a laissé choir de son invincible main?</p>
<p>LE VOYAGEUR</p>
<p>Quel rêve immense et glorieux !</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Oh ! Ce n'est point un rêve, n'est-ce pas?</p>
<p>LE VOYAGEUR</p>
<p>Dans une heure vous le saurez.</p>
<p>Conception un peu naïve peut-être et qui ne laisse pas toujours place à
l'imprévu. Les malédictions de l'ermite, la mort de ses frères, la folie
de sa fiancée : on s'y attendait trop pour en être ému. « Un Faust et</p>
<p><pb/></p>
<p>1,'ERMITE</p>
<p>Quel est ce bruit confus? Quelles sont ces clameurs frénétiques ?</p>
<p>ivE VOYAGEUR, au comte.</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Non ! Non ! J e ne te quitte pas plus que ton ombre, aveugle</p>
<p><pb/></p>
<p>enfant du péché, dont les yeux épouvantés ne s'ouvriront que trop tôt,
hélas ! aux foudres et aux éclairs de la justice de Dieu !...
.......................................................</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Eloignez-vous ! Eloignez-vous !... Oh ! Pitié de moi !.., Ces cris...
Ces cris sont ceux de la révolte qui combat autour de ma bannière !
Vainqueur, je monte sur le trône; vaincu, je monte au gibet !... Vous
éloignerez-vous maintenant? i,'ermite</p>
<p>Anathème ! Opprobre ! Que de perfidies et d'horreurs !</p>
<p>LE VOYAGEUR, regardant par la fenêtre.</p>
<p>Encore une fois, éloignez-vous!... Sauvez au moins mes frères, si je
succombe !</p>
<p>Iv'ERMITE</p>
<p>Sauver vos frères ! Eh ! de quel forfait ont-ils partagé l'abomination
avec vous? Sauver vos frères ! Sauvez-vous vous- même ! Moi, je n'y puis
plus rien... Adieu. (Il va pour s'éloigner. Les rumeurs continuent.
Coups de canon.)</p>
<p>LiB COMTE</p>
<p>Mon père !</p>
<p>L'ERMITE</p>
<p><pb/></p>
<p>vous, vos frères et moi, cheminant tous cinq, au chant matinal et joyeux
de l'alouette, vers les ombrages inviolables de la Forêt-Noire.</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>0 mon père, c'est vous qui l'exigez !... Que ma vie aille donc s'achever
dans la pauvreté et dans l'oubli, comme elle a commencé !... Partons !
Cette clef peut encore dérober notre fuite.</p>
<p>LE VOYAGEUR</p>
<p>VOIX AU DEHORS</p>
<p>Tue Tue Point de quartier ! Vive l'Electeur !</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Ainsi le ciel décide contre moi ! Ainsi ma fortune s'écroule dans le sang !</p>
<p>LE VOYAGEUR</p>
<p>Et dans le sang de vos frères !... Approchez-vous de cette fenêtre et
voyez-les là-bas, qui, relancés, assaillis comme trois sangliers par une
meute ardente, se défendent avec l'héroïsme du désespoir.</p>
<p>LE COMTE, éperdu.</p>
<p>Mes frères !... Damnation !... Ils sont dans la cour !</p>
<p>Leur hache fait sauter têtes et bras, émondant, ébranchant la foule
épaisse autour d'eux comme une forêt. Mais trente épées les ont
atteints; ils s'embrassent, ils chancellent, ils trébuchent sur les
cadavres de leurs concitoyens massacrés !...</p>
<p><pb/></p>
<p>l&lt;'ERMITE</p>
<p>La coupe de votre courroux était pleine, ô Seigneur ! Elle a débordé et
le sang inonde la terre... précieux sang qui devait être versé par le
fratricide !</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Vraiment, ce n'est pas au théâtre que Louis Bertrand pouvait donner sa
mesure (2). Mais il n'était pas beaucoup plus heureux avec le recueil de
ballades en prose qui devait rester son grand titre de gloire. Ici
encore, une série de déceptions. Cela avait commencé dès 1829, quand la
déconfiture d'un libraire lui avait fait craindre la perte même de son
manuscrit (3).</p>
<p>1. Inédit.</p>
<p>2. Il s'obstinait pourtant. Je trouve encore ce titre dans ses papiers
(mais le titre seulement) : Jean le Lépreux, drame en cinq actes et en
dix tableaux avec un prologue.</p>
<p>3. Lettre du ier août 1829.</p>
<p><pb/></p>
<p>rêves et de misère. Derrière les graves hôtels parlementaires noblement
alignés, la vieille cité bourguignonne renaissait, « le Dijon de
Philippe le Hardi, de Jean sans</p>
<p>Sainte-Beuve avait-il oublié leur rencontre d'autrefois (1)? A la
première lecture, il fut séduit par la</p>
<p><pb/></p>
<p>qués sans relâche de bourses en usines et de clubs en salons, s'en
iraient mendier l'ombre, le silence et le mystère jusque sous les
poutres vermoulues d'un gibet... » I&lt;e Musée d'Angers possède un
exemplaire de ce prospectus.</p>
<p>2. V. PAVIE (Ibid.) : « En 1836, un éditeur l'acheta, auquel vint la
pensée d'en rehausser l'impression d'une série d'illustrations
magnifiques, assorties au goût des sujets : des grues et cigognes de
leurs ailes enchevêtrées devaient broder l'azur des marges, où se
seraient entortillés les follets dans la chevelure des sorcières; on y
eût vu la terre s'épanouir en corolle, avec la lune pour pistil et les
étoiles pour étamines; et tout au fond, bien loin, se profilant sur la
brume, la silhouette immortelle de Jacquemard... Il</p>
<p><pb/></p>
<p>remise de la somme qu'il avait avancée... et deux ans et demi
s'écoulèrent avant que parùt, chez le bon romantique Victor Pavie, le
volume préfacé par Sainte-</p>
<p>Beuve (1).</p>
<p>Tandis que passait le temps sans qu'il vît aboutir aucun de ses espoirs,
la vie était devenue, pour le poète,</p>
<p>« Afin que vous, ô statuaire, en ciselant quelque jour la pierre de son
tombeau, vous y inscriviez cette épitaphe :</p>
<p>« DIVONllS NATUS EST;</p>
<p>« LUTEТIAE OBIIT;</p>
<p>« ANDEGAVI AUTEM RESURREXIT. »</p>
<p><pb/></p>
<p>chaque jour plus cruelle et plus pénible. Ses forces, sinon son courage,
s'épuisaient et la gloire, qui l'aurait consolé, était rebelle.</p>
<p>I. Publ. par L. SÉCHÉ, p. 64.</p>
<p>2. Au printemps de 1834, on lui avait offert une place de 200 francs par
mois en Suède ou en Danemark. Il la refusa : « Avouez, Monsieur, que
mieux vaut encore ne manger que du pain au soleil de sa patrie. Advienne
que pourra, la France en aura toujours pour un de ses enfants. » (Lettre
du 14 mars, Catal. de la collection J. Claretie.)</p>
<p><pb/></p>
<p>En septembre 1837, dans un moment particulièrement pénible, A. de Latour
obtint pour lui un secours de la reine Amélie. C'est, du moins, ce qui
ressort d'une lettre du 15 septembre :</p>
<p>MON CHER DE LATOUR,</p>
<p>I. lettre inédite. Le sonnet lui-même figurait dans les collections Noilly</p>
<p>(Catalogue, nO 526) et J. Claretie.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Deux de ces carnets sont datés de 1840 et 1841.</p>
<p>3. Publ. dans Les Grâces, journal du beau sexe, II nov. 1833.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Grdces, 26 nov. 1833.</p>
<p>2. Aucune de ces pièces n'a été réimprimée.</p>
<p>3. Publ. par L. SÉCHÉ, p. 84.</p>
<p>4. Une note manuscrite de h. Bertrand donne les dates exactes</p>
<p>« N.-D. de la P., entré le 18 septembre 1838 (salle Saint-Ath., n08 70
et 37), et sorti le lundi 13 mai 1839. — Saint-Ant., entré le 15 mai
1839 (salle Saint-Ant., n° 19) et sorti le 24 novembre 1839. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>il ébauchait des vers encore... Cette plainte datée du</p>
<p>19 septembre 1838 :</p>
<p>Eh! qu'importe quand l'insomnie, Sur ce dur chevet d'agonie, Te crée un
monde oriental...</p>
<p>Que le présent l'outrage ou nie, Ma muse, un jour, sera bénie, Le
malheur est mon Piédestal...</p>
<p>, ... pilier, fatal autel</p>
<p>Que cette gloire au front serein Un jour mes vers et mon nom jette A
l'écho de ton mur d'airain, Avec le cri de la trompette!</p>
<p>Libéré en novembre 1839, il essaya, pendant un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES LASSAILLY</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Charles Lassailly</p>
<p>Un corps osseux et décharné, l'air honteux de lui- même, des joues
creuses, des cheveux rares, plaqués sur le crâne, un grand nez contourné
de façon grotesque, un de ces nez qui soulèvent la joie spirituelle des
foules. Avec cela, une âme ingénue, ardente, rêveuse, un besoin d'aimer
et d'être aimé dont rien ne le guérira.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses affectations bouffonnes, sa recherche des excentricités laborieuses
ne sont-elles pas une revanche de ses disgrâces physiques?</p>
<p>Car cet excentrique a souffert. Il y a des railleries que l'on croit
innocentes et qui blessent cruellement.</p>
<p>« Quand ils auront fini de faire tous la même plaisanterie ! »
soupirait-il; mais ils ne finissaient pas et, aux rires imbéciles,
répondait le ricanement de Trialph.</p>
<p>M. Henri Lardanchet a donné la date exacte de sa naissance : le 3
septembre 1806 (1). C'était le fils d'un petit courtier d'Orléans, sans
fortune. La mort tragique du père, noyé dans la Loire, avait laissé la
famille dans une situation pénible, et sa jeunesse, au pays natal,
connut peu de joies. Hippolyte Lucas, un de ses amis les plus fidèles,
parle mystérieusement d'une série</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Préface des Rhapsodies, Paris, Levavasseur, 1832.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'épandent, décolorés, fluides, avec leurs grâces surannées. Par
instants, une plainte d'un autre accent, plus émouvante parce qu'on la
devine plus sincère :</p>
<p>D'un long reflet d'amour n'enchaînera ma vie... (1).</p>
<p>Mais la banalité reprend le dessus et submerge tout.</p>
<p>La Révolution de 1830 secoua sa mélancolie élé- giaque. Un vent d'orage
soufflait dans le domaine des lettres, comme en politique. Les pcètes se
découvraient de nouveaux devoirs et de nouveaux droits...</p>
<p>Affolé, Iyassailly va du libéralisme napoléonien au jacobinisme
mystique, sans renier d'ailleurs la foi de sa jeunesse. La mort de
l'Aiglon lui inspire une ode pleine de pitié et de sarcasmes (2) et, sur
la couverture</p>
<p>2. Poésie sur la mort du fils de Bonaparte, Paris, Renduel, 1832. ï n
voici quelques vers comme échantillon de style bousingo :</p>
<p>Quand partout débordait la plate bourgeoisie</p>
<p>Ainsi qu'un monstrueux crapaud,</p>
<p>Dont il se gorge, le ribaud</p>
<p>Voyez-le, le front blanc et la joue amaigrie,</p>
<p>Cet homme taillé dans le roc,</p>
<p>D'un sabre intelligent protéger la patrie, Aux murs vendéens de Saint-Rochl</p>
<p>A ne pas sembler innocent,</p>
<p>Lorsque la liberté veut qu'on graisse la roue</p>
<p>De la charrue avec du sang...</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce poème, il annonce deux romans encore : un roman politique,
Robespierre ; un roman philosophique, Jésus-Christ. Ce rapprochement le
séduit. Il n'écrira d'ailleurs ni l'un ni l'autre, et c'est l'œuvre la
plus inattendue, la plus extravagante qui va fixer, pour l'avenir, sa
physionomie d'écrivain. En mai 1833, l'éditeur Silvestre publie Les
Roueries de Trialph, notre contemporain avant son suicide. L,assailly
restera l'auteur des Roueries de Trialph : il l'a voulu ainsi. « Après
tout, ce sont mes mémoires que je signe. J'ai nom Trialph. Point de
généalogie. Je sais seulement que Trialph vient de Trieilph. Cette
expression, dans la langue danoise, signifie gâchis... » Tout s'explique.</p>
<p>1. Tous deux ont collaboré au Livre de beauté, un des keepsakes de Louis</p>
<p>2. Champavert, contes immoraux, par Petrus Borel le lycantrope. Paris,</p>
<p>Renduel, 1833.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses moyens de séduction sont divers et ne manquent pas d'originalité. A
la jeune fille, il adresse cette déclaration : « Je vous aime autant que
la république ! » Elle en est émue, mais va chercher ailleurs des
adorations moins officielles. Avec Mme de Liadières, le jeu est plus
compliqué. A peine obtenu l'aveu qu'il réclamait, il se déchaîne dans le
boudoir où elle a eu l'imprudence de l'admettre : il hurle, il frémit,
il maudit, il sanglote — il ricane surtout. Et il s'admire dans ce rôle
où triompherait Frédérick I^emaître : « Je devais être horriblement
beau!... » Il l'adore et il l'insulte; il se bat en duel avec son mari —
« respectable vieillard », ainsi qu'il convient; puis, ayant découvert
qu'elle les trompait l'un et l'autre, il assassine leur</p>
<p><pb/></p>
<p>rival et, abandonnant le cadavre de l'infidèle dans son hôtel en
flammes, court se jeter dans l'océan... Seul l'océan est digne d'être le
tombeau de Trialph.</p>
<p><pb/></p>
<p>le rôle fastidieux qu'il s'était donné : la soirée au Théâtre-Français,
par exemple, et surtout ces lignes sur Racine : « Racine, que nous ne
lirons jamais assez et qui se garda bien de devenir autre chose que
l'auteur d'Andromaque, de Britannicus, d'Athalie!... et de Phèdre — et
de Phèdre!... » C'est peu, mais tous les Bousingos n'en écriraient pas
autant. Ici, n'est-ce pas l'authentique Lassailly qui parle, moins
extravagant qu'il n'a voulu paraître?</p>
<p>22 juin 1833. Saint-Denys-en-Val.</p>
<p>AIMABLE COUSINE,</p>
<p>Il fait un temps horrible, ce soir, dans ce bas monde. Votre ermite
désespère de voir la lune ; et le vent siffle avec tant de tapage, à
travers les feuilles d'arbres, que mes pauvres rossignols, dont j'adore
le gazouillis, en sont épouvantés et se taisent. En vérité, je suis bien
malheureux loin de vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas ! quand je suis auprès de mon cousin et de ceux qui veulent bien
m'aimer, je deviens cependant un peu plus tranquille. Venez donc,
Madame; entraînez Clarisse j'ai besoin de vous voir, vous et elle. Ne
vous moquez pas de moi, mais si vous venez, elle, vous et Roger, je
serai plus content que vous ne pouvez vous l'imaginer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je m'aperçois, aimable cousine, que j'écris des niaiseries
sentimentales, qui attirent sans doute un sourire railleur sur vos
lèvres malignes. Je vous vois aussi visiblement, belle moqueuse, que si
vous étiez là, assise sur mon divan. Dans ce cas, je vous déclare que ce
que je viens de dire ne signifie rien pour moi. Ce sont des phrases que
je méprise, puisque je n'ai pas le droit d'avoir un cœur susceptible
d'aimer. Les sentiments vrais et profonds sont ridicules ici-bas et vous
avez probablement raison de rire de mes chagrins.</p>
<p>Votre dévoué,</p>
<p>Ch. L.</p>
<p>Trialph en quête d'une petite bourgeoise qui veuille bien accepter son
amour ! Trialph-Fortunio ! Et cette simple phrase qui, peut-être,
explique tant de choses :</p>
<p>« Je crains l'ironie !... » — A la même :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je hais cette femme, jusqu'au dédain de ses petits moyens de coquetterie
niaise, moi qui adore les coquettes !</p>
<p>i. Il avait coutume de plier ainsi ses lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'importe ! J'ai besoin de la voir, de lui parler. Il faut que je devine
son caractère et qu'elle comprenne le mien. Si elle se rencontre digne
de ce que je suis, je l'aimerai hardiment; sinon, non.</p>
<p><pb/></p>
<p>de votre billet et de votre paquet. Et puis, si vous voulez le
permettre, je vous baiserai la main, mille et mille fois, avec le plus
profond respect et le plus vrai dévouement.</p>
<p>Ch. L. (1).</p>
<p>Après les mois d'été, Lassailly regagna Paris : il fallait vivre. Son
roman n'avait pas fait le bruit qu'il espérait. La presse, dans
l'ensemble, était indifférente. Certaines revues signalaient, avec plus
d'ironie que de colère, l'outrance naïve de ces imaginations. La Revue
de Paris se récusait avec une modestie prudente (2) ; l'Artiste
témoignait quelque sympathie sans enthousiasme (3). D'autres, dont il
attendait au moins des protestations hargneuses, restaient silencieux.</p>
<p>Mais l'attention publique se détournait, pour l'ins-</p>
<p>i. lettres inédites.</p>
<p>2. « Cet indéfinissable roman, si c'est un roman, appartient de droit à
la critique transcendante des hiérophantes de l'art... » (article de
H.-C. DE SAINT-MICHEL, t. 1,11, p. 127). Voy. aussi t. Iy, p. 203.</p>
<p>3. T. V, p. 239.</p>
<p><pb/></p>
<p>... Eh bien ! oui,</p>
<p>Je suis du peuple, moi; je suis de la canaille</p>
<p>Et, comme Job le gueux, je chante sur la paille :</p>
<p>Avec un bel entrain, — quoiqu'en vers déplorables, —</p>
<p>1. Les Etoiles, nouveau magazine publié par Edouard Pouyat. Paris,</p>
<p>Alexandre Johanneau, 1834, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eternueurs de prose ou de versiculets,</p>
<p>Et l'honorable corps des crasseux boutiquiers !...</p>
<p>Je suis l'Egalité, témoigne de ma loi !</p>
<p>AU BOULEVARD DE GAND, LE CORPS D'UN PROLÉTAIRE, MORT DE FAIM ET DE
FROID, EST ÉTENDU PAR TERRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il ne se contentait pas de ces succès de salon,</p>
<p>1. « Un homme d'un grand mérite, qui se donne le droit d'être profond,
même dans la conversation, tant il désire peu y mettre ce qu'on appelle
de l'esprit, M. Alfred de Vigny... » (Trialph, p. 39). — Un article de
las- sailly sur Vigny dans l'Indépendant du ier nov. 1835. — Dans une
lettre du 14 février 1835, après Chatterton : « Mon cher Alfred, je n'ai
qu'un bout de temps pour vous adresser par écrit les plus courtes
félicitations du monde. Mais j'irai vous voir. Je vous redirai combien
j'ai été ému, combien je vous ai applaudi de mes mains et, pour ainsi
parler, de mes larmes. Vous êtes, mon ami, l'homme que mon cœur et mon
intelligence aiment le plus... » (Inédit.)</p>
<p>2. Comtesse DASH, Mémoires des autres, t. V, p. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être cette modération venait-elle de la responsabilité dont il
sentait le poids : Gavarni lui avait officieusement confié le rôle de
rédacteur en chef. A Daniel Gavet (2), le 14 janvier 1834 :</p>
<p>Mon ami, j'ai été désespéré de ne pas me trouver chez moi</p>
<p>1. Prolégomènes (trois articles, décembre 1833-janvier 1834). Voy. aussi
l'article Critique dans la livraison de mars. — Au Journal des gens du
monde, il donne encore une série de pièces de vers : Sur l'Othello (déc.
33) ; Après le bal, Fatuités (janv. 34); Amertumes (février); Salomé, A
une jeune fille aimée (mars).</p>
<p><pb/></p>
<p>quand tu es venu m'y voir, le samedi en question. Mais j'avais tant
d'affaires et de chagrins que tu me pardonneras. Maintenant l'orage est
crevé. Les choses vont bien pour moi. J e serai dictateur au journal
pour la rédaction en chef. Je serai bien payé. L'argent est venu et
l'affaire roulera bon train.</p>
<p>M. de Quérelles (1), après avoir promis monts et merveilles
d'abonnements, en a pris un qu'il n'a pas même payé. Il est vrai qu'il
attend peut-être l'insertion de certaine note sur le Misanthrope
politique et autres chefs-d'œuvre. Mais tu sais d'avance que je ne le
satisferai pas là-dessus. Le mot de Lautour (2) sur ma jalousie m'a fait
rire. Moi, jaloux !</p>
<p>Je n'ai pas revu Dumas. Je ne l'oublierai pas. Mille amitiés de cœur.</p>
<p>Ch. LASSAILLY, 13, Saint-Georges.</p>
<p>i. I&lt;e comte Alexandre de Quérelles, auteur du Misanthrope politique
(1835), L'Ecole des députés (1838), Le Nouveau Tartufe ou l'homme du
jour (1846), comédies en 5 actes et en vers.</p>
<p>2. Lautour-Mézeray, d'Argentan, fondateur, avec E. de Girardin, du
journal le Voleur, de la Mode, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'amitié qui l'unissait au dessinateur n'en'fut pas compromise. Le
31 décembre I834 :</p>
<p>A la lettre était jointe une pièce de vers qui, pour l'instant, resta
inédite, le journal ayant cessé de paraître en juillet. En voici les
premières strophes, elles nous révèlent un Lassailly, converti au
dandysme, qui n'est plus l'élégiaque de la Psyché ni le bousingo des
Etoiles.</p>
<p>PAGANISME</p>
<p>A Gavarni, déc. 1834.</p>
<p>Je ne suis ni Werther, ni Tircis de Virgile,</p>
<p>Car je prends mes Lolotte aux bals de l'Opéra.</p>
<p>Mon cœur est trop fripon pour des amours d'idylle; Tout naturellement,
qui veut mon cœur l'aura.</p>
<p>Les femmes ne sont pas contentes de fadaises :</p>
<p>La bouche la plus prude est prude au bord des dents; Leur petite vertu
ressemble assez aux fraises :</p>
<p>Lorsque l'on tend la main, elles tombent dedans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sens nul mépris pour les faveurs réelles</p>
<p>Des lèvres de velours qui ne refusent rien.</p>
<p>Mon corps n'est pas un sylphe et je n'ai pas des ailes Pour épouser les
vents du monde aérien.</p>
<p>Je suis le plus aimant des hommes de la terre.</p>
<p>Je commets quelquefois le péché d'adultère;</p>
<p>Mais, ainsi que le corps, je mange quand j'ai faim.</p>
<p>Et, pourvu que le loup quitte la bergerie</p>
<p>Sans troubler le berger qui dort indifférent,</p>
<p>Le reste des remords devient bégueulerie :</p>
<p>Ce que quelqu'un néglige, un autre le reprend... (1).</p>
<p>Un an plus tard, il eut vent de nouveaux projets et, en s'excusant du
passé, offrit encore ses services. Le</p>
<p>3 décembre 1835 :</p>
<p>Aujourd'hui, Gavarni, je ne viens pas sans quelque sentiment</p>
<p>1. A. Houssaye a donné quelques-unes de ces strophes dans son Voyage à
ma fenêtre (p. 214), mais avec des variantes. — I&lt;e post-scriptum de la
même lettre annonce, pour les premiers mois de 1835, un recueil de
poésies de Lassailly qui n'a jamais paru.</p>
<p><pb/></p>
<p>de pudeur vous demander la rédaction en chef du journal, quand il
reparaîtra. Je ne vous en ai point témoigné de vive voix le désir que
j'en ai, parce que je crains que vous ayez des engagements avec M.
Morère qui m'a succédé autrefois et qu'il est peut-être juste de
reprendre maintenant.</p>
<p>Mille bonnes amitiés désintéressées et toutes de cœur.</p>
<p>Ch. LASSAII,L Y,</p>
<p>47, rue Paradis-Poissonnière (2).</p>
<p>2. lettres inédites.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. De Th. Gautier : Ariel et le Salon de 1836. — De Vigny : Sonnet pour
le bal de la ml-carême et Le Bateau. — De Musset : Chanson de Gœthe. —
De J. de Saint-Félix : Un mot sur le métier littéraire...</p>
<p><pb/></p>
<p>tent plus qu'une pièce de vers (2 avril) et quelques articles de
critique littéraire ou dramatique (1).</p>
<p>Au début de mai, l'Ariel cessa de paraître.</p>
<p>Hélas! les amertumes</p>
<p>Sont au fond des liqueurs.</p>
<p>Hélas! des flots d'écumes</p>
<p>Bordent le lac des cœurs! .....</p>
<p><pb/></p>
<p>de faire la part du rêve et de la réalité. L'amour brode</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait pour y entrer, même un roman pour l'éditeur</p>
<p>Renduel ! On se rappelle ces vers caractéristiques d'Alfred de Musset :</p>
<p>Lassailly</p>
<p>A failli</p>
<p>Vendre un livre.</p>
<p>Que cet homme immortel</p>
<p>Eût enfin de quoi vivre... » (1).</p>
<p>1. R. DE BEAUVOIR, Les Soupeurs de mon temps, p. 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui pouvait être fructueux - Balzac, hanté par des ambitions
dramatiques, eut l'idée étrange de le choisir pour collaborateur.</p>
<p>(oct. 37), Un secrétaire au xvm8 siècle (nov. 37), Louisette (janv. 38),
Le Dernier des Pétrarques (févr. 39). — Dans la Psyché, in-8°, le 28
juin 1838, Cléopâtre. — Dans l'Artiste (2e série, t. I, 1839), Albano,
nouvelle. — Parmi les keepsakes, voy. le Livre de beauté, 1834, le
Dahlia (1837), et, dans le Paris-Londres de 1837, l'Abbaye de Melrose.</p>
<p>J. GOZLAN, Balzac en pantoufles. — MONSELET, Portraits après décès.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Correspondance, p. 309, 325, 327.</p>
<p>3. A l'étrangère, p. 506.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bocage :</p>
<p>MON CHER BOCAGE,</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnage, parce qu'il se trouve dans des scènes très variées, les unes de
comédie involontaire, les autres de drame continent, et qu'il devient
trappiste au dénouement, abandonnant sa femme et ses enfants pour Dieu,
dont il s'ennuiera sans doute aussi !...</p>
<p>Mes compliments et mes amitiés sincères.</p>
<p>Lundi, 23 déc. 1839.</p>
<p>LASSAILL Y,</p>
<p>41, rue Caumartin.</p>
<p>I,e lendemain, sur une réponse encourageante de</p>
<p>Bocage, nouvelle lettre :</p>
<p>MON CHER BOCAGE,</p>
<p>Mille expressions de reconnaissance pour votre bienveillant intérêt.</p>
<p>LASSAIIAY.</p>
<p>Mardi, 24 décembre 1839.</p>
<p><pb/></p>
<p>MON CHER BOCAGE,</p>
<p>Je suis malade, comme vous savez. — Je n'ai pas fini le cinquième acte,
mais je vous le porterai, jeudi matin, sans faute. — La pièce vous
convient-elle?</p>
<p>Tout vôtre,</p>
<p>LASSAILLY (1).</p>
<p>Ce qui est certain, c'est qu'il n'est plus entre eux question de la
Famille. Toute son activité va se porter sur une nouvelle tentative de
presse qui absorbera ses loisirs — ses dernières forces. — En janvier
paraît le premier numéro de la Revue critique (2).</p>
<p>Rédacteur unique, Lassailly témoigne, en cette suprême tentative, d'une
activité frémissante. Pièces de vers, nouvelles, esquisses dramatiques,
variétés satiriques, chroniques et portrait : sil s'emploie comme il</p>
<p>i. lettres inédites.</p>
<p>2. Bocage fut un des premiers souscripteurs. Le 5 février 1840 : « Mon
cher Bocage, je vous envoie la quittance que vous m'avez demandée, avec
le premier numéro, dans le cas où vous ne l'auriez pas reçu faute
d'exactitude dans l'adresse. Donnez-moi les adresses que vous croirez
bonnes, par écrit, quand vous en aurez le temps. Mes remerciements de
votre intérêt pour moi et amitiés dévouées. — L,ASSAU.LY. &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>l, La Presse, 17 février 1840.</p>
<p>2. La revue devait s'appeler d'abord : La Revue aristophanique</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est assez maltraité, en compagnie de Ronsard, dans un article de la
deuxième livraison :</p>
<p>Ce qui manque, dans l'un et dans l'autre, c'est l'inspiration, non pour
les détails coquets, mais pour le fond du sujet et surtout pour son
ensemble; non pour décrire ou pour raconter, mais pour sentir et pour
juger... C'est d'ailleurs la même science des notes du clavier des rimes
et de la partie instrumentale du rythme ; c'est l'éclat plutôt que la
richesse d'une palette dont les couleurs, fausses et contournées,
déguisent l'absence du dessin dans l'œuvre du poète et ne sont
séduisantes que vues de loin... Mais où se rencontre-t-elle,
l'invention, qui est la première et la plus essentielle qualité de la
poésie?...</p>
<p>Et il est question encore de la scandaleuse révolte de</p>
<p>Hugo contre toutes nos traditions littéraires (1).</p>
<p>Voici, en revanche, sur Rachel, espoir du classicisme renaissant :</p>
<p>Mlle Rachel, si vantée, ne mérite pas cependant les exagérations de
l'enthousiasme public pour elle. Jamais elle n'a joué ses rôles; elle ne
fait que les dire, en détaillant les points et les virgules. Quoi qu'on
dise, c'est une misère que cet art-là... (2).</p>
<p>Mais rien n'égale, comme violence, le portrait de</p>
<p>Il était une femme qui se faisait glorifier par toute la terre,</p>
<p>i. Réforme littéraire (2 e article).</p>
<p>2. Première livraison, Tablettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle avait pris nom Lélia.</p>
<p>C'était une femme d'un sexe double : elle était hermaphrodite.</p>
<p>Des hommes qui étaient femmes eux-mêmes, et plus femmes qu'elle,
l'idolâtraient.</p>
<p>Le nombre en était grand.</p>
<p>Au nom de sa ferveur chrétienne qui revit en ces dernières années, il
attaque les tendances de cet art mortel :</p>
<p>L'individualité, qui fut d'abord d'un légitime usage, devient bientôt un
abus. Il en résulte, dans la pratique générale des choses, que le
dehors, l'accident, le relatif, le pittoresque, le fantastique, le
féminin, nous préoccupent par-dessus tout.</p>
<p>Le Désordre est son engendreur. Sa parole donne la mort, au lieu de
donner la vie.</p>
<p>Elle a joué avec l'erreur, elle a pactisé avec le mensonge; elle a
commis toutes les iniquités du blasphème; elle s'est élancée sur le
cheval ailé du scandale ; elle est tombée dans une vase impure qu'elle
avait prise pour claire fontaine. Ne lui tendez pas la main pour la
retirer de cet abîme.</p>
<p>Ne songez pas qu'elle ait un mérite quelconque. Elle n'aime que les
crépuscules. Ses apparences de talent sont factices. Elle est incapable
de création par la tête ou par le cœur. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>ne pense pas. Elle est loin de sentir. Elle ne peut jamais conclure.
L'invention aussi lui est impossible.</p>
<p>Elle souffle des bulles de savon dans l'air. Elle fait ses livres avec
des mélanges qui s'annihilent. Son Jacques est l'accouplement hétérogène
du Volmar de Rousseau et l'Obermann de Sénancour. Durant deux volumes,
elle a prêché la thèse immorale d'un frère qui ne peut être heureux
qu'avec sa soeur ; et puis elle n'ose réaliser au dénouement la
conséquence de toutes ses incroyables abstractions. Alors elle
s'engouffre dans le chaos d'un lieu commun, et les hommes aveugles
s'écrient qu'elle est le soleil flamboyant.</p>
<p>Ah son éloquence vibrante s'est inspirée de toutes't les grandes
clameurs qui ont été poussées dans l'espace, par de fortes natures
humaines. Elle leur a servi de harpe éolienne, par l'entremêlement de
ses branchages, et leur a semblé donner une valeur nouvelle, parce
qu'elle était creuse et pleine d'air, ce qui a paru profond.</p>
<p>Et la fin dépasse toute mesure :</p>
<p><pb/></p>
<p>Et si Dieu veut vous punir, vous aurez des enfants.</p>
<p>Et de vos enfants, ô Lélia, si l'un est une fille et l'autre un fils,
voici ce qui leur arrivera pour leur malheur et leur perdition.</p>
<p>Et votre fille, même étant chaste et vierge, sera coquette.</p>
<p>Au premier sourire dont elle sourira devant les jeunes hommes, ceux-ci
diront en hochant la tête : « Elle est impure comme sa mère ! »</p>
<p>Et le fils ne pourra marcher ses pas dans le chemin de la vie, sans
rencontrer partout vos innombrables amants, ô Lélia ! Peut-être les
soufflètera-t-il pour se venger de leurs dédains. Alors, il tirera
l'épée. Il sera blessé.</p>
<p>A son lit de mort, il maudira la femme qui l'aura enfanté.</p>
<p>. médiablement troublé. Lélia le comprit, ,qpji .réporrdit</p>
<p>avec une généreuse indulgence (1).</p>
<p>1 1. Collection Spoêlberch de Lovenjou (lettres signalées par M. Lar- J</p>
<p>danchet).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mai 1840. Alfred DE VIGNY (1).</p>
<p>Et c'est lui, pourtant, que le malheureux fou accusait d'avoir voulu son
internement et qu'il poursuivait de sa rancune tenace. A Gavarni, en
août 1840 :</p>
<p>MON TRÈS CHER GAVARNI,</p>
<p>1. Au-dessous, les signatures de Lamartine, du marquis de Lagrange, de
Cadeau d'Acy et de Monier de la Sizeranne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cher Gavarni, je n'ai ni savon blanc d'amandes pour me laver les
mains; j'ai deux mauvais foulards, l'un pour me moucher, l'autre pour me
mettre sur la tête la nuit, depuis quatre mois, etc., etc., etc.</p>
<p>Maintenant je suis chez M. de Boismont, rue Neuve-Sainte- Geneviève, n°
21, au Marais. Rendez-moi la liberté, c'est me rendre la vie. Je suis
votre malheureux ami.</p>
<p>Ch. LASSAILLY.</p>
<p>MONSIEUR ET CHER JUIVES JANIN,</p>
<p>1. Les Débats (14 février 1835) avaient pris parti contre Chatterton,</p>
<p><pb/></p>
<p>prisontet il prétend!que je suisTfou, parce que je sais le vrai du vrai
sur son ouvrage immoral. Venez donc me voir. Rappelez-vous qu'il a
épousé une femme d'Angleterre et accourez pour me venger, au nom de la
vérité.</p>
<p>Ch. LASSAII^Y.</p>
<p>Un an plus tard, son état ne s'était pas amélioré.</p>
<p>grave comme mon âge.</p>
<p>CHER CHEVALIER DE GAVARNI,</p>
<p>Vous serez ravi de voir que je fais des avances pour vous revoir et
renouer commerce de relations avec vous, qui m'aviez aussi abandonné.</p>
<p><pb/></p>
<p>épouser une héritière, sur ma réputation de six ans de continence, que
je laisserai savoir, et ce sera encore un avantage que j'aurai sur
beaucoup de concurrents et qui me distinguera; puis j'espère me poser en
littérature utile et originale, d'une manière importante et lucrative.</p>
<p>Ch. LASSAI^Y.</p>
<p>P.-S. — Envoyez-moi la collection des Gens du monde et d'Ariel, et des
enveloppes, car je n'en ai pas une pour cette lettre-ci : Oh ! quelle
est la détresse du sire !</p>
<p>Comme il n'y a que des bibliothèques fermées, je n'ai plus de prétexte
pour sortir, et en semaine, vous me trouverez ordinairement dans ma
chambre, donnant sur un assez joli jardin.</p>
<p>i. Dans une autre lettre : « Pouvez-vous me placer un article, chez
Curmer [pour la collection Les Français peints par eux-mêmes], sur les
maisons de santéf Je vous assure que je ne serais pas fâché de mettre
mon nom là, d'y gagner quelque argent et d'y raconter de bonnes et
plaisantes drôleries. Mieux que personne, je puis faire cet article... »</p>
<p><pb/></p>
<p>d'avoir un été solide, de ne pas s'exposer, avant le ier mai, aux
rigueurs d'un hiver où le pain et le bois seront chers.</p>
<p>je suis le plus aimant des hommes de la terre</p>
<p>et que cela n'est pas vrai que je commettais</p>
<p>je commets, quelquefois, le crime d'adultère (1).</p>
<p>i. lettres inédites.</p>
<p><pb/></p>
<p>H ne devait plus retrouver la santé — ni la raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela, sans doute, paraît bien arrangé. H est permis de conserver
des doutes; mais on souhaiterait que la comtesse Dash eût dit vrai. La
vie lui devait au moins cette suprême illusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROGER DE BEAUVOIR ET LA BOHÊME DORÉE</p>
<p><pb/></p>
<p>iLelfre autographe de Roger de BBA V VOIR.</p>
<p><pb/></p>
<p>Roger de Beauvoir et la Bohême dorée.</p>
<p>i. Sur Roger de Beauvoir, voy. Félicien MALLEFILLE, Notice en tête du
Chevalier de Saint-Georges, 2e édit , Paris, Delloy, 1840. — Philibert ,
AUDEBRAND, Romanciers et viveurs du xixe siècle, Calmann-Lévy — Comtesse
DASH, Mémoires des autres, Paris, Librairie illustrée (t. V, chap. vinxn).
 — Dr VÉRON, Mémoires d'un bourgeois de Paris, Paris, Librairie
nouvelle, 1856 (t. III, chap. i-n). — A. KARR, Le Livre de bord, Paris,
Calmann- Lévy, 1880 (t. II, p. 90-100). — G. CLAUDIN, Mes Souvenirs,
Paris, Calmann- Lévy, 1884 (p. 24). — Maxime DuCAMP, Souvenirs
littéraires, Paris, Ha-</p>
<p><pb/></p>
<p>chette, 1892 (t. I, p. 139-142). — Arsène HOUSSAYE, Les Confessions,
Paris, Dentu, 1885 (t. I, liv. VI). — BARBEY D'AUREVILLY, Les Œuvres et
les hommes : les Poètes, Paris, Amyot, 1862. — Marc DE MONTIFAUD, Les
Romantiques, Paris, 1878 (p. 225-230). — Léon SÉCHÉ, A. de Musset,
Paris, Mercure de France, 1907 (t. I, p. 169-181). — I&lt;con SÉCHÉ, La
Jeunesse dorée sous Louis-Philippe, Paris, Mercure de France, 1910. —
Jacques BOULENGER, Sous Louis-Philippe, les dandys, Paris, Ollendorff,
1907 (p. 151-163, 389-394).</p>
<p>1. En tête de Les Soupeurs de mon temps, œuvre posthume de Roger de
Beauvoir. Paris, A. Faure, 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>ciance; dans cette génération de poètes, au milieu de jalousies assez
âpres, il affecte d'être seulement un dandy.</p>
<p>L'Ecolier de Cluny fut, en avril 1832, sa première</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec ces vieilleries, il déploie les élégances du</p>
<p>i. L'Ecolier de Cluny ou le Sophisme, 1315, Paris, Fournier, 1832, in-8°</p>
<p>(2e édition la même année, 2 vol. in-12).</p>
<p><pb/></p>
<p>style 1830 : ces pâmoisons, ces extases et ces malédictions, ces regards
de flamme et de velours, ces beautés fatales, ces baisers douloureux
comme des morsures, ces femmes qui sont des fleurs, et qui sont des
anges, et qui sont des démons... Voici le ton des scènes d'amour :</p>
<p>C'était une haleine de feu passant d'abord sur les boucles de ses
cheveux, puis un regard d'ange tombé, lascif et suave ; un bras qui
repousse, un bras qui cède, une bouche qui prie, un front ployé sous une
caresse, un combat de réprouvé, un étonnement d'élu (1) !</p>
<p>Eloquence fâcheuse. Encore Roger de Beauvoir use-t-il de ces ornements
avec plus de discrétion que Dumas, et même que Janin, puisque c'est à
lui qu'appartiennent les tirades les plus sonores de la Tour de Nesle.
Pour être juste, d'ailleurs, il ne faut pas le juger sur les grandes
scènes qu'il a voulues saisissantes, la scène de la tour, la
résurrection du cadavre, l'apparition de Buridan sur la barque de Mme
Jehanne...</p>
<p>Enfin, il avait sa nuit ! Sa nuit ! Une belle nuit large d'ombres et de
lumières, fraîche de son lointain brouillard, projetant sur un pavé de
neige les formes obscures des gothi-</p>
<p>I. 2e édit., t. I, p. 132</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette fin d'incendie :</p>
<p>Ailleurs, des tableaux plus largement brossés, Cluny la nuit, le sac du
moulin des Juifs, la rue de la Parche- minerie :</p>
<p>1". T. I, p. iii, II4, II8.</p>
<p>2. T II, p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces décors du vieux Paris, tourbillonne une foule bariolée et
pittoresque, écoliers, marchands, ribaudes et bourgeois. Ce peintre a le
don du mouvement : des cortèges se déploient, des bagarres éclatent, des
répliques et des lazzi se heurtent, les torches fumeuses trouent
l'obscurité, des remous de foule refluent sur les berges de la Seine,
balayés par un vent de colère ou de folie, et, dans les petites ruelles
aux pavés pointus, résonnent les galopades des lourds chevaux du guet.</p>
<p>Les qualités dont témoignait l'Ecolier de Cluny étaient avant tout des
qualités de romancier. Pourtant</p>
<p>1. T. II, p. 51, 59.</p>
<p>2. Voir aussi le début des Mauvais garçons, d'A. ROYER, Paris, Renduel,
 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jusque-là, les deux drames sont d'une construction</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec le quatrième tableau, nous revenons aux jar-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une âme de boue est capable d'amour et d'héroïsme, et cela n'est pas
sans rappeler d'assez près le dénouement de Lucrèce Borgia. — Après
cette scène, grand tumulte encore.</p>
<p>D'autres écoliers arrivent tenant la reine qui se débat. Les archers la
délivrent et chassent les écoliers. Elle se sauve.</p>
<p><pb/></p>
<p>Buridan et le sire d'Albert la reconnaissant crient tous deux vengeance !</p>
<p>C'est sans doute le châtiment de la reine que nous aurait présenté le
cinquième et dernier tableau dont il ne reste rien.</p>
<p>Telle est, dans ses grandes lignes, cette esquisse dont le seul intérêt
est de nous faire mieux comprendre quelles ressources dramatiques
offrait le roman de Roger de Beauvoir. Dumas pouvait trouver dans
l'Ecolier de Cluny l'idée première de sa pièce et le point de départ de
son action; mais, dès le troisième tableau, il ne lui doit plus rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. VEcccllcnza ou les Soirs au Lido, Pari", Fournier, 1833. — Il
Puccintlla. et l'homme des Madones, Paris, Naples, Rome, Paris, Ledoux,
1834. — RUYSH, Histoire hollandaise du xive s. précédée d'une excursion
en Hollande, Paris, Dumont, 1837.</p>
<p>2. Voy. les deux premières pièces de La Cape et l'épée (Prologue -
Svaniga).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces lignes sont d'un homme de goût. En somme, il n'a manqué peut-être à
Roger de Beauvoir, pour prendre son rang d'écrivain, qu'un peu de
fermeté d'esprit et de maîtrise de soi. Mais il ne résistait guère à
l'attrait du plaisir. Sa fortune, son élégance, sa légèreté en avaient
fait trop vite un des rois de la mode. Parmi cette jeunesse, cette
bohême dorée qui voyait au boulevard de Gand le centre du monde (2), son
prestige s'imposait : grave danger.</p>
<p>Vingt ans plus tard, Monselet s'étonnera encore de cette vitalité
prodigieuse :</p>
<p>Il marche, environné d'une cour : des admirateurs, des admiratrices
surtout, comme la comtesse Dash. Auprès de Guttinguer, d'A. Tattet,
d'Alton Shée, il</p>
<p>i. Préface de VEccellenza Comp., la même année, la préface de M a x, de
L,EGOUVÉ.</p>
<p>2. Voy. J. BOULENGER, liv. cit. (III, Au cale de Paris).</p>
<p>3. La Lorgnette littéraire, Paris, Poulet-Malassis et de Broise, 1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>est de la troupe bruyante des amis de Musset. En compagnie d'A. Houssaye
et d'E. Ourliac, il fréquente la bohême galante de la rue du Doyenné.
Avec Jules de Saint-Félix et Horace de Viel-Castel, il fait la joie des
salons de la princesse Mestscherski, la mère du charmant prince Elim...
Un survivant de la Régence ou du Directoire.</p>
<p>En 1843, changement de décor. Il passe du vacarme de la rue de la Paix à
la délicieuse solitude de l'île Saint-Louis. Il se transporte au vieil
hôtel Pimodan, mais ce n'est pas pour y goûter le charme du silence et
du recueillement : des bals, des fêtes prolongées jusqu'au jour, une
gaîté débordante et tapageuse, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>aucun souci des pruderies bourgeoises. Chez lui, H. Mos- selman
rencontrera la belle Apollonie Sabatier, le futur modèle de Clésinger,
la présidente aimée de Baudelaire.</p>
<p>Ht toujours table ouverte... Il est curieux de voir quelle importance
ces jeunes raffinés attachent aux exploits gastronomiques. Quand il
évoquera plus tard ses souvenirs, un titre s'offrira de lui-même : les
Soupeurs de mon temps (1). C'est au cabaret que l'on juge un dandy, sa
gaîté, son esprit, sa générosité, sa vaillance.</p>
<p>Il a gardé pour lui le meilleur de sa vie.</p>
<p>Il ne vous dira point sa joie ou ses douleurs,</p>
<p>Car c'est un triste enfant dont la cruelle envie</p>
<p>Est de marcher souvent, lui-même, sur ses fleurs.</p>
<p>Il a peur, voyez-vous, des railleurs de la terre,</p>
<p>Il leur cache sa route et, du soir au matin,</p>
<p>Il a sur le visage un masque de satin</p>
<p>Et marche en raffiné qui brandit sa rapière... (2)</p>
<p>i. Paris, Achille Faure, 1868.</p>
<p>2. La Cape et l'épée (Prologue).</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard, cette ivresse dissipée, il souffrira cruellement des déboires
de la vie.</p>
<p>Il faut éviter, hélas!</p>
<p>Balzac cherchant son C,das 1...</p>
<p><pb/></p>
<p>rien. De M. H. de Balzac, je ne veux que la peau. Vous pouvez remporter
sa prose... (1).</p>
<p>Ci-gît Béquet, le franc glouton,</p>
<p>Qui but tout ce qu'il eut de rente;</p>
<p>Son gilet n'avait qu'un bouton,</p>
<p>Son nez en comptait plus de trente.</p>
<p>Elles sont assez vives parfois. Sur l'hôtel, en construction, de la Païva :</p>
<p>Quand donc finira-t-on ce bel hôtel d'albâtre?</p>
<p>La Païva, pourtant, ne manque pas de plâtre.</p>
<p>A Mlle Z... des Variétés, cette dédicace, sur un exemplaire de l'Ecolier
de Cluny :</p>
<p>A vous, car vous l'avez voulu.</p>
<p>Acceptez Buridan, ma belle.</p>
<p>I. Ph. AUDEBRAND, Romanciers et viveurs du XIXe siècle (p. 285).</p>
<p><pb/></p>
<p>Logez-le dans votre ruelle,</p>
<p>Par ce moyen il sera lu.</p>
<p>Si vous aviez été la Reine,</p>
<p>Je puis d'avance publier</p>
<p>Que vous auriez pris l'Ecolier,</p>
<p>Mais sans le jeter dans la Seine.</p>
<p>Pour un domino qui lui avait crié bonne nuit! au bal de l'Opéra :</p>
<p>Votre souhait va bien me chagriner :</p>
<p>Entre nous, convenez qu'il n'est pas fort honnête.</p>
<p>Nous n'aimons pas qu'on nous souhaite</p>
<p>Ce que l'on pourrait nous donner.</p>
<p><pb/></p>
<p>un homme aimable et trop bavard pour ne pas rencontrer quelquefois
l'esprit dans ces flots de paroles (1). »</p>
<p>Amédée Pichot l'a enrôlé, en 1832, dans l'équipe de la Revue de Paris et
accueille régulièrement ses chroniques, ses impressions de voyage et ses
contes (3). Toutes les revues et les recueils littéraires s'ouvrent</p>
<p>1. Lettres sur les écrivains français, par VAN ENGELGOM, de Bruxelles,
Bruxelles, 1837. Ce pamphlet souleva de violentes colères. C'est Roger
de Beauvoir qui, dans le Cabinet de lecture, se chargea de répondre au
ncm de tous. Sur cette querelle, voy. Ph. AUDEBRAND, Un Cati de
journalistes sous Napoléon III, Paris, Dentu, 1888 (p. 316 et suiv.).</p>
<p>2. Paris, Suau de Varennes, 1837, rn-Bo.</p>
<p>3. Voy. en particulier, au tome XXII de la 2e série, 1835, le Tueur,
conte gascon (réimpr. en 1838 dans les Histoires cavalières, Paris,
Dumcnt), une nouvelle alerte dont les premières pages rappellent ou
annoncent</p>
<p><pb/></p>
<p>la meilleure manière d'A. Dumas. Or, il ne faut pas oubl?er que Dumas ne
fait vraiment ses débuts de romancier qu'en cette même année 1835, avec
les Souvenirs d'Antony. Quand il évite le mélodrame et le bavardage,
Roger de Beauvoir est un conteur charmant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout d'abord, il avait proposé sa collaboration avec une légèreté
confiante et joyeuse :</p>
<p>TRÈS ADMIRABLE DESNOYÊRS,</p>
<p>LE FLÉAU DES BÉOTIENS,</p>
<p>Mais les inquiétudes ne tardent pas :</p>
<p>Tout de cœur, cher ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et bientôt :</p>
<p>Il rêvait d'une collaboration assidue, mais Desnoyers est accablé de
demandes et Roger ne cesse pas de demander — sans obtenir grand'chose.
Au même moment, une autre déception, plus cuisante peut- être. Les
directeurs du nouveau théâtre de la Renaissance, A. Joly et Villeneuve,
avaient accepté, pour un de leurs premiers spectacles, un drame, le
Doge, qu'il avait écrit en collaboration avec A. Royer. Ils comptaient
passer après Ruy Blas et la pièce était sur le point d'entrer en
répétitions (1), quand elle fut écartée et dut céder la place à
Bathilde, de Dumas.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 décembre 38.</p>
<p>Les oublis de Desnoyers, ses vaines promesses, ses complaisances pour
des écrivains plus habiles ou qui ont davantage l'oreille du public, —
toutes choses accoutumées chez un directeur de journal, — autant de
trahisons dont il se plaint avec amertume. Le ton s'aigrit de plus en
plus :</p>
<p>13 avril 1839 : D'après le roman interminable qui s'ouvre aujourd'hui
chemin dans le Siècle, je vois, mon cher Desnoyers, qu'il est plus que
certain pour moi que ma nouvelle</p>
<p><pb/></p>
<p>passera aux calendes grecques. Je croyais pourtant vous avoir exposé
dans une longue lettre, et même dans plusieurs longues lettres, de
quelle importance il était pour moi que cette nouvelle passât.</p>
<p>Les feuilletons de M. A. Dumas, feuilletons prolixes au dernier degré,
auraient plus besoin de vos ciseaux que mes nouvelles...</p>
<p>Passe encore pour Dumas, un peu encombrant en effet. Mais Lassailly,
dont il connaît la misère...</p>
<p>... Vous mettez du Lassailly au lieu de moi, c'est dur.</p>
<p>D'autres en deviendraient pourprés, j'en ris...</p>
<p>Il n'en rit pas de très bon cœur. Ce mot encore, vraiment cruel, en 1840 :</p>
<p>Je ne vous demande pas la tête de Pommier, ni celle de Lassailly qui est
bien mieux chez Blanche que chez moi (1) !</p>
<p>Sa situation matérielle était plus que compromise, et</p>
<p>1. Lettres inédites. — Il ne faudrait pas attacher trop d'importance à
quelques accès de mauvaise humeur. L'article sur Lassailly, dans les
Soupeurs de mon temps, est d'un autre ton.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le rôle d'Agnès, elle avait fait, dès son entrée, la plus vive
impression (3). Une ingénue de dix-sept ans : on n'était plus habitué à
cela. Gautier célébrait</p>
<p>I. Le Chevalier de Saint-Georges, Paris, Dumont, 1840, 4 vol. in-8e, 20
édit. la même année. — La pièce, tirée du roman par Melesville, est
jouée par Lafont, Lepeintre aîné et Eugénie Sauvage, aux Variétés.</p>
<p>2. Plus tard, il faudra vendre Santeny. Quant au château de Beauvoir, il
sera détruit dans un incendie.</p>
<p>3. Elle retrouva le même succès dans le Verre d'eau, de Scribe (rôle
d'Abigat1l; le Gladiateur, de Soumet; le Lorenzino, de Dumas.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec enthousiasme la fraîcheur de son teint, l'éclat de son regard,
l'ovale pur de son visage, ses cheveux blonds, la perfection de ses
épaules et de ses bras (1)...</p>
<p>1. Histoire de l'art dramatique, t. I, p. 316.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette querelle, dans cette guerre plutôt, les épisodes bouffons ne
manquent pas et lui-même les célèbre sur le mode héroï-comique.
L'histoire des chapons envoyés de Normandie et que sa femme fait saisir
par autorité de justice :</p>
<p>N'être pas, après vingt batailles,</p>
<p>Séparés même... de volailles !</p>
<p>L'histoire du comédien Bache qu'il envoie chez Mme Doze grimé en
huissier menaçant — fantaisie qui lui vaut d'ailleurs un an de prison :</p>
<p>Vraiment, la dose est un peu forte !</p>
<p>disait l'auteur dramatique Joachim Duflot (2).</p>
<p>Avec Roger de Beauvoir, la gaîté ne perd jamais ses droits. Mais sous
cette gaîté tapageuse, l'amertume et la colère percent souvent.</p>
<p>i. Voy. sa brochure Mon procès, 20 mars 1850, Paris, Impr. Gratiot,
in-81. — Mlle Doze avait abandonné le théâtre, du moins comme actrice,
pour se marier. Elle se consacra aux lettres, écrivit dans les revues et
fit jouer, au Français et ailleurs, plusieurs comédies. Elle mourut le
30 octobre 1859.</p>
<p>2. Cité par AUDEBRAND, p. 315.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au vaudevilliste Carpier, le 25 janvier 1854 :</p>
<p>MON CHER CARPIER,</p>
<p>Je vous assure que je suis mortellement triste ! (x).</p>
<p>Chers enfants, quand vers vous revole ma pensée,</p>
<p>Je trouve, autour de moi, la nature glacée...</p>
<p>1 Inédit.</p>
<p>2. Paris, Librairie nouvelle, 1861, in-18. — L'année suivante, un
dernier livre de vers, les Meilleurs fruits de mon panier, Paris, Michel
Lévy, 1862, in-i8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas ! Puisque de moi l'on veut, arrêt barbare !</p>
<p>Qu'un asile étranger pour jamais vous sépare,</p>
<p>Un jour, vous apprendrez quelle lutte obstinée</p>
<p>J'aurai subi pour vous et votre destinée,</p>
<p>Par quels déchirements aura passé mon cœur ! Qu'importe que le ciel soit
noir, le vent moqueur?...</p>
<p>Il faut que des pervers le destin s'accomplisse,</p>
<p>Que vous alliez, sans moi, vers le mal ou le bien,</p>
<p>Inquiet du présent, douteux de l'avenir,</p>
<p>Pour subir si longtemps cette torture impie !...</p>
<p>(21 août 1859) :</p>
<p>Le 18 dernier, on m'a refusé l'accès de sa prison et je ne puis plus
même savoir ce qui s'y passe. C'est une énormité digne des plus mauvais
jours, il faut que cette misérable femme qui torture ainsi une enfant de
treize ans soit rudement appuyée pour n'être pas même arrêtée !... (1).</p>
<p>Son enfant préférée, sa petite Eugénie allait mourir dans cette prison,
dans ce couvent où l'on avait cru la sauver de l'influence de son père.</p>
<p>i? Inédit.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'eus un ami pendant vingt ans,</p>
<p>C'était la fleur de mon printemps,</p>
<p>Le plus morose le fêtait;</p>
<p>Comme il buvait ! Comme il chantait !</p>
<p>Cet ami s'appelait le Rire...</p>
<p>1. A.KARR, le Livre de bord, t. II, p. 99.</p>
<p>2. Mémoires des autres, t. V, p. 131. — Voy. les Meilleurs fruits de mon
panier, p. 177.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas ! Hélas ! il est parti.</p>
<p>A ses serments, il a menti :</p>
<p>Je demeure seul en ma chambre;</p>
<p>Je me chauffe avec mes journaux, C'était avril... je suis décembre...</p>
<p>Car ils m'ont tout pris, les méchants, Ma gaîté, ma verve et mes chants;
Autour de moi, monte le lierre,</p>
<p>Le lierre qui festonnera</p>
<p>L'humble tombe où l'on me mettra, Sans regret comme sans prière...</p>
<p>Antérieures de quelques années peut-être, mais d'un sentiment analogue,
ces strophes que je crois inédites :</p>
<p>Février 1859.</p>
<p>A mon ami H. de Saint-Georges (1) sur son dîner prochain de samedi T 9
courant.</p>
<p>Mon luth est en deuil, le tien chante !</p>
<p>On t'adore, on te porte en triomphe, on t'envie ! Pendant qu'au dur
calvaire, ils me mettent en croix,</p>
<p>Tout est fleur et myrthe en ta vie !...</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est devenu le temps où nous courions tous deux De si galants périls
pour la belle Marquise,</p>
<p>Où le blond Champagnac nous rappelait Saint-Preux</p>
<p>Et Théodorine Héloïse?</p>
<p>Où Wailly, barbouillé d'un makouba galant</p>
<p>Puisait des mots au fond de cette tabatière</p>
<p>Qu'il prétendait tenir de l'abbé Latteignant,</p>
<p>Comme sa canne de Voltaire?</p>
<p>Où Monpou tisonnait ta bûche?</p>
<p>T'allait trouver pour mettre en paix notre ménage, Noircissant de vingt
traits affreux son cher Roger,</p>
<p>Près de toi qui calmais l'orage?</p>
<p>Des perdreaux de huit jours avait le privilège,</p>
<p>Près des pâtés douteux et des vins teints en noir</p>
<p>Comme l'abondance au collège (1) ?</p>
<p>Où de ce brave Antier sonnait le violon,</p>
<p>Vrai bouquet d'artifice aux vives étincelles,</p>
<p>Où Brady lutinait la belle Du Vallon,</p>
<p>La plus belle entre les plus belles?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Trois Nicolas pour ressource !</p>
<p>Alerte donc ! A toi, le pampre en main, je veux Souhaiter samedi longs
jours et longue ivresse.</p>
<p>Je serai jeune, va ! Car je puise en tes yeux,</p>
<p>Ami, ma seconde jeunesse !</p>
<p>Mais il ne pouvait plus vivre que de souvenirs. Il mourut le 27 avril 1866.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES LETTRES DE</p>
<p>MARCELINE DESBORDES-VALMORE</p>
<p><pb/></p>
<p>Voir m autographe. de Marceline DESSOUDES-VALMORE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques lettres de</p>
<p>Marceline Desbordes-Valmore</p>
<p>C'est qu'elle n'a rien de « ces monstres qu'on appelle femmes de lettres
». Elle est restée femme avant tout, délicate et passionnée, d'une
sensibilité toujours frémissante, d'une bonté incorrigible, malgré les
déceptions, la misère ou les soucis du métier. Mais cette sensibilité
n'est pas la sensiblerie niaise de ces muses geignardes que nous
valurent les premières années du romantisme. Même dans ses recueils de
1819 et 1820, elle apporte autre chose qu'Hortense Céré-Barbé ou
Adelaïde-Gillette Dufrénoy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cette femme passionnée, qui toujours souffrira de ses chers
souvenirs, est encore une petite bourgeoise</p>
<p>I. BARBEY D'AUREVILLY, Les Poètes, Paris, Amyot, 1862. — Voy. SAINTEBEUVE,
 Mme Desbordes-Valmore, Paris, Michel L,évy, 1870. — A. POUGIN, La
Jeunesse de Mme Desbordes-Valmore, Paris, Calmann-Lévy, 1898. — J.
IyEMAÎTRE, Les Contemporains, 7e série, Paris, Lecène et Oudin, 1899. —
LECIGNE, Mme Desbordes-Valmore, Paris, Sueur-Charruey, igo5. — L.
DESCAVES, La Vie douloureuse de Marceline Desbordes-V almore, Paris,
Nilson, 1910. — I&lt;. DESCAVES, La Vie amoureuse de Marceline DesbordesValmore,
 Paris, Flammarion, 1925. — Jacques BOULENGER, Marceline
Desbordes-Valmore, Paris, A. Fayard, 1909; édition définitive, Paris,
Plon, 1926. — Jacques BOULENGER, Ondine Valmore, Paris, Dorbon, 19°90</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I. La jeune première était Mlle Nadège Fusil, charmante artiste
qu'enleva, en août 1832, une maladie de poitrine. Mme Desbordes lui a
consacré une pièce de vers (les Pleurs, p. 177). — Des vers lui ont été
inspirés aussi la même année par des concerts de Paganini (ibid., p. 273).</p>
<p>2. La première d'Antony, en décembre 1831, et surtout de Richard
d'Arlington, en février 1832.</p>
<p>3. Lettre publ. par M. A. POUGIN, La Jeunesse de MmKDes bordes -Valmore,
p. 194.</p>
<p>4. l,ettre publ. par M. I,. DESCAVES, La, Vie douloureuse de- Marceline</p>
<p>Desbordes-Valmore, p. 160.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le cours de 1833, Charpentier lui a édité plusieurs volumes : un
livre de vers, les Pleurs, avec préface de Dumas, — un roman, Une
raillerie de l'amour, peinture alerte de la société impériale, — l'A
telier d'un peintre, scènes de la vie privée, et elle a encore d'autres
projets en réserve. De Paris, le 5 septembre 1833 :</p>
<p>Il faut que vous soyez assez bon, cher Monsieur, pour venir causer avec
nous. Vous connaissez la gravité de notre position et je sais l'intérêt
que vous y prenez. Me laisserez-vous, sans en être blessé contre moi,
disposer de la vente du Droit d'A înesse? et aussi des trois nouvelles
des Veillées des Ant.illes (1) ? Un</p>
<p><pb/></p>
<p>libraire que je vous dois de connaître désire les acheter et demande une
très prompte réponse. Je ne veux rien conclure sans votre renonciation à
ces ouvrages. Bien que vous ne m'ayez liée par aucun écrit, vous me
connaissez : je ne me regarderai libre que si vous me dites vous-même :
« Vous pouvez vendre... » Vous avez plongé vous-même au fond de nos
malheurs. Ce n'est pas un petit secours qui peut les combler. Ainsi,
secondez-moi, car je suis découragée de l'avenir autant que du présent
si lugubre. Répondez-moi ou venez...</p>
<p>A Ivyon, où elle avait suivi son mari, de nouvelles angoisses
l'attendaient. Elle avait connu l'émeute populaire des 21 et 22 novembre
1831. Les journées d'avril 1834 firent renaître, avec plus de violence,
ces scènes de désordre, impitoyablement réprimées.</p>
<p>Après ces secousses, une ville écrasée sous la terreur, le théâtre vide,
le directeur en faillite, les appointements de Valmore qui ne peuvent
être payés, toujours la misère menaçante... Mais elle ne se révolte pas.</p>
<p>Pour le malheureux qui les ruine involontairement,</p>
<p>I. A. POUGlN, liv. cit., p. 198.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle n'a que des paroles de pitié. Ses tristesses personnelles ne
l'empêchent pas de prendre part aux inquiétudes de ses amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je les plains comme moi-même. Le feraient-ils, s'ils pouvaient
autrement...? Si vous avez le temps, veillez un peu avec votre cœur sur
mes intérêts, car notre position est menaçante. Peut- être, pourtant,
n'est-ce qu'une fausse crainte. Je suis bien lasse de trembler. Soyez
plus heureux que nous. Je vous assure que ce serait une grande douceur
pour moi de vous savoir heureux autant que nous vous aimons.</p>
<p>5 octobre. — ... Le Grand-Théâtre est toujours fermé, le commerce
malade, les prisons pleines et la force armée partout !...</p>
<p>1. Duel Dumas-Gaillardd, 17 octobre 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>ii mars. — Je n'ai pu vous répondre, bon Monsieur Charpentier, c'est une
vie troublée que celle de Lyon. Tout la brise,</p>
<p>1. Sur la lettre, (ctte note manuscrite de Charpentier : « Répondu le 22
février 1835 que 'acceptais son livre pour 750 francs, mais pas plus...
Ou bien je lui offre le publier le livre pour son compte, d'en faire
tous les frais, de lui laisser tous les bénéfices, de prélever
seulement, après l'intérêt légal de mon argent, 15 % sur les ventes pour
ma commission. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. 7 janvier 1835.</p>
<p><pb/></p>
<p>En juin, le volume de nouvelles anglaises était achevé.</p>
<p>10 juin, 1835, Lyon. — Comment, mon bon Monsieur Char-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 novembre. — Eh bien ! Monsieur Charpentier, j'attends. J e vous sauve
un port de lettre pour vous remercier du volume plein de grâce de M.
Fontaney, mais vous comprenez bien d'avance que ses traductions vont
tuer les miennes. Où avez- vous rêvé une telle perfidie contre moi? Et
puis, que deviennent toutes ces nouvelles éparpillées?... Mon Dieu !
comme vous êtes pour les provinciaux !...</p>
<p>Mme Desbordes. Ce n'est de sa part qu'un accès de mauvaise humeur, —
vite apaisé. Il suffira qu'elle sache son ami malheureux pour oublier
tout. En décembre 1835, après l'incendie de la rue du Pot-de-Fer,</p>
<p><pb/></p>
<p>où Charpentier avait perdu plusieurs milliers de volumes :</p>
<p>I,e jeune éditeur fut profondément touché de cette offre naïve et
généreuse. « Inutile de dire, a-t-il écrit au dos de la lettre, que je
refusai les 300 francs de cette admirable femme... » Le 19 janvier 1836,
elle se plaint amicalement de ce refus :</p>
<p>Vous avez été avec moi plus fier que la colombe avec la fourmi, et vous
m'avez ôté une joie, car c'était bien de toute mon âme que j'essayais de
vous consoler un peu. Puissiez-vous toutefois n'avoir jamais l'occasion
grave de vous ressouvenir que je serai toujours dans la même disposition
de cœur et soyez heureux autant que je n'ai jamais cessé de le désirer...</p>
<p>Toutes ses lettres témoignent de la même sensibilité délicate. Quelques
jours plus tard, sur le Dr Alibert :</p>
<p>Bon Monsieur Charpentier, M. Alibert m'écrit : « Ne me</p>
<p><pb/></p>
<p>La Renaissance ne devait ouvrir ses portes que le</p>
<p>30 août 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chargez-vous de vendre un beau volume d'Aimé de Loy. Bien qu'imprimé à
Lyon tout récemment, il est beau. Le poète est hors ligne, mort tout
jeune et fatalement. M. de Sainte-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La même lettre apporte encore une bonne nouvelle :</p>
<p>C'est Villemain, en effet, qui, en abandonnant le</p>
<p>Ce n'était pas la fortune, mais c'était un peu de sécurité; d'autant
plus que son mari, après un début orageux, avait été accepté par le
public bruxellois. « Ie présent n'est encore pour moi qu'une lutte
grave, disait-elle, mais un côté du chemin s'aplanit » (28 mars).</p>
<p>Elle continuait d'ailleurs son labeur acharné. En 1839, le roman de
Violette; en 1840, trois volumes de contes</p>
<p><pb/></p>
<p>Beuve, qui s'était chargé de la préface, y donna ses soins.</p>
<p>Puis, le 30 juillet :</p>
<p>Ce n'est pas l'amour de l'argent qui me fait vous rappeler que je vous
en ai demandé. Les nécessités m'environnent et</p>
<p><pb/></p>
<p>cette seconde lettre vous l'atteste. Si vous ne pouvez terminer d'un
coup ce qui nous lie d'intérêt, vous n'avez personne qui comprenne mieux
que moi les points d'arrêt qui surviennent dans toutes les positions de
ce triste monde. Agissez donc avec moi comme avec une sœur qui vous
souhaite tendrement d'être moins pauvre qu'elle...</p>
<p>Ainsi, la gêne était revenue. D'année en année, désormais, il semble que
la situation s'aggrave. Ses lettres deviennent plus brèves, comme
haletantes, et parfois ce sont des appels presque désespérés :</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette année I848 devait être plus cruelle encore que les autres : sa
pension suspendue, son fils Hippolyte</p>
<p><pb/></p>
<p>La plus jeune, Inès, succomba la première, le 4 décembre 1846. La mère
fut écrasée de douleur :</p>
<p>Que voulez-vous, je suis par terre et poignardée dans mon enfant !...
Jamais je n'avais osé laisser crier mes terreurs. J'allumais obstinément
des lueurs d'espoir, pour pouvoir avancer, jour par jour. Et
l'incompréhensible est entré et a tout éteint (1).</p>
<p>1. Lettre publiée par A. POUGIN, liv. cit., p. 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>laisse éloignées. Et cela, pour Marceline, est le plus cruel. De quel
cœur elle voudrait défendre son enfant, l'entourer de sa tendresse !...
Mais ses effusions sentimentales se découragent devant la raison un peu
froide de cette petite personne si différente. Il y a en elle quelque
chose d'étranger, de secret et d'obstiné. Elle ne veut pas être plainte,
elle ne veut pas d'un amour indiscret et, devant l'énigme de cette âme
douloureuse, la mère reste désemparée.</p>
<p>Ces préoccupations matérielles en un pareil moment : n'y a-t-il pas là
quelque chose de poignant, et cette lettre n'est-elle pas éloquente en
sa simplicité nue? Des joies sans lendemain, des soucis vulgaires et de
grandes douleurs — c'est toute la vie de Marceline Desbordes.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Index Alphabétique des Noms propres</p>
<p>A</p>
<p>ALIBERT (Dr), 152, 156.</p>
<p>ALLEM (Maurice), 13.</p>
<p>AMÉLIE (Reine), 54.</p>
<p>ANCELOT, 124.</p>
<p>ANDELARRE (Jules d'), 12, 23, 26. ANGLEMONT (Edouard 'd'), 102.
ANGOULÊME (Duchesse d'), 30, 31. ANTIER (Benjamin), 139. ARISTOPHANE, 93.</p>
<p>ARNOULD (Sophie), 133. ASSELINEAU (Charles), 10, 13, 14, 32, 33, 62.</p>
<p>AUDEBRAND (Philibert), 107, 123, 124,</p>
<p>125, 126, 134.</p>
<p>AUSSANDOU (DR), 98.</p>
<p>B</p>
<p>BABIN, II9.</p>
<p>BACHE, 134.</p>
<p>BALLANCHE, 83, 102.</p>
<p>BALZAC, 88, 89, 101, 123, 124. BARBEY D'AUREVILLY, 108, 143, 144. BARD
(Joseph), 12.</p>
<p>BAUDELAIRE, 122.</p>
<p>BEAUMARCHAIS, 93.</p>
<p>BÉLIME, 31.</p>
<p>BÉQUET (Etienne), 124.</p>
<p>BERNARD (Charles de), 101. BERTHOUD (Henri), 82, 154. BERTRAND (F.-M.-
Tante Lolotte), 24.</p>
<p>BERTRAND (Frédéric), 25. BERTRAND (Capitaine Georges), 10,</p>
<p>37.</p>
<p>BERTRAND (Mme Georges), 10, 23,</p>
<p>26, 53.</p>
<p>BERTRAND (Isabelle), 25, 27, 53. BERTRAND (Louis. — Aloysius), 9-58.
BLANCHE (DR), 98, 99, 131.</p>
<p>BLAZE (Henri), 139.</p>
<p>BOCAGE, 90, 91, 92.</p>
<p>BOHAIN (Victor), 127.</p>
<p>BOILEAU, 78.</p>
<p>BOITEL, 159.</p>
<p>BOREL (Petrus), 63, 65, 76. BOUCHER, 133.</p>
<p>BOULANGER (Louis), 18, 22. BOULENGER (Jacques), 108, 120, 144. BOYER
D'AGEN, 145.</p>
<p>BRADY, 139.</p>
<p>BRANCHU (Mme), 148.</p>
<p>BRANDÈS (Georges), 11.</p>
<p>BRANTÔME, 110.</p>
<p>BREUGHELS, 50.</p>
<p>BRIÈRE DE BOISMONT (Dr), 98, 99. BRIFAUT (Charles), 12.</p>
<p>BRUGNOT (Charles), 12, 13, 19, 23,</p>
<p>25, 26, 27, 30, 31.</p>
<p>BRUMMEL, 86.</p>
<p>C</p>
<p>CADEAU D'ACY, 98.</p>
<p>CALMELS (Fortuné), 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPAN (Mme), 34.</p>
<p>CARPIER, 135.</p>
<p>CARREL (Armand), 75. CAUCH01S-LEMAIRE, 78. CÉRÉ-BARBÉ (MME), 143.
CHABEUF (Henri), 10, 12, 30, 31. CHAMPAGNAC, 139. CHAMPFLEURY, II.</p>
<p>CHARPENTIER (Gervais), 145-165. CHASLES (Philarét: ), 74. CHATEAUBRIAND,
13.</p>
<p>CHRÉTIEN, 79.</p>
<p>CLARETIE (Jules), 53, 54. CLAUDIN (Gustave), 107. CLÉSINGER, 122.</p>
<p>CONTE, 35, 36, 40.</p>
<p>CORMENIN, 32.</p>
<p>COTIN, 78.</p>
<p>CRÉMIEUX, 124.</p>
<p>CURIE (Dr), 164.</p>
<p>CURMER, 101.</p>
<p>D</p>
<p>DASH (Comtesse), 62, 77, 83, 103,</p>
<p>104, 107, 120, 137, 138.</p>
<p>DAVID D'ANGERS, 10, 11, 17, 51, 52,</p>
<p>58.</p>
<p>DÉHAIS (Mme), 73.</p>
<p>DÉJAZET, 133.</p>
<p>DELACROIX, 22.</p>
<p>DELA VIGNE (Casimir), 146. DEMONTRY (Janiv -), 31, 32. DENIS
(Ferdinand), 32. DESBORDES-VALMORE (Marceline),</p>
<p>143-165.</p>
<p>DESCAVES (I,uciCl1), 144, 146. DESCIIAMPS (Antuny), 83, 99. DESCHAMPS
(Kmile), 17, 77, 83. DESCHAMPS (MMF E.), 83. DESNOYERS (Louis), 8-;,
119, 127-131. DESPORTES (Philippe), 54. DEVÉRIA, 22.</p>
<p>DOZE (MIDe), 124, 134.</p>
<p>DOZE (Mlle), 124, 132, 133, 134, 135. DUCAMP (Maxime), 107.</p>
<p>DUFLOT (Joachim), 134.</p>
<p>DUFRÉNOY (MME), 63, 143. DUMANOIR, 35.</p>
<p>DUMAS (Alexandre), 62, 79, 84, 89, 107, 108, 110, III, 114, 115, 118,
127, 129, 131, 132, 147, 149, 150, IS3, 157, 158, 160.</p>
<p>DUMONT, 149, 150, 151, 152, 154,</p>
<p>163.</p>
<p>DUVAL (Alexandre), 84.</p>
<p>Du VALLON (Mlle), 139.</p>
<p>E</p>
<p>ÉPAGNY (D'), 87.</p>
<p>F</p>
<p>FERRIÈRES (Théophile DE), 77. FŒUSTÉ, 86.</p>
<p>FOISSET (François-Sylvestre), 12. FOISSET (Théophile), 11, 12. FONTANEY
(Antoine), 155. FORNERON, 12.</p>
<p>FOUCHER (Mme), 23.</p>
<p>FOUINET (Emcst), 83.</p>
<p>FOURCADE, 108.</p>
<p>FUSIL (Nadège), 146.</p>
<p>G</p>
<p>GAILLARDET, 107, 108, 150. GATAYES (Léon), 137.</p>
<p>,¡GAUTIER (Théophile), 17, 61, 83, 89,</p>
<p>93, 101, 132.</p>
<p>GAVARNI, 78, 80, 81, 83, 98, 99, 100. GAYET (Daniel), 78.</p>
<p>GAY (Delphine), 89, 144.</p>
<p>GÉRARD DE NERVAL, 85, 127, 138. CIRARDIX (Kmi!e de), 79, 127. GOYA, 50.</p>
<p>GOZLAN (I.éon), 62, 88, 101, 128.</p>
<p><pb/></p>
<p>GRÉ VILLE (MmQ Henri), 143. GUÉGAN, 13.</p>
<p>(»UILLEMIN, 135.</p>
<p>GUTTINGUER (Ulrich), 120.</p>
<p>H</p>
<p>HAREL, 29, 37, 46, 107, 108. HERBIN (Victor), 154.</p>
<p>HOMÈRE, 102.</p>
<p>HOUSSAYE (Arsène), 10, 62, 81, 108,</p>
<p>121.</p>
<p>HUGO (Victor), 13, 19, 20, 21, 23, 25, 27, 28, 32, 64, 93, 94, II3, II9,
157.</p>
<p>HUGO (Mme Victor), 21.</p>
<p>J</p>
<p>JANET (Louis), 65.</p>
<p>JANIN (Jules), 62, 99, 100, 107, III. JOLY (Anténor), 129, 130.</p>
<p>JOYEUSE (Amiral de), 54.</p>
<p>JULLIEN (Adolphe), 11.</p>
<p>JUSSIEU (A. de), 159.</p>
<p>JUSTE, 119.</p>
<p>K</p>
<p>KARR (Alphonse), 62, 107, 123, 127,</p>
<p>137.</p>
<p>L</p>
<p>LACORDAIRE, 1 l -</p>
<p>LACROIX (Paul), IIO, 118.</p>
<p>LADEY (Victor), 31.</p>
<p>IVAFONT, 132.</p>
<p>LAGRANGE (Marquis de), 98. LAGUERRE (Mlle), 128.</p>
<p>LAMARTINE, 98.</p>
<p>LANCRET, 55.</p>
<p>LANGLOIS (Jacques), 165. LARDAXCHET (Henri), 62, 97.</p>
<p>IYASSAILLY (Charles), 61-104,127, 131. LASSAILLY (Léonide), 98, 103.
LATOUR (Antoine de), 53, 54. LATTE1GNANT (Abbé), 139.
LAuTOUR-lI.1ÉZERAY, 79.</p>
<p>IYECIGNE, 144.</p>
<p>L,ECOMTE (Jules), 125.</p>
<p>IVEGOUVÉ, 120.</p>
<p>IYE HUBY, 163.</p>
<p>IfEMAÎTRE (Frédérick), 66, 129. LEMAÎTRE (Jules), 144.</p>
<p>I&lt;EPEINTRE, 132.</p>
<p>LORAIN (Prosper), 31. Lours- PHILIPPE, 55, 67. LOVENJOUL (Spoelberch
de), 97. Loy (Aimé de), 158, 159, 160. LUCAS (Hippolyte), 62, 83, 84,
85. LUCHET, 90, 91.</p>
<p>M</p>
<p>MAGNENCOURT (Comte de), 103. MAGNENCOURT (Comtesse de), 84,</p>
<p>103.</p>
<p>MAILLARD DE CHAMBURE, 12. MALLEFILLE (Félicien), 107.</p>
<p>MALO (Charles), 127.</p>
<p>MARIVAUX, 101.</p>
<p>MARMIER (Xavier), 160.</p>
<p>MARS (Mlle), 132, 133.</p>
<p>MARTIGNAC (Vicomte de), 109. MÊLES VILLE, 132.</p>
<p>MER cOEuR (Elisa), 152. MESTSCHERSKI (Elim), 77, 83, 121. MESTSCHERSKI
(Princesse), 77, 121. MEYERBEER, 139, 158.</p>
<p>MONIER DE LA SIZERANNE, 98. MONPOU, 139.</p>
<p>MONSELET, 62, 88, 8g, 120. MONTIFAUD (Marc de), 108. MONTPENSIER (Duc
de), 53. MORÈRE, 79, 82.</p>
<p>MOSSELMAN, 122.</p>
<p>MUSSET (Alfred de), 13, 83, 87, i-:i.</p>
<p><pb/></p>
<p>N</p>
<p>NANTEUIL (Célestin), 126.</p>
<p>NODIER (Charles), 12, 18.</p>
<p>NOILLY, 54.</p>
<p>O'HÉGUERTY, 139.</p>
<p>OURLIAC (Edouard), 121.</p>
<p>P</p>
<p>PAGANINI, 146.</p>
<p>PAÏVA, 124.</p>
<p>PATER, 55.</p>
<p>PAVIE (André), 20.</p>
<p>PAVIE (J.-Charles), 11.</p>
<p>PAVIE (Théodore), 11, 23.</p>
<p>PAVIE (Victor), 10, 18, 19, 20, 50,</p>
<p>51, 52, 55.</p>
<p>PEIGNOT (Gabriel), 10.</p>
<p>PETIT (Auguste), 14.</p>
<p>PEYTEL, 123.</p>
<p>PICHOT (Amédée), 126.</p>
<p>PLANCHE (Gustave), 123.</p>
<p>POLIGNAC (Prince de), 109. POMMIER (Amédée), 131.</p>
<p>POUGIN (Arthur), 144, 146, 148, 164. POUYAT (Edouard), 75.</p>
<p>Q</p>
<p>QUÉRELLES (Alexandre de), 79.</p>
<p>R</p>
<p>RABBE (Alphonse), 64.</p>
<p>RACHEL, 94.</p>
<p>RACINE, 68.</p>
<p>RAMEAU, 86.</p>
<p>RÉGNIER, 109.</p>
<p>RÉMUSAT (Ch. de), 98.</p>
<p>RENDUEL, 51, 56, 87.</p>
<p>RIvIÈRE (Benjamin), 145. RŒDERER (Baron), 53.</p>
<p>ROGER, 69, 70, 73.</p>
<p>ROGER (MME Esther), 68.</p>
<p>ROGER DE BEAUVOIR, 35, 62, 83, 86,</p>
<p>87, 107-140.</p>
<p>ROGER DE BEAUVOIR (Eugénie), 136. RONSARD, 94.</p>
<p>ROQUEPLAN (Nestor), 124. ROUSSEAU, 96.</p>
<p>ROYER (Alphonse), II3, 118, 128,</p>
<p>129, 130.</p>
<p>S</p>
<p>SABATIER (MME), 122. SAINTE-BEUVE, 10, 17, 18, 19, 20, 22, 27, 32, 50,
52, 144, 159, 160, 161, 164, 165.</p>
<p>SAINT-FÉLIX (Jules de), 77, 83, 121. SAINT-GEORGES (Henri de), 136, 138.
SAINT-MICHEL (H.-C. de), 74. SAINT-SEINE (Etienne de), 12. SALGUES (DR),
31.</p>
<p>SAMSON, 132.</p>
<p>SAND (George), 94-97, 124, 133. SAUVAGE (Eugénie), 132.</p>
<p>SCALION DE VIRBLUNEAU, 61. SCOTT (Walter), 34.</p>
<p>SCRIBE, 132.</p>
<p>SÈCHE (Léon), 11, 51, 53, 56, 108,</p>
<p>125.</p>
<p>SÉDILLOT, 27.</p>
<p>SÉNANCOUR, 96.</p>
<p>SHÉE (Alton), 120.</p>
<p>SILVESTRE, 65.</p>
<p>SOULIÉ (Frédéric), 146.</p>
<p>SOUMET (Alexandre), 83, 132. SOUVERAIN, 101.</p>
<p>SPRIETSMA (Cargill), 11.</p>
<p>STAEL (Mme de), 143.</p>
<p>STENDHAL, 84.</p>
<p>SUE (Eugène), 101.</p>
<p>SUSSE, 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>T</p>
<p>TASTU (Mme), 63. TATTET (Alfred), 120. TAYLOR (Baron), 146. THÉAULON, 35.</p>
<p>TOPIN, II.</p>
<p>TRACY (Comte de), 84. TuRQUÉTY (Edouard), 84.</p>
<p>V</p>
<p>VALMORE (Hippolyte), 154, 155, 163. VALMORE (Inès), 151, 157, 164.
VALMORE (Ondine), 161, 164. VALMORE (Prosper), 145, 146, 147,</p>
<p>148, 153, 156, 157, 158, IJ*2.</p>
<p>VAREZ, 36.</p>
<p>VÉRON (DR), 107, 124, 128.</p>
<p>VÉRY, 86.</p>
<p>VIEL-CASTEL (Horace de), 77, 12I. VIGNY (Alfred de), 62, 77, 83, 98,</p>
<p>99, 100, 119.</p>
<p>VUXEMAIN, 55, 160.</p>
<p>VILLENEUVE (Ferdinand de), 129,</p>
<p>130.</p>
<p>VOLTAIRE, 139.</p>
<p>W</p>
<p>WAILLY (Léon de), 77, 139. WATTJEAU, 55.</p>
<p>~"-, 1.</p>
<p>.5.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Table des Gravures</p>
<p>de Léonide L,assailly 60 Lettre autographe et dessin de Roger de
Beauvoir ...... 106 Vers autographes de Marceline Desbordes-Valmore
...... 142</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Table des Matières</p>
<p>Pages Aloysius Bertrand 7 Charles Lassailly 59 Roger de Beauvoir et la
bohème dorée 105 Quelques lettres de Marceline Desbordes-Valmore I,P
Index alphabétique des noms propr^^. 167 Table des gravures / *** - * '
• ^ 173 Table des matières ... .. 1 À t 175</p>
<p>, !4</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
