<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jean Moréas et les “Stances” / Ernest Raynaud</title>
        <author key="Raynaud, Ernest (1864-1936)">Ernest Raynaud</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Raynaud, Ernest (1864-1936)</author>, <title>Jean Moréas et les "Stances" / Ernest Raynaud</title>, <date>1929</date>,description :Collection : Les Grands événements littéraires ; 12,164 pages </bibl>
        <publisher>E. Malfère (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5452490r</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1929">1929</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>BIBLIOTHEQUE DU HERISSON</p>
        <p>«OAMNS (format 12x19)</p>
        <p>LAURENCE ALGAN CLARISSE AVBERT.</p>
        <p>BALKIS PERSONNE. - EN MARCE DE LA BIBLE.</p>
        <p>PIERRE B1LLOTEV LE PHARMACIEN SPIRITE. - RA7, BOBOVL.</p>
        <p>MAGALI-BOISNARD MAAD1TH. - L'ENFANT TACITURNE.</p>
        <p>EMMANUEL BOURCIER... LA BELEBA. — L'HOMME DE L'OMBRE.</p>
        <p>SUZANNE DE CALL1AS... JERRY. p</p>
        <p>NONCE CASANOVA MESSAUNE. - LA WERIINE. - PHRYNÉ. g</p>
        <p>CLAUDE CHAUV1ERE LA ROUTE ET LA MAISON. G</p>
        <p>/ S. DEJUST CHAUFFAGE CENTRAL. E</p>
        <p>: JOËL DUMAS LA TENTATION BOURGEOISE. i</p>
        <p>RENÉE DUNAN MAL OU LA MAGICIENNE PASSIONNÉE g</p>
        <p>RAYMOND ESCHOLIER... LE SEL DE LA TERRE. c</p>
        <p>JEAN FAVERY JHÊODORE. ROI DES ILES. |</p>
        <p>YVES LE FEBVRE LA FRANQUE A UX CHEVEUX D'OR E</p>
        <p>LUCIEN FORGES LA PANIQUE SENTIMENTALE. E</p>
        <p>G.-T FRANOON! UNTEL, DE L'ARMÉE FRANÇAISE, g</p>
        <p>MARTIN GILLES LE VOYAGE BACHIQUE. \</p>
        <p>GEORGES GRANDJEAN.... L'EPOPEE JAUNE. %</p>
        <p>MAURICE D'HARTOY L'HOMME BLEU (Prix Contre. E</p>
        <p>iicNR-MARIE HERMANT.. KN1AZ/II. - EN DÉTRESSE -FAKIR. E</p>
        <p>LA FEMME AUX HOMMES. - LE GERFAUT. §</p>
        <p>JONCQUEL ET VARLET.. LES TITANS DU CIEL. S</p>
        <p>L'AGONIE DE LA TERRE.</p>
        <p>ODETTE KEUN LE PRINCE TARIEL. \</p>
        <p>LA CAPITULATION-, i</p>
        <p>GÉNÉRAL KRASSNOFF.... L'AMAZONE DU DÉSERT. \ YVONLAPAQUELLERE... L'ANGOISSE ET LA VOLUPTÉ.</p>
        <p>GEORGES MAUREVERT... L'AFFAIRE DU GRAND PLAGIAT. g</p>
        <p>MARTIN DE BRIEY 14 MARIA FOSCA.</p>
        <p>MARCEL MILLET. *.' LA LANTERNE CHINOISE. j</p>
        <p>ABELMOREAU LE FOU (Pris Zola). H</p>
        <p>BERNARD NABONNE LA BUTTE AUX CAILLES. p</p>
        <p>ALICE ORIENT. LA TUNIQUE VERTE. .</p>
        <p>CHARLES PERRAULT CONTES. n</p>
        <p>GASTON PICARD LES SURPRISES DES SENS. g</p>
        <p>JOSEPH-EMILE POIRIER... ONAGAN. HOMME ROUGE. g</p>
        <p>L'ABBÉ PRÉVOST MANON LESCAUT. H</p>
        <p>RENÉRANSSON LE DUEL SUR LA PLAGE. §</p>
        <p>HOCHAT-CENISE JACQUES BALMATDU MONT BLANC. S</p>
        <p>THIERRY SANDRE . LE PURGATOIRE T.«G©neourt).-Af/£MVE. g</p>
        <p>MOUSSELINE.- ROBERT-LE-DIABLE. g</p>
        <p>A. AUGUSTIN THIERRY... UN MÉNAGE D'AVENTURIERS. g</p>
        <p>PAUL-JEAN TOULET BEHANZIGUE. §</p>
        <p>THÉO VARLET LE DÉMON DANS L'AME. 8</p>
        <p>LE DERNIER SATYRE. , a</p>
        <p>VARLET ET BLANDIN.... LA BELLE VALENCE. g</p>
        <p>PAUL VIMEREU LES AMANTS DU REMPART. S</p>
        <p>CHUTT LE HUTTEUX. g</p>
        <p>LE PÉCHÉ INCONNU ■*</p>
        <p>VPILLY ET MENALKAS... L'ERSATZ D'AMOUR, - LE NAUFRAGÉ. H</p>
        <p>Exemplaires ordinaires sur Alft 12 fr.</p>
        <p>— Arûies ou pur fil 30 fr.</p>
        <p>.— Japon ■. 75 fr.</p>
        <p>Exemplaires »ur Hollande.... 45 fr.</p>
        <p>— Madagascar.. 60 fr.</p>
        <p>— Chine...... 75 fr;</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LES GRANDS ÉVÉNEMENTS LITTÉRAIRES</p>
        <p>La Die littéraire et anecdotique des chefs-d'oeuore français.</p>
        <p>Collection nouvelle d'histoire littéraire publiée sous la direction de</p>
        <p>MM. ANTOINE ALBALAT, HENRI D'ALMÊRAS</p>
        <p>ANDRÉ BELLESSORT, JOSEPH LE GRAS</p>
        <p>PREMIERE SÉRIE</p>
        <p>Henri D'ALMÉRAS Le Tartuffe de Molière.</p>
        <p>- Ed. BENOIT-LEVY Les Misérables de Victor Hugo.</p>
        <p>Jules BERTAUT Le Père Goriot de Balzac.</p>
        <p>René DUMESNK. La Publication de Madame Bovary.</p>
        <p>Félix GAIFFE Le Mariage de Figaro.</p>
        <p>Louis Gui MBAUl Les Orientales de Victor Hugo.</p>
        <p>Joseph LE GRAS Diderot et F Encyclopédie. ~</p>
        <p>Henry LYONNET Le Cid, de Corneille.</p>
        <p>Comtesse J. DE PANGE De l'Allemagne, de Mme de Staël.</p>
        <p>Alphonse SÉCHÉ La Vie des Fleurs du Mal.</p>
        <p>Louis THUASNE Le Roman de la Rose.</p>
        <p>Paul VULLIAUD Les Paroles d'un Croyant.</p>
        <p>DEUXIÈME SÉRIE</p>
        <p>Antoine ÀLBALAT L'Art Poétique, de Boileau</p>
        <p>Henri d'ALMÉRAS Les Trois Mousquetaires.</p>
        <p>Ernesl RAYNAUD Les Stances de Jean Moréas.</p>
        <p>Albert AUTIN L'Institution chrétienne, de Calvin.</p>
        <p>Georges BEAUME Les Lettres de mon Moulin.</p>
        <p>René BRAY Les Fables, de La Fontaine.</p>
        <p>Raymond CLAUZEL Sagesse, de Verlaine.</p>
        <p>Yves LE FEBVRE Le Génie du Christianisme.</p>
        <p>Ph. VAN TIEGHEM La Nouvelle Héloîse.</p>
        <p>Maurice MAGENDIE L'Astrée.</p>
        <p>Georges MONGREDIEN Athalie.</p>
        <p>A. AUGUSTIN-THIERRY Récits des Temps Mérovingiens.</p>
        <p>Chaque volume 9 fr</p>
        <p>Abonnement a la série de douze volumes 100 fr.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A LUCIEN HUBERT</p>
        <p>Affectueux hommage,</p>
        <p>E.R.</p>
        <p>JEAN MORÉAS</p>
        <p>ET LES</p>
        <p>STANCES</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>OEUVRES D'ERNEST RAYNAUD</p>
        <p>POÉSIES</p>
        <p>LE SIGNE (La Plume, 1887-1897).</p>
        <p>LES CORNES DU FAUNE (/&lt;/., 1891).</p>
        <p>LE BOCAGE (Id., 1895).</p>
        <p>LA TOUR D'IVOIRE (Id., 1899).</p>
        <p>LA COURONNE DES JOURS (Mercure de France, 1905).</p>
        <p>APOTHÉOSE DE MORÉAS (Id., 1910).</p>
        <p>L'ASSOMPTION DE PAUL VERLAINE (Id., 1912).</p>
        <p>LES DEUX ALLEMAGNE (Id., 1914).</p>
        <p>A L'OMBRE DE MES DIEUX (Garnier, 1924).</p>
        <p>LES BUCOLIQUES de Virgile, interprétées en vers français</p>
        <p>(Id., 1920). LES EGLOGUES de Calpumius, interprétées en vers français</p>
        <p>(Id., 1926).</p>
        <p>PROSE</p>
        <p>LA MÊLÉE SYMBOLISTE, 3 volumes (Renaissance du livre, 1918-1922).</p>
        <p>LE CINQUANTENAIRE DE BAUDELAIRE (Maison du livre, 1917).</p>
        <p>CHARLES BAUDELAIRE, étude biographique et critique (Garnier, 1922).</p>
        <p>SOUVENIRS DE POLICE, 3 volumes (Payot, 1923-1926).</p>
        <p>Éditions critiques des FLEURS DU MAL et des POÈMES EN PROSE de Baudelaire (Garnier, édit.).</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE :</p>
        <p>Copyright by Edgar Mal/ire, 1929.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>AVANT-PROPOS</p>
        <p>Les Stances de Moréas 1 constituent l'un des chefsd'oeuvre du lyrisme contemporain. \%Mon bult dans ce livre, est d'en écrire l'histoire et d'en dégager la leçon, mois il me semble que la meilleure manière d'y parvenir est d'étudier d'abord la vie de leur auteur.</p>
        <p>1. Les STANCES figurent dans les oeuvres complètes de Moréas, inscrites au catalogue de la librairie du « Mercure de France &gt;.</p>
        <p>2. Baudelaire, Etude critique (Garnier, édit).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>8 AVANT-PROPOS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>I JEAN MORÉAS</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>JEAN MORÉAS : L'HOMME</p>
        <p>I</p>
        <p>SA VIE INTIME</p>
        <p>Au cours de l'année 1882, on vit paraître dans les endroits de Montmartre et de Montparnasse, où l'avantgarde littéraire tenait ses assises, un jeune poète fringant et lustré dont la distinction altière tranchait nettement sur le sans-façon bohème environnant.</p>
        <p>C'était Jean Moréas. L'homme impressionnait avec son profil busqué de corsaire byronien, sa chevelure ondulée d'un noir bleu de corbeau, ses moustaches conquérantes,</p>
        <p>Et sa lèore pareille au bétail égorgé.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>12 JEAN MORÉAS</p>
        <p>et que les ironistes plébéiens de la Butte en avaient pris texte pour le surnommer : Matamoréas.</p>
        <p>Il était vrai encore que Moréas avait connu une jeunesse fort dissipée. Il n'avait pas quitté les bancs de l'école, qu'il avait mordu au fruit défendu que lui offrait une jeune Grecque « plus belle que la Tyndaride ».</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 13</p>
        <p>C'étaient elles plutôt que les monuments de l'antiquité qu'il brûlait de revoir car il se souciait plus de la beauté vivante et animée que de la beauté figée des oeuvres d'art.</p>
        <p>A Fiesole, aux Cascines,</p>
        <p>VlALE DE! CûLLI,</p>
        <p>Les marquises exquises, OEil noir et teint pâli,</p>
        <p>Adressent des sourires Et des signes savants</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>14 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Du fond de leur calèche Aux cavaliers servants.</p>
        <p>Moréas avait, alors, vingt ans. Il était fort pressé de vivre, la tête échauffée d'idées romanesques. Il avait lu Boccace et notre Brantôme. Il ne rêvait qu'exploits galants, rapts, surprises et prouesses de Capitan. La patrie des Borgia lui évoquait des scènes de meurtre et d'orgie. Les grands coups d'espadon n'étaient pas pour lui déplaire. Il s'écriait, un jour, en voyant passer, dans sa calèche, une noble dame « belle et hardie, comme une héroïne de Giovanni Boccacio » :</p>
        <p>Gaudeamus igitur Donec juvenes sumus I</p>
        <p>Il nous confie, lui-même, qu'il lui arriva souvent de rentrer fort tard, un peu titubant, dans sa maison d'Heidelberg, sise au pied de la colline. C'était en plein hiver. La neige lui murmurait : « Attention, mon jeune ami 1 » lorsqu'il longeait les rives du Neckar,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 15</p>
        <p>Il était beau civalier. Il avait le secret de plaire aux dames</p>
        <p>— Leur admiration, dit-il, avec une fatuité charmante, hésitait mtre la couleur de ma chevelure et la petitesse de mon pied.</p>
        <p>Et il savait tourner le madrigal, ce qui achevait de lui concilier les coeurs.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>16 JEAN MORÉAS</p>
        <p>vécu dans ses aventures, ni rapts, ni coups d'épée \ ni poison, ni poignards. Et je demeure persuadé que l'imagination a toujours parlé, chez lui, plus haut que les sens.</p>
        <p>Sa dissipation d'ailleurs ne fut qu'un feu de paille. A vingt-cinq ans, Moréas quittait délibérément l'une de ses maîtresses, une nommée Maggy, en lui rimant un sonnet d'adieu, où il disait :</p>
        <p>Et je n'ai que mon coeur qui ne vaut pas grand*chose Et mon corps fatigué qui ne vaut rien du tout.</p>
        <p>Pauvre enfant, tes prunelles vierges, Malgré leur feu diamanté, Dans mon coeur, temple dévasté, Ne rallumeraient pas les cierges.</p>
        <p>Pauvre enfant, les sons de ta voix, — Telles les harpes séraphiques —</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 17</p>
        <p>De mes souvenirs maléfiques Ne couvriraient pas les abois.</p>
        <p>Pauvre enfant, de tes lèvres vaines La miraculeuse liqueur N'adoucirait pas la rancoeur Qui tarit la vie en mes veines.</p>
        <p>Cette fois, les souvenirs qu'il rapporta de son voyage n'étaient plus d'ordre sentimental. Tout ce qui surnageait de ses impressions en Forêt Noire, c'était celle d'y avoir excellemment soupe, dans une vieille auberge enfumée, d'un morceau d'oie rôtie et d'un pot de miel, et toutes ses impressions de Suisse, se résumaient dans cette exclamation :</p>
        <p>Oh l ne me tente plus de ta caresse avide, Ohl ne me verse plus l'enivrante liqueur</p>
        <p>STANCES 2</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>18 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Qui coule de ta bouche, amphore jamais vide, Laisse dormir mon coeur, laisse mourir mon coeur l</p>
        <p>Sans doute, par rançon de ses excès d'antan, avait-il éprouvé la nécessité de se mettre au vert et de « réfréner sa belle folie ». Il n'en laissait pas moins échapper cet aveu :</p>
        <p>De courir les hasards mon âme n'est pas lasse.</p>
        <p>Il demeurait toujours obsédé d'un besoin de tendresse. Il appelait toujours l'Amour, mais non plus effréné, en coups de rafale, comme à Florence,</p>
        <p>Je veux un amour triste ainsi qu'un ciel d'automne, Un amour qui serait comme un bois planté d'ifs, Où, dans la nuiU le cor mélancolique sonne.</p>
        <p>Oisillon bleu, couleur du temps, Tes chants, tes chants, Dorlotent doucement les coeurs Meurtris par les destins moqueurs.</p>
        <p>Oisillon bleu, couleur du temps, Tes chants, tes chants, Donnent de nouvelles vigueurs Aux corps minés par les langueurs.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 19</p>
        <p>L'inutile rameau que la sève a quitté.</p>
        <p>Parce que du mal et du pire Mon âme absout tous les méchants, Et que sur ma lèvre respire Orpheus, prince des doux chants ;</p>
        <p>Qu'au jardin de ma chevelure S'ébattent les ris et les jeux ; Que se lève le Dioscure Dans la prunelle de mes yeux ;</p>
        <p>D'autres ont pu me croire : fête Saoule de drapeaux épanis, Et clairons sonnant la défaite De l'indéfectible Erinnys,</p>
        <p>Ce fut la dernière aventure de Moréas, du moins de celles où le coeur avait part. On lui en connut d'autres, par la suite, mais qui n'étaient guère que des rencontres furtives, auxquelles i) n'attachait pas d'importance :</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>20 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Puisque Suzon s'en vient, allons Sous la feuillée où s'aiment les coulombs l</p>
        <p>Mon coeur repose, ainsi qu'en un cercueil d'érable, Dans la sérénité de sa conversion.</p>
        <p>Le cordial bu du baiser animal.</p>
        <p>Le sang de mon coeur, d'une goutte,</p>
        <p>Peut du Strymon glacé faire fumer la route,</p>
        <p>mais il était d'esprit trop clairvoyant pour être longtemps dupe de l'instinct. Il avait vite reconnu que tout, ici-bas, est mirage et leurre, de sorte que la désillusion</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 21</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>22 JEAN MORÉAS</p>
        <p>jour, et Moréas n'osa reparaître devant la dame, le teint flétri par une nuit blanche. Au débarquer, il s'esquiva, et se perdit dans la foule, sans espoir de retrouver l'aimable voyageuse, puisqu'il ignorait jusqu'à son nom.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 23</p>
        <p>— Un poète, disait-il, ne doit jamais aliéner sa liberté.</p>
        <p>Ce qui l'inquiétait surtout, dans l'Amour, c'est que l'on y perd la maîtrise de soi-même.</p>
        <p>Etre serein ainsi qu'un roc inaccessible,</p>
        <p>et qu'il s'efforçait « d'égorger les cent taureaux mugissants de son coeur ». Il avait en mémoire ce passage des Pouranas védiques :</p>
        <p>C'est par l'effet trompeur que le principe intelligent parait revêtu de tant de formes, mais la contemplation est comme un glaive avec lequel les hommes sages tranchent le lien de l'action qui enchaîne la conscience.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>24 JEAN MORÉAS</p>
        <p>de l'Illusion. Sa fureur d'analyse y pourvoyait. Après s'être ébloui des petites bouquetières italiennes, la réflexion lui faisait dire :</p>
        <p>Elles me semblaient jolies et naïves ; elles étaient peut-être laides ou pleines de grossièreté et de vice.</p>
        <p>0 mirages que ma tendresse perpétue Echos fallacieux de l'heure qui s'est tue 1</p>
        <p>Et cette dame quelle est-elle, Cette dame que Von dirait Peinte par le vieux Tintoret</p>
        <p>Dans sa robe de brocatelle ?</p>
        <p>\</p>
        <p>V</p>
        <p>Et le temps, émondeur de beautés et de fleurs,</p>
        <p>Met sur leur front vieilli de plus fraîches couleurs!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 25</p>
        <p>Tout s'en résumait pour lui en impressions de lumière et de parfums, et lui devenait thème musical.</p>
        <p>La chair est faible. Des révoltes parfois le prenaient contre ses sages résolutions. Il s'écriait :</p>
        <p>Je veux rite* je veux rire I</p>
        <p>Il s'en irritait davantage du prestige souverain de la femme et de ne pouvoir, hors du froufroutement des jupes, se maintenir en équilibre :</p>
        <p>Dans la forêt du rêve et de l'enchantement.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>26 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Puisque la vie est un sottisier, Que je fume en face de la lune Ma bonne pipe de merisier l</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 27</p>
        <p>«sans quoi, disait-il, le coeur se briserait en morceaux, et la conscience s'anéantirait».</p>
        <p>Il se morigénait de ses désordres passés avec ces lignes de Shakespeare qu'il prit pour épigraphe des Cantilènes :</p>
        <p>— Si Von te demandait où est tout le trésor de tes jours florissants, et si tu répondais que tout cela est dans tes yeux creusés, ce serait une honte et un stérile éloge.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>28 JEAN MORÉAS</p>
        <p>L'ambition est un démon fort despotique. Moréas ne fut pas long à l'éprouver, dans la ville lumière, au contact de tant d'émulés, si impatients du signal du départ, qu'il y prit l'idée d'un steeple*chase, où il entendait faire triompher ses couleurs. Écoutez ce qu'il en dit :</p>
        <p>Car tu serres nos coeurs pantelants et meurtris, 0 Stryge Ambition dans Vétau de tes griffes, Et nous courons le grand handicap de Paris, Piquant de l'éperon d'étranges hippogriffes.</p>
        <p>Dès lors, la Gloire l'appelait. Il s'y rua tout entier. Mais, je le répète, il gardait, en dépit de tout, un coeur tendre et sensible. Je n'en veux pour preuve que la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 29</p>
        <p>Me voici seul, enfin, tel que je devais Y être I</p>
        <p>Voix qui revenez, bercez-nous, berceuses voix,</p>
        <p>— Flacons, 6 vous, grisez-nous, flacons d'autrefois !</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>LA VIE PUBLIQUE DE JEAN MORÉAS</p>
        <p>La vie de Moréas s'écoula, somme toute, assez paisible, du moins en apparence. On ne saurait dire :</p>
        <p>Qu'un abîme de bruit, de malheur et de gloire</p>
        <p>ait séparé sa tombe de son berceau.</p>
        <p>Sa vie ne fut traversée que des orages de sa pensée, et ne comporte que des événements littéraires. Les grandes dates en sont celles de l'apparition de ses livres et du lancement de ses manifestes, sans oublier celle du banquet qui lui fut offert le 3 février 1891, pour fêter la publication du Pèlerin passionné, et qui le consacrait chef de l'Ecole symboliste.</p>
        <p>Mallarmé présidait ce banquet où prirent part cent vingt convives, parmi lesquels on comptait : Anatole France, Maurice Barrés, Pierre Louys, Henri Lavedan, Octave Mirbeau, Catulle Mendès, Félicien Rops, Odilon Redon, Paul Gauguin, Schuré, Henri de Régnier, Georges Lecomte, Francis Viélé-Griffin... Toute l'avant-garde des lettres et des arts.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>JEAN MORÉAS ET LES STANCES 31</p>
        <p>Une autre date mémorable de son existence est celle de la représentation d'Iphigénie, en 1904, au stade d'Athènes, où assistait la famille royale de Grèce.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>32 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Quelqu'un, sachant qu'il prisait peu Bouilhet, crut l'embarrasser un jour en lui demandant, après avoir déclamé la strophe célèbre :</p>
        <p>J'ai fait chanter mon rêve au vide de ton coeur</p>
        <p>ce qu'il en pensait.</p>
        <p>Un autre, surpris de le voir entretenir commerce d'amitié avec un jeune poète dont les premiers vers ne cassaient rien, crut de même l'embarrasser en lui demandant : « Mais a-t-il vraiment du talent ? »</p>
        <p>— « Il en aura I » répondit Moréas.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 33</p>
        <p>Des rimeurs de tout poil, sachant qu'il était facile de le joindre au café, accouraient lui offrir leurs recueils de vers, ornés d'une emphatique et ronflante dédicace, dans l'espoir de le séduire et d'en tirer, en faveurs et en réclame, la monnaie de leur pièce.</p>
        <p>Moréas, après avoir ajusté son monocle, ouvrait le volume avec curiosité, tant il était friand de poésie, mais s'il n'y rencontrait que fadaises (ce qui était le cas le plus fréquent) il avait tôt fait de rejeter le livre loin de lui, sur la table, avec un geste de colère ou de dépit, sans s'inquiéter de ce qui pouvait s'ensuivre.</p>
        <p>A cause de cela, il avait bruit de bourru et d'arrogant, STANCES 3</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>34 . JEAN MORÉAS</p>
        <p>Il sourirait, au fond, d'une sensibilité si vulnérable qu'il éprouvait le besoin de s'armer, en public, pour la défendre, d'un faux semblant de morgue et d'insolence. Et parce qu'il avait conscience de sa valeur et qu'il ne cessait de déclamer ses vers en tous lieux, en l'accusait de présomption et de vanité, sans réfléchir que, puisqu'il s'était donné mission de nous ôter, en poésie, des mauvais chemins, il fallait bien qu'il fit preuve de zèle, pour y réussir, et d'agissante vertu. C'était sa façon d'édifier, par l'exemple.</p>
        <p>Il ne récitait pas que ses vers. Il y mêlait ceux de nos grands poètes, afin de les imprimer dans la mémoire de ses auditeurs, pour leur former l'oreille et le goût.</p>
        <p>Mais la légende la plus extraordinaire est celle qui voudrait nous donner comme un "incorrigible bohème, fantaisiste et capricieux, ce sage, épris d'ordre et de mesure, qui ne connut jamais, dans sa vie. qu'une passion déréglée, celle des beaux vers.</p>
        <p>Certes, il vivait de nuit et il hantait les cafés, mais vivre de nuit à Paris est une mode assez bien portée, jusque dans la gentry, et les cafés, comme l'a dit Charles Le Goffic, c'était son Portique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 35</p>
        <p>Je le rencontrai, un soir, dans son âge déclinant, sous les galeries de YOdéon. C'était l'instant de la journée où il avait besoin de compagnie :</p>
        <p>— Je ne vous lâche plus, fit-il, cordialement, en me saisissant le bras.</p>
        <p>Mais j'allais prendre mon service au théâtre. Je lui offris de.m'y suivre. C'était au-dessus de ses forces. Avisant l'entrée du monument avec une grimace significative, il murmura : « Entrer là-dedans, jamais je n'oserai ! C'est trop sinistre l »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>36 JEAN MORËAS</p>
        <p>Tessandier, qui jouait ce soir-là. On donnait je ne sais plus quel mélo naturaliste, genre Busnach. Une banale histoire d'adultère. ,</p>
        <p>Un vrai tempérament d'artiste, mais une figure étrange que cette Aimée Tessandier, casquée de lourds cheveux d'ébène :</p>
        <p>Bizarre dèitè brune comme les nuits</p>
        <p>inquiète, orageuse, inégale, et qui mettait dans ses rôles la passion qui la brûlait.</p>
        <p>Elle galvanisait tout de sa fougue et jusqu'aux drames les plus massifs d'Alexandre Dumas père. Elle y faisait circuler un souffle d'art pur, qui leur conférait la qualité de chef-d'oeuvre, mais c'est surtout dans le lyrisme qu'elle faisait preuve de dons supérieurs. Elle était faite pour chausser le cothurne. Moréas disait (Pelle : « C'est la Tragédie en personne ».</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 37</p>
        <p>Rêve d'Eschyle éclos au climat des autans.</p>
        <p>Il s 3n dégageait pour le spectateur une impression terrifiante.</p>
        <p>Elle semblait destinée au plus brillant avenir et n'avoir plus qu'à attendre, pour jouir d'une renommée universelle, la rapide consécration du temps. Mais son caractère fantasque et ombrageux, ses accès d'humeur, sa furie indomptable, ne lui permettaient de se fixer nulle part.</p>
        <p>Nous la trouvâmes achevant de se costumer en femme du peuple, elle, dont le front réclamait le diadème, et dont les épaules appelaient le manteau de pourpre I</p>
        <p>Elle poussa un cri de satisfaction en apercevant Moréas. C'était l'écho de son dernier triomphe qui entrait avec lui dans sa loge.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>38 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Et d'un geste découragé, sa main désignait l'affiche du jour, épinglée au mur.</p>
        <p>Puis, elle évoqua les moments heureux de leur randonnée aux pays du soleil.</p>
        <p>Je le laissai rejoindre, au Vachette, sa troupe de fidèles, sûr qu'il ne manquerait pas d'y retrouver Desrousseaux, déchiffreur de vieux palimpsestes, Albalat, préoccupé des problèmes du style, Poizat, féru des tragiques grecs, et Paul Fort, et Salmon, et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 39</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>III</p>
        <p>LES SUPERSTITIONS DE MORÉAS</p>
        <p>Lorsque je fondai le Sagittaire, en 1900, il me blâma d'en avoir installé les bureaux eu n° 13 du boulevard Montparnasse.</p>
        <p>— C'est appeler l'insuccès, me disait-il. Rien ne peut prospérer à l'ombre de ce chiffre fatidique.</p>
        <p>Desrousseaux (devenu depuis le député Bracke) me confiait qu'un soir, sortant d'un café, où il s'était attardé en compagnie de Moréas, il n'avait jamais pu le décider</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>JEAN MORÉAS ET, LES STANCES 41</p>
        <p>Moréas nous conte, lui-même, dans ses Souvenirs, avec bonne humeur, une anecdote de cette nature :</p>
        <p>Et ce qui demeurait dans l'esprit de Moréas de la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>42 JEAN MORÉAS</p>
        <p>mésaventure, c'était la satisfaction d'avoir été bon prophète.</p>
        <p>D'autres soucis singuliers le possédaient :</p>
        <p>Il lui advint de rompre brusquement des liaisons amorcées avec des gens chez qui il avait cru, par la suite, reconnaître des signes de maléfice. Il cessa de fréquenter un café, où il avait ses aises, sous prétexte qu'un garçon, nouvellement embauché, lui donnait l'impression d'un « jettatore ».</p>
        <p>Je le trouvai, un jour, chez lui, pestant contre la persécution des choses. Il n'avait pu allumer son feu ni mettre la main sur les livres dont il avait besoin. Un brouillon important s'était égaré dans le désordre de ses papiers. Sa plume crachait. Son encre était devenue blanche. Son cigare refusait de se consumer. Il m'exposa ses doléances et conclut :</p>
        <p>— « Du reste, j'aurais tort de m'en étonner. A*** sort d'ici. Chaque fois qu'il vient, c'est la même chose. Je ne veux plus le recevoir. »</p>
        <p>Lorsque notre ami D*** se maria : « Vous verrez, me dit-il, que sa femme lui portera malheur. »</p>
        <p>C'était une femme jeune et de vertueux maintien. Je la trouvais charmante. Moréas convenait de sa beauté, mais lui soupçonnait un regard fatal.</p>
        <p>Je ne rapporte pas ces choses pour m'égayer aux dépens de Moréas. D'ailleurs je dois bien convenir qu'en ce qui concerne le Sagittaire et Mmo D***, ses prédictions se trouvèrent réalisées.</p>
        <p>Le Sagittaire connut des jours aussi éphémères que troublés et ce pauvre D*** vit, le lendemain de son mariage, l'abandonner la chance qui, jusque-là, lui avait souri.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES. STANCES 43</p>
        <p>Le malheureux garçon entreprit, pour se raccrocher, diverses spéculations hasardées, qui ne firent que précipiter sa ruine.</p>
        <p>Il n'y en avait pas de plus lucide ni de plus armé de savoir que celui de Moréas. La superstition fait souvent bon ménage avec le génie.</p>
        <p>Ce n'est pas seulement chez d'excellents poètes qu'on la trouve, encore qu'ils y soient portés davantage par une sensibilité plus vive, un sens plus aigu du mystère, mais chez des hommes d'action et de fameux capitaines.</p>
        <p>César s'effrayait d'un croassement de corbeau et n'osait rien entreprendre qu'il n'eût consulté les Aruspices.</p>
        <p>Sans doute, on peut prétendre que César ne faisait en cela que suivre les errements de son temps, et que Napoléon tenait ses craintes superstitieuses de son</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>44 JEAN MORÉAS</p>
        <p>origine corse. Et je veux bien que l'on explique celles de Moréas par son origine levantine.</p>
        <p>Musset qui savait, par expérience, que « c'est tenter Dieu que d'aimer la douleur » s'abstenait de proférer certains mots qu'il jugeait maléfiques.</p>
        <p>Moréas m'avait entraîné, par un radieux après-midi d'été, dans cette verdoyante et pittoresque Vallée-auxLoups, dont il avait fait sa promenade favorite et que dorent tant d'illustres souvenirs.</p>
        <p>Nous longions les murs de l'ancienne demeure de Chateaubriand, et tandis que j'en admirais les ombrages, Moréas me dit :</p>
        <p>— « Savez-vous que le soir de novembre où Cha1.</p>
        <p>Cha1. le tome II de la Mêlée symboliste (Renaissance du Livre).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 45</p>
        <p>« Chateaubriand apportait, avec lui, un buste d'Homère qu'il révérait comme un fétiche, et qu'il n'avait pas osé confier aux déménageurs, à cause de sa fragilité.</p>
        <p>« Le buste était en plâtre. Il fut projeté par le mouvement de bascule de la voiture hors de la portière et se brisa en miettes.</p>
        <p>« Chateaubriand y prit révélation que ce nouveau séjour ne lui donnerait pas la tranquillité qu'il y venait chercher.</p>
        <p>« Les sceptiques auront beau s'insurger. Il faut, comme je l'ai écrit dans mon Iphigénie,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>46 JEAN MORÉAS</p>
        <p>// faut que l'homme sache Que, malgré la raison, sous le ciel étoile Plus d'un secret se cache.</p>
        <p>— Croyez-vous, demandai-je, qu'il y eût une corrélation quelconque entre la mort de César et cette comète, dont nous parlent les poètes latins ?</p>
        <p>— Oh ! fis-je, tandis que sur la route, où nous nous étions engagés, pointait au loin le clocher de Verrières, et que passait un groupe de séminaristes revenant d'un pèlerinage au calvaire voisin, ne parlez pas si haut, vous pourriez scandaliser ces messieurs. Ils ne manqueraient pas de nous prendre pour d'abominables païens.</p>
        <p>— Mais, objecta Moréas, est-ce que l'Eglise n'a pas aussi son étoile des Mages, sa manne, ses pluies de soufre, ses prophètes, ses messages divins, ses colloques entre le ciel et la terre ? Eginhard était chrétien qui, dans Sa vie de l'Empereur Charles, nous énumère tous les signes précurseurs de sa mort et de la dislocation de son empire.</p>
        <p>Il y a plus de vingt-cinq ans que Moréas me tenait ces propos.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 47</p>
        <p>Quels temps furent plus fournis de présages que ceux qui virent s'ouvrir la guerre mondiale dont les convulsions durent encore ? Faut-il voir dans cette fureur de massacre qui vient d'emporter l'humanité, la conséquence du détraquement des astres, ou si ces cataclysmes physiques, ces cyclones, ces éclipses, ces tremblements de terre, ces éruptions volcaniques, ces dévastations de forêts incendiées, ces fleuves débordés rompant leurs digues, ces craquements de l'écorce terrestre dont nous sommes hs témoins, ne sont que les signes annonciateurs de la chute des trônes et de l'agonie d'un ordre ancien ?</p>
        <p>Dans cette catastrophe des fêtec du couronnement du dernier Tsar, renouvelant la catastrophe des fêtes du mariage du dauphin (depuis Louis XVI) avec MarieAntoinette, faut-il voir un simple effet du hasard, ou la prédiction d'un même destin tragique, d'une double dynastie étouffée dans le même flot de sang ?</p>
        <p>Entre les superstitions enfantines, fruit de l'ignorance, et celles qui ne sont que des lueurs de clairvoyance, il sera bien difficile de faire le partage, tant que nous n'aurons pas la clé du mystère qui nous entoure.</p>
        <p>— Cette opinion n'est pas si déraisonnable qu'on le suppose. J'incline à cet automatisme ; mais pourquoi celui de l'homme serait-il moins évident ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>48 JEAN MORÉAS</p>
        <p>« — Ce qu'il y a de pire dans la Mort, disait-il, c'est qu'on ne peut pas compter sur elle ! »</p>
        <p>Elle vint enfin. Moréas s'éteignit le 30 mars 1910, dans la clinique de Saint-Mandé, où il avait été transporté, après un mois de longues souffrances, si noblement supportées qu'il évoquait l'image de ces héros qu'a célébrés Plutarque.</p>
        <p>Et il sied d'autant plus d'insister sur ses derniers moments que, selon le mot de Maurice Barrés, ils « authentifient » son oeuvre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>IV LES DERNIERS JOURS DE MORÉAS</p>
        <p>Car je hais avant tout le stupide indiscret...</p>
        <p>et je remettais le manuscrit dans son tiroir. »</p>
        <p>C'est qu'il y avait peint Moréas au naturel, avec son franc-parler et ses brusques saillies, mais, puisque la fidélité était son principal souci, il eût considéré comme une manière de trahison, d'en atténuer la verdeur.</p>
        <p>1. Au chevet de Moréas. (Éditions du Siècle).</p>
        <p>STANCES 4</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>50 JEAN MORÉAS</p>
        <p>A ceux qui s'étonnent de son détachement, Moréas</p>
        <p>répond : « Quand on se f de la vie comme j'ai fait,</p>
        <p>on se f bien de la mort 1 »</p>
        <p>Il mêle l'ironie aux plaintes que la souffrance lui arrache malgré lui : « J'ai le Phlégéton dans les entrailles ! » Il s'arrête entre deux cris pour sourire</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 51</p>
        <p>des allures « second Empire » de son infirmière. Il prie Coulon de lui gratter l'épaule où il se sent une démangeaison, mais bientôt :</p>
        <p>— v Non 1 laissez-moi, dit-il, je préfère l'infirmier. Vous êtes gratte-papier et non pas un gratte-peau. »</p>
        <p>— « Est-ce que ies bourgeons éclatent aux marronniers ? »</p>
        <p>Moréas malmène, parfois, le personnel de l'hôpital, puis s'en excuse, mettant ses foucades sur le compte de la maladie, et il en vient à s'apitoyer sur eux :</p>
        <p>— « Tant de gens dérangés pour une chose qui n'en vaut pas la peine... ma vie ! »</p>
        <p>Il garde, toujours, une certaine coquetterie de sa personne. Il exige de l'eau de Cologne. On lui en apporte un flacon. Il le flaire, en examine l'étiquette et le repousse avec dégoût, en disant : « Eau de Cologne de Chatenay-aux-Roses, que voulez-vous que ce soit ? »</p>
        <p>Encore Ronsard avait-il, pour le soutenir, l'appui de la Foi et les consolations de la Religion. Il pouvait considérer son mal comme l'expiation de ses péchés,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>52 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Il n'ouvrit plus la bouche ensuite que pour dire : « Je veux aller dans cette vallée... » Il ne put achever. Sa gorge s'étranglait de cris inarticulés. La mort faisait son oeuvre. Son supplice dura près d'une heure avant de lui tirer le dernier soupir.</p>
        <p>Quelle est cette vallée dont il parlait ? Une vallée de son pays, sans doute, ou n'était-ce pas plutôt la vallée Elyséenne où se promènent les ombres bienheureuses et le fantôme des grands poètes ?</p>
        <p>J'ai vu moi-même Moréas sur son lit de douleur, et je demeurai surpris de sa sérénité d'esprit.</p>
        <p>— « Vous oubliez, mon ami, que, depuis longtemps, je ne chante plus que l'automne ? »</p>
        <p>Lorsqu'il se sentit irrémédiablement perdu et près du fatal dénouement, son premier soin fut de faire mander en toute hâte un barbier du voisinage.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 53</p>
        <p>On s'étonnait d'un soin si futile, en pareille circonstance. Il donna, pour raison, qu'il voulait « paraître beau devant la mort ».</p>
        <p>C'est l'horreur de la décomposition lente et des pourritures de la tombe qui lui conseilla de se faire incinérer. Il ne pouvait supporter la laideur.</p>
        <p>« Ce que j'ai^vu de courage, au chevet de l'agonie de Moréas, garantit authentique, la vérité de son oeuvre. Lui prêtions-nous assez d'autorité, alors qu'il nous récitait :</p>
        <p>Ne dites pas la vie est un joyeux festin,</p>
        <p>et toute la suite, ou bien encore :</p>
        <p>Eau printanière, pluie harmonieuse et douce,...</p>
        <p>« L'étrange ami, qui vivait parmi nous du revenu d'une petite maison de Patras, nous présentait autre chose que les manières courtoises d'un gentilhomme de là-bas. Quoi donc ? Un ensemble de règles de vie,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>54 JEAN MORÉAS</p>
        <p>une philosophie religieuse sommaire, l'expression harmonieuse d'une façon orientale de goûter la vie. Dans sa mort, bien que nous ayons personnellement le goût d'une autre fin, nous respectons un effort raisonné vers une certaine perfection, et la fumée noirâtre du colombarium, quand nous l'avons vue s'élever dans le ciel, nous apportait mieux qu'une émotion physique vulgaire ; elle était, devant notre esprit, chargée de sens ; elle nous remémorait de la manière la plus tragique, la double stance, le mince credo de notre ami :</p>
        <p>Compagne^ de l'éther, indolente fumée,</p>
        <p>Je te ressemble un peu : Ta vie est d'un instant ; la mienne est consumée,</p>
        <p>Mais nous sortons du feu.</p>
        <p>L'homme, pour subsister, en recueillant la cendre,</p>
        <p>Qu'il use ses genoux I Sans plus nous soucier et sans jamais descendre,</p>
        <p>Evanouissons-nous !</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>JEAN MORÉAS : LE POETE</p>
        <p>I</p>
        <p>SES ÉVOLUTIONS LITTÉRAIRES. DU SYMBOLISME A L'ÉCOLE ROMANE.</p>
        <p>Moréas avait composé des vers français de bonne heure.</p>
        <p>Ainsi «s'explique la connaissance parfaite qu'il avait de notre langue.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>56 JEAN MORÉAS</p>
        <p>J'ai des ailes pour la tempête Et pour l'azur...</p>
        <p>. « Cinq poèmes français, dit M. Jacques Patin, s'y insèrent, par intervalles, et réunissent ces pièces (grecques), comme les gros grains pour les dizaines de chapelets ». M. Patin 1 nous cite quatre de ces poèmes, dont voici l'un :</p>
        <p>UN SOUVENIR</p>
        <p>Dans un petit bois solitaire, Ils allaient, la main dans la main, Plein de repos et de mystère, Serpentait devant le chemin.</p>
        <p>Ils allaient, goûtant la suprême, L'exquise douceur des amours ; ELLE disait tout bas ; « Je t'aime l » Et LUI répondait : « Pour toujours ! »</p>
        <p>Dans un ciel pur et sans nuages, L'étoile de Vénus brillait, Et sous le berceau des feuillages Le rossignolet gazouillait.</p>
        <p>Mais... soudain l'étoile amoureuse Pâlit au fond du firmament,</p>
        <p>}. Le Souvenir de Jean Moréas (Figaro, 31 marc 1928).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 57</p>
        <p>Et dans la tou0e ténébreuse Se tut le doux gazouillement.</p>
        <p>Ainsi cet amour illusoire Hors de leurs coeurs a pris son vol Et s'est perdu dans leur mémoire, Comme le chant du rossignol.</p>
        <p>En voici un autre :</p>
        <p>TRIOLET</p>
        <p>A MUe B...</p>
        <p>Qu'il était doux, ce long baiser Qu'un soir j'ai cueilli sur ta lèvre, Promettant de ne pas jaser ; Qu'il était doux, ce long baiser l Je ne savais comment os:r : Je frissonnais, j'avais la fièvre... Qu'il était doux, ce long baiser Qu'un soir j'ai cueilli sur ta lèvre l</p>
        <p>Ces Juvenilia n'ont d'autre intérêt que d'être signées Moréas. C'est aussi innocent d'inspiration que de facture. Il y a, pourtant, une pièce intitulée Spleen qui se ressent de l'influence de Baudelaire :</p>
        <p>L'ennui sur mon front blême a planté son drapeau, Comme un vainqueur de sang et de massacre avide; Dans des prés venimeux va paître le troupeau De mesjllusions, et mon âme en est vide.</p>
        <p>Un château s'élevait dans un îlot lointain; Là, de rubis et d'or resplendissaient les grèves!... Mais il était bâti de briques : un matin S'écroula le château, le château de mes rêves.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>58 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Et je ne veux plus rien ni désirer, ni voir ; Je meurs silencieux, plongé dans les ténèbres, Où le doute, l'ennui, le morne désespoir, Vomissent le poison par leurs gueules funèbres...</p>
        <p>Et comme le note M. Jacques Patin, cette influence est plus sensible encore dans le? deux derniers quatrains du poème intitulé : L'amour qui tue :</p>
        <p>L'amour que je ressens pour toi, pâle maîtresse, Me ronge l'âme ainsi qu'un étrange remord; Je. m'éteins lentement, et sans qu'il y paraisse, Tes charmes infernaux me roulent vers la mort.</p>
        <p>Pourtant, je viens encore implorer la caresse De ta griffe opaline et ton baiser qui mord; Laisse-moi savourer la fascinante ivresse Qui coule de tes yeux comme un philtre acre et fort.</p>
        <p>Je meurs silencieux, plongé dans les ténèbres.</p>
        <p>Je m'éteins lentement et sans qu'il y paraisse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 59</p>
        <p>Là, sur le trottoir, où raccroche la gouine, Pour payer du pétrole au dos-vert avili.</p>
        <p>Il ne s'y attarda guère. Son instinct eût tôt fait de l'orienter vers d'autres voies. Il cultivait plus que jamais Baudelaire. Baudelaire avait, chez nous, de nombreux partisans, mais les poètes du Chat-Noir, Goudeau en tête, n'exploitaient guère que sa veine macabre et faisaient fleurir la poésie autour de la Morgue et des Charniers. Rollinat composait ses Névroses, dont il récitait partout des fragments. Ces poèmes maladifs, pleins de spectres et d epouvantements, agissaient fortement sur les nerfs des auditeurs, par la façon dont il les récitait ou les chantait au piano avec « une face de terreur et d'agonie. »</p>
        <p>Or, Moréas avait pour la putréfaction, les squelettes, la laideur, l'aversion des geno de sa race. Il se reprochera même bientôt d'avoir exhalé des accents pessimistes dans ses vers de jeunesse, alors</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>60 JEAN MOREAS</p>
        <p>Que son âge allait plus éclair ci que l'eau</p>
        <p>De la source matulinale en sa rigole de gravier.</p>
        <p>C'est qu'il était sous l'empire de Baudelaire. Il abjura vite cette religion de la douleur, pour proclamer que le but suprême du poète est :</p>
        <p>De couvrir de beauté la misère des choses.</p>
        <p>Et tandis qu'il avait, dans son âge mûr, de plus justes raisons de se lamenter, il n'aura plus souci en écrivant le Pèlerin passionné que d'évoquer des images souriantes :</p>
        <p>Ore, je vais vous dire La folâtre Amarylle et le joyeux Tityre.</p>
        <p>Loin des villes, je Veux, sur les falaises mornes, Secouer la torpeur de mes obsessions; Et mes pensers, pareils aux calmes alcyons, Monteront à travers l'immensité sans bornes.</p>
        <p>Que faut-il entendre exactement par « Symbolisme »? Ce fut une protestation contre le naturalisme, alors triomphant, une reprise de l'idéal sur les doctrines</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 61</p>
        <p>matérialistes. Ce fut, surtout, comme le constate Henri de Régnier, un état d'esprit, mais ce fut aussi « un mouvement de réforme et de refonte poétique. »</p>
        <p>C'est donc sous l'étiquette symboliste que se préI.</p>
        <p>préI. Figaro, Il octobre 1927.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>62 JEAN MORÉAS</p>
        <p>sentait le Pèlerin passionné et c'est ainsi qu'il fut salué et fêté, dans un banquet resté célèbre, comme le chefd'oeuvre de l'école. Pour ce qui est du fond de la doctrine, Moréas se réclamait de Baudelaire, de Paul Verlaine et de Mallarmé, mais ce qu'il y apportait d'original, c'était le souci de poursuivre « pour les transfigurer dans le principe de 1 'âme moderne, la communion du moyen-âge et de la Renaissance française ».</p>
        <p>Il avait, en effet, de bonne heure, fréquenté nos vieux poètes.</p>
        <p>« Il est vrai, confessait-il, que la révolte romantique a regénéré un vocabulaire qui dépérissait, d'une multitude de termes proscrits. Mais n'ont-ils pas péché, ces d'ailleurs admirables, romantiques, le plus souvent par une syntaxe décousue, je dirai sans race ? Pour qui sait, dans notre littérature médiévale, un riche héritage se recèle. Ce sont les grâces et mignardises de cet âge verdissant, lesquelles, rehaussées de la vigueur syntaxique du XVIe siècle, nous constitueront — par l'ordre et la liaison inéluctable des choses — une langue digne de vêtir les plus nobles chimères de la pensée créatrice. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 63</p>
        <p>Le symbolisme, doctrine idéaliste, avait provoqué, chez les âmes délivrées, une belle explosion d'enthousiasme. «Ses ambitions, dit encore M. Henri de Régnier, étaient fort belles et allaient fort loin » mais il constate lui-même qu'elles ne se sont pas toutes réalisées, encore qu'elles se soient réalisées chez lui mieux que chez tout autre</p>
        <p>Moréas, considérant ce qui se publiait, autour de lui, d'extravagances au nom du symbolisme, s'en effraya. Il fit son profit de la remarque de Montaigne, visant Içs précieux de son temps :</p>
        <p>— Ils sont assez hardis et dédaigneux pour t.e suivre pas la route commune, mais faute de discrétion les perd. Il ne s'y voit qu'une misérable affectation d'étrangeté, des déguisements froids et absurdes qui, au lieu d'élevé^</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>64 JEAN MORÉAS</p>
        <p>abattent la matière. Pourvu qu'ils se gorgiassent en la nouvelleté, il ne leur chaut de l'efficace. Pour saisir un nouveau mot, ils quittent l'ordinaire, souvent plus fort et plus nerveux.</p>
        <p>Et sans méconnaître l'importance du mouvement symboliste, Moréas n'y vit plus qu'un « phénomène de transition ». Le symbolisai avait taillé. Il fallait recoudre. Et c'est pourquoi, se haussant une nouvelle fois au rôle de dictateur, le poète promulgua le statut roman.</p>
        <p>Sa pensée ayant d'abord été mal comprise, et défigurée par des journalistes, il la précisa ainsi dans une lettre au Figaro :</p>
        <p>« L'Ecole romane française revendique le principe gréco-latin, principe fondamental des lettres françaises, qui florit aux XIe, XIIe, XIIIe siècles avec nos trouvères ; au XVIe avec Ronsard et son école ; au XVIIe siècle avec Racine et Lafontaine.</p>
        <p>« Aux XIVe et XVe siècles, ainsi qu'au XVIIIe, le principe greco-latin cesse d'être une source vive d'inspiration et ne se manifeste que par la voix de quelques excellents poètes, tels que Guillaume de Machaut, Villon et André Chénier.</p>
        <p>« Ce fut le romantisme qui altéra ce principe dans la conception comme dans le style, frustrant ainsi les Muses françaises de leur légitime héritage.</p>
        <p>« L'Ecole romane française renoue la chaîne gallique, rompue par le romantisme et sa descendance parnassienne, naturaliste et symboliste.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 65</p>
        <p>du Symbolisme que j'ai un peu inventé. Le Symbolisme, qui n'a eu que l'intérêt d'un phénomène de transition, est mort.</p>
        <p>Et quelques mois plus tard, il écrivait dans la Plume, pour se justifier de certaines accusations :</p>
        <p>« Entre ces jeunes hommes, Maurice du Plessys fut le premier à discerner, dans les parties saines du Pèlerin passionné ce renouveau de la tradition classique auquel aspirait son propre instinct. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>66 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Et toujours la Victoire, amante des combats Sera forgé' pour nous des Cyclopes nu-bras.</p>
        <p>Le troisième satyre, assis sur un coupeau, Fit tant jouer ses doigts qu'il en sortit un son Et menu et enflé...</p>
        <p>A preuve encore ces vers d'Eriphile :</p>
        <p>Ainsi, écoute : Le souci</p>
        <p>D'une ceinture dorée</p>
        <p>Ne m'a vaincu' comme l'ont conté</p>
        <p>Des bouches abusées.</p>
        <p>On trouve encore, dans ces deux recueils, des tours archaïques des assonnances, des inversions osées :</p>
        <p>Je n'ai pas dans le miel les dents du lynx dissoutes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 67</p>
        <p>Et, même, des vers de treize pieds :</p>
        <p>Des vers latins chantés sur la lyre de Lesbos.</p>
        <p>Il n'eut plus, dès lors, qu'une préoccupation : se dépouiller de son faix d'érudition pour n'en conserver que l'expérience. Il rejeta le style émaillé dont il avait usé plus ou moins jusque-là, pour aboutir à ce parler net et franc des Stances, qui se prête mal aux divagations, aux « propos de la Chimère bombinant dans le vide » et qui n'est, chez l'écrivain, qu'un effet de scrupule et de droiture.</p>
        <p>C'est alors qu'il prit révélation de « cet art sublime, consacré par les noms de Sophocle, Virgile, Malherbe, Racine, La Fontaine, Chénier », au prix duquel tout autre, pensait-il, n'est que singerie puérile ou barbarie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>68 JEAN MORÉAS</p>
        <p>salutaire, c'est qu'il s'en est suivi le chef-d'oeuvre des Stances.</p>
        <p>On a dit que la perfection des Stances préexistait dans les premiers vers de Moréas. C'est exact. On la respire jusque dans certaines pièces des Syrtes, son recueil de début, mais elle ne s'y manifeste encore que par à-coups et d'instinct. Trop d'influences ennemies se disputaient le poète pour qu'il ait pu la reconnaître d'emblée.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>LE MIRACLE GREC</p>
        <p>La prodigieuse réussite des Stances s'explique par ce fait que Moréas était né au pied de l'Acropole et qu'il portait, fortement gravée au coeur, l'image de Pallas.</p>
        <p>On sait le rôle primordial qu'a joué la Grèce dans l'histoire de la civilisation. Il n'est rien, dans le domaine de l'Idée, qui n'ait été proclamé ou pressenti par elle. Elle a réalisé, en art, un point de perfection qui n'a jamais été surpassé.</p>
        <p>Il ne s'agit plus de commander aux Grecs, qui ont</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>70 JEAN MORÉAS</p>
        <p>su reconquérir leur indépendance. Nous leur devons même aujourd'hui d'avoir sauvegardé la nôtre, puisque, dans la guerre mondiale, ce sont des volontaires grecs, qui. sous l'impulsion de Venizelos, ont réussi à percer, les premiers, le front ennemi, en Orient, ce qui ne peut que nous les rendre ^lus chers.</p>
        <p>Il ne vit plus, dans l'Orient, que charlatanisme et imposture ; dans Rome, que caricature et grossièreté.</p>
        <p>Si, pendant mille ans, le monde fut replongé dans les ténèbres, c'est parce que la Grèce agonisait aux mains des Turcs, et que le monde avait oublié sa leçon.</p>
        <p>Une mince lueur en subsistait, celle d'Aristote, qui, tiaversant tout le moyen âge, nous sauva du naufrage complet.</p>
        <p>Les manuscrits grecs retrouvés, celui d'Anacréon entre autres, suscitent Ronsard et le mouvement lyrique de la Pléïade. La poésie française est née. La philosophie va naître.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 71</p>
        <p>sapé les fondements de la Scholastique. Rabelais» autre helléniste éminent, lui porte le coup de grâce, en s'en moquant.</p>
        <p>En la séparant de la théologie, il fait oeuvre utile et déblaie le terrain. Descartes peut venir.</p>
        <p>Au dix-septième siècle, la Grèce prend possession de la scène française avec la tragédie, renouvelée de Sophocle et d'Euripide, et la comédie, renouvelée de Ménandre.</p>
        <p>Après les guerres de la Révolution et de l'Empire, un fléchissement se produit. Le contact avec les nations</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>72 JEAN MORÉAS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 73</p>
        <p>Et de Salamine et de Marathon</p>
        <p>Sous l'oeil clignotant des bleus becs de gaz.</p>
        <p>La Grèce n'est pas seulement le salut du monde, elle en est le sourire. C'est ce que marque notre République lorsqu'elle se décore de l'épithète « athénienne ». Elle y voit un souci d'urbanité et de noble élégance.</p>
        <p>Ce grand poète, c'était Jean Moréas « l'athénien honneur des Gaules » qui pouvait s'écrier h bon droit :</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>74 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Moi, que la noble Athènes a nourri Moi, l'élu des nymphes de la Seine, Je ne suis pas un ignorant dont les Muses ont ri.</p>
        <p>Car, par le rite que je sais, Sur de nouvelles fleurs les abeilles de Grèce Butineront le miel français.</p>
        <p>— Jean Moréas, dit M. Sebastien-Charles Leconte, a renouvelé le miracle d'André Chénier.</p>
        <p>André Chénier n'était grec que par sa mère. Moréas l'était tout entier.</p>
        <p>Et Marcel Coulon note justement que Moréas est celui de tous nos poètes qui a usé de la mythologie avec le plus de naturel. Ce qui n'était, chez les autres, que le fruit de la culture est, chez lui, fruit de l'atavisme,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>LES STANCES</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>I</p>
        <p>L'HISTORIQUE DES STANCES</p>
        <p>L'année suivante, La Plume donnait quatre autres livres des Stances, en édition courante. Le VIIe livre n'a paru en librairie qu'en mars 1920 (édition Bernouard), dix ans après la mort du poète, mais des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>78 JEAN MORÉAS</p>
        <p>1. 11 a paru, en 1922, aux éditions de la Douce France, un VIIIe livre des Stances, qui n'est qu'une oeuvre apocryphe, d'une imitation si maladroite qu'aucun lecteur avisé ne s'y pouvait tromper. On y trouvait des vers d'une facture trop strictement parnassienne :</p>
        <p>Les plis azuréens d'un manteau diapré De la fleur de lis d'or et de l'abeille blonde.</p>
        <p>d'une note trop réaliste :</p>
        <p>Bâtisseurs de trottoirs, qui dormez sous vos bâches l ou d'une allure trop disgracieuse :</p>
        <p>pour être sortis du Moréas des Stances. Et, jamais Moréas n'aurait osé dire du laurier : // m'échauffe par en dedans, ce qui confine au jargon. D'ailleurs la supercherie se trahissait par des traits d'une , ironie évidente, comme :</p>
        <p>Je n'ai jamais aimé personne que moi-même.</p>
        <p>vers dignes d'aller rejoindre dans l'oubli celui que le normand Léo Trézenîck prêtait jadis, par gouaille, au poète :</p>
        <p>Je ne porte jamais sur moi qu'un seul cigare,</p>
        <p>pour le reprendre de fumer des cigares en sa compagnie sans daigner lui en offrir.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 79</p>
        <p>— « La matière d'un livre, seule importe, disait-il, et non son étiquette. »</p>
        <p>Un jour que je lui vantais la Stance de Racan :</p>
        <p>J'ai montré ma blessure aux deux mers d'Italie.</p>
        <p>Moréas me dit :</p>
        <p>Entre ce signe inclyte et cet aime symbole.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>80 JEAN MORÉAS</p>
        <p>essentiels. Je voudrais que ma stance ne pesât pas plus qu'un soupir et qu'elle se manifestât avec la précision et la brièveté de l'éclair.</p>
        <p>C'est effectivement l'impression que l'on reçoit des Stances de Moréas.</p>
        <p>A la vérité, les lentes nuits de Moréas s'écoulaient aussi ailleurs, car c'était un noctambule enragé, mais il retrouvait sa « chère porte » tous les matins avec une émotion nouvelle :</p>
        <p>Le coq chante là-bas; un faible jour tranquille</p>
        <p>Blanchit autour de moi; Une dernière flamme aux portes de la ville</p>
        <p>Brille au mur de l'octroi.</p>
        <p>— Sur la route de Châlillon, pendant l'été, le réveil du jour m'est très agréable, avec ses bruits de roues, ses envols d'oiseaux dans les haies vives.</p>
        <p>Sans doute, il est tek de ces aveux que l'on aurait</p>
        <p>1. Sorte de cahier intime que Moréas écrivit concurremment aux Stances et qui en est comme le commentaire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 81</p>
        <p>tort de prendre trop au pied de la lettre. Celui-ci, par exemple :</p>
        <p>— Allons, allons, je m'enferme toute une année dans mon Petit'Montrouge. Notre belle cathédrale romane est, pour moi, le bout du monde.</p>
        <p>Son bout du monde, c'était aussi le Vachette, le Napolitain, le café Cardinal, sans compter certains caveaux des Halles, mais il est incontestable que Moréas tirait d'intimes satisfactions du Petit-Montrouge et qu'il s'y cloîtrait assez volontiers, les jours où il avait la force de rompre avec ses habitudes pérégrines, ou bien quand la maladie le tenaillait, car il lui répugnait de paraître en public avec une mauvaise figure.</p>
        <p>Ne me repousse pas, ô divine Nature Je suis ton suppliant.</p>
        <p>Comme Jean-Jacques Rousseau, Moréas aimait à</p>
        <p>voir se lever le soleil, mais l'aurore le surprenait le</p>
        <p>plus souvent, debout, rentrant d'une randonnée aux</p>
        <p>Halles. Alors, il s'attardait, libéré de ses compagnons</p>
        <p>STANCES 6</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>82 JEAN MORÉAS</p>
        <p>IJ respirait, dans ces lieux, quelque chose d'agreste, avec d'autant plus de volupté qu'il sortait du tumulte acre et fumeux des tabagies. Il s'éblouissait du moindre vestige rustique. Il y reposait ses yeux avec bonheur. Jusqu'au fond des tavernes, sa Muse « fille des cités », gardait la hantise des sentiers forestiers et des « lueurs incertaines des sauvages sous-bois. »</p>
        <p>Il errait avec délices sous les ombrages du jardin du Luxembourg, qui lui a inspiré plusieurs stances, mais il en a composé, sur un banc du boulevard Brune, devant les talus des fortifications. D'autres lui sont venues, au cours de ses promenades dans la banlieue proche de sa demeure : Antony, Sceaux, Berny. Il en a même rapporté une (la XIe du IIIe Livre) du cimetière de Montrouge. L'idée de la mort n'était pas faite pour l'effrayer. Il la considérait avec une sorte de fatalisme oriental.</p>
        <p>La vulgaire maison de la rue de Coulmiers qu'il</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 83</p>
        <p>L'immeuble en pierre de taille avait un aspect « cossu » qui flattait son goût du décorum.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>84 JEAN MORÉAS</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 85</p>
        <p>* * *</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>86 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Moréas m'introduisit dans un vaste et verdoyant domaine, propriété privée dont il connaissait le gardien, qui lui en laissait l'accès libre en l'absence des châtelains, courant, la majeure partie de l'année, de villégiatures en villégiatures. Nous nous y promenâmes, en devisant, tout un après-midi, en pleine solitude.</p>
        <p>Autour du château, de noble ordonnance, un parc splendide se déroulait, orné de statues et de bassins, épaissi, par endroits, en coins de forêts.</p>
        <p>Moréas ne se lassait pas d'admirer l'éclat des parterres et la sombre fraîcheur des fourrés. Et, partout, des roses éclataient en touffes innombrables :</p>
        <p>Roses en bracelet autour du tronc de l'arbre,</p>
        <p>Sur le mur en rideau, Svelte parure au bord de la vasque de marbre</p>
        <p>D'où s'élance un jet d'eau.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 87</p>
        <p>Plusieurs pages de Feuillets leur sont consacrés. Moréas y dit notamment :</p>
        <p>Quelle adorable moisissure j'aspirais là!</p>
        <p>Certes, sous le ciel de Paris, Moréas n'a jamais</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>88 JEAN MORÉAS</p>
        <p>oublié celui d'Athènes, mais il y retrouvait l'image de sa mobilité d'humeurs :</p>
        <p>Paris, je te ressemble : un instant le Soleil</p>
        <p>Brille dans ton ciel bleu, puis soudain c'est la brume.</p>
        <p>0 Novembre, tu sais que c'est ta feuille morte Qui parfume mon coeur.</p>
        <p>Arbres de la Cité, depuis combien d'années</p>
        <p>Nous nous parlons tout bas, Depuis combien d'hivers vos dépouilles fanées</p>
        <p>Se plaignent sous mes pas !</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>L'ESTHÉTIQUE DES STANCES</p>
        <p>C'est la qualité de facture qui établit la hiérarchie des poètes et consacre la suprématie des chefs-d'oeuvre.</p>
        <p>Le mérite des Parnassiens est d'avoir souligné ce rôle de la technique en Art, et d'y avoir vu la sauve-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>90 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Le Symbolisme, dans l'ensemble, n'étant qu'une variété du romantisme, risquait le même destin pour son mépris du « métier » et de la Règle.</p>
        <p>* * *</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 91</p>
        <p>Les nouveaux venus sentaient la nécessité de se libérer de toute préoccupation didactique et de réintégrer le lyrisme dans son véritable domaine.</p>
        <p>La révélation moderne, qui nous l'indique, s'appuie sur la corrélation de tous les arts entre eux, principe depuis longtemps pressenti, mais qui ne fut scientifiquement proclamé et codifié que par Baudelaire et Théophile Gautier, influencés différemment de l'esthétique anglaise, au milieu du siècle dernier.</p>
        <p>L'histoire montre que, chez nous, aux XVIe et XVIIe siècles, le poème s'ordonne selon les lois de l'architecture. On n'y cherche que fondations solides, équilibre et agrément de façade.</p>
        <p>De la musique encore et toujours, Que ton vers soit la chose envolée,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>92 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Les poètes nouveaux brûlaient d'être, comme disait Mallarmé, les musiciens du silence. A leur sens, le poète absolu est celui qui, d'un simple coup d'archet, ouvre les portes du rêve et jette 1 ame dans l'extase. Un poème vaut moins par ce qu'il dit que par ce qu'il laisse entendre. Toute sa valeur est dans son atmosphère et les effluves qu'il dégage.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 93</p>
        <p>/Le langage des fleurs et des choses muettes,</p>
        <p>On a accusé l'Ecole Romane de régression, parce qu'elle se réclamait de cette tradition, mais ses disciples n'ont jamais cessé de s'inquiéter du tour lyrique nouveau, ni des réformes nécessaires.</p>
        <p>Même détaché du symbolisme, Moréas ne s'est jamais départi de son voeu premier de « plasticité musicienne ». Aux vertus plastiques du lyrisme antérieur, il rêvait d'adjoindre la musique et la couleur, mais il</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>94 JEAN MORÉAS</p>
        <p>* * *</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 95</p>
        <p>De même, chercher des effets d'harmonie dans la disposition typographique des vers, comme s'y sont employés certains théoriciens du vers libre, abuser, comme l'ont fait les outranciers du symbolisme, des néologismes pour produire une impression d etrangeté, c'est pur enfantillage.</p>
        <p>L'Art ne doit servir qu'au vêtement des idées vivantes ou des impressions vraies, non des simulacres.</p>
        <p>Loin d'épuiser une matière,</p>
        <p>On n'en doit prendre que la fleur.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>96 JEAN MORÉAS</p>
        <p>toutes les folles herbes de la spontanéité, et nous avertir que l'élan du souffle créateur s'élève en raison de la contrainte qu'il subit.</p>
        <p>Moréas possède, autant et mieux qu'aucun autre, le sens du mystère, et l'on trouve chez lui tout le clair obscur et le frémissement des meilleurs aèdes symbolistes, mais sa supériorité consiste dans sa loyauté d'expression. Il crée l'illusion sans effets de trompel'oeil. Il opère en plein jour. Il impressionne par la seule vigueur de son émotion, et prouve qu'il n'est pas</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 97</p>
        <p>besoin de torturer la syntaxe ni la langue, pour exprimer des sentiments nouveaux :</p>
        <p>Son vers rend avec précision les nuances les plus imprécises de l'heure et, avec clarté et solidité, les états les plus troubles et les plus vagues de la conscience humaine :</p>
        <p>Nul ne sait mieux que lui, sans subterfuge ni faux artifices, éveiller les vibrations du silence :</p>
        <p>Ainsi le Moréas des Stances s'apparente aux « musiciens du silence ».</p>
        <p>« Tombons-en d'accord, dit M. André Thérive, et écoutons derrière ces petites mélodies écourtées, l'inflexion d'une voix qui, sans cesse, regrette de ne pas se taire ». 1</p>
        <p>STANCES 7</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>III</p>
        <p>LA LEÇON DES STANCES</p>
        <p>Si l'on compare les Stances de Moréas aux Syrtes, on se rend compte du chemin parcouru par le poète et de son effort gradué vers la perfection.</p>
        <p>Moréas devait, pourtant, par la suite, se rendre aux arguments d'Anatole France.</p>
        <p>Il mit Lamartine au-dessus de Baudelaire, qu'il ne pouvait plus relire sans une sorte « d'angoisse physique ». On n'a peut-être pas assez remarqué que presque toute la matière des Stances était contenue dans une pièce des Premières méditations poétiques : Le Vallon.</p>
        <p>Mon coeur lassé de tout, même de l'espérance, N'ira plus de ses voeux importuner le ssrt,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>JEAN MORÉAS ET LES STANCES 99</p>
        <p>Prêtez-moi seulement, vallon de mon enfance Un asile d'un jour pour attendre la mort l</p>
        <p>Repose-toi, mon âme en ce dernier asile l</p>
        <p>L'amitié te trahit, la pitié t'abandonne</p>
        <p>Et, seule, tu descends le sentier des tombeaux.</p>
        <p>Je te salue, o Mort, libérateur céleste l</p>
        <p>mais il n'y goûtait d'avance que l'anéantissement total. Et son admiration pour Lamartine appelait des réserves. « C'est, disait-il, le plus grand poète de son siècle, mais il na pas su se créer un instrument. Il traîne comme un encombrement la langue du XVIIIe siècle. »</p>
        <p>La remarque vaut dans l'ensemble. Lamartine ne surveille pas toujours assez son style. Dès qu'il n est plus soutenu par l'inspiration, il devient fade ou affecté. On sait que ses premiers maîtres avaient été l'abbé Delille, ami de la périphrase, et Parny, ce doux créole, poète abondant et facile, trop soucieux de ses aises pour s'imposer, dans la vie comme en art, une discipline sévère.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>100 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Et Moréas s'inquiétait de retrouver chez lui, par • endroits, trace de ces mauvais modèles. C'est dans ce sens qu'il se flattait de le corriger, en usant d'un doigté plus ferme et d'un clavier plus sûr.</p>
        <p>Le miracle, c'est que sa strophe, si solidement construite, aux angles si nets, dégage une telle vertu de suggestion et s'enveloppe d'une telle atmosphère de grâce rêveuse. Elle a ce velouté que l'on ne tire que des plus intimes profondeurs de soi-même. On y éprouve que, par la place qu'il leur assigne, le poète prête un sens neuf aux mots les plus usagers.</p>
        <p>Mais les Stances constituent aussi une admirable leçon de sagesse. Moréas s'était fait une haute idée du poète. Un souci de dignité ne lui eût jamais permis d'écrire, comme Lamartine : « La pitié t'abandonne ». Il n'a que faire d'un tel sentiment. Il lui suffit d'être lui-même :</p>
        <p>En dépit de mes maux, de la nuit de mon âme,</p>
        <p>Je me sens plus vivant Que ne le fut jamais sur le brasier la flamme,</p>
        <p>Quand l'exalte un bon vent.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 101</p>
        <p>Or, Moréas ne fut pas seulement un grand poète. Il fut, dans toute l'acception du mot, le parfait « honnête homme », c'est-à-dire un modèle de conscience et de dignité.</p>
        <p>Les voyages ne le requéraient plus.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>102 JEAN MORÉAS</p>
        <p>— Si mon coeur n'était pas brisé depuis longtemps, pisait-il, une si belle sympathie l'aurait fait tressaillir.</p>
        <p>Il s'était dépris même de la gloire. En France, son génie était toujours discuté, ce qui lui faisait dire :</p>
        <p>Les morts m'écoutent seuls, j'habite les tombeaux : Jusqu'au bout je serai l'ennemi de moi-même, Ma gloire est aux ingrats, mon grain est aux corbeaux ; Sans récolter jamais je laboure et je sème.</p>
        <p>Il est donc naturel qu'il n'ait fait vibrer dans les Stances :</p>
        <p>Cette mélancolie ira s'accentuant, de livre en livre, sans néanmoins jamais sombrer au désespoir. Moréas accepte la douleur « qui nourrit sa pensée et lui fait</p>
        <p>Je trouve dans ma cendre un goût de miel suave.</p>
        <p>Sa plainte conserve toujours un certain air de noblesse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 103</p>
        <p>Pour couvrir de beauté la misère des choses.</p>
        <p>L'Étoile de Cypris dans mon coeur ne se couche, Et d'un doux regarder si je dis les réseaux, C'est un Zéphyre enfant qui toujours, par ma bouche, Fait chanter les roseaux.</p>
        <p>Mais si, terrassé par la douleur, il laisse, malgré lui, échapper des paroles d'amertume, son art les enveloppe don ne sait quelle atmosphère de sérénité :</p>
        <p>Je veux aller encor m'asseoir sur celte borne, Contre le mur, tissé d'un vieux lierre vermeil, Et regarder longtemps, dans l'eau glacée et morne, S'éteindre mon image et le pâle soleil.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>IV LES STANCES ET LA CRITIQUE</p>
        <p>Les deux premiers livres des Stances avaient été publiés sous le manteau, pour ainsi dire, comme si Moréas, inquiet du sort de son oeuvre, avait jugé prudent, avant de la poursuivre, de tâter l'opinion.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>JEAN MORÉAS ET LES STANCES 105</p>
        <p>Mécislas Golberg, soutenait que Moréas avait été amené fatalement aux Stances pour se dégager d'une impasse :</p>
        <p>I. Jean de Gourmont : Jean Moréas (Mercure de France, septembre 1904).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>106 JEAN MORÉAS</p>
        <p>— L'analyse, disait-il, avait pris chez lui des formes si diluées que, sous peine quil ne pût plus écrire, il fallait que cela cessât.</p>
        <p>« Un grand poète nous est né. Un chef-d'oeuvre a vu le jour avec le siècle I »</p>
        <p>Et il ajoutait :</p>
        <p>« Par quelles grâces particulières M. Jean Moréas, qui frise la cinquantaine, qui a traversé,, outre des mers</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 107</p>
        <p>— La forme est admirable, d'une pureté absolument classique, avec le goût des images justes, et le don de les trouver toujours .sans effort. C'est une des manifestations</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>108 . JEAN MORÉAS</p>
        <p>d'âme poétique les plus extraordinaires que nous ayons vues depuis des années et des années.</p>
        <p>Emile Faguet était académicien.</p>
        <p>Et René Boylesve, qui allait le devenir, déclarait après les avoir lues :</p>
        <p>— Le seul homme actuellement doué du privilège d'écrire le beau vers français est Jean Moréas.</p>
        <p>Je pourrais citer bien d'autres hommages éclatants rendus par nos meilleurs critiques aux Stances.</p>
        <p>Paul Souday ne s'est jamais caché de les tenir pour une oeuvre maîtresse, honneur du lyrisme français.</p>
        <p>« Il y avait, dit-il \ bien des choses exquises dans les recueils antérieurs de Moréas... Les Stances ont encore plus de force avec la sobriété :</p>
        <p>« C'est le chef-d'oeuvre de Moréas. Il est formé d'une suite de touifi petites pièces un, deux, trois quatrains, bien rarement davantage, mais qui se relient et constituent en réalité un poème unique. Le sujet, c'est l'ascension du poète vers la perfection morale, qui ne lui est pas moins chère que l'autre. Sa philosophie est, en somme, la sérénité du sage antique, qui ne méprise point la vie, ne s'y attache pas non plus avec excès, ne s'exagère ni les joies ni les douleurs terrestres, également passagères :</p>
        <p>Et comme le bonheur, l'infortune s'envole,</p>
        <p>J. Le Temps, Ier avril 1910.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 109</p>
        <p>vers, pas un mot superflus, il faut tout lire, il faudrait tout citer. Je cite presque au hasard :</p>
        <p>Chênes mystérieux, forêt de la Grésigne, Qui remplissez le gouffre et la crête des monts, J'ai vu vos clairs rameaux sous la brise bénigne Balancer doucement le ciel et ses rayons.</p>
        <p>« Cela c'est la corde d'airain. On y trouve des tonalités plus légères....</p>
        <p>« Ce petit livre au moins ne périra pas. »</p>
        <p>Raymond de la Tailhède leur objecte, lui aussi, que la poésie ne se mesure pas au poids :</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1Î0 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Ailleurs, j'ai trouvé sous ce titre : Critique de la Perfection, une remarquable étude de M. Emile Godefroy, sur les Stances (Vers et prose, juin 1906), où il est dit :</p>
        <p>Ces lignes furent écrites du vivant de Moréas. De son vivant encore, dans leur notice des Poètes d'aujour* d'hui le concernant, MM. Van Bever et Paul Léautaud, notaient qu'on avait pu dire des vers des Stances : « que par l'ampleur de leur harmonie, la sérénité du style, l'élévation du sentiment philosophique, ils égalaient ceux des plus grands maîtres ». Catulle Mendès, dans son Rapport sur le mouvement poétique français,</p>
        <p>1. Cité par M. Pierre Constan» dans : Un, débat sur le Roman' titm* (Flammarion, éditeur).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 111</p>
        <p>Je me suis appuyée au marbre de tes Stances.</p>
        <p>« Dans un siècle où la somptuosité de la matière poétique est devenue objet de culte, il est inouï que l'on n'admire pas plus généralement les images et visions magnifiques, dont maintes stances donnent le raccourci :</p>
        <p>Temples, marbres brisés, qui malgré tant d'outrages, Seuls, gardez dans vos trous tout l'avenir levant!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>112 JEAN MORÉAS</p>
        <p>poètes inférieurs qui ne sont que des orfèvres manques, mais les comparant avec d'autres, dans le cercle de l'idée, il n'en tire que de brefs éclairs, au travers d'harmonies abstraites.</p>
        <p>M. Lalou nous reflète ici l'opinion générale présente du monde universitaire touchant les Stances. C'est celle, en effet, que nous retrouvons dans la plupart des manuels scolaires.</p>
        <p>« Trente ans ont passé sur les Stances et voici que, j'y découvre des parties plus celées qui, naguère encore, en raison de leur nouveauté même, étaient demeurées invisibles pour moi.</p>
        <p>sou1. Clouard : Les Disciplines (Marcel# Rivière, éditeur).</p>
        <p>2. La leçon de Moréas (Les Nouvelles littéraires, avril 1929).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 113</p>
        <p>vent'de plus original commence par baigner dans l'ombre avant d'éblouir nos yeux. »</p>
        <p>M. François Porche admire dans les vers des Stances un mélange de rigueur et de vague, d'art précis et de vaporeuse rêverie.</p>
        <p>STANCES 8</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>114 JEAN MORÉAS.</p>
        <p>« Dans sa jeunesse, Moréas avait été un étonnant (quelque peu irritant) virtuose, mais ce n'est que dans son âge mûr qu'il a été, par la vertu de sa douleur stoïque, un vrai et souvent grand poète. Cet Athénien philologue, qui portait en lui quelque chose de Ja rudesse des Palikares, avait d'abord aidé puissamment les poètes novateurs, et il doit être, en dépit de ses évolutions, considéré comme l'un des fondateurs du Symbolisme et du Vers-librisme, mais son véritable génie, dont il ne prit conscience que tardivement, était bien dans cette combinaison romantico-classique, qui nous a donné, avec les Stances, un rare chefd'oeuvre. »</p>
        <p>« Raconte, lui dit-il, aux ombres que nous sommes Ce que tu fis de grand sur la terre des hommes. » Et le nouveau Venu dit simplement : « 0 Roi, A ceux qui (oubliaient j'ai su parler de toi. »</p>
        <p>Déjà, lorsque 'je publiai l'Apothéose de Moréas 1 Edmond Rostand m'écrivait :</p>
        <p>1. Parue en 1910 aux éditions du Mercure de France,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 115</p>
        <p>Je t'aime d'honorer cette haute mémoire Car je sais quel surcroît de murmure et de gloire Vint d'une abeille grecque au vieux rucher français, Et, du creux d'une main lumineuse, je sais Qu'un peu de l'Eurotas est tombé dans la Loire.</p>
        <p>Assez, couvrant ta voix, les oisillons criards Ont au bruit de tes Vers infligé des retards l Voici que le concours de toute une jeunesse Veut que ton nom revive et ton oeuvre renaisse Et qu'un amas de fleurs, par ta cendre attendu, Dise notre remords de t'avoir mal connu.</p>
        <p>Et Frédéric Plessis, vénérable aïeul de lettres, éloquent chantre virgilien, proclamait la vertu de Moréas, puisée</p>
        <p>A la source que rien ne contamine : Homère.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>116 JEAN MORÉAS</p>
        <p>J'ai cité plus haut la réponse du premier. Je reproduis ici la lettre du second :</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 117</p>
        <p>elle reste une sonore manifestation d'art », il montre par ce blâme mitigé ou, pour mieux dire, déguisé sous l'apprêt savant des mots, que s'il en réprouve les tendances, il est d'esprit trop clairvoyant, et trop expert en la matière, pour en méconnaître l'importance.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>V L'INFLUENCE DES STANCES</p>
        <p>M. François Porche a vu, en 1926, aborder dans le port du Pirée, un croiseur de la flotte hellénique, nommé : Jean Moréas,</p>
        <p>Ce n'est donc pas en Grèce qu'est méconnu le génie de Moréas. Il ne saurait l'être davantage en France, puisque ses oeuvres nous appartiennent et qu'il est mort naturalisé Français.</p>
        <p>1. Cf. : Ch. Vellay et Georges Le Cardonnel : Enquête sur la littérature contemporaine, parue en 1905 (Mercure de France).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>JEAN MORÉAS ET LES STANCES 119</p>
        <p>Au temps d'Huret, le conflit se jouait entre l'idéalisme et le matérialisme. Les symbolistes s'étaient juré d'avoir la peau d'Emile Zola.</p>
        <p>En 1913, le conflit se joue entre le romantisme, dont le symbolisme n'est qu'une variété, et un besoin de réaction classique. J'ouvre le livre de MM. Muller et Picard et j'y lis : « Tandis que les uns, comme</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>120 JEAN MORÉAS</p>
        <p>M. Henry Bataille, demandent qu'on en finisse, une bonne fois pour toutes, avec « celte plaisanterie de renaissance classique », d'autres, comme M. GauthierVillars, ne discernent de courant littéraire actuel important que celui que représentent les poètes romans artisans de cette renaissance. »</p>
        <p>Rémy de Gourmont se mérite ainsi le titre de « classique malgré lui » qu'il a reçu, jadis, quelque part. C'est un travers fréquent chez nos contemporains de donner au mot « classique '» un sens péjoratif. Or qu'est-ce exactement qu'un « classique »?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 121</p>
        <p>de l'écrivain honnête homme, amant du seul vrai, de ce type supérieur d'humanité que les Grecs appelaient « xaXo; xa». ayaOo; ».</p>
        <p>Pour Moréas, c'était « la mesure dans la Force ».</p>
        <p>— « Il n'y a pas de classiques et de romantiques. Tout cela c'est des bêtises 1 »</p>
        <p>Je ne mets pas en doute la parole de Barrés. Je ne puis néanmoins m'empêcher de faire observer que le dernier recueil de Moréas : Variations sur la vie et les livres, dont il achevait de corriger les épreuves quand le mal l'a terrassé, respire toujours la même foi classique et ne laisse rien présager d'un fléchissement possible.</p>
        <p>Vous que mon bras vengeait dans Lesbos enflammée.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>122 JEAN MORÉAS</p>
        <p>de faire sienne l'opinion de Platon, dont il se servait comme d'une pierre de touche pour éprouver la vertu des écrivains.</p>
        <p>C'est donc qu'il jugeait une explication, autrement dire, une « correction » nécessaire et qu'il estimait que</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 123</p>
        <p>son trop bref aphorisme risquait de trahir sa pensée. Et c'est pourquoi je comprends mal l'émoi jeté par la révélation de Barrés chez les romanisants.</p>
        <p>« Le génie enfante, disait Chateaubriand, le goût conserve. Le goût est le bon sens du génie. Sans le goût, le génie n'est qu'une sublime folie. »</p>
        <p>Il ne faut pas se disputer avec des mots plus ou moins vacillants. Le vrai caractère d'une oeuvre classique c'est la perfection. « Il est vrai, consentait Moréas, qu'elle exclut souvent plus d'un agrément, et qu'avec</p>
        <p>1. C'est évidemment ce que voulaient signifier MM. Paul Fort et Louis Mandin en parlant de la combinaison romantico-classique des Stances. «Leur caractère, disent-ils, c'est un pessimisme hautain repris d'illustres romantiques, tels que ^ Chateaubriand et Vigny, mais uni aune fière résignation qui le maintient dans l'ordre et la morale classiques ».</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>124 JEAN MORÉAS</p>
        <p>Ce dont il s'effrayait en tout, c'était l'excès :</p>
        <p>Car le vrai juste point est un jeu de balance.</p>
        <p>D'un côté, vice de langage, impropriété ou vague des termes et autres folies. A l'opposé, la platitude.</p>
        <p>Au surplus, M. Charles Maurras me paraît avoir définitivement clos le débat, en disant :</p>
        <p>1. Lettre de Moréas, reproduite en fac-similé dans le Manuscrit autographe que dirige M. Jean Royère (mai-juin 1927),</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 125</p>
        <p>Sur des pensers nouveaux faisons des vers antiques.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>126 JEAN MORÉAS</p>
        <p>essais du fruit de l'expérience. On lui a reproché son idéal étroit. Il n'en est pas au contraire de plus vaste et de plus humain puisqu'il accueille toutes les aspirations modernes pour les fondre harmonieusement dans l'acquis du passé. Elle proteste seulement contre la fausse conception que nos modernes se font de l'originalité. Et je crois bien que l'idée romane a fait son chemin, si je m'en rapporte aux conclusions de l'enquête de MM. Millier et Picard. J'y vois, en effet, qu'en dépit de leur apparente diversité, les opinions recueillies trahissent deuxaspirations dominantes, savoir:</p>
        <p>1° Un dési,' de synthèse, c'est-à-dire de concilier les apports du classicisme et du romantisme ;</p>
        <p>1. A signaler notamment ceux de M. Alfred Mortier, autre transfuge du Symbolisme, l'excellent poète de la Vaine Aventure et du Temple sans Idoles, et dont les tragédies : Marius vaincu, Sylla et Penthésilee témoignent d'une haute culture et de sérieuses qualités.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 127</p>
        <p>vois des écrivains, comme MM. Abel Hermant et André Thérive, épris de « purisme », nous rappelerau respect de la langue.</p>
        <p>Or, un groupe de poètes où se rencontrent les noms de Paul Alibert, Pierre Camo, Philippe Chabaneix, Jean des Cognets, Charles Derennes, Tristan Derême, André Dumas, P.-A. Garnier, André Lamandé, Maurice Levaillant, Albert Marchon, Amélie Murât, Noël Nouet, Marcel Ormoy, Armand Praviel, Louis Pize, André Thérive, Léon Vérane G en passe et des meilleurs) ne saurait être tenu pour négligeable.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>128 JEAN MORÉAS</p>
        <p>recueil figuraient une ballade du poète Henri Courmont, célébrant :</p>
        <p>Ce Moréas athénien</p>
        <p>Qui fit sonner la lyre en France.</p>
        <p>C'est donc que nous n'en avons pas encore fini avec « cette plaisanterie de renaissance classique ».</p>
        <p>— La langue française, disait-il, n'a pas de rivale. Elle n'a que des ennemis. Supprimez-la, notre époque ne se distingue plus de la barbarie.</p>
        <p>Et, plus tard, revenant sur cette opinion, il la complétait ainsi :</p>
        <p>— Le français est la seule langue moderne qui mérite le nom de langue. Les autres sont des jargons fixés trop tôt par l'imprimerie. Il suffit à la langue française de rester elle-même pour conserver le premier rang.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ET LES STANCES 129</p>
        <p>Ses Variations sur la vie et les livres et ses Réflexions sur quelques poètes constituent la meilleure illustration des vertus de sa méthode, surtout si on les compare aux deux ouvrages précités. La même verve assagie se retrouve dans Esquisses et souvenirs, où Moréas consent à noter ses impressions de flâneur et de touriste. On y voit de quel trait sobre et net il dessine ses paysages et combien, allégés de toute surcharge inutile, de tout cabotinage d'expression, ses tableaux acquièrent de vie et d'expression.</p>
        <p>Il dira, par exemple :</p>
        <p>Ou bien :</p>
        <p>— Menton est sauvage et fort apprêté, solitaire et plein de calme.</p>
        <p>Ou encore :</p>
        <p>— Nice a l'inconvénient d'être une vraie ville, mais c'est une fort belle ville, éclatante et enjouée.</p>
        <p>Moréas disait : STANCES 9</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>130 JEAN MORÉAS</p>
        <p>'■— Ce n'est qu'aux gens du Nord, nés sous un ciel inhumain, qu'il est permis d'extravaguer.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INDEX ALPHABÉTIQUE DE TOUS LES NOMS CITIiS. établi par G. LAVOCAT</p>
        <p>Les chiffres suivis d'une n indiquent que le nom figure au bas de la page, en note. — Les chiffres marqués d'un astérisque indiquent que le nom n'est désigné que par son titre ou par allusion. — Les titres en italique (autres que les périodiques ou les écrits anonymes) sont les ouvrages cités de Jean Moréas.</p>
        <p>A</p>
        <p>Achaïe (!'), contrée de l'ancienne Grèce, dans le Péloponèse, 69.</p>
        <p>ACHILLE, fils dePélée etdeThétis, héros de Y Iliade, 121.</p>
        <p>Acropole (0, citadelle de l'ancienne Athènes,dont le sommet était couvert de temples, de monuments et de statues, 69, 72.</p>
        <p>ADAM (Paul), 1862-1920, littérateur, auteur en collaboration avec Moréas des deux romans : Le Thé chez Miranda et Les Demoiselles Goubert, 128.</p>
        <p>AGAMEMNON, fils d'Atrée, roi de Mycènes et d'Argos, chel des héros grecs qui assiégèrent Troie, 121.</p>
        <p>Ajax, tragédie inachevée de Moréas, publiée dans la revue</p>
        <p>feAkadémos du 15 janvier 1909,</p>
        <p>*"77.</p>
        <p>ALBALAT (Antoine), néàBrignoles (Var) en 1856, littérateur, 38.</p>
        <p>ALCÉE, poète lyrique grec du 8e siècle avant J.-C, 107.</p>
        <p>ALCIBIADE, 450-404 avant J.-C, général et homme d'Etat athénien, 70.</p>
        <p>Al.CMAN de Sardes, ou Alcméon, poète grec du 7° siècle avant J.-C, ]07.</p>
        <p>Algérie (l'), colonie française du nord-ouest de l'Afrique, 36, 48.</p>
        <p>ALIBERT (Paul), poète contemporain, 127.</p>
        <p>ALLEM (Maurice), littérateur contemporain, 127 n.</p>
        <p>Allemagne (1*), où Moréas alla étudier le droit, 13, 27, 48, 72.</p>
        <p>Aime, du latin almus, nourricier, archaïsme employé par Moréas dans son Pèlerin passionné, 79 n.</p>
        <p>AMARYLLE, bergère, l'Amaryllis des Bucoliques de Virgile, citée par Moréas dans son « Eglogue a /Emilius», du Pèlerin pas* sionné, 60.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>132</p>
        <p>INDEX</p>
        <p>AMYOT (Jacques), 1513-1593, évêque d'Auxerre, traducteur de Plutarque et de Longus, 70.</p>
        <p>ANACRÉON, 560-475, avant J.-C, poète lyrique grec, 70.</p>
        <p>Angleterre (!'). 72.</p>
        <p>ArOLLON, fils de Jupiter et de Léto, dieu grec et romain du jour, de la poésie, de la musique, de la médecine et des arts, 50.</p>
        <p>AP.OHON-DEPEYROUSE (prix), de l'Académie française, 8.</p>
        <p>ARISTOTE, 384-322 avant J.-C, philosophe grec, 70.</p>
        <p>Arpajon (Seine-et-Oise), 85.</p>
        <p>Aruspices (les), [du béotien hiaros, pour hieros, sacré], prêtres romains qui prédisaient l'avenir par l'examen des entrailles des victimes sacrées, 43.</p>
        <p>36, 48, 55, 62, 69, 70, 73, 74, 88, 102.</p>
        <p>Athènes (lycée d), où Moréas fit ses étude3, 12.</p>
        <p>Athènes (cour de cassation d'), où le père de Moréas, le jurisconsulte Papadiamantopoulos, était procureur général, 12.</p>
        <p>Attique (!'), contrée de l'ancienne Grèce, dont la capitale était Athènes, 102, 129.</p>
        <p>Aulnay, ou Aunay (Seine), hameau du canton de Châtenay, où se trouve la maison de plaisance de la Vallée-aux-Loups, que Chateaubriand, exilé de Paris par Napoléon, fit construire en 1807, et qu'il dut vendre en 1817,87.</p>
        <p>Autant en emporte le vent (18861887), recueil de poésies de Moréas, publié chez Léon Vanier en 1893, 66.</p>
        <p>B</p>
        <p>BANVILLE (Théodore de), 18231891, poète, 72.</p>
        <p>BARRÉS (Mai-rice), 1862-1923, écrivain et homme politique, 30,31,48,53, 101, 120, 122, 123.</p>
        <p>BATAILLE (Henry de Bataille, dit Henri), 1872-1922, poète et auteur dramatique, 120.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INDEX</p>
        <p>133</p>
        <p>BERNOUARD (François), imprimeur, éditeur du VIIe livre des Stances, 77.</p>
        <p>Bible (la), 96.</p>
        <p>BoccACE (Giovanni Boccaccio, dit), 1313-1375, écrivain italien, 14.</p>
        <p>BOILEAU (Nicolas), dit Despréaux, plus tard, sieur des Préaux, 1636-1711, poète, 105.</p>
        <p>Bologne (Italie), 13, 15.</p>
        <p>BoRGIA (les), famille italienne du 15e siècle, d'origine espagnole, à laquelle appartenaient les papes Calixte III et Alexandre VI, 14.</p>
        <p>BOSSUET (Jacques - Bénigne), 1627-1704, évêque de Meaux, orateur sacré et écrivain, 71.</p>
        <p>BOUILHET (Louis), 1822-1869, poète et auteur dramatique, 32.</p>
        <p>BOYLESVE (René Tardivaux, dit René), 1867-1926, romancier, 108.</p>
        <p>BRACKE (Alexandre Deîrousseaux, dit), député. Voir Desrousseaux.</p>
        <p>BRANTÔME (Pierre de Bourdeilles, seigneur de), 15351614, écrivain, 14.</p>
        <p>le 14e arrondissement, où habita Moréas, 82, 84.</p>
        <p>Bruxelles (Bt'gique), où Moréas alla faire une conférence en 1908, 48.</p>
        <p>BYRON (George Gordon, lord), 1788-1824, poète anglais, 72.</p>
        <p>C</p>
        <p>Calabre (la), région méridionale de l'Italie, 15.</p>
        <p>Cannes (Alpes-Maritimes), sur la Méditerranée, 129.</p>
        <p>CANOVA (Antoine), 1757-1822, sculpteur italien, 72.</p>
        <p>Caniilènes (Les), recueil de poésies de Moréas, publié chez Léon Vanier en 1886, 27.</p>
        <p>CAPITAN, personnage de l'ancienne comédie italienne, 14.</p>
        <p>CARMENCITA, jeune Espagnole,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>134</p>
        <p>INDEX</p>
        <p>Caséines (les), parc de Florence, 13.</p>
        <p>CATULLE (Caius Valerius Catullus), 87-47 avant J.-C, poète latin, 107.</p>
        <p>CÉSAR (Caius Julius Coesar), 100-44 avant J.-C, général, et homme d'État romain, 42,46.</p>
        <p>CHABANEIX (Philippe), poète contemporain, 127.</p>
        <p>CHARLEMAGNE (Carolus Magnus dit), 742-814, fils de Pépin le Bref et de Bertrade, roi des Francs et empereur d'Occident, 70.</p>
        <p>CHARPENTIER (Henry), poète contemporain, 127.</p>
        <p>CHARRON (Pierre), 1541-1603. moraliste, 86.</p>
        <p>CHATEAUBRIAND (François - René, chevalier, puis vicomte de), 1768-1848, 44, 45, 123.</p>
        <p>Châtenay-aux-Roses (Seine), 51.</p>
        <p>Chat-Noir (le), cabaret artistique de Paris, fondé boulevard de Rochechouart par Rodolphe Salis, et transféré en 1885 rue Victor-Masse, 28, 59.</p>
        <p>CHÉNIER (André), 1762-1794, poète, 64, 67, 72, 74, 125.</p>
        <p>ClCÉRON (Marcus Tullius Cicero), 106-43 avant J.-C, orateur et homme d'État romain, 69.</p>
        <p>CLYTEMNESTRE, fille de Tindare, roi de Sparte, et de Léda, épouse d'Agamemnon, mère d'Iphigénie, 36 n.</p>
        <p>COGNETS (Jean des). Vnir Des Cognets.</p>
        <p>Cologne (Allemagne), 51.</p>
        <p>Comédie-Française, ou ThéâtreFrançais, 31, 37*.</p>
        <p>CoNSTANS (Pierre), homme de lettres contemporain, 110 n.</p>
        <p>Corses (les), 44.</p>
        <p>COURMONT (Charles), éditeur parisien contemporain, 127.</p>
        <p>COURMONT (Henri), poète contemporain, 128.</p>
        <p>COUYBA (Charles), homme de lettres, ancien ministre, 73.</p>
        <p>Cyclopes (les), géants mythologiques, 66.</p>
        <p>D</p>
        <p>DANTE (Durante Alighieri, dit), 1265-1321, poète italien, 27.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INDEX</p>
        <p>135</p>
        <p>DELAVIGNE (Casimir), 17931843, poète et auteur dramatique, 72.</p>
        <p>DELILLE (l'abbé Jacques), 17381813, poète, 99.</p>
        <p>Demoiselles Gouherl (Les), par Jean Moréas et Paul Adam, roman publié chez Tresse et Stock en 1886, 128.</p>
        <p>DÉMOSTHÈNE, 384-322, orateur et homme d'Etat athénien, 71.</p>
        <p>DESCARTES (René), 1596-1650, philosophe, 47, 71.</p>
        <p>Douce France (maison d'édition de la), a publié en 1922</p>
        <p>le VIIIe livre apocryphe des Stances, 78 n.</p>
        <p>DUMAS (André), poète et auteur dramatique, ancien souspréfet, 127.</p>
        <p>DUMAS (Alexandre Davy de la Pailleterie, dit Alexandre), 1803-1870, romancier et auteur dramatique, 36.</p>
        <p>Du PERRON (Jacques Davy), 1566-1618, écrivain, archevêque de Sens et cardinal, 51.</p>
        <p>E</p>
        <p>Ecclésiaste (V), livre de l'Ancien Testament, attribué 5 Salomon, 122.</p>
        <p>École romane (L'), fondée en 1892 par Moréas, 64, 93, 124.</p>
        <p>EGINHARD, 770-840, chroniqueur carolingien, 46.</p>
        <p>Elysée (l1), le paradis des Grecs et des Romains, 52, 111 *.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>136</p>
        <p>INDEX</p>
        <p>ESCHYLE, 525-456 avant J.-C, poète tragique grec, 57.</p>
        <p>ESOPE, fabuliste grec du 7° ou 6e siècle avant J.-C, 71.</p>
        <p>Esquisses et Souvenirs, par Moréas, publiés au Mercure de France en 1908, 129.</p>
        <p>Ethiopiens (les), 36.</p>
        <p>EURIPIDE, 480-405 avant J.-C, poète tragique grec, 71.</p>
        <p>Eurotas (Q, fleuve du Péloponèse, aujourd'hui Vasilo ou Tri-Potamo, 115.</p>
        <p>F</p>
        <p>FACUET (Emile), 1847-1916, professeur et critique, 107, 108.</p>
        <p>FÈNELON (François de Salignac de la Mothe-), 1651-1715, archevêque de Cambrai et écrivain, 62, 63, 71.</p>
        <p>Feuillets, sorte de cahier intime que Moréas écrivit concurremment aux Stances, et qui en sont comme le commentaire, 78, 80, 82, 87.</p>
        <p>Fiesole (Italie), en italien Fiesola, 13.</p>
        <p>Figaro (Le), appelé Figaro de* puis le 25 mars 1929, journal hebdomadaire fondé par</p>
        <p>Villemessant en 1854, devenu quotidien en 1866, 64, 78.</p>
        <p>FLEURET (Femand), né en 1884, homme de lettres, 127.</p>
        <p>Florence (Italie), 13, 15, 18, 21, 24.</p>
        <p>Forêt-Noire (la), en allemand Schwarzwald, chaîne de montagnes d'Allemagne, 17.</p>
        <p>Français (les), 70.</p>
        <p>France (la), 44, 102, 107, 118.</p>
        <p>FRANCE (Anatole Thibault, dit Anatole), écrivain, 1844-1924, 30, 40, 41, 98.</p>
        <p>G</p>
        <p>GAUGUIN (Paul), 1848-1903, peintre et littérateur, 30.</p>
        <p>GAUTIER (Théophile), 18111872, poète, critique et romancier, 73, 91.</p>
        <p>Gazette de France, le premier</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INDEX</p>
        <p>137</p>
        <p>journal sorti des presses françaises, fondé en 1631 par Théophraste Renaudot sous le titre Gazette, appelé en 1762 Gazette de France, d'abord hebdomadaire, devenu quotidien après le 10 août 1792, cessa d'exister en 1914, 77.</p>
        <p>GOBINEAU (Joseph - Arthur, comte de), 1816-1882, diplomate et écrivain, 72.</p>
        <p>GODEFROY (Emile), homme de lettres contemporain, 110.</p>
        <p>GOETHE (Johann Wolfgang), 1749-1832, écrivain allemand, 27, 72, 120.</p>
        <p>GOLBERG (Mécislas), 1870-1906, né à- Plock (Pologne), homme de lettres, 105, 106.</p>
        <p>GOUDEAU (Emile),, 1849-1906, poète et romancier, 59.</p>
        <p>GOURMONT (Remy de), 18581915, homme de lettres, 32, 74, 120.</p>
        <p>GOURMONT (Jean de), 18771928, frère cadet du précédent, homme de lettres, auteur de Jean Moréas, 105.</p>
        <p>GRAMMONT (Michel Dumesnil de), poète contemporain, 127.</p>
        <p>Grand-Montrouge (le). Voir Montrouge.</p>
        <p>Grèce (roi de). Voir Georges Ier.</p>
        <p>Grèce (famille royale de), en 1904. 31.</p>
        <p>Grecs (les), 48, 69, 72, 73.</p>
        <p>Grésigne (forêt de la), dans le département du Tarn, commune de Castelnau-de-Montmiral, citée par Moréas dans les Stances, 109.</p>
        <p>GuAlTA (Stanislas, marquis de), 1861-1897, poète et occultiste, 44.</p>
        <p>GUERBER (Edouard), poète contemporain, 127.</p>
        <p>Guernesey, île anglaise de la Manche, où Victor Hugo habita pendant son exil, 44.</p>
        <p>Guerre créto-turque de 1897,48.</p>
        <p>H</p>
        <p>HAIN (Georges), poète contemporain, 128.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>138</p>
        <p>INDEX</p>
        <p>Halles (les), quartier de Paris, dans le 1er arrondissement, 81.</p>
        <p>Heidelberg (Allemagne), dans l'ancien grand-duché de Bade, sur la rive gauche du Neckar, université célèbre où Moréas fit ses études de droit, 14.</p>
        <p>HEINE (Henri), 1799-1856, poète allemand, 27.</p>
        <p>HÉLÈNE, princesse grecque, fille de Léda, épouse de Ménélas, 72.</p>
        <p>Hellènes (les). Voir Grecs.</p>
        <p>HOMÈRE, poète épique grec du 9e siècle avant J.-C, 45, 71, 72, 115.</p>
        <p>HUGO (Ktcfor-Marie, vicomte), 1802-1885, poète, romancier et auteur dramatique, 44, 56, 63, 72, 124.</p>
        <p>HURET (Jules), 1864-1915, journaliste, 119.</p>
        <p>HUYSMANS (Georges - Charles Huysmans, dit Joris-Karl), 1848-1907, romancier, 44.</p>
        <p>I</p>
        <p>Ile-de-France (!'), ancienne province de France, berceau de la dynastie capétienne, 87.</p>
        <p>Inclyte, du latin inclyius, célèbre illustre, archaïsme employé par Moréas dans son Pèlerin passionné, 79 n.</p>
        <p>INGRES (Jean - Auguste - Dominique, 1780-1867, peintre, 72.</p>
        <p>Iphigénie, tragédie en 5 actes en vers de Moréas, représentée pour la première fois le 24 août 1903 au Théâtre romain d'Orange, et publiée en 1904 au Mercure de France, 31, 36, 38, 45, 48, 77, 78, 102.</p>
        <p>Italie (!'), 13, 27, 48, 79.</p>
        <p>J</p>
        <p>JOËL, personnage du Pèlerin passionné, dans « Le dit d'un che\alier qui se souvient», 24.</p>
        <p>JUPITER, ou Zeus, fils de Saturne et de Rhéa, le père et le maître des dieux chez les Grecs et les Romains, 127.</p>
        <p>K</p>
        <p>KAHN (Gustave), né a Metz en 1859, poète, promoteur du vers libre intégral, 116.</p>
        <p>KEATS (John), 1795-1821, poète anglais, 72.</p>
        <p>L</p>
        <p>LA BOÉTIE (Etienne de), 1530' 1563, écrivain, 71.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INDEX</p>
        <p>Î39</p>
        <p>LA BRUYÈRE (Jean de), 16451696, moraliste, 62, 63, 71.</p>
        <p>LA FAYETTE (Marie-Madeleine Pioche de la Vergne, comtesse de), 1634-1692, femme auteur, 121.</p>
        <p>LA FONTAINE (Jean de), 16211695, fabuliste, 63, 64, 67, 71,95, 107.</p>
        <p>LA GANDARA (Antonio de), 1862-1917, peintre, auteur d'un portrait de Moréas, 77.</p>
        <p>LA HOUSSAYE (Noël de), poète blésois contemporain, 127.</p>
        <p>LALOU (René), homme de lettres contemporain, 112.</p>
        <p>Languedoc (le), ancienne province de France, 48.</p>
        <p>LE CARDONNEL (Georges), littérateur contemporain, 118.</p>
        <p>LECONTE (Sébastien - Charles),</p>
        <p>LEGOUVÉ* (Jean-Baptistt), ou Le Gouvé,( 1764-1812, poète, père d'Ernest Legouvé, 25.</p>
        <p>LesboS, île grecque de l'Archipel, appelée aujourd'hui Mytilène, 67, 121.</p>
        <p>Loire (la), fleuve de France, 115..</p>
        <p>LONGIN (Dionysius Cassius Longinus), 213-273, philosophe et rhéteur grec, 61.</p>
        <p>LONGUS, romancier grec du 6e siècle après J.-C, 72.</p>
        <p>Louis XVI, 1754-1793, fils du dauphin Louis et de MarieJosèphe de Saxe, roi de France en 1774, 47.</p>
        <p>LOUYS (Pierre Louis, dit Pierre), 1870-1925, poète et romancier, 30.</p>
        <p>Luchon, ou Bagnères-de-Luchon (Haute-Garonne), station thermale où Moréas fit une cure en 1881 et 1883, 16, 48, 101.</p>
        <p>Luxembourg (palais du), k Paris, dans le 6° arrondissement, construit de 1615 à</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>140</p>
        <p>INDEX</p>
        <p>M</p>
        <p>MACHAULT (Guillaume de). Voir Guillaume de Machault.</p>
        <p>MAGGY, maîtresse de Moréas, 16.</p>
        <p>MALHERBE (François de), 15551628, poète, 63, 67, 79, 126.</p>
        <p>MAND1N (Louis), littérateur contemporain, 113,114, 123 n.</p>
        <p>Manuscrit autographe (Lt.), revue (ondée en 1926, dirigée par Jean Royère et publiée par la librairie Blaizot, 124 n.</p>
        <p>Marathon, village de l'Attique, où Miltiade vainquit les Perses en 490 avant J.-C, 73.</p>
        <p>MARCHON (Albert), poète contemporain, 127.</p>
        <p>MARGUERITE, personnage du Faust de Goethe, 15.</p>
        <p>MARIE-ANTOINETTE, 1755-1793, fille de l'empereur d'Allemagne François Ier et de Marie-Thérèse, mariée en 1770 au dauphin Louis, depuis XVI, reine de France en 1774, 47.</p>
        <p>Marseille (Bouches-du-Rhône), où Moréas passa une partie de son enfance, 55.</p>
        <p>MAXIME, ami de Pline le Jeune, envoyé comme préteur en Achaïe, 69.</p>
        <p>MAYNARD (François), 1 '821646, poète, 79.</p>
        <p>Mélanges, titre projeté par Moréas pour un recueil de prose, 78.</p>
        <p>MÉNANDRE, 342-292 avant J.-C, poète comique grec, 71.</p>
        <p>MENDÈS (Catulle), 1843-1909, littérateur, 30, 110.</p>
        <p>Menton (Alpes-Maritimes), 129.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INDEX</p>
        <p>141</p>
        <p>Minerve française (La), revue publiée par le poète-éditeur Garnier, et devenue depuis : La Muse française, 115, 127.</p>
        <p>MlRBEAU (Octave), 1848-1917, littérateur, 30.</p>
        <p>Missolonghi, ville de la Grèce centrale, sur le golfe de Patras, célèbre par la défense héroïque qu'elle opposa aux Turcs en 1822, 1823 et 1825, 12.</p>
        <p>MONTAIGNE (Michel Eyqucm de), 1533-1592, moraliste, 63, 71, 89.</p>
        <p>Montauban (Tarn-et-Garonne), 41.</p>
        <p>MONTESQUIEU (Charles de Secondât, baron de la Biède et de), 1689-1755, magistrat et écrivain, 71.</p>
        <p>Montrouge, ou le Grand-Montrouge, commune de la Seine, contiguë au 14e arrondissement, 85.</p>
        <p>Moiitrouge (cimetière de), 82.</p>
        <p>MORÉAS. Croiseur Jean-Moréas de la flotte hellénique, 118.</p>
        <p>MORÉE (la), presqu'île du sud de la Grèce, l'ancien Péloponèse, dont les ancêtres de Moréas étaient originaires, et d'où le poète a tiré son pseudonyme, 12, 40.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>142</p>
        <p>INDEX</p>
        <p>MORTIER (Alfred), né dans le grand-duché de Bade en 1865, poète et auteur dramatique, 126 n.</p>
        <p>MuLLER (Jean), homme de lettres contemporain, 119, 126.</p>
        <p>Munich (Bavière), 14, 21.</p>
        <p>MUSELLI (Vincent), poète contemporain, 127.</p>
        <p>MUSSET (Alfred de), 1810-1857, poète et auteur dramatique, 15, 44.</p>
        <p>N</p>
        <p>Napolitain (le), café de Paris, boulevard des Capucines, n° 1, fréquenté par Moréa3, 81.</p>
        <p>Nice (Alpes-Maritimes), 129.</p>
        <p>NICOLAS II, 1868-1918, fils d'Alexandre III et de la princesse</p>
        <p>NIETZSCHE (Frédéric), 18451900, philosophe allemand 72, 73.</p>
        <p>NoAILLES (Anne-Élisabeth de Brancovan, comtesse Matthieu de), née à Paris en 1877 111. 115.</p>
        <p>NoUET (Noël), poète contemporain, 127.</p>
        <p>Nouvelles littéraires (Les), revu hebdomadaire fondée en 1928 par la librairie Larousse, 112 n.</p>
        <p>o</p>
        <p>OEuvre en prose de Jean Moréas, avec préface d'André Thérive, publiée par la librairie Valois en 1927, 128 n.</p>
        <p>Olympe (!'), montagne de la Thessalie, dont les Grecs avaient fait la résidence des dieux, 72.</p>
        <p>Orange (Vaucluse), où Ylphigenie de Moréas fut représentée pour la première fois, sur le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INDEX</p>
        <p>143</p>
        <p>théâtre romain, le 24 août 1903, 36.</p>
        <p>ORMOV (Marcel Prouille, dit Marcel), poète contemporain, 127.</p>
        <p>ORPHÉE, ou Orpheus, fils d'OEagre, roi de Thrace, et de la muse Calliope, ou, selon d'autres, d'Apollon et de Clio, poète et musicien, 19, 110.</p>
        <p>OssiAN, barde écossais du 39 siècle, 72.</p>
        <p>P</p>
        <p>Palikares (les), du grec moderne palikaris, brave, soldats grecs de la guerre de l'Indépendance hellénique, 114.</p>
        <p>PALLAS, c'est-à-dire la vierge, un des surnoms d'Athéna, considérée comme déesse de la guerre, 69.</p>
        <p>PAPADIAMANTOPOULOS (Gotzebasse), un des ancêtres d«</p>
        <p>PAPADIAMANTOPOULOS (Mme), femme du précédent, mère de Moréas, 25*.</p>
        <p>PAPADIAMANTOPOULOS (Jean), dit Jean Moréas, fils des précédents. Voir Moréas.</p>
        <p>PAPADIAMANTOPOULOS (MUe), soeur de Moréas, 25*.</p>
        <p>Paris (Seîne), 15, 17, 28, 34, 36, 48, 59, 81,85, 88, 113 n.</p>
        <p>PARNY (Evariste-Désiré de Forges, chevalier, puis vicomte de), 1753-1814, poète, 99.</p>
        <p>Patras, \ille de Grèce, dans la Morée, où Moréas possédait une maison qui constituait son principal revenu, 53.</p>
        <p>PELADAN (Josephin), 1859-1918, romancier et critique d'art, 44.</p>
        <p>ê*: 79. 106, 107.</p>
        <p>Petit-Montrouge (le), quartier</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>144</p>
        <p>INDEX</p>
        <p>de Paris, dans le 14° arrondissement, dépendant autrefois de la commun», de Montrouge. Voir Montrottije (le Petit-).</p>
        <p>Philcctèle, tragédie inachevée de Moréas, 77.</p>
        <p>Phlégéthon (le), de phlégein, brûler, fleuve des Enfers, qui roulait des flammes, et se j.tait dans l'Achéron, 50.</p>
        <p>Phrbus, revue contemporaine, dirigée par Raymond de la Tailhède, 127.</p>
        <p>Pirée (le), ville maritime de la Grèce orientale, ancien port d'Athènes. 118.</p>
        <p>PlZE (Louis), poète contemporain, 127.</p>
        <p>PLATON, 429-347 avant J.-C,</p>
        <p>. philosophe grec, 73, 89, 122.</p>
        <p>Pléiade (la), groupe de sept poètes de la Renaissance, formé par Ronsard et ses amis : Joachim du Bellay, Antoine de Baîf, Jean Dorât, Rémi Belleau, Etienne Jodelle et Pontus de Thyard, 70.</p>
        <p>PLESSIS (Pierre), poète contemporain, 115.</p>
        <p>Pl-ESSYS (Maurice du). Voir Du Plessys.</p>
        <p>PLINE LE JEUNE (Caius Plinius Grcilius Secundus), 62-120, écrivain latin, 69.</p>
        <p>PLUTARQUE, 45-125, écrivain grec, 48, 70, 71.</p>
        <p>POE (Edgar Allan), 1809-1849, écrivain américain, 93.</p>
        <p>PONSARD (François), 1814-1867, poète dramatique, 37.</p>
        <p>Portique (le), galerie couverte d'Athènes, où enseignait le stoïcien Zenon, 34.</p>
        <p>PRADIER (James), 1792-1852, statuaire, 72.</p>
        <p>PRAXITÈLE, 390-332 avant J.-C, sculpteur grec, 72.</p>
        <p>PROUILLE (Marcel), dit Marcel Ormoy. Voir Ormoy.</p>
        <p>Provence (la), ancienne province de France, 48.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INDEX</p>
        <p>145</p>
        <p>Q</p>
        <p>Quercy (le), ancien pays de France, ayant formé en partie les départements du Lot et du Tarn-et-Garonne, 41.</p>
        <p>QuiNTUS, Romain, gouverneur de l'Achaïe, ami de Cicéron, 69.</p>
        <p>R</p>
        <p>RABELAIS (François), 1495-1553, écrivain, 71.</p>
        <p>RACAN (Honorât de Bueil, marquis de), 1589-1670, poète, 79.</p>
        <p>RACINE (Jean), 1639-1699, poète tragique, 64, 66,67. 120,121, 124, 125.</p>
        <p>REDON " (Odilon), 1840-1916. peintre, 30.</p>
        <p>Réflexions sur quelques poètes, par Jean Moréas, publiés au Mercure de France en 1912, 129.</p>
        <p>RENAN (Ernest), 1823-1892, philologue et historien, 70, 72.</p>
        <p>STANCES</p>
        <p>République (Troisième), proclamée le 4 septembre 1870, 73.</p>
        <p>Revue des Deux Mondes, fondée en 1831 par François Buloz, 8.</p>
        <p>RICHEPIN (Jean), 1849-1925, poète, romancier et auteur dramatique, 59.</p>
        <p>RIMBAUD (Arthur), 1845-1891, poète, 59, 90, 91,93,96.</p>
        <p>RlOTOR (Léon), homme de lettres et conseiller municipal de ParÎ3, 73.</p>
        <p>ROLLINAT (Maurice), 1846-1903, poète, 59.</p>
        <p>Rome (Italie), 69, 70.</p>
        <p>RONSARD (Pierre de), 1524-1585, poète, 51 64,66,70,72, 114.</p>
        <p>ROPS (Félicien), 1833-1898, peintre et graveur belge, 30.</p>
        <p>ROSTAND (Edmond), 1868-1918, poète et auteur dramatique, 114.</p>
        <p>ROUSSEAU (Jean-Jacques), 17121778, écrivain genevois, 71,81.</p>
        <p>ROYER-COLLARD (Pierre - Paul), 1763-1845, orateur et homme politique, 120.</p>
        <p>10</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>146</p>
        <p>INDEX</p>
        <p>Ruffian (Le), titre d'un poème dts CantiUnes de Moréas, 12.</p>
        <p>RuîEBEUF, trouvère du 13° siècle, né en Champagne vers 1285, 67.</p>
        <p>S</p>
        <p>Sagittaire (Le), revue fondée en 1900 par Ernest Raynaud, et dont les bureaux étaient au 13 du boulevard du Montparnasse, 40, 42.</p>
        <p>SAINTE-BEUVE (Charles-Augustin), 1804-1869, poète et critique, 72, 120.</p>
        <p>Saint-Mandé (Seine), où Moréas mourut dans une clinique le 30 mars 1910, 84.</p>
        <p>Salamine, île grecque de l'Archipel, dans la baie de laquelle Thémistocle, en 480, vainquit la flotte perse de Xerxès, 73.</p>
        <p>San-Remo, ville d'Italie, sur la Méditerranée, 21.</p>
        <p>SAPHO, ou Sappho, poétesse grecque du 6e siècle avant J.-C, née dans l'île de Lesbos, 107.</p>
        <p>Sceaux (Seine), 82.</p>
        <p>SCHOPENHAUER (Arthur), 17881860, philosophe allemand, 25, 27.</p>
        <p>SCHURÉ (Edouard), 1842-1929, littérateur, 30.</p>
        <p>Scolastique (la), enseignement philosophique du moyen âge, 71.</p>
        <p>Seine (la), fleuve, 69, 74.</p>
        <p>SHAKESPEARE (William), 15641616, écrivain anglais, 20, 27, 37, 122.</p>
        <p>Siècle (Éditions du), 49 n.</p>
        <p>SILVAIN (Louise Hartmann, Mme), comédienne, femme du précédent, 36.</p>
        <p>SIMONIDE DE CÉOS, 556-447 avant J.-C, poète lyrique grec, 107.</p>
        <p>SOCRATÉ, 468-400 avant J.-C, philosophe grec, 35, 52, 71.</p>
        <p>SOPHOCLE, 496-405 avant J.-C, poète tragique grec, 67, 71.</p>
        <p>SOUDAY (Paul), 1869-1929, critique, 108.</p>
        <p>SOUTHAMPTON (comte de), ami de Shakespeare, 27.</p>
        <p>SPEUSIPPE, 395-334 avant J.-C, philosophe grec, 73.</p>
        <p>SPIESS, (Camille) 1869-1929, médecin suisse, 73.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INDEX</p>
        <p>147</p>
        <p>Strymon (le), aujourd'hui Stromza, ou Struma, fleme de Thrace, cîté par Moréas dans son Pèlerin passionné, 20.</p>
        <p>Suisse (la), 17, 28, 48.</p>
        <p>Symbolisme (le), école poétique, dont Moréas fut un des fondateurs, 60, 65.</p>
        <p>T</p>
        <p>Temps (Le), journal quotidien fondé en 1861 par Auguste Nefftzer, 55.</p>
        <p>Thé chez Miranda (Le), par Jean Moréas et Paul Adam, publié chez Tresse et Stock en 1886, 128.</p>
        <p>Théâtre-Français. Voir Comédie-Française.</p>
        <p>THÉMISTOCLE, 585-460 avant J.-C, général et homme d'État athénien, 70.</p>
        <p>THÉOPHRASTE (Tyrtamos, surSTANCES</p>
        <p>surSTANCES</p>
        <p>nommé Thcophrastos, le divin parleur), 372-287 avant J.-C, écrivain grec, 71.</p>
        <p>THIBAULT (Anatole) dit Anatole France. Voir France.</p>
        <p>THORWALDSEN (Bertel), 17791844, sculpteur danois, auteur du monument de Lucerne, dit le Lion de Lucerne, rappelant le massacre des Suisses au service du roi de France le 10 août 1792, 72.</p>
        <p>TlBULLE (Aulus Albius Tibullus) 54-19 avant J.-C, poète latin, 107.</p>
        <p>TlNTORET (Jacopo Robusti, dit Le), 1512-1594, peintre italien né à Venise, 24.</p>
        <p>TlRCIS, personnage d'une stance célèbre de Racan, 79.</p>
        <p>TOMBAZIS (navarque), marin grec, ancêtre de Moréas, 12,</p>
        <p>TOULET (P.-J.), 1867-1920, poète et romancier, 39.</p>
        <p>Toulouse (Haute - Garonne), 113 n.</p>
        <p>TRÉZENICK (Léo), imprimeur.</p>
        <p>10.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>148</p>
        <p>INDEX</p>
        <p>en 1884, des Syrtes de Moréas, 78 n.</p>
        <p>Tunisie (la), État de l'Afrique septentrionale, sous le protectorat français, 48.</p>
        <p>Turcs (les), 70, 72.</p>
        <p>TYNDARIDE (la), c'est-à-dire Hélène, fille de Tyndare, roi de Sparte, la femme de Ménélas, 12.</p>
        <p>u</p>
        <p>Unanimistes (les), école littéraire fondée par Jules Romains, 126.</p>
        <p>V</p>
        <p>Vachette (le), café de Paris fréquenté par Moréas, 38, 81, 118.</p>
        <p>Vallée-aux-Loups (la), hameau d'Aulnay, commune de Châtenay (Seine), où se trouve la maison de plaisance que Chateaubriand, exilé de Paris par Napoléon, fit construire en 1807, et qu'il dut vendre en 1817, 44, 87.</p>
        <p>VALOIS (les), branche de la famille capétienne, qui occupa</p>
        <p>VAN BEVER (Adolphe), 18711925, homme de lettres, 110.</p>
        <p>Variations sur la vie et les livres, par Jean Moréas, publiées au Mercure de France en 1910, 121, 129.</p>
        <p>Vénus, la même divinité que l'Aphrodite des Grecs, déesse de l'amour chez les Latins, 56, 103*.</p>
        <p>Verrières - le - Buisson (Seineet-Oise), 46.</p>
        <p>Versailles (Seine-et-Oise), 71.</p>
        <p>Vers et Prose, revue qui paraissait en 1906, 110.</p>
        <p>VIGNY (Alfred, comte de), 17971863, poète, romancier et</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>INDEX</p>
        <p>149</p>
        <p>auteur dramatique, 102, 103,</p>
        <p>123 n. VILLON (François), 1431-1489,</p>
        <p>poète, 64. VIRGILE (Publius Virgilius</p>
        <p>Maro), 70-19 avant J.-C,</p>
        <p>poète latin, 67. VOLTAIRE (François - Marie</p>
        <p>Arouet, dit M. de), 16941778,</p>
        <p>16941778, 71.</p>
        <p>z</p>
        <p>ZÉPHYRE, personnification du vent d'ouest dans la mythologie grecque, 103.</p>
        <p>ZOLA (Emile), 1840-1902, romancier, 119.</p>
        <p>Zurich (lac de), en Suisse, entre les captons;, de Zurich, de Sçhwyz" et de Saint-Gall, 17.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
        <p>AVANT-PROPOS 7</p>
        <p>JEAN MORÉAS</p>
        <p>L'HOMME.</p>
        <p>I. Sa vie intime 11</p>
        <p>II. Sa vie publique 30</p>
        <p>III. Les superstitions de Mo;éas 40</p>
        <p>IV. Ses derniers jours 49</p>
        <p>LE POÈTE.</p>
        <p>I. Ses évolutions 55</p>
        <p>II. Le miracle grec 69</p>
        <p>LES STANCES</p>
        <p>I. L'historique des Stances.... s;,...;......... 77</p>
        <p>II. Leur esthétique ./................. 89</p>
        <p>III. Leur leçon /._...-.. .f .'.'.•■, s 98</p>
        <p>IV. Les Stances et la critique-,...;.}.. 1 ■-.... Vjj.' 104 V. Leur influence &gt;,. «-".•..:.!..'.... ,-7-i / 118</p>
        <p>INDEX ALPHABÉTIQUE DE TOUS LES NOMS. :ÇITÉ£.. 131</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE9DÉCEMERE1929 PAR F. PAILLART, A ABBEVILLE (SOMME)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
