<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Souday, Paul (1869-1929)">Paul Souday</author>
<title>Société des grands esprits</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Souday, Paul (1869-1929)</author>, <title>Société des grands esprits</title>, <date>1929</date>,description :,340 pages
</bibl>
<publisher>É. Hazan (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96143084</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1929">1929</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL SOUDAY</p>
<p>LA SOCIÉTÉ DES</p>
<p>GRANDS ESPRITS</p>
<p>PARIS</p>
<p>ÉMILE HAZAN &amp; CIE, ÉDITEURS</p>
<p>5. P.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ÀX SOCIÉTÉ</p>
<p>DES</p>
<p>GRANDS ESPRITS</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Les Livres du Temps, première et deuxième série, 2 volumes,</p>
<p>ÉMILE-PAUL.</p>
<p>Mémoires de Voltaire, suivis de Mélanges divers et précédés de Voltaire
démiurge, 1 volume, ÉMILE HAZAN.</p>
<p>Marcel Proust; André Gide ; Paul Valéry, 3 volumes, KRA.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL SOUDAY</p>
<p>LA SOCIÉTÉ</p>
<p>DES</p>
<p>GRANDS ESPRITS</p>
<p>ÉMILE HAZAN &amp; CIE ÉDITEURS</p>
<p>8 Rue de Tournon, 8</p>
<p>PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ A PART DE CET OUVRAGE I</p>
<p>5 EXEMPLAIRES SUR JAPON IMPÉRIAL,</p>
<p>NUMÉROTÉS DE 1 A 5.</p>
<p>10 EXEMPLAIRES SUR HOLLANDE VAN GELDER,</p>
<p>NUMÉROTÉS DE 6 A 15.</p>
<p>300 EXEMPLAIRES SUR ALFA ANGLAIS,</p>
<p>NUMÉROTÉS DE 16 A 315.</p>
<p>PLUS 100 EXEMPLAIRES HORS-COMMERCE,</p>
<p>NUMÉROTÉS DE 1 A C.</p>
<p>LE TOUT CONSTITUANT PROPREMENT</p>
<p>L'ÉDITION ORIGINALE.</p>
<p>Tous droits de reproduction et de traduction réservés pour tous pays</p>
<p>Copyright by Émile HAZAN æ Cie 1929.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>«... La lecture de tous les bons livres est comme une conversation avec
tous les honnêtes gens des siècles passés, qui en ont été les auteurs,
et même une conversation étudiée en laquelle ils ne nous découvrent que
les meilleures de leurs pensées... » Marcel Proust, dans une préface à
sa traduction de Sésame et les Lys, suppose que « Ruskin n'a peut-être
pas connu celle pensée d'ailleurs un peu sèche du philosophe français ».
Qu'en sait-il? Pourquoi Ruskin n'aurait-il pas lu, comme tout le monde,
le Discours de la Méthode ? Puis, Descartes n est sec qu'en apparence.
Exactement, il est abstrait. Une passion couve sous celle algèbre. En
tous cas, Ruskin a célébré presque dans les mêmes termes « celle société
qui nous est continuellement ouverte... si nombreuse et si douce...
vaste comme le monde, la puissante, la choisie, de tous les lieux et de
tous les temps ». Quel optimisme 1 Celle société sublime n'est peut-être
pas si abondante. Tous les temps et tous les lieux n'y sont pas
repré.,;enlés : bien des pays et bien des siècles restent stériles et
muets. Mais je crois avec Ruskin que les plus grands hommes ont écrit.
Entendez-le dans un sens large. Les arts plastiques écrivent sur la
pierre ou la toile. Socrate mellait son empreinte sur ses auditeurs,
dont l'un s'appelait Platon. Encore qu'Alexandre soil peut-être le plus
grand de ceux qui n'écrivirent point, je méprise Disraëli parce qu'il
eal mieux aimé être Alexandre qu'Homère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, février 1929.</p>
<p>PAUL SOUDAY</p>
<p><pb/></p>
<p>PLATON</p>
<p>On sait que la collection Budé publie le texte et la tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Walter Pater était un professeur de l'université d'Oxford, mort en 1894,
affilié au mouvement esthète et préraphaélite. Il fut un des maîtres
d'Oscar Wilde, qui a parlé de lui avec beaucoup d'éloges. On lira son
Platon avec intérêt : mais je ne suis pas sûr que le sujet lui convint
parfaitement. M. Edmond Gosse le présente comme « l'esprit le plus
original et le plus philosophi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>picurien, le « voyant pour qui les formes et les couleurs constituent la
révélation...» ?</p>
<p><pb/></p>
<p>D'après lui, « la réflexion philosophique a rendu un</p>
<p>(1) Saint Paul, VII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>thies de Platon pour Lacédémone. L'exalter aux dépens d'Athènes, comme
fait Pater et comme fera Barrès, mais comme ne faisait certainement pas
Platon, c'est trop oublier la stérilité artistique et littéraire de
cette Sparte, militariste et presque monastique. Le puritain reparaît
quelquefois chez Pater, et réprime son esthétisme cou- tumier. Ne
s'avise-t-il pas de dénigrer la sublime scène de la mort de Socrate,
dans le Phédon, sous prétexte de détails familiers et vulgaires ! Le
canl anglais rejoint la convention pseudo-classique.</p>
<p>Septembre 1923</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) M. Diès se fait la partie belle en mettant ici une minuscule inusitée.</p>
<p>(2) Le respect des traditions est si évidemment utile, que l'édition
Budé maintient la pagination de l'édition Henri Estienne, d'après
laquelle se font toutes les références depuis le seizième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Parménide n'en reste pas moins quelque chose de prodigieusement
divertissant et vraiment unique dans la littérature philosophique
universelle. Le Sophisle aussi est fort plaisant, surtout dans sa
première partie, mais le Parménide est le chef-d'œuvre d'un humour tout
spécial qui produit des effets désopilants en jonglant avec les notions
les plus abstraites. La conclusion est celle- ci : que l'Un soit ou
qu'il ne soit pas, il en résulte également que l'Un lui-même et que les
Autres, pris en soi ou dans leurs rapports réciproques, sont absolument
tout et ne sont rien, le paraissent et ne le paraissent pas. Il y a,
chemin faisant, des détails particulièrement exquis ; ainsi le cas où
l'Un non seulement sera semblable et dis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>appelle une « charmante promenade parmi les lauriers roses, les myrtes,
les mythes et les idées ». On ne risquera que de la trouver trop courte.</p>
<p>(1) Cet essai en collaboration avec Lionel Dauriac.</p>
<p>(2) Les Penseurs de la Grèce, 3 vol. in-8° Payot. Ouvrage substantiel et
précieux malgré cette erreur. Celui de Fouillée, Philosophie de Platon,
est une œuvre de jeunesse, destinée anx concours de l'Institut, et fort
brillante, mais souvent contestable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avril 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RUINES DE DELPHES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux Phédriades, ou Resplendissantes, dont l'une s'appelle Rhodini
et l'autre Phlemboukos, méritent leurs noms par le flamboiement fauve et
pourpre qu'y allume le soleil, dont elles renvoient comme des
réflecteurs la chaleur et la lumière sur les archéologues et les
touristes qui explorent les ruines. C'est bien le royaume d'Apollon : il
règne dans toute sa force redoutable, dans toute sa rayonnante majesté.
Mais si tourmenté, si poignant que soit un paysage grec, il ne saurait
avoir l'horreur totale, la morne désolation, qui restent 1 apanage des
pays de brumes et de ténèbres. Ce nid d'aigles est imposant, angoissant
même, si l'on veut, mais non pas triste. La clarté y est trop
magnifique. Et puis, quelques oasis toutes proches nuancent
opportunément cette splendeur et la sauvent d'une monotonie qui serait
accablante. Dans la gorge qui sépare Rhodini de Phlemboukos coule la
fontaine de Castalie, où des paysannes lavent leur linge et où
s'abreuvent des ânes qui sont peut-être poètes, mais ne le montrent pas.
Des platanes ombragent ce coin de fraîcheur, tout près duquel se
trouvent, en contre-bas de la route et en bordure du ravin, les temples
du faubourg de Marmaria, dont les marbres blancs rient parmi la verdure.
La tristesse ne se dégage réellement que des ruines. Il est toujours</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contre-bas du théâtre, l'admirable statue de bronze universellement
connue depuis sous le nom de l'Aurige et qui est encore la perle du
musée de Delphes.</p>
<p>Dès les premières pages, M. Emile Bourguet indique avec une lumineuse
précision le caractère de ce sanctuaire antique, qui n'a pas d'analogue
dans la vie moderne. « Imaginez un terrain enclos de murs, qui est
propriété divine, dont tous les revenus sont gérés par des hommes au nom
d'un dieu. Ce dieu manifeste la volonté de son père, le maître souverain
des hommes et des dieux, et prédit l'avenir ; ses oracles règlent la
destinée des Etats, des familles et des individus. » Cet enclos est en
forme de quadrilatère ; il a environ deux cents mètres de longueur, du
sud au nord, et cent vingt mètres de largeur. Le temple proprement dit
n'occupait qu'une faible portion de ce vaste emplacement : tout le reste
était rempli par des monuments votifs, des statues, de petits</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Grecs étaient d'ailleurs bien capables d'en faire eux-mêmes la
remarque et de continuer quand même. Louis Ménard, si chaud partisan de
la religion poly-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Février 1914.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉMOSTHÈNE ET CLEMENCEAU</p>
<p>Si l'on excepte quelques plaidoyers civils, Démosthène</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>The time is out of joint. 0 cursed spite That ever I was %orn to set it
right 1 (1)</p>
<p>(1) « Ce temps-ci est hors de son équilibre : ô fatalité maudite!
pourquoi faut-il que je sois né pour l'y faire rentrer ! » (Traduction
Montégut.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tale et l'écrasement sans cesse renouvelé des grandeurs spirituelles.
Calamités toujours provisoires, toujours suivies de renaissances, mais
que de dégâts, d'angoisses et de retardements !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus grands des modernes. Bossuet n'a pas sa dialectique pressante et
véhémente. On la trouverait plutôt dans les Provinciales, suivant la
remarque de Sainte-Beuve qui préférait néanmoins les Philippiques.
Préjugé, d'après Brunetière, qui cette fois a raison. Pascal et Bossuet
dépassent Démosthène par la portée philosophique et humaine des sujets
qu'ils abordent, même s'ils sont tenus un peu en lisière par leur
dogmatisme. Cicéron lui- même, moins parfait dans ses harangues, se
rattrape sur l'ensemble, comme on dit, et reste un esprit plus fertile,
plus varié, auteur de tant de traités divers et délicieux épistolier.</p>
<p>Février 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SCEPTIQUES GRECS</p>
<p><pb/></p>
<p>rien n'était plus émouvant dans les dernières années que de le voir
surmonter si courageusement des infirmités cruelles, qui n'altéraient en
rien la lucidité ni la sérénité de sa pensée. A tous égards, Victor
Brochard a été un maître et n'a donné que de grands exemples.</p>
<p><pb/></p>
<p>En d'autres termes, nous ne connaissons les choses que telles qu'elles
nous apparaissent, mais rien ne prouve qu'elles nous apparaissent telles
qu'elles sont. Il est même certain que nos sensations déforment la réa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les cinq « tropes » d'Agrippa, que Brochard déclare irrésistibles, nous
réduisent encore, en dernière analyse, au relativisme. Ménodote et
Sextus Empiricus font enfin apparaître la partie constructive du
scepticisme : sur la ruine de l'ancienne métaphysique, c'est-à-dire de
la recherche des causes et des substances, ils fondent la méthode
expérimentale, le positivisme, la science moderne. Sextus était médecin,
et un lointain dèvancier de notre Claude Bernard...</p>
<p><pb/></p>
<p>fonde sur l'intuition. Mais sur quoi l'intuition se fonde- t-elle ? Si
jamais l'argument fondamental du scepticisme est invincible, c'est
assurément dans ce cas.</p>
<p>Août 1923.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE NOUVEL ANACHARSIS</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. EMILE LEGRAND : Bibliographie hellénique ou description raisonnée
 des ouvrages publiés en grec par des Grecs aux quinzième et
seizième siècles, tome I, in-8°, Ernest Leroux, 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas d'introduire dans son histoire, ainsi que disait Mallarmé.</p>
<p>(1) Psellos est actuellement réédité dans la collection Budé (2 vol.
texte établi et traduit par M. Renauld).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Loc, cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>publié en 1825 un Lascaris, longtemps célèbre, aujourd'hui bien oublié,
partageait plutôt, je crois, l'avis de M. Abel Hermant. Au surplus,
cette chronologie importe peu dans un ouvrage qui est un roman, somme
toute, avec la liberté et les agréments du genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut louer franchement le parallèle d'Hérodote et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en de très belles pages, digne conclusion d'un ouvrage que goûteront
tous ceux qui ont l'amour des lettres et d'abord, par conséquent, du grec.</p>
<p>Novembre 1928.</p>
<p><pb/></p>
<p>RODIN ET LES CATHÉDRALES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, est-ce que Rodin n'exagère pas ? Si belles que soient les
cathédrales, n'ont-elles point, par rapport aux chefs-d'œuvre grecs,
quelques infériorités ? Elles n'ont que six ou sept cents ans, et il
faut les réparer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>genres, sinon dans tous. Phidias était le contemporain de Sophocle et
d'Euripide, de Socrate et de Platon... Ma is que sont la philosophie, la
science et la littérature de la période gothique ?... Enfin, il est très
avantageux de se récrier sur l'aveuglement des trois siècles pour qui
gothique fut synonyme de barbare. Évidemment nous sommes beaucoup plus
intelligents que Racine, Molière, La Bruyère, Voltaire, Montesquieu et
même Jean-Jacques Rousseau. Ils ont eu tort, complètement tort, c'est
entendu. Mais s'il est bon de comprendre le gothique, il ne serait pas
mauvais non plus de comprendre pourquoi nos pères ne l'ont pas compris.
C'est peut-être que sa beauté — réelle, certaine, incontestable — ne
s'imposait pas avec la même évidence que la beauté grecque, faute
d'avoir possédé les mêmes qualités rationnelles, et exigeant ainsi pour
être pénétrée un sens du relativisme historique qui est en effet une
innovation du siècle dernier, inconnue des trois siècles précédents. Et
l'on devrait peut-être admirer très vivement les cathédrales, mais
saluer d'abord la beauté universellement humaine et par conséquent
respecter la préséance du Parthénon.</p>
<p>Charles Morice, lui, trouve dans l'esprit unitaire du moyen âge son
idéal social et religieux. On conçoit donc sa prédilection pour l'art de
cet âge d'or. C'est une doctrine discutable, mais qui se tient. Rodin,
au contraire, a beau multiplier les déclarations sur la nécessité des
certitudes de la foi pour engendrer celles de l'art. « Quand la religion
se perd, l'art est perdu... Tous les chefs-d'œuvre sont religieux...
Nous avons perdu le sens de notre race et de notre religion... On n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Avril 1914.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SIXIÈME CENTENAIRE DE DANTE</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a donc bien eu une « résurrection de Dante », constatée même par
Henri Cochin, et dont la querelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or se' tu quel Virgilio, e quella fonte Che spande di parlar si largo
fiume ?</p>
<p>Rien ne fait davantage l'éloge de Dante et ne lui concilie mieux nos
sympathies que cet enthousiasme, qui s'épanche aussi dès le début de la
Divine Comédie en un si large fleuve de poésie.</p>
<p>Tu duca, tu signore e tu maestro.</p>
<p>Dante ne tarit pas sur Virgile, et pendant tout. le voyage il lui
prodiguera les témoignages de vénération et de piété filiale. Il ne
s'est pas trompé en espérant qu'on lui tiendrait compte de ce culte, si
noblement exprimé. On peut cependant s'étonner qu'il ait pris un poète
païen, si grand fût-il, pour guide dans cette exploration de l'au-delà
chrétien. Tel bon catholique, quoique bon lettré aussi, est choqué de ce
mélange perpétuel de paganisme et de christianisme. Car le choix de Virgile</p>
<p><pb/></p>
<p>... 0 sommo Giove</p>
<p>Che fosti in terra per noi crocifisso.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ahi, serva Italia, di dolore ostello...</p>
<p>Ce chant VI du Purgatoire, où il lamente les malheurs de sa patrie
bien-aimée, est un des plus sublimes de la Divine Comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout au plus, en politique, combat-il nettement et radicalement le
pouvoir temporel. En philosophie, ou pour mieux dire en théologie —
ancilla theologioe — il suit l'Ecole, sans la devancer ni l'amender en
rien d'essentiel. Il construit un palais, avec les matériaux qu'on lui
procure et suivant les règles en vigueur ; il n'en change pas le plan,
ni l'esprit, et ne projette pas de lumière imprévue. Il résume
magnifiquement, mais n'innove point.</p>
<p>Septembre 1921.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE ET WALTER PATER</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces lignes sont tirées des Derniers essais de lilléralure el
d'esthétique (traduction Savine). Dans les Intenlions, Wilde déclare que
Walter Pater est « le meilleur maître de la prose anglaise actuelle »,
dont l'exemple prouve que la critique peut aussi être une œuvre d'art,
et, d'ailleurs revêtir les formes les plus diverses, y compris celle de
la fiction narrative et romanesque. Car les Portraits imaginaires de
Pater ne sont pas au fond autre</p>
<p><pb/></p>
<p>chose que de la critique. Ce sont, si l'on veut, des récits inventés,
des nouvelles, mais surtout des études sur Watteau, sur l'esprit
spinoziste, d'ailleurs interprété aussi faussement que possible, sur
l'influence française et la philosophie des lumières, l'Aufklaerung,
dans l'Allemagne du XVIIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fut possible, dans sa plénitude féconde, que par la réapparition de la
liberté rationnelle enseignée par les anciens. Le moyen-âge avait été
essentiellement une époque a-critique (a privatif) selon la définition
de Renan. Il avait formé une longue parenthèse, après laquelle le monde
affranchi reprenait sa vie normale interrompue pendant dix siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>belles ou même plus belles, aucune n'a cette espèce de magie et ce
pouvoir de fascination, très justement analysé par Walter Pater ?</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) On remarquera que cela était écrit plusieurs années avant les
paradoxes de M. l'abbé Bremond sur la poésie pure, qui n'étaient pas si
nouveaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Janvier 1918.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA STATUE DE RABELAIS</p>
<p>Le septième centenaire de l'université de Montpellier a été marqué par
l'inauguration d'une statue du plus célèbre de ses étudiants, François
Rabelais, qui y prit les grades de bachelier et de docteur en médecine.
Chacun de nous a pu s'associer au juste hommage qui lui était rendu en
relisant ses œuvres. A ce propos quelques-uns ont dit qu'on ne lisait
plus Rabelais. Je ne sais trop sur quel indice ils se fondent. De
nouvelles éditions paraissent fréquemment et j'en vois encore deux en
cours de publication : celle de la Sirène, fort élégante et ornée de
gravures du temps ; et la grande édition critique de M. Abel Lefranc, à
laquelle collaborent MM. Jacques Boulenger, Henri Clouzot, Paul
Dorveaux, Jean Plattard et Lazare Sainéan (chez Champion). Il y a une
Société des études rabelaisiennes, lesquelles semblent très
florissantes. Dira-t-on que cela regarde seulement quelques centaines
d'érudits et d'amateurs ? Il y a aussi nombre d'éditions populaires. La
plus connue, celle de Louis Moland, coûtait avant la guerre 1 franc 75,
et l'éditeur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elles défient volontairement l'honnêteté bourgeoise et les bienséances
officielles, parce que Rabelais entend précisément s'en moquer et
instaurer les droits de la vérité contre les préjugés et les
conventions. Surtout, elles bravent intrépidement certain spiritualisme
factice et même, pour tout dire, l'ascétisme chrétien. A tous ceux,
clercs et laïcs, qui prétendent considérer l'homme comme un pur esprit
et lui imposer une morale d'austérité arbitraire, Rabelais rappelle
constamment avec une joie maligne l'existence de la matière et de ses
fonctions, sans en excepter les plus basses, et sa joviale goguenardise
s'ébaudit moins des faits mêmes que du</p>
<p>béjaune de ceux qui les ont méconnus aujdé&amp;4flauçnt de la nature
humaine. En quoi il se mo^tn^.'biéri a^l^in</p>
<p><pb/></p>
<p>l'homme de la Renaissance et des temps nouveaux, dont la protestation
devait être particulièrement vive et haute en couleur contre les
macérations encore toutes récentes du moyen âge.</p>
<p>« Physis (c'est nature) en sa première portée enfanta Beauté et Harmonie
sans copulation charnelle, comme de soi-même est grandement féconde et
fertile. Antiphysie, laquelle de tout temps est partie adverse de
nature, incontinent eut envie sus cestuy tant beau et honorable
enfantement : et au rebours enfanta Amodunt et Discorde par copulation
de Tellumon. Ils avaient la teste sphérique et ronde, entièrement comme
un ballon, non doucement comprimée des deux coustés, comme est la forme
humaine... Et cheminoient sur les testes, continuellement faisant la
roue, cul sur teste, les pieds contremont. Et (comme vous sçavez que es
singesses semblent leurs petits singes plus beaux que chose du monde),
Antiphysie louoit et s'efforçoit prouver que la forme de ses enfants
plus celle estoit et advenante que des enfants de Physis... Ainsi tiroit
tous les folz et insensés en sa sentence et estoit en admiration à
toutes gens escervelés et desguarniz de jugement et sens commun. Depuis
elle engendra les matagots, cagots, et papelars ; les maniacles
pistolets ; les démoniacles Calvins, imposteurs de Genève; les enraigés
Putherbes, Briffaulx, Caphars, Chattemittes, Canibales et aultres
monstres difformes et contrefaits en despit de nature ».</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était bien ce qu'on nomme aujourd'hui un libre- penseur radical, bien
qu'il n'ait pas professé publiquement la libre-pensée, par souci de son
repos et de sa sûreté, en un temps où le pouvoir ecclésiastique ne
badinait pas et où le fagot n'était pas une métaphore. Athée ? Non sans
doute, encore qu'il soit difficile de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son influence a été considérable. Méconnu par Montaigne et par Ronsard,
peut-être jaloux tous deux, mais ayant eu tout de suite une vogue
prodigieuse et protégé par de grands seigneurs, des cardinaux et même
des rois ; puis le maître direct de Molière, de La Fontaine et de
Voltaire, il a été de nos jours exalté par l'auteur de William
Shakespeare, qui le place dans i'empyrée des génies de premier ordre, à
côté de Cervantès ; par Michelet, par Flaubert, qui en raffolait et le
relisait sans cesse. Et bien entendu, quelques critiques ont tenté de le
diminuer, de le trouver superficiel et insignifiant :</p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre 1921.</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTAIGNE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donne le docteur Armaingaud, avec toutes les variantes, anthumes et
posthumes, leur chronologie, et toutes les explications ou
discriminations possibles (1).</p>
<p>(1) L'exemplaire de Bordeaux est aussi la base de l'édition Villey,
édition de vulgarisation, plus simple, chez Alcan.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans sa préface, le docteur Armaingaud confirme que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Janvier 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESCARTES</p>
<p><pb/></p>
<p>Descartes reprend l'avantage sur Platon par la puissance de son génie
scientifique, d'ailleurs mieux servi par les circonstances, étant venu
après Copernic et con-</p>
<p><pb/></p>
<p>En Descartes, Alain admire aussi l'homme, et il a bien raison. «
L'homme, dit-il, est d'une belle époque, et qui n'a pas encore appris
l'obéissance. L'ordre n'est pas fait... Tout homme est d'épée et
d'entreprise, et choisit son maître... Il faut prendre parti. » Mettons
tout gentilhomme, mais par chance Descartes l'était. Sa condition lui
permit heureusement l'indépendance que réclamait son caractère. On sait
qu'il mena d'abord une vie d'action. Une fois, passant en Frise sur un
bateau avec un seul domestique, il éventa un complot des bateliers, tira
l'épée et les tint en respect. Il avait lui-même raconté le fait dans un
opuscule, Experimenla, que nous ne connaissons que par la traduction de
son biographe Baillet. Un autre jour, il se battit en duel avec un
rival, pour une dame. « Juvenis fui, el nunc adlzuc homo sum, nec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut esquiver la question de sa sincérité en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il entre peut-être dans ce système de conservation politique et
religieuse un peu de mépris, comme l'insinue Alain. Le sage accepte le
train du monde, ou s'en arrange, il n'est pas tenu de l'admirer.
Descartes entreprenait de le réformer profondément, mais par un autre
biais.</p>
<p>(1) La vie raisonnable de Descartes. (Plon, 1927).</p>
<p><pb/></p>
<p>politicus. Bref Descartes et Bossuet pensent de même, sauf cette
différence que Bossuet croit, et que Descartes ne croit pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais tout le cartésianisme est libre pensée, comme l'ont vu Condorcet,
Charles Adam et Fouillée entre autres, quoi qu'en dise M. Dimier. Dans
sa Jeunesse de Renan,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il va de soi que Descartes n'est pas matérialiste, malgré sa théorie
mécanique de la vie. Idéaliste non plus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre 1927.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TROISIÈME CENTENAIRE</p>
<p>DE PASCAL</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le talent qu'elle exige avant tout est celui de rendre vivantes et
attrayantes pour le public les questions du jour, même lorsqu'elles ne
présentent pas en soi un extrême intérêt. S'il y en eut jamais de
particulièrement aride, c'est bien cette sempiternelle controverse de la
grâce, qui a mis aux prises pendant des siècles tant de Pères et de
docteurs, et causé tant d'hérésies, sans qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi de plus gai que ce pouvoir prochain, sur lequel jésuites et
dominicains se sont mis d'accord, quoique avec lui, suivant les
premiers, on puisse tout faire, et rien</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela est encore bien plus sensible dans la cinquième</p>
<p><pb/></p>
<p>Une diabolique invention de ces casuistes était ce qu'ils appelaient les
«opinions probables». Toute opinion devenait suffisamment probable, qui
avait été avancée par quelques « docteurs graves », ou même par un seul,
encore que des opinions contraires et beaucoup plus probables fussent
soutenues par d'autres, y compris les Pères et les Saints. D'où il suit
qu'on avait le choix, toutes les opinions ayant trouvé quelque parti-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un moine qui quitte son habit religieux est excommunié. Oui, mais à
moins que ce ne soit pour filouter ou aller dans des lieux de débauche
(al furetur occulte, vel fornicetur). La simonie ? Oui, il y a simonie
si l'on donne une somme d'argent comme prix d'une charge ecclésiastique
; non, si l'on donne la même somme pour se concilier la bienveillance de
celui qui dispose de cette charge. Un valet qui sert les vices de son
maître pèche s'il veut favoriser le mal, non, s'il n'a en vue que le
gain. C'est ce qu'on appelle la direction d'intention, chère au Tartuffe
de Molière. Un fils peut désirer la mort de son père, pourvu que ce ne
soit point par haine, mais seulement pour l'héritage. L'homicide est
permis dans bien des cas. Ce n'est pas trahison que de tuer son ennemi
même en embûche et par derrière : il devait se tenir sur ses gardes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques amateurs de paradoxe (1) ont pris la défense des casuistes,
sans nier les textes, parce que cette mo-</p>
<p>(1) V. notamment Remy de Gourmont : le Chemin de velours.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'exagère-t-il pas ? C'était l'avis de Voltaire, que</p>
<p><pb/></p>
<p>Il veut nous démontrer néanmoins qu'il n'y a rien de plus insensé. Car
nous sommes placés dans l'alternative d'être anéantis ou de comparaître
devant un Dieu irrité et d'être éternellement malheureux. C'est sur ce
dilemme qu'il fonde sa théorie du pari. Vous êtes</p>
<p><pb/></p>
<p>embarqués : il faut parier : croix ou pile. Si vous pariez pour Dieu et
qu'il ne soit pas, vous ne perdez rien, ne renonçant qu'aux vains
plaisirs d'ici bas pour la pénitence et la dévotion. Si vous pariez
contre Dieu et que Dieu soit, vous perdez tout et subissez une éternité
de supplices... » Mais (sauf dans l'hypothèse du péché originel) rien ne
prouve, si Dieu existe, que ce Dieu soit irrité contre d'honnêtes gens
qui se seront trompés de bonne foi. Et le raisonnement de Pascal ne
vaudrait tout au plus que pour les criminels et les pervers, ainsi que
l'a remarqué Locke. Car s'il y a un Dieu, il châtiera sans doute le
crime et le vice, mais non pas des opinions même erronées, mais sincères
et inoffensives.</p>
<p>Pascal était de tempérament sombre et pessimiste. Ce n'était pas sa
faute, mais celle de sa mauvaise santé. Cette disposition lui a fourni
des pages admirables, mais on n'est pas obligé de le suivre lorsqu'il
l'érigé en règle. Il ne peut approuver que « ceux qui cherchent en
gémissant ». Pourquoi gémir? D'après Vigny, c'est lâche. En tout cas
c'est inutile et même gênant pour bien chercher ; la lucidité exige le
calme. « Qui se considère de la sorte s'effrayera de soi-même... Je vois
ces effroyables espaces de l'univers qui m'enferment... Le silence
éternel de ces espaces infinis m'effraye. » Tout cela est magnifique
d'expression. Mais cette célèbre angoisse de Pascal est-elle raisonnable
? Pourquoi le silence des espaces infinis inspirerait-il de la terreur,
depuis que nous en connaissons suffisamment les lois ? La science et la
philosophie nous ont affranchis de ces paniques des premiers âges.
Lucrèce et Virgile chantaient déjà, et superbement aussi, cette libération.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On se demande, du reste, pourquoi Pascal se donne tant de peine,
puisqu'il répète sans cesse que la grâce seule peut donner la foi. On a
la grâce ou on ne l'a pas : on n'y peut rien ; cela ne dépend que de
Dieu. Ce principe lui permet de reconnaître sans inconvénient que « la
religion n'est pas certaine », que les preuves n'en sont pas absolument
convaincantes. Qu'importe ? Dieu fera le reste, s'il le juge bon ; et
nulle certitude ne serait valable ou efficace sans son intervention
nécessaire et suffisante. Alors ?</p>
<p>Strictement et exclusivement chrétien, Pascal repousse le Dieu des
philosophes et des savants. On ne connaît Dieu que par Jésus-Christ. Le
Dieu des chrétiens n'est pas seulement l'auteur des vérités géométriques
et de l'ordre du monde, mais un Dieu vivant qui remplit le cœur et
l'âme. Pour des motifs apparemment mystérieux, puisque étant
tout-puissant, il aurait pu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monde ce sont les plus grands esprits qui ont la plus haute notion et le
culte le plus pur du divin.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>reste fondamentale, malgré l'importance de la grande édition des œuvres
complètes en quatorze volumes (Brunschvicg). Sainte-Beuve avait déjà
loué Havet. Renan aussi, dans une lettre du 6 juillet 1862 (1).</p>
<p>(1) Voir la Correspondance de Renan, I.</p>
<p><pb/></p>
<p>rien sur Spinoza. M. Jacques Maritain, catholique thomiste, indique très
justement que c'est seulement devant la foi et la grâce que Pascal
abaissait la raison : la foi ôtée, il redevenait rationaliste et
cartésien, non point du tout intuitionniste, pragmatiste, etc... Rauh
souligne également, dans la Revue de métaphysique, ce qu'il reste de
cartésianisme dans l'esprit, la méthode et le style de Pascal, amoureux
de précision et de clarté, même dans le procès de la clarté, selon
l'expression de M. Julien Benda. Il a été mystique et irrationaliste,
parce qu'il a cru que la raison l'y autorisait : il l'a cru, en savant
mal informé, mais qui usait de la bonne méthode, s'appuyant sur les
témoignages historiques, qui étaient alors fort mai connus. C'est
pourquoi Schérer a conclu que l'apologétique de Pascal avait entièrement
vieilli.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>téraire, et grands partisans de la grisaille académique. Que Pascal seul
ait pu écrire cette phrase illustre, c'est l'évidence pour quiconque a
le sentiment du style. Il est incroyable qu'on puisse la considérer
comme une citation ou une sottise que Pascal se serait proposé de
réfuter. Il aurait dû pour cela s'infliger le démenti le plus radical ;
et autant aurait valu pour lui tout jeter au feu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i ° Par votre œuvre, par votre caractère, par votre pensée, vous
sentez-vous proche ou de Pascal ou de Renan ?</p>
<p>La Revue mondiale publie un certain nombre de réponses dont la plupart
ne manquent pas de saveur. M. Brieux s'excuse : il n'est qu'auteur
dramatique. M. Henri Duvernois</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que nous en disons n'est pas pour M. Jean de Bonnefon, qui, n'étant
pas un créateur, n'a pu se dispenser d'ètre un lettré. A la différence
de quelques autres correspondants de Gaston Picard, M. Jean de Bonnefon
a lu Pascal et même Renan. Mais, comme disait Jean de Mitty, il est
d'Eglise. Il a cru devoir assumer la succession de Barbey d'Aurevilly et
s'approprier son genre de critique tintamarresque et fracassant : «
Mesurez, écrit M. de Bonnefon, l'indécence de votre double</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mars — Août 1923.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE 250e ANNIVERSAIRE DE SPINOZA</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bayle — et c'est un peu scandaleux — qui n'ait fait sa partie dans ce
concert de malédictions.</p>
<p>Pardonnez-moi, dit-il en lui parlant tout bas,</p>
<p>Mais je pense, entre nous, que vous n'existez pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un homme doux, Baruch de Spinoza.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous lui accordons que Dieu ne doit pas être conçu à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Février 1927.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE DÉMIURGE</p>
<p>LES « MÉLANGES )&gt; DE VOLTAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins les Mélanges trouveront toujours des lecteurs contre vents et
marées. Car d'abord, c'est extra- ordinairement amusant, et l'on n'a que
trop d'occasions de s'ennuyer, par exemple en feuilletant les romans
nouveaux et les prêches des doctrinaires bien pensants, pour ne pas
saisir avec joie celle de rire un peu, tout en s'instruisant beaucoup.
Cette gaieté a diminué Voltaire aux yeux des pontifes et des jocrisses.
Ne m'adressant ni aux uns, ni aux autres, je recommande les morceaux les
plus gais, qui me paraissent aussi les plus sérieux.</p>
<p>VOLTAIRE ET FRÉDÉRIC</p>
<p><pb/></p>
<p>sienne est confirmé par tous les témoignages de l'époque. Frédéric ayant
commis une ode contre la France et son « faible monarque » qu'il
qualifiait de Céladon, d'esclave et de jouet de la Pompadour, Palissot
riposta par une autre ode articulant des reproches très différents :</p>
<p>Jusque-là, censeur moins sauvage,</p>
<p>Souffre l'innocent badinage</p>
<p>De la nature et des amours.</p>
<p>Peux-tu condamner la tendresse,</p>
<p>Toi qui n'en as connu l'ivresse</p>
<p>Que dans les bras de tes tambours?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On admet donc que Voltaire n'était pas détaché du monde. Ce grand homme
était philosophe, mais non point Scythe, ni stoïcien. Infiniment
sociable, éblouissant causeur, il recherchait naturellement la bonne
compagnie, le mouvement et les réunions brillantes. Rappelez-vous, dans
la Princesse de Babylone, la description lyrique du plaisir de dîner en
ville et de causer avec des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des facilités que leur rang leur donnait pour être sûrement bienvenus de
lui. Il est juste de constater que Frédéric II se distinguait entre tous
par l'ardeur de ses affectueuses protestations et de ses dithyrambes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Parisiens se bornèrent aux chansons, et pour le surplus restèrent
assez indifférents, si même ils n'applaudirent. Le maréchal de
Belle-Isle le constate avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Autriche pour exercer des représailles contre Frédéric, qui les avait
bafoués en prose et en vers, et pour reconnaître les politesses de
Marie-Thérèse, qui flagornait diligemment la favorite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après l'équipée de Francfort, et une longue rancune, assez justifiée, de
Voltaire, la correspondance reprit, mais ils ne se revirent jamais. Les
vingt dernières années du patriarche de Ferney, enfin libre et son seul
maître, seront les plus heureuses et les plus fécondes</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DEMIURGIE DE L'ESPRIT</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui caractérise cette controverse de Voltaire, c'est qu'aux arguments
purement rationnels il joint l'éru-</p>
<p><pb/></p>
<p>dition et la critique des textes, en servant le tout par la polémique la
plus amusante et la plus acérée. Le rationalisme est de tous les temps,
la polémique spirituelle était spécialement française, après avoir été
grecque avec Lucien ; la philologie était entrée en scène avec le
terrible Traclalus theologico-politicus (1670). Voltaire réunit en lui
seul Lucrèce, Celse, Lucien, Saint-Evremond et Spinoza. Quoi qu'on en
ait pu dire, l'effet a été foudroyant et durable. Il écrit, en 1767 : «
Pardieu ! le temps de la raison est venu. 0 nature ! Grâces immortelles
vous en soient rendues ! » Et il se réjouit « du mépris où l'infâme est
tombée chez tous les honnêtes gens de l'Europe. » C'était un fait
rigoureusement exact. Sous l'influence prépondérante de Voltaire,
l'irréligion se répandit partout, dans les classes cultivées et
aristocratiques, et Louis XVIII lui-même devait rester jusqu'au bout un
parfait voltairien. Que reprochait Voltaire au christianisme ? Avant
tout d'être faux, de reposer sur des textes inauthentiques, puis d'avoir
été funeste par le développement d'un fanatisme obscurantiste et féroce,
qui n'existait pas dans l'antiquité et qui a fait périr en dix-sept
cents ans près de dix millions d'hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>telligence et de l'ordre dans la nature. Cet ordre et cette
intelligence, on peut les appeler Dieu pour la commodité du discours et
Renan ne s'y refusait pas non plus.</p>
<p>Enfin, Jean-Jacques prend la simple qualité d'homme pour base de ses
revendications sociales, et risque par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1927.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RELIGION</p>
<p>DE JEAN-JACQUES ROUSSEAU</p>
<p>C'est un grand érudit par goût et par système, un</p>
<p><pb/></p>
<p>si les docteurs-ès-lettres, les professeurs de faculté, donnent le
mauvais exemple ? Il n'y a pas de plus alarmant symptôme de la crise du
français. Par contre, un des. attraits de ces travaux modernes, c'est la
précision des références et l'abondance des bibliographies. Un livre
d'histoire ou d'histoire littéraire sans bibliographie ni références est
désormais intolérable : le lecteur veut connaitre les sources où a puisé
l'auteur et pouvoir au besoin vérifier ses citations.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Epilogues (1905-1912), p. 219.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) IIIe vol. p. 351.</p>
<p><pb/></p>
<p>des Rêveries d'un promeneur solilaire, mais dans le volume huitième ou
neuvième de l'édition Hachette : tant pis pour vous qui ne possèdez
qu'une édition Peti- tain, Werdet-Lequien, Dalibon, ou peut-être, si
vous êtes bibliophile, une édition de l'époque. Dans d'autres cas Masson
procède tout différemment. Il existe une édition moderne et complète de
Diderot, et une seule : l'édition Assézat, que tous les lettrés ont dans
leur bibliothèque. Masson y renvoie quelquefois, mais pas toujours ; il
lui arrive de renvoyer aux éditions princeps, sans l'ombre d'un motif
apparent et sans autre résultat que de vous faire courir.</p>
<p>(i) IIIe Vol. p. 357.</p>
<p>(2) Etudes d'histoire religieuse, p. XIX.</p>
<p>(3) 1er Vol. p. 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 1er Vol. p. 121-123.</p>
<p>2) Ibid. 14 î.</p>
<p>(3) Ibid. 155.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est, d'ailleurs, évident que Jean-Jacques n'en pense pas un mot ;
qu'il a sincèrememt haï les supériorités qui lui manquaient, mais estimé
très haut celles dont il était pourvu ; qu'il avait nettement conscience
de son génie d'écrivain, qu'il ne s'en est pas caché, et qu'il avait
l'étrange prétention d'être « le meilleur des hommes » ; que, par
conséquent, dans ce passage de la pré-</p>
<p>(1) Ibid. 174-175.</p>
<p><pb/></p>
<p>(ii 1er Vol. D. 176.</p>
<p>(2) IIe vol. de l'édition Assézat, p. 287.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Ille vol. p. tOt.</p>
<p>(2) Edition Assézat, Xe vol. p. 391.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, Pierre-Maurice Masson, grand partisan de la sainte ignorance et
de la foi du charbonnier, croit qne Benti pauperes spirilu veut dire :
Bienheureux les pauvres d'esprit ! Il est depuis longtemps établi que le
véritable sens est : Bienheureux les pauvres en esprit, c'est- à-dire
ceux qui ont l'esprit de pauvreté, ceux qui ne sont pas trop enfoncés
dans la matière et trop attachés aux</p>
<p>(1) 1er vol. p. 242.</p>
<p><pb/></p>
<p>biens de ce monde. Il est possible que le mépris de la science, tel
qu'il s'affirmera chez beaucoup de saints et de pieux auteurs, notamment
chez celui de l'Imitation (un des livres favoris de Jean-Jacques) soit
conforme au véritable esprit évangélique ; mais il n'est pas
expressément prêché dans le Sermon sur la montagne...</p>
<p><pb/></p>
<p>Pierre-Maurice Masson veut que Jean-Jacques ait essayé d'atténuer
l'importance et la signification de ses apostasies. Il semble au
contraire que ces raisons, auxquelles il faut joindre la nécessité de
trouver du pain, qu'il avoue aussi, aient été les véritables et qu'elles
ne soient pas si insignifiantes. Le moralisme tyrannique reparaîtra plus
tard chez Jean-Jacques : l'empreinte de son éducation première ne
s'effacera jamais complétement. Mais l'horreur de la contrainte et
l'individualisme éman- cipateur ont toujours coexisté chez lui avec
l'autre élément. Le hasard du voisinage aidant, c'est bien l'amour de la
liberté qui le rendit catholique : Jean-Jacques prit de bonne heure
l'habitude du paradoxe et ne la perdit jamais. Il n'a pas dissimulé que
tel fut le premier mobile de cette aventure. Il n'a pas caché non plus
qu'une fois embarqué dans sa religion nouvelle, il la pratiqua sin-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'après Pierre-Maurice Masson, « si Jean-Jacques a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>logélique s'inspira des doctrines de Jean-Jacques ; de pieux
compilateurs tirèrent de ses œuvres des manuels d'édification ; il
ramena plus d'un jeune homme hésitant au pied des autels et réveilla la
foi jusque dans le clergé catholique, dont une partie au moins en avait
grand besoin. Et son action s'exercera manifestement sur les Ballanche,
les Joubert, les Chateaubriand : le Génie du Christianisme et le
Concordat de 1802 sont deux éclatantes réalisations de sa pensée. Oui,
cela est vrai ; oui, il a sauvé la religion, c'est-à-dire en France le
catholicisme, qui semblait en grand péril vers les années 1750-1760.</p>
<p>Je suis tombé par terre,</p>
<p>Le nez dans le ruisseau,</p>
<p>M. Homais — Pierre-Maurice Masson oublie M. Ho- mais, dont le témoignage
a son poids — se donne pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Son rationalisme, très réel, mais incomplet, ne joue guère qu'un rôle
négatif ou éliminateur. Pour la partie affirmative de ses thèses, il
fait appel au sentiment. Il est le grand précurseur de
l'anti-intellectualisme, du pragmatisme et du subjectivisme. Certains le
regardent</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C'est exactement le contraire de la formule provocante du jeanjacquiste
 Joubert : « Il est nécessaire d'y croire ; il n'est pas
nécessaire qu'elle soit vraie. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre 1916.</p>
<p><pb/></p>
<p>GŒTHE ET SCHILLER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) D'où il suit que le véritable intellectualiste des deux, c'est
Goethe, quoi qu'en dise M. Herr.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit — et il l'a dit lui-même gentiment — que Schiller</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est Gœthe qui le presse de finir, et sans qui Wal-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Octobre 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GERMANISME</p>
<p>ET L'ESPRIT HUMAIN</p>
<p>Ces qualités sont d'autant plus appréciables qu'on ne les a pas toujours
rencontrées chez les polémistes du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sible aux autres peuples, et dont le titre essentiel n'est pas d'être
vraie, mais d'être allemande.</p>
<p>Il s'agit de faire le départ entre les Allemands bons Européens et les
Allemands atteints de nationalisme éliminatoire. Dans le groupe des
élus, M. Lasserre range</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré son éducation classique, malgré les liens étroits de sa
philosophie avec celles d'Aristote et de Descartes qu'il a voulu
concilier, malgré son cosmopolisme ostensible et son désir de paix
perpétuelle, il semble y avoir en Leibniz des germes inquiétants de
teutomanie. Le traitement de faveur qui lui est fait pourrait bien être
motivé moins par son génie incontestable que par ses complaisances pour
la théologie. Leibniz est le dernier grand philosophe qui ait accordé
toute satisfaction aux gens bien pensants. Cela vaut bien une indulgence
plé- nière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pure dans l'application, qu'elle exclut toute inégalité et s'adresse à
l'humanité tout entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Janvier 1916.</p>
<p><pb/></p>
<p>BYRON</p>
<p>On connaissait depuis longtemps des Lettres de By- ron, qui avaient été
traduites pour la plupart, en 1911, par J. Delachaume, et qui ont valu à
l'auteur une réputation légitime de grand épistolier : encore une
ressemblance avec Voltaire ! D'autres étaient restées inédites et n'ont
été publiées qu'en 1922 par M. John Murray, descendant de l'éditeur du
poète. M. (ou Mme) F. Laroche en donne une traduction, assez fautive,
mais suffisamment intelligible, dont les deux premiers volumes viennent
de paraître. On attendait avec une curiosité particulière la
correspondance avec lady Melbourne, dans l'espoir qu'elle éclaircirait
définitivement le fameux problème des amours incestueuses de Byron et de
sa sœur Augusta Leigh. M. John Murray, dans sa préface, déclare que rien
ne les prouve ; qu'il est seulement prouvé que ce soupçon ne fut pour
rien dans la séparation de lord et lady Byron en 1816, après un an de
mariage et la naissance de leur fille Ada. Sur ce second point,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il écrit : « Vous dites que les lettres vous attristent. C'est vraiment
une affaire triste et extraordinaire ; ce qu'il adviendra de nous, je
l'ignore et ne veux pas y penser. » Le 4 octobre, le mariage avec
Annabella étant décidé : « A... (sa sœur Augusta) n'a jamais mis de
bâton dans les roues, au contraire... Elle désirait beaucoup me voir
marié, parce que c'était la seule chance qu'avaient deux personnes de
trouver leur salut... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le grand homme dont ils rougissaient. Le silence leur eût certes mieux
convenu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reagh ! Et il fait* l'apologie du pouvoir temporel des papes, combattu à
Ravenne par Byron.</p>
<p>Si passionnante que soit sa vie, son œuvre l'est davantage encore, en
dépit de M. Abel Bonnard, empressé</p>
<p><pb/></p>
<p>Avril 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERLIOZ</p>
<p>Écrivain</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Notons que Berlioz mêle des récriminations assez différentes. Il prétend
n'écrire qu'avec une extrême difficulté : ce n'était point son métier,
et on pourrait le croire. On est pourtant un peu surpris, car ses
articles ne portent pas les traces d'enfantements si laborieux ; ils
sont toujours- vifs, alertes, et semblent venus au jour</p>
<p><pb/></p>
<p>sans aucune peine. Peut-être, selon le mot fameux, faisait-il
difficilement de la prose facile. Mais Théophile Gautier, de son état
homme de lettres, et qui de notoriété publique écrivait au courant de la
plume sans délibération préalable et sans une rature, ne se déclarait
pas moins crucifié. D'où pouvait bien venir l'horreur vraiment excessive
de ces deux hommes illustres pour une tàche apparemment supportable,
sinon enchanteresse ?</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Au point de vue biographique, il est bon de contrôler ses Mémoires
au moyennes trois volumes remarquables de M. Adolphe Boschot.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dans la préface du volume posthume de Berlioz : la Musique et les
musiciens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mars 1919.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CINQUANTENAIRE DE MICHELET</p>
<p>(1) Il n'était pas de l'Académie Française, mais seulement de l'Académie
des sciences morales.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) M. Lucien Corpechot dans le Gaulois, M. Gérard Bauer dans l' Echo de
Paris et le supplément du Figaro.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nul parti pris pour ni contre les hommes, chez cet écrivain si ferme
dans ses idées générales, politiques et phil osophiques. Il a tout au
contraire le souci des nuances. Quelquefois il en met presque trop, dans
un sens ou dans l'autre. Il s'emballe sur le mysticisme d'un Joa- chim
de Flore, sur le prétendu libéralisme d'un Savo- narole iconoclaste et
ennemi des arts, qui a fait brûler</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tialement. Il déteste la violence et l'effusion du sang. Il s'indigne
des massacres de septembre comme d'un carnage de Vaudois, et n'abomine
pas moins la Terreur que l'Inquisition (en remarquant seulement que
celle-ci a duré beaucoup plus longtemps et fait beaucoup plus de
martyrs). Il aime les Girondins et Danton ; il ne dissimule pas leurs
erreurs. Il déteste Robespierre, et pour ma part je lui donne pleinement
raison; il l'appelle un tyran, un tartuffe politique, etc..., mais
reconnaît les vertus de ce médiocre esprit, et pleure sur sa mort comme
sur celle de ses victimes. Il établit que Louis XVI était coupable,
qu'il avait trahi, qu'il a été justement condamné ; mais il lui accorde
le bénéfice de la bonne foi ; Louis XVI croyait avoir le droit de faire
ce qu'il a fait; Michelet lui aurait épargné l'échafaud. Certaine page
de Michelet sur la férocité des coeurs sensibles a peut-être inspiré les
Dieux ont soif.</p>
<p><pb/></p>
<p>Février 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CENTENAIRE</p>
<p>DE GUSTAVE FLAUBERT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>intérêt ». Que veut-il dire avec son dessin linéaire, son arithmétique
et son calcul des probabilités ? Ce Duranty ne manquait pas de talent
comme romancier, et M. Félix Fénéon n'a pas tort de vouloir le
réhabiliter de ce chef. Mais je crains qu'il ne fût pas très
intelligent, et l'on voit par son exemple que la critique des
producteurs ne l'emporte pas toujours sur celle des spécialistes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>critique, malgré quelques beaux articles comme celui de Renan (recueilli
dans les Feuilles détachées),</p>
<p>Presque toute la critique universitaire, avant et</p>
<p><pb/></p>
<p>fl) Autour de la Comédie Française, p. 105.</p>
<p>(2) Histoire et Littérature, II.</p>
<p><pb/></p>
<p>dialement ses soi-disant disciples, et ses relations avec Alphonse
Daudet notamment furent toujours des plus affectueuses, mais il n'était
pas d'accord avec ces générations nouvelles, et il disait : « Je
recherche surtout la beauté, dont mes compagnons sont médiocrement en
quête. Je les vois insensibles, quand je suis ravagé d'admiration ou
d'horreur. Des phrases me font pâmer qui leur paraissent fort
ordinaires... ». A la fin, il ne se sentait plus en communion d'idées
littéraires qu'avec Victor Hugo, qui lui montra toujours la plus chaude
sympathie.</p>
<p>(1) Frédéric Masson.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Là-dessus, Flaubert s'accorde en effet avec les deux bonshommes, de même
qu'avec Frédéric Moreau, et aussi avec d'innombrables honnêtes gens qui
ne sont pas des philistins. Et le sujet de Bouvard et Pécuchet, ce n'est
pas la peinture de deux crétins monomanes, mais de deux hommes
d'intelligence moyenne, voire</p>
<p><pb/></p>
<p>dépassant un peu la moyenne, remarquables par leur bonne volonté et leur
appétit de savoir, mais qui, entreprenant avec courage le tour complet
des connaissances humaines, découvrent partout, même chez les autorités
traditionnelles et consacrées, le dogmatisme en l'air, le sophisme
éhonté, l'erreur grossière et l'épaisse sottise. Il ne fallait pas être
si bête soi-même, ni si illettré, pour s'apercevoir, bien avant
Pierre-Maurice Masson, que Jean-Jacques avait favorisé la restauration
du catholicisme, et pour dénicher dans le Cinquième avertissement aux
protestants l'apologie de l'esclavage par Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>capacité d'enthousiasme chez ce dédaigneux ! Comme ce misanthrope
s'inclinait devant les grands hommes ! Et comme ce pessimiste
s'agenouilla devant ces véritables incarnations du divin !</p>
<p><pb/></p>
<p>transposition, dans un milieu moderne et réaliste, et une œuvre sans
analogue ni précédent, peut-être la plus originale et la plus audacieuse
de Flaubert, qui n'a malheureusement pas eu le temps d'y mettre la
dernière main.</p>
<p>Je ne reviendrai pas sur son style, dont on a si copieusement parlé en
sens divers depuis un an ou deux. Il résulte, je crois, de ces
controverses que, malgré quelques défaillances, généralement des
provincialismes, d'ailleurs fort rares et sans gravité, Flaubert reste
un des maîtres de la langue et du style, un des plus grands écrivains
français, de l'aveu de Faguet lui-même, qui ne péchait pas envers lui
par excès de bienveillance. Et c'est un des plus libres, des plus
puissants esprits de son temps, voire de tous les temps, non pas
seulement un très grand artiste, mais un héros de la pensée. Je ne dirai
pas que cela vaut encore mieux, mais cela va merveilleusement ensemble,
et compose une des figures les plus hautes et les plus complètes qui
aient honoré l'esprit humain.</p>
<p>Décembre 1921.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SCIENCE FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne s'agit pas pour nous de rabaisser les mérites d'un Leibniz, d'un
Gauss ou d'un Helmholtz, mais de ne pas permettre que Lavoisier ne
figure pas dans l'histoire de la chimie, ni Pasteur dans celle de la
bactériologie. Parcourons rapidement quelques-uns de ces chapitres, tous
substantiels et attrayants, en dépit de quelques lacunes et de quelques
faiblesses de détail. Il est inévitable qu'un répertoire si vaste
soulève, de cà, de là, une objection.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'audacieuse nouveauté de sa philosophie. Ce grand homme représente
éminemment les meilleures qualités françaises.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car le mot, c'est le verbe, et le verbe, c'est Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cf. De la méthode dans les sciences, 2 vol. Alcan.</p>
<p><pb/></p>
<p>vretés combien d'autres s'enrichiraient ! Il trouve Fustel de Coulanges
fragile, accable Taine d'un mépris sans nuances et ne nomme même pas
Guizot. Pour M. Ch. V. Langlois, il n'y a pas eu d'historien sérieux en
France avant l'année 1866, date de l'apparition de l' Histoire des
Chevaliers romains de G. Belot. Il affecte d'ignorer que l'idée de
travailler sur pièces d'archives n'est pas si récente et qu'Augustin
Thierry, qu'il accuse de raconter sans preuves, était devenu aveugle à
force de s'y user les yeux. D'ailleurs cet intrépide chartiste, si
pointilleux en matière d'exactitude littérale, se permet de petites
négligences qu'il réprimerait durement chez ses confrères : il estropie
un titre d'ouvrage de Renan (Histoire du peuple juif, pour Hisloire du
peuple d'Israël) et qualifie d' « opuscule » l'Avenir de la Science, qui
a plus de cinq cents pages in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>die) des vers si heureux et si naïfs qu'ils n'ont pas vieilli depuis
quatre cents ans et qu'ils ne vieilliront jamais ). Ce n'est pas si mal,
pour l'époque. M. Legouis a tort de dédaigner la participation de
Chateaubriand et de Victor Hugo aux études anglaises. M. Charles Andler
a tort de trouver un talent « rayonnant » mais une théorie peu
admissible dans le gros livre de M. Reynaud sur l' Influence française
en Allemagne, qui est mal composé, faiblement écrit, mais très documenté
et assez probant. Il a tort aussi de croire Mme de Staël impartiale ;
elle était au contraire fort prévenue en faveur de la Germanie... Mais
ces taches sont légères et cet ouvrage sur la Science Française l'honore
par sa valeur propre, qui, en général, n'est pas indigne de ce grand
sujet...</p>
<p>Mars 1916.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CENTENAIRE DE BERTHELOT</p>
<p><pb/></p>
<p>Faute de compétence, je ne dirai rien des découvertes de Berthelot sur
la synthèse organique, la thermochimie, les explosifs et la chimie
agricole, qui sont les quatre parties principales de ses travaux
spéciaux. Je me permets de signaler un article où Henri Poincaré a
résumé en une dizaine de pages cette féconde carrière scientifique.</p>
<p>C'est dans un recueil de mélanges encore, Savants el écrivains, un peu
moins connu que Science el mélhode et les autres célèbres volumes de la
collection rouge. Et je citerai quelques lignes de ce morceau d'Henri
Poincaré, qui me paraissent un modèle de lucidité et de concision :</p>
<p>Une des qualités admirables de Berthelot, comme d'Henri Poincaré et de
Claude Bernard, c'est que ces grands savants furent aussi philosophes.
Voyez au con-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Renan a réuni les deux lettres dans son volume de Dialogue*
philosophiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'il prophétisa, ce ne fut que pour l'assez courte échéance de l'an
2000. « Dans ce temps-là, disait-il, il n'y aura plus ni agriculture, ni
pâtres, ni laboureurs... Il n'y aura plus de mines de charbon, ni par
conséquent de grèves de mineurs... Il n'y aura plus ni champs couverts
de moissons, ni vignobles, ni prairies remplies de bestiaux... Chacun
emportera pour se nourrir sa petite tablette azotée, sa petite motte de
matière grasse, son petit morceau de fécule ou de sucre... » Et pour
rassurer les gastronomes, il ajoute que ces produits de la synthèse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oclobre 1927.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉMILE MEYERSON</p>
<p>Tous les lecteurs du Pélerin passionné se rappellent l'é- glogue à
/Emilius :</p>
<p>Alors que j'étais, ô Æmilius, le nouveau</p>
<p>Temps, alors que la feuille de primerole...</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces mérites, ajoutez-en un autre qui ne sait pas toujours se
manifester dans les œuvres de cette espèce, souvent un peu mornes et
arides. Il y a, au contraire, chez M. Émile Meyerson une prodigieuse
ardeur intel-</p>
<p><pb/></p>
<p>lectuelle, qui s'exprime avec un mouvement et une verve infatigables.
Une de ses thèses favorites est que la science n'a pas seulement pour
objet l'action pratique, l'utilité, mais avant tout la connaissance
désintéressée. Cette passion — car c'en est une, relativement rare, mais
toute-puissante chez ceux qui l'éprouvent, — il la célèbre avec cette
même ferveur qu'on a si justement admirée dans tel passage d'Henri
Poincaré. Je crois même que M. Émile Meyerson y met encore plus
d'alacrité et d'allégresse. Il y a véritablement du lyrisme dans une
page de Y Explication dans les sciences, sur un sujet qui n'excite pas
habituellement de pareils transports : le théorème pythagoricien du
carré de l'hypoténuse.</p>
<p>L'ayant pris pour exemple dans une de ses dissertations, M. Émile
Meyerson entonne soudain une sorte de chant sacré, où l'enthousiasme se
nuance d'attendrissement :</p>
<p>Et ce bel essor pindarique n'empêche pas M. Meyerson de poursuivre
l'analyse la plus fine, pour établir</p>
<p><pb/></p>
<p>que les propositions mathématiques ne sont que des jugements analytiques
ou d'identité, mais non point pour cela des tautologies, attendu qu'il
en ressort une identité foncière que nous n'apercevions pas, dissimulée
qu'elle est par mille traits indifférents et apparences contraires. D'où
il suit que le vrai nom du raisonnement mathématique est identification.</p>
<p>Cela dit, j'avoue qu'il n'est pas très facile de résumer cette doctrine
en langage usuel, et que l'épistémologie n'apparaît pas au simple homme
de lettres comme une rubrique de tout repos. Je ne puis qu'esquisser en
quelques lignes déplorablement vagues et superficielles les idées que M.
Emile Meyerson développe avec une abondance, une précision et une
profondeur admirables.</p>
<p>En somme, le titre de son premier volume : Identité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du mot, et ne se cantonnera dans l'empirisme, malgré les objurgations
positivistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>théories d'explication et de déduction totales, ne conteste pas que la
méthode expérimentale ne joue un rôle de premier ordre et ne décide de
tout.</p>
<p>en le narguant, un arjkr^et;.ufte -* -ilisation, suivant les conseils de
Nietzschl-.,, '&lt;</p>
<p>y t;</p>
<p>,;-:;;Yovembre 1925</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>AVANT-PROPOS 7 PLATON 9 LES RUINES DE DELPHES 27 DÉMOSTHÈNE ET
CLEMENCEAU 37 LES SCEPTIQUES GRECS 46 LE NOUVEL ANACHARSIS 55 RODIN ET
LES CATHÉDRALES 64 LE SIXIÈME CENTENAIRE DE DANTE 75 LA RENAISSANCE ET
WALTER PATER 85 LA STATUE DE RABELAIS 94 MONTAIGNE 103 DESCARTES 111 LE
TROISIÈME CENTENAIRE DE PASCAL 122 LE 2506 ANNIVERSAIRE DE SPINOZA 160
VOLTAIRE DÉMIURGE 170 LA RELIGION DE JEAN-JACQUES ROUSSEAU 196 GOETHE ET
SCHILLER 216 LE GERMANISME ET L'ESPRIT HUMAIN 225 BYRON 235 BERLIOZ,
ÉCRIVAIN 244 LE CINQUANTENAIRE DE MICHELET 253 LA SCIENCE FRANÇAISE , .
280 LE CENTENAIRE DE BERTHELOT / ÀVV ;" : 1/ 2^2 EMILE MEYERSON '.....
''$02 ......... I - " I •• : '• ' ;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CE LIVRE</p>
<p>EST SORTI DES PRESSES</p>
<p>DE L'IMPRIMERIE DARANTIERE</p>
<p>A DIJON</p>
<p>EN MARS M.CM.XXIX</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
