<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Barrès, Maurice (1862-1923)">Maurice Barrès</author>
<title>Les diverses familles spirituelles de la France (Edition définitive avec des textes inédits) / Maurice Barrès,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Barrès, Maurice (1862-1923)</author>, <title>Les diverses familles spirituelles de la France (Edition définitive avec des textes inédits) / Maurice Barrès,...</title>, <date>1930</date>,description :,292 pages
</bibl>
<publisher>Plon (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k29325q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1930">1930</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MAURICE BARRES j~f</p>
<p>DKL'Af.tnEMmt.'R.~UAISE</p>
<p>LES DIVERSES</p>
<p>FAMILLES SPIRITUELLES DE LA FRANCE</p>
<p>ÉDITION DEFIKITtYE AVEC DES TEXTES INÉDITS</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE PLON</p>
<p>LES p~rjrr~-fjT~~ DE p/.o~v ET ~voL~~f?' IMPRIMEURS-ÉDITEURS 8, RUE
GARANCIÈRE, 6' Tous droits r~ej~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MAURICE BARRÈS DE L'ACADÉMIE FRttÇtKE</p>
<p>LES DIVERSES</p>
<p>FAMILLES SPIRITUELLES</p>
<p>DE LÀ FRANCE</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE PLON</p>
<p>T.A'~ p~'r~r~-f/z~ ~&amp;' p/.o~v ~y iVOt/Ti~/y IMPRIMEURS-ËDITEURS 8, RUE
GARANCIÉRE, 6* 7'ou~ ~t'oï'~ rf.sef~~</p>
<p><pb/></p>
<p>Droits de reproduction et de traduction rëttrrës pour tous pays, y
compris l'U. R. S. S.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il a été tiré de cet ouvrage:</p>
<p>20 exemplaires sur papier de Chine, dont 17 numérotés de a 7, et 3 hors
commerce, marqués H. C.</p>
<p>1150 exem~/airM sur papier pur fil des papeteries ~a/tona, a rottnH,
&lt;/ont 1100 numérotés de 43 a 1142, et 50 hors commerce, marqués H. C.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>et parmi les civils, les jalousies de classe et de métier, poussant les
fantassins contre les artilleurs, ceux-ci contre les aviateurs et les
officiers de troupe contre les états-majors, affirmant que les paysans
affamaient les villes en stockant leurs produits, et que les commerçants
des villes agissaient de même au détriment des campagnes; usant de
procédés semblables dans l'ordre intellectuel, s'efforçant de réveiller
les luttes religieuses, politiques, sociales; menant enfin contre toutes
les élites une violente campagne pour les charger, aux yeux des
populations, de toutes les responsabilités de l'origine ainsi que du
prolongement de la guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, mon père aurait augmenté la présente réédition d'une préface
ou d'un chapitre éclairant ces circonstances et montrant quels peuvent
être dans la paix les prolongements utiles de ce travail conduit en
pleine crise. Il n'avait pas cessé de s'intéresser aux grands sujets qui
lui firent écrire ces pages; pardessus tout il n'avait pas cessé de
vivre en esprit parmi ces innombrables Français dont le sacrifice rendit
possible la Victoire. A sa mort,</p>
<p><pb/></p>
<p>Philippe BARRÈS.</p>
<p>TVeMtH~/e~MH' 1930.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVERSES FAMILLES SPIRITUELLES DE LA FRANCE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>NOS DIVERSITÉS DISPARAISSENT AU 4 AOUT 1914.</p>
<p>On n'a jamais vu, dans aucune époque, une armée aussi frémissante
d'intelligence et de rêve que la nôtre durant cette guerre. Toutes nos
sagesses et toutes nos folies ont été mobilisées avec toute la nation.
Il y avait de quoi faire sauter la discipline et les cadres. Eh bien
tout a servi, le meilleur et ce que notre sagesse d'avant-guerre
appelait le pire. Nous avons vu entrer en campagne, au profit du salut
public, toutes les forces morales, qu'elles prissent naissance ici ou
là, dans une religion, dans une philosophie ou dans une éducation tout
se révèle excellent</p>
<p>LES</p>
<p><pb/></p>
<p>pour nourrir les âmes, et cette armée remplie de nos contradictions
furieuses s'est montrée, face aux Allemands, unie et tout éblouissante
de beauté spirituelle.</p>
<p>Comment ce miracle eut-il lieu? Comment naquit cette spiritualité
guerrière? Vous vous souvenez que ce fut d'abord sous un grand coup
d'enthousiasme.</p>
<p>Le génie de la France sommeillait sur un oreiller de vipères. Il
semblait qu'il allât périr étouffé dans les nœuds dégoûtants de la
guerre civile. Mais les cloches sonnent le tocsin, et voici que le
dormeur se réveille dans un élan d'amour. Catholiques, protestants,
israélites, socialistes, traditionalistes, soudain laissent tomber leurs
griefs. Les couteaux de la haine, par enchantement, disparaissent.
L'innombrable querelle sous le ciel livide fait silence. Chacun dit « Je
ne me mettrai pas, iût-ce par une pensée secrète, en travers de rien qui
travaille au salut de la patrie. » Le prêtre songe de l'instituteur et
l'instituteur du prêtre « Puisse-je m'être trompé, chaque fois que j'ai
douté de celui qui m'a méconnu. » Et tout Français qui voit le fils de
son adversaire monter dans le train et prendre le chemin de la
frontière, forme dans son cœur des vœux pour le jeune soldat et salue
ses parents.</p>
<p>C'est un sursum corda; c'est la levée des</p>
<p><pb/></p>
<p>âmes. C'est bien plus, c'est dans chaque âme la mobilisation des forces
secrètes. Au fond des églises, les cierges flamboient des foules s'y
pressent. Le temple protestant retentit des prêches la vieille
synagogue, de ses chants de douleur. Et celui qui passe, sans y
pénétrer, devant les sanctuaires, les bénit du moins de toute sa raison.
Maisons de foi et de secours, puissiez-vous aider les soldats de la
France 1</p>
<p>Les socialistes s'assemblent, Interrogent les faits et délibèrent. Ils
reconnaissent que la justice est dans le camp des Alliés et décident
unanimement de servir la France au nom de la République sociale.</p>
<p>Heures saintes de la Marne Nul ne voyait de salut que de tous ensemble.
On s'aimait. Mais cette première union n'eût été qu'une</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne souhaitez-vous pas qu'un jour on les recherche dans toutes les
familles, qui les amassent comme des trésors, et qu'on les étudie
pieusement?</p>
<p>C'est le moyen de connaître la vie intérieure de chacun de nos soldats,
le secret du ressort héroïque de la France.</p>
<p>Ces lettres innombrables, peut-être un million chaque jour, tracées d'un
crayon pâle sur des papiers mouillés, sont des flammes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur corps matériel n'existe guère. Sauvent la syntaxe, l'orthographe,
le vocabulaire n'en valent pas mieux que l'encre, le crayon, le papier,
mais quelle émotion et quelle vérité Elles nous permettent de mesurer la
chaleur, le bondissement ou la dépression des âmes. Dès maintenant, j'ai
tâché de les interroger.</p>
<p>Il ne s'agit pas que j'affirme que tout soldat soit admirable. Encore
moins je prétends que parmi les meilleurs tous se rendent compte de leur
inspiration propre et de la</p>
<p><pb/></p>
<p>source qui nourrit leur dévouement. Mon plan est de m'attacher aux
variétés excellentes et d'y mettre en lumière les figures typiques.</p>
<p>D'autres, plus tard, feront mieux. Pour la gloire du génie français,
essayons un premier débrouillement.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>..ET RÉAPPARAISSENT A L'ARMÉE</p>
<p>Chaque jour des soldats arrivent du dépôt dans la zone de mort. Beaucoup
sont partis avec des chansons aux lèvres et des boutades drôles, quasi
tous avec une chaleureuse irréflexion. A quoi bon prévoir? On verra Et
les voici derrière une motte de terre continuellement bouleversée, au
milieu de compagnons chaque jour décimés, dans un horizon morne où leurs
yeux fixés nuit et jour ne voient pas flotter un drapeau, pas même se
dessiner la silhouette d'un ennemi. Rien que leur vie intérieure pour
les soutenir dans cette interminable faction.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'armée est pleine d'amitiés, pleine de petits groupes de deux soldats,
de quatre, ou davantage, qui ne se quittent jamais. Amitié de pays il
n'est pas rare, surtout dans les régiments de réserve, que douze, quinze
hommes d'une compagnie soient du même village, et cela c'est l'amitié
fondamentale. Amitié d'habitude; entre hommes qui se trouvent rapprochés
par les épreuves</p>
<p><pb/></p>
<p>On a peur de trahir nos soldats, de leur faire du tort et de dénaturer
leur figure en insistant sur la part d'angoisse qui peut se trouver dans
les cœurs les plus braves. Pour donner une couleur vraie, il faut mêler
aux teintes sombres l'or, l'argent, l'azur, la joie. Les jeunes gens
surtout n'accepteraient pas que l'on tût cette nerté si belle qui gonfle
leur âme. Un pasteur, M. Jospin, a bien noté leur regard d'ardente bonne
volonté, ce trait lumineux, cette sorte d'allégresse que l'on voit dans
leurs yeux la veille du départ. « Ces jeunes gens, dit-il, aiment la vie
d'une façon extraordinaire et ils vont au sacrifice avec un naturel, une
simplicité magnifique. Jamais je n'ai si bien vu le pont entre cette vie
et la suite. » (Lettre communiquée.) Eh bien ces jeunes soldats aussi,
dans leur allégresse, ont besoin d'amitié. Ils semblent avoir hâte de se
dire les uns aux autres ce que la vie et la mort soulèvent en eux de
réflexions. Les classes 15, 16, 17 sont de vraies fraternités où tous
s'aiment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, dans l'immense masse, des familles spirituelles se rejoignent.
Nos soldats ont le cœur plein de sentiments qui font leur force et
qu'ils veulent revivifier auprès de cœurs amis. Beaucoup vont, de leur
solitude, rejoindre un cortège et, n'eussent-ils pas de religion
dogmatique, ils cherchent des coreligionnaires. Catholiques,
protestants, israélites, libres penseurs, syndicalistes,
internationalistes, traditionalistes se retrouvent. Eh quoi, les mêmes
forces qui, hier, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>précipitaient les uns contre les autres et que la mobilisation a
rompues, voudraient se reconstituer?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE III LES CATHOLIQUES</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>Le surplus des prêtres mobilisés est officier ou simple soldat. Heureux
s'ils peuvent dire leur messe (et c'est rare), saisissant l'occasion
d'assister un malade, un blessé, mais n'ayant pour ce faire ni titre, ni
facilités.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>près de s'endormir dans la boue des tranchées, ils remercieront avec
effusion une présence divine.</p>
<p>Chaque soir, au cantonnement, me dit un prêtre de bataillon, je prêche
un quart d'heure, en remuant des idées fondamen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>action. (Cf. dans la « Re~Më des JeunM », le récit de l'abbé Thellier de
PoncAef~ sur la préparation des q~nr~ de CAs~p~~c &lt;~ septembre 1915.)</p>
<p>Ces interventions, très puissantes sur les troupes recrutées dans les
régions de foi vive, ne produisent pourtant leur effet qu'autant que
l'orateur, son sermon terminé, s'associe aux risques qu'il a prêché de
mépriser. Et il s'associe. Ecoutez</p>
<p>Albert Fournier, aumônier volontaire d'un groupe de brancardiers « Mort
glorieusement le 10 juin 1915, alors que, dans les tranchées, il
remplissait les devoirs de son ministère et enflammait le courage des
soldats de la division qui se dispo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Rohellec, aumônier au 62e régiment d'infanterie « Pendant torte la
préparation, longue et difficile de l'attaque du 25 septembre 1915, a
été l'auxiliaire le plus précieux du commandement en exaltant le moral
et le patriotisme de la croupe. Au cours des attaques, a prodigué sans
compter ses soins aux blessés, se portant, sous la mitraille et sans
souci du danger, jusqu'aux points les plus avancés. )) (J. 0., 18
décembre 1915.)</p>
<p>~L'abbé Rémy (Louis), au 146e régiment d'infanterie « Brancardier
remplissant les fonctions d'aumônier du régiment vivant exemple de
courage et de dévouement, secondant le commandement par son inlassable
activité s'est fait remarquer par son mépris absolu du danger au cours
des combats du 9 au 23 mai 1915. Au moment des attaques des 16 et 17
juin 1915 est monté sur le parapet pour exciter la troupe au combat,
puis son chef de corps ayant été privé de toute communication
téléphonique a assuré lui-même le service des liaisons sous un feu très
violent. S'est porté ensuite au secours des blessés malgré une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voiron (Pierre), aumônier militaire, groupe brancardier divisionnaire «
Sur le front depuis le début de la campagne n'a cessé, comme brancardier
puis comme aumônier, d'accompagner les régiments de première ligne dans
les situations les plus périlleuses. Animé au plus haut degré de
l'esprit de sacrince, il sait le communiquer aux troupes dont il exalte
les forces morales. Au cours des opé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces textes officiels, d'ailleurs, sont immobiles comme des pierres
tombales, et c'est dans leur passion et leur frémissement que nous
voudrions saisir ces prêtres animateurs. Le jeune Roland Engerand me
raconte « Nous nous étions arrêtés un jour dans le village de Mareuil
avant de relever le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Et ce prêtre finissait toujours ses his-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est leur sublime ambition secrète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des dunes du Nord aux Vosges, partout, leur imagination dresse les deux
montagnes saintes, celle des Oliviers, qui est la montagne de la
résignatiun où l'on dit « Non ma volonté, mais la vôtre, » et celle du
Calvaire, qui est la montagne du sacrifice, où l'on dit « Je remets mon
esprit entre vos mains. » Pour les chrétiens, chaque jour de nos
tranchées renouvelle la passion du Christ. L'abbé Gaston Millon,
capitaine au 90e régiment d'infanterie, au milieu des soins du service
au Mort-Homme, durant la semaine sainte de 1916, s'associe étroitement
aux sept derniers jours de son Dieu.</p>
<p>en union au sang de mon divin Sauveur.</p>
<p>Vendredi saint. La nuit vient de clore la</p>
<p>Ve~dr~dt scu~t. Lo ~M~ ~~M&lt; de c~ore ~6</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi écrit-il, puis il sort de son abri pour son service. Un obus
l'écrase. Pâques fut vraiment pour lui la résurrection glorieuse.
(L'Écho d'Amplepluis, numéros de juin et juillet 1916 et lettres
communiquées.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'abbé Ligeard, du grand séminaire de Lyon, caporal au 28e bataillon de
chasseurs alpins, avant de partir pour l'action, le jour même de sa
mort, écrit « J'offre ma vie pour que se dissipent les malentendus qui
existent entre le peuple de France et les prêtres. s (Communiqvé par
l'A. C. J. F., Comité de Lyon.) Le Père Frédéric Bouvier, érudit
spécialisé dans l'histoire comparée des religions, tué à
Vermandovillers, le 17 décembre 1916, en assistant des blessés, offre sa
vie « pour ses compagnons d'armes du 86~, pour que tant d'hommes droits
et bons à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en-Paillers, a été blessé le 8 septembre 1914, et dans son agonie
solitaire voici ce qu'il écrivait et que nous offrent ses mains glacées</p>
<p>Mes bons chers tous,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LES PROTESTANTS (4)</p>
<p>« A l'armée, me dit un pasteur, nous ne sommes pas organisés pour
dresser un autel et dire ces messes catholiques en plein air d'un si
puissant effet. Nous ne disposons pas de vos belles liturgies. Mais nous
avons la Croix du Calvaire et puis la Parole. » Approchons-nous,
écoutons, tâchons de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de cet Allemand, prédicateur attitré de Guillaume, une réponse hideuse
de pharisaïsme. Son fils tombé au champ d'honneur, il prêcha un sermon
admirable de foi et de force d'âme. Les catholiques étaient venus
l'entendre avec les protestants. Je crois bien que tous pleuraient. Un
témoin m'écrit que ce fut pour Nîmes, et vous savez que les luttes
religieuses y sont vives, un jour, non pas d'union, mais de communion
sous les espèces de l'espérance et de la souffrance (5).</p>
<p>La pensée est bien belle et de la plus touchante humanité. Nous sommes
sur les sommets de la vie morale.</p>
<p>Quelles sont les idées qui semblent les plus puissantes pour vivifier
les protestants dans cette guerre? De quoi se compose leur trésor propre
au service de la patrie? D'abord, ils aiment l'Alsace (6). Un grand
nombre d'eux en sont originaires. C'est un fait puissant, qui met dans
leur patriotisme un ferment spécial. « Depuis un demi-siècle,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>crains pas de le dire. La morale des hommes n'est pas celle de Dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>vier Amphoux, docteur en droit, étudiant en théologie protestante, qui,
peu avant Vassincourt, où il tomba le 5 septembre 1914, écrivait «
L'heure de la grande bataille approche. Le général de division nous l'a
déclaré lui-même ce matin, et ce sera la bataille décisive. On peut
prier Dieu, non pas, ce qui serait allemand, pour telle armée plutôt que
pour telle autre, mais pour la sauvegarde de la justice (8). »</p>
<p><pb/></p>
<p>Seigneur, je te prie pour tous les miens. Tu sais combien je les aime
mon père, ma mère et mes frères, mes soeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vis le plus beau jour de ma vie. Je ne regrette rien et je suis
heureux comme un roi. Je suis heu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V LES ISRAÉLITES</p>
<p>Une grande affaire d'Israël dans son éternelle pérégrination, c'est de
se choisir une patrie. Il ne la tient pas toujours de ses aïeux il
l'acquiert alors par un acte de volonté, et sa nationalité est sur lui
comme une qualité dont il se préoccupe de prouver qu'il est digne.</p>
<p>Beaucoup d'israélites, fixés parmi nous depuis des générations et des
siècles, sont membres naturels du corps national, mais ils sont
préoccupés que leurs coreligionnaires nouvellement venus fassent leurs
preuves de loyalisme. Aux premiers jours de la guerre, quand une émotion
hostile se produisit dans l'ancien ghetto parisien (au Ive
arrondissement) autour des Juifs de Russie, de Pologne, de Roumanie et
de Turquie, une réunion se tint chez l'un des rédacteurs du journal le
Peuple juif, qui en donne le récit « Ne croyez-vous pas, dit quelqu'un,
qu'il soit nécessaire d'ouvrir une permanence spéciale</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les engagés juifs étrangers, afin que l'on sache bien que les Juifs
eux aussi ont donné leur contingent? »</p>
<p>Des jeunes gens de bonne volonté, des intellectuels ce semble,
interrogeaient, renseignaient, prêchaient, inscrivaient ces recrues
disparates. Le plus zélé était un Israélite de vingt-deux ans, élève de
l'Ecole des ponts et chaussées, petit, chétif, les yeux ardents, presque
fébriles, d'une âme forte et envahissante. Enthousiaste, il rêvait de
mettre debout une véritable légion juive.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand tous furent engagés, lui-même signa la feuille d'enrôlement.</p>
<p>On aimerait connaître les pensées, les étonnements, les sympathies, les
espérancee</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce jeune héros d'Israël au milieu des soldats et des paysages de la
France, dans une atmosphère morale si différente de son propre esprit,
mais dont il s'enivrait et voulait s'enrichir.</p>
<p>J'ai lu de lui une analyse de la thèse de Pinès sur la littérature
judéo-allemande, analyse écourtée, bien sèche, qui fait regretter un
travail plus considérable « trop subjectif, trop personnel », nous
dit-on, qu'il avait consacré au même sujet. Telles quelles, ces dix
pages, où il écoute le peuple juif parler, montrent son idée fixe, son
obsession des souffrances et des espoirs d'Israël, et son regard tourné
vers la Palestine. Il semble mettre au-dessus de tout le sentiment de la
fierté nationale qu'il se préoccupe de concilier avec l'idéal humanitaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et là-dessus, ce morceau capital</p>
<p>Maintenant le vieux rêve puéril revit en moi plus ardent que jamais. Je
suis reconnaissant aux chefs qui m'acceptent pour leur subordonné, aux
hommes que je suis fier de commander, eux, les enfants d'un peuple
vraiment élu. Oui, je suis</p>
<p><pb/></p>
<p>pénétré de gratitude envers la patrie qui m'accepte et me comble. Rien
ne sera trop pour payer cela, et que mon petit gars puisse toujours
marcher la tête haute, et dans la France restaurée ne pas connaître le
tourment qui a empoisonné beaucoup d'heures de notre enfance et de notre
jeunesse. « Suis-je Français? Mérité-je de l'être? » Non, petit gars, tu
auras une patrie et tu pourras faire sonner ton pas sur la terre en te
nourrissant de cette assurance « Mon papa y était et il a tout donné à
la France. » Pour moi, s'il en faut une, cette pensée est la plus douce
récompense.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de textes. J'indique en toute bonne foi les lacunes de mon enquête. Les
documents que je possède sur l'élite morale des israélites ne me font
connaître que des consciences qui paraissent vidées de leur tradition
religieuse (13). Ce sont des libres penseurs.</p>
<p>Les libres penseurs issus du catholicisme ou du protestantisme vivent,
pour une grande part, du vieux fonds chrétien durant des siècles, ils
furent préparés dans les petites églises de villages. Mais ces
israélites, de quoi sont faits leur dévouement et leur acceptation? Que
leur a dit la Sagesse qui repose dans l'ombre de la vieille synagogue?
Vers quel synonyme de Jéhovah sont-ils inclinés quand ils prononcent le
Fiat voluntas tua? Et comment se nuance leur consentement sur cette
gamme morale qui va de l'attente douloureuse au joyeux appétit du
sacrifice?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grand lyrique. Ecoutez avec piété ce fragment de l'éternelle poésie</p>
<p>Splendeur du jour naissant, aucun hymne n'égalera celui qui monte dans
l'âme des hommes qui veillent dans les tranchées quand, après des heures
d'attente, ils sentent, puis voient apparaître et grandir le jour
triomphant. A ces instants-là, j'ai tout un orchestre en moi. Si je
pouvais noter ces chants intérieurs qu'aucun concert ne me rendra jamais
Si vous saviez combien elles sont riches et belles les émotions que
donne la venue au monde du jour bien-aimé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A chacune de ses lettres, sa conclusion ne manque jamais d'être qu'il se
tient désormais pour un bon et solide instrument. C'est le refrain et le
ressort de sa pensée quotidienne. Il a trouvé sa règle et sa voie. Il
est sûr de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le voilà, le mot de tous, l'acceptation! Et ce n'est pas le mot
seulement, c'est bien la pensée. Toute chaude, toute noble, profon-</p>
<p><pb/></p>
<p>dément douloureuse pour ceux qui l'écoutent avec une parfaite sympathie,
mais pour lui nuancée de paix joyeuse</p>
<p>Je me suis interdit de porter des jugements de valeur sur les événements
de ma vie je les accepte tous comme des occasions que m'offre le sort
pour mieux me connaître et m'améliorer.</p>
<p>Et encore</p>
<p>Un autre jour, il écrira « Je suis d'une âme très pieuse, mais ma piété
est celle de Jean Christophe « Sois pieux envers le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j'étais seul, sans récriminations Insensées contre eux et sans me ronger
moi-même, en toute paix, avec un complet détachement de ceux auprès
desquels je dois vivre. Enfin, tout ce que je vois autour de moi, pays,
ciel, forêt et scènes humaines, &gt;. tout est si beau, si beau que la joie
de la contemplation est constamment la plus forte. Avec les camarades,
je me contente de relations de politesse avec la nature, j'ai d'intimes,
émouvantes et très douloureuses relations d'affection.</p>
<p><pb/></p>
<p>.Roger Cahen, Robert Hertz, Amédée Rothstein, toutes ces figures
vigoureusement caractérisées offrent quelque chose de rare et de
singulier. J'aime suivre en elles les âges divers, les étapes, la
formation d'un personnage, le jeune intellectuel juif, qui joue un grand
rôle depuis plusieurs années en France, mais je ne les donne pas comme
représentatives de la communauté israélite française (14). Les vieilles
familles enracinées par des générations dans le sol de France aimeront
mieux prendre pour héros exemplaire et pour étendard, le grand-rabbin de
Lyon, qui tombe au champ d'honneur en offrant un crucifix au soldat
catholique mourant.</p>
<p>Dans le village de Taintrux, près de SaintDié, dans les Vosges, le 29
août 1914 (un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LES SOCIALISTES</p>
<p>Où se ranger et quelle voie suivre? Tous regardaient les chefs.</p>
<p>Ceux-ci, que pensaient-ils?</p>
<p>Essayons de tracer une esquisse sommaire de la pensée doctrinale des
socialistes durant cette guerre.</p>
<p>En juillet 1914, quand la question serbe</p>
<p>7t</p>
<p><pb/></p>
<p>Il préconisait la rupture avec nos alliés russes. C'était nous faire
courir un danger énorme.</p>
<p>Deux heures avant de mourir, Jaurès a</p>
<p><pb/></p>
<p>dit « Cette diplomatie allemande est d'une brutalité et d'une hypocrisie
que je ne me figurais pas. »</p>
<p>On a vécu sur cette pensée tous les premiers mois de la guerre. Pas
l'ombre de difficultés dans le premier manifeste où les socialistes se
sont montrés et qui fut lancé en décembre 1914. Et cela dura ainsi à
travers le très dur hiver.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vaillant s'y opposa avec la plus vîolente énergie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tourner contre lui l'effort de tous les prolétaires de tous les pays
pour préserver les peuples du déchaînement ou de la durée de la guerre.</p>
<p>Droite gouvernementale, avec Sembat et Thomas</p>
<p>Gauche marxiste pure, avec Longuet Gauche de Kienthal.</p>
<p>Pourtant, s'il est vrai que la pensée de ce congrès soit identique à
celle de M. Sonnino en Italie (et Renaudel l'affirme dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Au 4 août 1914, derrière les pontifes du socialisme que nous venons
d'entendre, tous les militants se sont scandalisés et irrités. Quoi nul
des accords convenus ne joue 1 L'Allemagne déclare la guerre, et les
socialistes du Reichstag y font adhésion. Les camarades d'avant-hier, à
qui l'on serrait la main dans les congrès internationaux, s'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>grènent dans la machine impérialiste et militariste ? Ça, c'est une
trahison Aux armes, puisque la défection des frères allemands ne laisse
pas d'autre ressource pour abattre les prétentions du Kaiser à
l'hégémonie. En avant, puisqu'il faut faire la guerre pour reconquérir
la paix définitive.</p>
<p>Mais le grand problème subsiste comment des antimilitaristes vont-ils se
soumettre aux disciplines de l'armée et servir des chefs qu'ils ont
toujours niés?</p>
<p>Au premier moment de la mobilisation, le 4 août 1914, un instituteur de
Paris, secrétaire général de la Jeunesse républicaine du troisième
arrondissement, M. Schiller, qui, par la suite devait tomber au champ
d'honneur, écrivait de la caserne deux lettres (publiées dans la
Lanterne du 8 octobre 1916, sous ce titre Ceux de l'école sans Dieu). Il
exposait d'une manière touchante ses idées aux enfants de son école.</p>
<p>Comme vos papas, comme vos grands frères, je suis parti. Pour le moment,
j'attends dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>A. SCHILLER,</p>
<p>Sergent au 89&lt; 26e compagnie.</p>
<p>Je vous avouerai sans honte que c'est dur de quitter les siens avec
l'idée que peut-être on ne les reverra plus. Mais le seuil de la caserne
franchi, on n'est plus le même homme. A voir les arrivées successives de
mobilisés, comme je les ai toutes vues, cela vous remue le cœur et vous
enflamme et on ne demande qu'une chose délivrer la terre de la clique
impériale qui nous embourbe depuis si longtemps sous le poids formidable
des armements.</p>
<p>« On n'est plus le même homme » Cette phrase prise isolément
supprimerait le problème que nous examinons le contexte pourtant ne
laisse aucun doute. M. Schiller, le cœur tout vibrant, prend le pas,
s'associe au rythme de ses frères d'armes, mais ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Pierre Génin, libre penseur, .antimilitariste, ne veut pas voir dans la
guerre, qu'il exècre, une défaite de ses idées, mais une occasion
solennelle de les défendre et d'en assurer le triomphe.</p>
<p>En septembre 1914, M. Génin mourait au champ d'honneur.</p>
<p>Les socialistes définissent Edmond Lapierre, « un des meilleurs d'entre
les militants de la jeune génération », et disent que « dans la région
d'Ivry et de Villejuif, nul n'avait lutté avec autant de dévouement et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un socialiste soigné pour blessure de guerre dans un hôpital de l'Ouest,
écrit Pendant trois mois, il m'a fallu tuer. On se dit, pour se donner
de l'ardeur, que l'œuvre que l'on accomplit est une œuvre libératrice
qu'elle a pour but d'abattre un impérialisme odieux que, cela fait, le
champ sera libre pour nous,pourl'accomplissement de nos projets de
rénovation sociale que, sur les charniers où nous nous sommes roulés,
pourra fleurir enfin l'égalité. Nous nous répétons cela, nous
socialistes soldats, car nous avons besoin d'y croire. Oui, il faut que
cette guerre marque l'affranchissement définitif de l'humanité.
(L'Humanité du 19 novembre 1914.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>profiter pour mieux épeler le livre de la sagesse.</p>
<p>J'ai lu dans les Entretiens des non-combattants (mai-juin 1916, 21, rue
Visconti) les carnets où Albert Thierry, instituteur syndicaliste et le
plus violemment sincère des syndicalistes, crayonnait comme un testament
ses suprêmes pensées de politique et de morale et recherchait quelle
justice doit être réalisée dans le monde pour que la paix définitive
s'établisse. Cinq petits traités nobles et naïfs, ailés et trébuchants,
l'éducation d'un oiseau, je veux dire un effort pour aller en plein ciel
et mieux voir.</p>
<p>Thierry meurt, rend l'esprit avant que son esprit ait conquis la
maîtrise de ces grandes hauteurs. Comprendre dans quelles conditions la
paix s'établira entre tous les Etats et dans chaque Etat, c'est une
entreprise qui passe l'horizon d'un soldat et d'un instituteur. Je
l'écoute mieux quand il veut faire la paix entre les Français, car ici
son expérience propre est valable.</p>
<p><pb/></p>
<p>dresse française que ni la France ni l'univers n'ont encore connue.</p>
<p>Et puis,'soudain, voici qu'il dit « Toutes ces paix du dehors ne valent
rien, s'écroulent, si nous n'avons pas chacun la paix en dedans de
nous-mêmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je désire entendre je m'assieds au talus du fossé auprès de ce
Vauvenargues de la retraite de Charleroi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'il parlait, ce jeune instituteur, au cours d'un voyage en
Allemagne et sans doute sous l'influence de Nietzsche, et maintenant
vous allez lev~sous l'influence de la guerre, qui ro~h~s~pensée et son
tir. Dès le 12 août 1914, ces ~Oniërs m6.ts~n</p>
<p>t=K</p>
<p><pb/></p>
<p>billet rapide « Je pars dans un quart d'heure, 28e d'infanterie, 26e
compagnie, Évreux. Si nous étions vaincus, c'est qu'il n'y aurait pas de
justice, et vivre en un monde sans justice, ce n'est pas la peine. »
Quel superbe frémissement de roseau pensant</p>
<p>Au même moment, le 17 novembre, il crayonne sur un carnet cette note « Dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Français digne de ce nom, fier de son histoire, fier de sa pensée ou
de sa foi, le Français veut être juste ou ne pas être.</p>
<p><pb/></p>
<p>cependant de l'inégalité corporelle et intellectuelle qui est dans la
nature, des inégalités économiques et historiques qui sont dans la société.</p>
<p><pb/></p>
<p>vivre ses frères. Penseur? Je ne sais pas. S'il s'agit de vertu, c'est
un maître.</p>
<p>Considérant la guerre, je ne veux plus être révolutionnaire pour la
classe ouvrière seule, mais pour tout l'homme. La justice est le bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LES TRADITIONALISTES</p>
<p>107</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion sociale et par mon titre de petit-fils des Géants du Bocage. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de sa chère patrie, c'est le même frémissement</p>
<p>Enfin, au 17 avril 1915, il peut regagner le front. « Quelle différence
avec le dépôt, et que je suis heureux Un état d'esprit si sain et une si
complète camaraderie, sans jalousie et si loyale. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'arrête, je ne puis, pour ma part, rien supposer qui aille plus
haut. Combien de siècles de civilisation courtoise et religieuse il a
fallu pour mûrir un si noble</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que d'une cave s'élève un air charmant et savant de Bach, chanté par un
violoncelle que soutient un piano. Nous frappons, on ouvre, et dans la
nuit noire, vingt soldats, amateurs et musiciens, nous accueillent,
parmi lesquels mon compatriote, le fils d'un ami de ma jeunesse, et qui
ne s'est pas nommé J'en ai un grand regret, mais quelle preuve de
l'excessive réserve de Pierre de Rozières, puisque je sais bien qu'il
m'aimait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait écrite sur la mort de son cousin, le lieutenant de Cissey</p>
<p>A la mort des saints, il convient de chanter le Magnificat. Et ceux-là
seuls qui savent en trouver les versets triomphais devant un tombeau
cher sont dignes du disparu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est un homme total qu'il voulait être, agissant par sa vie aussi
bien que par son esprit. Et voici comment il dressait son programme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'absentéisme, c'est-à-dire le vice du propriétaire qui déserte sa
terre. L'un et l'autre ont un même désir de se planter puissamment dans
le sol et d'élever, d'année en année, un ombrage sous lequel de plus
humbles s'abriteront.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne suffit pas de fonder une famille il faut devenir une autorité
sociale.</p>
<p>Les efforts sociaux, pour être productifs, doivent se localiser sur un
point. On ne devient pas une autorité sociale en une génération, mais à
force</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est remarquable et de qualité noble, ce souci de construire sa vie
comme une œuvre d'art, pour qu'elle soit féconde. Joseph Hudault,
toutefois, ne considère pas seulement sa vocation propre il y a aussi la
vocation de la France. Un jour, sur son carnet de soldat, il note</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suivre ce mouvement est glorieusement tombé au cours de cet assaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'allemand pèse sur le territoire et le génie de la France.</p>
<p>C'est aujourd'hui la guerre de la délivrance. Cette délivrance, ils
l'ont poursuivie en deux temps. Avant de libérer la patrie, ils eurent à
se libérer eux-mêmes. Ces vainqueurs de la Marne avaient premièrement,
au fond de leur conscience, vaincu la Germanie, dégagé les vertus et les
vérités de chez nous, bref assuré en eux le triomphe de la France. Pour
ces petits soldats, le drame temporel de 1914 continua et renouvela le
drame spirituel de la veille. L'énergie de leur volonté avait devancé
leur ardeur guerrière.</p>
<p>Ainsi désireux de recréer la fraternité française et de se relier
étroitement aux générations du passé et de l'avenir, ces jeunes
patriotes devaient tout naturellement nouer des amitiés étroites entre
eux et avec les aînés dont ils aimaient la pensée. Ils se rassemblaient
dans des ligues, des cénacles, des revues où leurs idées s'entr'aidaient
et s'entraînaient.</p>
<p>Groupements variés, parfois opposés. Pour donner une vue sur ces «
laboratoires », je pourrais décrire le puissant foyer dont Paul
Déroulède était toute la flamme et vous introduire dans la Ligue des
Patriotes (18),' ou bien vous présenter le petit monde groupé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vais les nommer sèchement. C'est par respect. Conviendrait-il de les
définir en trois mots? P</p>
<p>Morts pour la France Lionel des Rieux, Pierre Gilbert, Jean-Marc
Bernard, Marcel Drouet, Robert de Fréville (qui signait Robert Cernay),
Deschars (qui signait Germain Belmont), Charles Benoit, Maurice
Louthard, Joseph de Bonne, Prosper-Henri Devos, Raoul Monier, le
commandant de MouginsRoquefort (qui signait Jean d'Aulon), A. de la
Barre de Nanteuil, Gustave Valmont. Disparus André du Fresnois et Henri
Cellerier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces mêmes idées d'ordre que servaient avec une puissante sérénité Joseph
Hudault</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tout de suite il constate que « les obus et les balles sont
physiquement moins diffi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il était, plus que jamais, tout génie et tout héroïsme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est ainsi, Tournay, que je le quittai, sous les arbres d'une large
route dont le clair de lune projetait l'ombre dure. Sa physionomie était
plus lumineuse, plus énergique que je ne la vis jamais. Ses yeux, sous
l'ombre de ses sourcils que fronçait sa résolution, ses yeux que tu te
rappelles, luisaient d'un sombre éclat d'acier. Les fatigues avaient
encore aminci son visage, et la lumière lunaire en exagérait la pâleur,
et les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>laire, dans une pièce fameuse (et d'ailleurs dans un autre sens), a
marqué ce que les premières lueurs libératrices du matin mettent de
tristesse autour des ouvriers de la nuit. Henri Lagrange sentait que les
ténèbres et les haines allaient se dissiper, mais que luimême était
sacrifié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le docteur Achille Guillot. des chasseurs alpins M. Paul Guillot,
soldat, etc., etc., ont l'honneur de vous faire part de la perte cruelle
qu'ils viennent</p>
<p><pb/></p>
<p>d'éprouver en la personne de Marie-Léon Guillot, homme de lettres,
sergent au 171e d'infanterie, tombé au champ d'honneur et mort
joyeusement pour son pays. (Pièce communiquée.)</p>
<p>Je suis chef de section. C'est, comme vous le savez, la responsabilité
de cinquante bonshommes qui vous incombe. Si au plus fort du
bombardement on a un moment de défaillance, l'idée que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un bras. A peine sur pied, en octobre, il avertit son père</p>
<p>Obtenu d'être évacué demain comme guéri, sans convalescence. Serai sur
le front avant huit jours. Tu verras, je reviendrai en bonne santé, et
puis, même si je mourais, je trouve que c'est une si belle mort qu'elle
est enviable. Vive la France!</p>
<p>Le 16 novembre 1914, il écrit de Wlamertinghe</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 29 novembre 1914</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si tu savais combien tes lettres sont un réconfort pour moi C'est si bon
de sentir derrière soi toute une famille, et quand je suis en ligne,
dans ma cagna, je ferme les yeux une fois la lettre lue, et je me figure
être avec vous tous. Après, on a plus de force et de courage, et on
ferait n'importe quoi. Tes lettres sont la parole du chef, qui ranime le
courage des hommes, qui fouette le sang. Quelquefois, quand on ne
s'entend plus, tant ça tombe, j'ouvre ma musette, je relis tes lettres
et je n'ai plus peur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les parcourant, j'ai appr~ poésie des grandes plaines sous le sA~M~
soleil, ou la beauté d'un couchant sur les bois lorrains, et il m'est
doux de penser qu'au moins pour une fois dans ma vie, j'aurai servi à
quelque chose.</p>
<p>Je vous embrasse tous, vous qui o~x été si bons pour moi, et que j'aime
du plus profond de mon cœ~r.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le régionalisme et la tradition, qui est la vie de l'âme, soutiennent de
la manière la plus vraie nos armées (19).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>CATHOLIQUES, PROTESTANTS,</p>
<p>SOCIALISTES, TOUS,</p>
<p>EN DÉFENDANT LA FRANCE,</p>
<p>DÉFENDENT LEUR FOI PARTICULIÈRE</p>
<p>Les catholiques ont raison de croire que</p>
<p>151</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a bien des nuances dans l'unité catholique. La piété du Napolitain,
par exemple, n'est pas celle de l'Anglais. Tout en professant le même
Credo, les peuples gardent leurs dISérences. Le théologien, spéculant
sur l'absolu, sur la simplicité essentielle d'un dogme révélé, n'a pas à
tenir compte de ces variétés,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons le droit de parler de saints français et de tradition
catholique française, car la grâce ne détruit pas la nature, mais
simplement la perfectionne en gardant ce qu'il y avait de bon dans
l'individualité. Si Pascal, Vincent de Paul, Bossuet, Fénelon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ces phénomènes, il a donné une figure allemande, en prenant le
contre-pied de la doctrine allemande de Metternich (réaction
autrichienne) et du Suisse Haller (réaction prussienne).</p>
<p>Metternich et Haller ont vu qu'il y a des vérités générales
providentielles qu'on ne changera pas. Par exemple, il existe un
équilibre de force entre les puissances sociales, et le fort domine
toujours le faible. C'est la vérité profonde et divine elle ne peut pas
être renversée elle peut être troublée, mais passagèrement l'équilibre
se rétablit toujours ainsi. Or les forts sont ceux qui disposent de la
force militaire ce sont les hobereaux, la classe sélectionnée pour le
service des armes.</p>
<p>Tel est le socialisme des Allemands. Et quand le nôtre cherche des
formes d'har-</p>
<p><pb/></p>
<p>monie avec Fourier, ou de justice avec Proudhon, les Marxistes se rient
de ce « verbiage utopique ».</p>
<p>Notre pensée socialiste propre eût été submergée par notre défaite dans
la guerre présente. Mais, au contraire, notre victoire faisant suite au
parjure des socialistes allemands vis-à-vis de leurs coreligionnaires
français vient dégager ceux-ci et les rapproche de la tradition
socialiste française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>UNE NUIT DÉJA LÉGENDAIRE (NOËL 1914)</p>
<p>Le plus haut moment de cette vie spirituelle de nos armées fut sans
doute la Noël de 1914. Sur le front, il y eut des messes de minuit, des
cultes protestants, des petits repas, une effusion de tous en tristesse,
en joie, en espérances, en fraternité. La bataille ne s'arrêta pas, mais
elle fut traversée d'un rayon de paix.</p>
<p>Sur toute la profondeur des lignes, c'était la même activité religieuse,
plus complète</p>
<p>159</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Beaucoup allèrent communier. Nul sourire de ceux qui, jadis, auraient
aimé gouailler. Chacun sentait que tout cela tournait au bien de la
patrie. Qu'importe où nos camarades prennent leur force dont bénéncie la
maison commune?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les blés seront plus beaux.</p>
<p>Les convives de cet immense banquet se virent, s'écoutèrent, se
reconnurent et se justifièrent. La France comprit l'unité de son cœur.
Au cours de cette nuit qui mérite de demeurer comme une cime dans
l'histoire religieuse de l'humanité, l'âme déploya ses ailes au-dessus
du corps sacrifié. Ils crurent leur rêve réalisé.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>LES SOLDATS DE VINGT ANS SE DÉVOUENT POUR QUE NAISSE UNE FRANCE PLUS BELLE</p>
<p>A Edmond RosïAND,</p>
<p>après avoir entendu le Vol de la Afarsf!'MaMe.</p>
<p>Depuis deux ans et demi, nos jeunes soldats reçoivent les leçons de la
guerre, et sous de tels marteaux, dans une telle fournaise, les
différences et les divisions qui hier nous semblaient capitales ont
complètement disparu. Sur cette adolescence, rien ne sub'siste que les
diversités qui viennent de la nature et de l'histoire, qui sont dans le
métal même et qui constituent l'alliage français.</p>
<p>167</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les sacrifices seront bien doux, si nous avons une victoire bien
glorieuse et s'il y a plus de lumière pour les âmes si la vérité en sort
plus claire, plus aimée. Il ne faut pas perdre de vue que nous allons
nous battre pour de grandes choses, pour les plus grandes choses. De
toute façon, la victoire que nous aurons sera une victoire des forces de
l'idéalisme. (Lettres publiées par Henri Brémont, chez Bloud.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lité au drapeau, l'amour de la patrie, le respect de la parole donnée,
le sentiment de l'honneur ne sont pas pour moi des mots creux et vides
de sens ils résonnent comme un appel de clairon dans mon cœur de
dix-huit ans, et c'est pour eux, s'il le devient nécessaire, que je
saurai aller jusqu'au bout du sacrifice. (Lettres er'w,m'&lt;?H&lt;jfMf~</p>
<p>Tous sublimes, ces accents s'accordent. Autant de pages j'arracherai aux
jeunes carnets de guerre, autant de variantes d'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>arrive dans les bois de Meuse, voisins des coteaux, des sources et des
bosquets de Jeanne d'Arc.</p>
<p>Une colline boisée où s'étagent trois lignes de tranchées; en face,
l'autre versant de la vallée tenue par eux. Quelle terre admirable! La
plus douce de France. Si vous saviez comme les bois sont les amis des
soldats. On peut sortir des trous et des cagnas de feuillage on se lave
aux sources claires les taubes ne vous voient pas. Il n'y a qu'un
désagrément, c'est que ces vilains singes d'en face grimpent
sournoisement sur les arbres et nous canardent.</p>
<p>Je ne connais pas de poésies pastorales plus limpides, plus
transparentes que ces lettres où l'on voit passer soudain le lièvre de
Cowper et les perdrix de Francis Jammes. Le jeune guerrier les
accompagne d'un regard d'enfant bienveillant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le clair de lune est magnifique j'ai dormi comme un pâtre sur un lit de
feuilles mortes, malgré le bruit effrayant des 75 qui claquaient
derrière nous.</p>
<p>D'autres ont aimé la nature autant que l'aime cet enfant, et Maurice de
Guérin, quand il venait de son beau Midi, a senti comme ce petit
Provençal le ciel du Nord, mais que faisaient-ils, ces grands peintres,
de leur enivrement agreste? Léo Latil le transforme en vertu. « Je veux
délivrer ces</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce cœur, rappelé vers la maison d'Aix-enProvence ou dispersé dans la
nature, de-</p>
<p><pb/></p>
<p>meure pourtant fidèle au bataillon et ponctuel dans le métier</p>
<p>Ne priez pas, dit-il aux siens, pour que les souffrances me soient
épargnées priez pour que je les supporte et que j'aie tout le courage
que j'espère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>verte avec ses coteaux, ses rivières, ses pâturages et ses forêts, nous
y reviendrons en pèlerinage après la guerre », avant qu'il meure,
prenons de ce jeune Provençal une dernière image dans la campagne de
Bar-le-Duc Nous étions dans un verger, couchés, attendant des ordres. Je
défendais aux hommes de cueillir des prunes; on n'avait le droit de
ramasser que celles tombées dans l'herbe, mais les petits des villages,
qui nous suivent toujours, sont montés dans les arbres et ont secoué.
Quelle pluie de mirabelles et que c'était bon.</p>
<p>tion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, regardez, écoutez Alfred Cazalis, fils et petit-fils de
pasteurs missionnaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>jeunes soldats de créer une France plus belle.</p>
<p>Ma préoccupation essentielle, dit-il, est celle de la légitimité de
cette guerre. J'ai confiance que notre cause est juste et bonne, et que
nous avons le droit pour nous. Mais il faut que cette guerre soit
féconde, et que de toutes ces morts jaillisse une vie nouvelle pour
l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Etant au dépôt, il écrit</p>
<p>J'essaye de profiter de ces jours de repos pour me préparer encore. J'ai
du temps pour lire et méditer. Le matin, je tâche de m'échapper sur les
coteaux pour prier et, le soir, je vais me recueillir un moment dans
l'église.</p>
<p>Il est infiniment doux, dans des moments comme celui-ci, de sentir qu'il
y a d'autres âmes autour de nous, qui, si nous ne pouvons pas le faire,
sauront élever bien haut le flambeau que nous venons de porter en avant.</p>
<p>Mais soudain il s'arrête, il écarte ce vol des oiseaux de deuil</p>
<p><pb/></p>
<p>l'humanité, et notre devoir n'est-il pas d'être renouvelés nous tous les
premiers?</p>
<p>Et, dans le même temps, cet autre texte sibyllin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conditions qui sans doute ne se retrouveront jamais..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et quel est son devoir? Quelle existence mène-t-on dans le secteur
atroce de la Tête de Faux?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant écoutez le cri que jette, de ces lieux de douleur et de
mort. le jeune garçon au jour de Pâques 1915</p>
<p>Quelle intensité de vie intérieure suppose un tel billet, et encore
cette exclamation que je détache d'une autre lettre</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoutez la missive d'un jeune chevalier français, au cœur pur</p>
<p>Ma chère J. Comment vous remercier de tout le bien que vous me faites
par vos lettres si pleines de chaudes paroles qui réconfortent, si
douces comme celles d'une sœur aînée qui me manque, mais que je trouve
en vous. Que puis-je faire pour vous prouver ma reconnaissance? Bien me
battre pour bien vous défendre, et défendre avec vous toutes les jeunes
fines de France qui se dévouent en ce moment pour leurs frères du front
bien me battre pour vous épargner l'odieux contact des barbares que nous
contenons ici, un bataillon contre deux, depuis un mois et demi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>votre cœur, ma chère J. les mots qui consolent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c est affaire d'énervé, de résistance morale plus que de force physique
Chacune de leurs biographies serait l'histoire d'un approfondissement de
l'âme, et tout au fond de ces âmes diverses on trouve le même feu.
Avez-vous observé qu'ils parlent de Dieu continuellement et qu'ils
prient? a</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est beau, ce jungamus dextras de ces loyaux soldats c'est bienfaisant,
cette sereine soumission des croyants et des incroyants au fait mais
vous entendez bien que mon émerveillement va plus loin. Quel génie
religieux dans cette jeune génération Ils ne sont pas tous au même
étage, nullement du même Credo, mais d'eux tous l'histoire dira ce
qu'écrivait Léo Latil. « .L'élément spirituel domine tout dans cette
guerre. »</p>
<p>D'où viennent ces petits soldats sans peur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quel raccourci Avoir ainsi pensé 0 jeunes gens, qui valez mieux que nous
Ils vivront, mais fussent-ils morts, la France va se reconstruire avec
leurs âmes comme pierres vivantes. Tout ce soleil de jeunes gens qui
descend dans la mer, c'est une aube qui va se lever.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>CETTE UNANIMITÉ PROFONDE, NOUS CONTINUERONS A LA VIVRE</p>
<p>Ce temps de misère demeurera comme un idéal pour ceux qui l'ont vécu
dans leur jeunesse. Il les couvre d'une gloire qui les désignera jusqu'à
leur dernier jour et qui maintiendra en eux des souvenirs plus forts que
toutes nos querelles. Avec quelle joie ils se retrouveront, chaque
année, aux fêtes</p>
<p>;-M</p>
<p><pb/></p>
<p>de commémoration De quelle autorité ils seront investis Ce sont nos
arbitres désignés. Ils se souviendront toujours du caractère exact de
l'union sacrée durant la guerre ils ne laisseront jamais dire qu'elle
ait été la simple excitation ou l'expédient d'un peuple surpris par le
péril.</p>
<p>Nous nous souviendrons toujours que dans nos compartiments divers, dans
nos chapelles variées et vénérables, nous avons vu des hommes
semblables, encore que professant des dogmes et des philosophies
opposés. Nos soldats ont eu dans le sacrifice et dans la douleur une
attitude mentale propre, selon qu'ils étaient animés par telle ou telle
croyance, mais chez tous, en dépit de cette coloration que leur
donnaient des doctrines</p>
<p><pb/></p>
<p>contraires, les traits étaient pareils, au point qu'on eût pu les
superposer c'étaient les traits éternels de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces prodigieuses périodes où l'on se retrouve, où éclate la splendeur de
notre unité profonde, elles ont laissé des traces dans l'histoire.
Jadis, nous avons construit tous ensemble les cathédrales,
qu'allons-nous construire demain? Qu'est-ce qui va naître dans l'immense
émotion de la victoire?</p>
<p>Ce qui naîtra, je ne sais, mais l'âme nationale vient de se réaliser.</p>
<p>En même temps que nous allons libérer la vie française sur des
territoires retrouvés, nous la dégagerons en nous-mêmes, et comme la
patrie va sortir de cette crise héroïque avec un élargissement physique,
chacun de nous veut y trouver une augmentation de l'âme.</p>
<p>Il s'agit de libérer et d'approfondir la vie spirituelle en France.</p>
<p>La guerre vient de nous apprendre que nos cœurs parfois contractés,
irrités, possédaient chacun la faculté d'aimer, de comprendre, d'aider
les cœurs et les esprits qu'ils croyaient adversaires. Au fond de chacun</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'autel et, s'adressant aux orphelins, il glorifia le
capitaine-prêtre. Pour conclure, il proclama sur le cercueil du héros
(et n'entendez-vous pas sa voix sur toutes nos tombes?) qu'il fallait à
la France de demain l'étroite collaboration du prêtre, de l'officier et
de l'instituteur (24).</p>
<p>27 novembre 1916-9 mars 1917.</p>
<p><pb/></p>
<p>211</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MARGÏNALIA~</p>
<p>Le 14 juin 1917, Bracke me raconte qu'un de ses amis couvert de
blessures avait (1) Notes manuscrites de Maurice Barrès classées par lui
dans son exemplaire des Familles spirituelles.</p>
<p>213</p>
<p><pb/></p>
<p>accompli deux fois dans la même journée la même mission périlleuse
sollicitée et disait « La peur On la nie elle existe, et je vous avoue
que si je n'avais pas été du parti socialiste, la deuxième fois, je
n'aurais rien demandé du tout. »</p>
<p>Jf.</p>
<p>Ils s'évadaient de leur humanité. Vers quoi? Serait-ce vers Rien? a</p>
<p>Si je veux voir clair, il faut que je projette la lumière aussi sur le
ferment de destruction. Dans le livre des prêtres de SaintSulpice (1) il
y a l'un d'eux qui dit « Assez, (1) Z.e&lt; Saints prêtres français du
dix-septième siècle, par Joseph GRANDET. Trois volumes que Maurice Barrès</p>
<p>2&lt;4 MARGINALIA</p>
<p><pb/></p>
<p>hop assez de boniments. » Si je veux montrer la vérité, prendre un
sentiment intense et juste de la vie, il faut que j'avoue cela s'ils
s'étaient trompés soit qu'ils se le soient dit, soit que je mette cette
interrogation dans un coin de la sympathie héroïque française.</p>
<p>Ils s'évadaient de leur humanité.</p>
<p>Ils pensaient que cette humanité n'est qu'un stade, une vision. Ils
pressentaient autre chose. Mais plus avant n'ont-ils pas pressenti que
cette autre chose n'est pas le dernier mot.</p>
<p>x x</p>
<p><pb/></p>
<p>victorieuse de la guerre atroce, je vous prierais d'y ajouter, dans une
prochaine édition, les trois mille volontaires luxembourgeois qui sont
venus se faire tuer sur les champs de bataille et dont trois cents
seulement ont pu revoir leurs foyers. »</p>
<p>Là-haut, après mon discours (1), il m'avait dit « Monsieur Barrès,
pourquoi la France ne veut-elle pas du Luxembourg? »</p>
<p>Tout ceci fut écrit pendant la guerre. J'étais accordé avec nos héros et
avec la nécessité. Je respirais l'air de mon pays. Et maintenant? Je
vois sur quel fond de mystère ces images éclatantes et rapidement
couvertes dessinent leur courbe de mort. Furent-ils dupés?</p>
<p>Trouverai-je plus de clarté dans le livre sur les morts de
Saint-Sulpice? Il ne m'a (1) Voir CA/'on~Me de la Grande Guerre, t. XIV,
p. 339.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas semblé. Les paroles claires ne sont rien, il faudrait peser leurs
âmes, en saisir les transmutations.</p>
<p>Empedocle se précipitant dans l'Etna, est-ce pareil? Christina
mirabilis, est-ce pareil? Qu'est-ce que cette énergie captive qui veut
se dissoudre, retourner au grand réservoir.</p>
<p>Tout est là. Constater leur fait. Juger leur fait.</p>
<p>&lt;.</p>
<p>Je pense au mot d'Alexandre sur son père et son maître « Mon père m'a
descendu du ciel sur la terre, mon maître m'a élevé</p>
<p><pb/></p>
<p>de la terre au ciel. » Ici le maître est l'événement.</p>
<p>Qu'est-ce que c'est que cette perception spirituelle, cette divination.</p>
<p>Et toujours mais s'ils s e~cnen~ trompés.</p>
<p>Ce livre-ci, c'est la suite des Eglises (1). Mais eux, ils ont construit
les Eglises avec leurs paroles, leurs actes et leurs morts. Dans ses
derniers jours, Emile Clermont lisait la vie de Madame Louise de France,
fille de Louis XV, qui entra (pour son père) au Carmel de Saint-Denis et
qui écrivait (Clermont note la lettre) sacrifier ce qu'on ne connaît
pas, c'est faire plus que de sacrifier ce qu'on méprise parce qu'on le
connaît. C'est le sacrifice du matin (et la suite). Ce sont des
conducteurs d'hommes, des hommes exemplaires s'ils trouvent des cœurs
pour les aimer et les recueillir.</p>
<p>Le héros, c'est le don de soi.</p>
<p>Pour lui plus de famille, de propriété ils (1) Voir la Grande pt&lt;tc des
églises de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne se font plus de confidences, ils ne sont plus que des guerriers.</p>
<p>Dans la vie ordinaire, nous croyons être maître de notre destinée, nous
la faisons. A la guerre, elle nous échappe nous croyons qu'elle est dans
les mains de Dieu. Nous réinventons la religion.</p>
<p>Nous avons voulu voir les héros, ce qu'il y a de profond, de sérieux
dans leur vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 avril 1917.</p>
<p><pb/></p>
<p>tants des familles dont je -ne suis pas. A cette délicatesse, nos
intérêts communs, cher monsieur, croyez-le bien, n'ont rien perdu.</p>
<p>Je vous serre la main.</p>
<p>~r</p>
<p>Telle est la vérité, que les autres pays reconnaissent, et qui, avec le
recul du temps, éclatera mieux encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'existence de la biographie, d'une si magnifique spiritualité, que Mlle
Clermont a consacrée au grand écrivain voluptueux et grave qu'était son
frère Émile Clermont.</p>
<p><pb/></p>
<p>part si bien compris l'effort tragique de cette immense armée des
adolescents de 1914-1919.</p>
<p>A toute époque, qu'il est beau l'élan des jeunes gens, leur orgueil mêlé
de modestie. Mais ici, cet orgueil, ces curiosités éternelles, cette
force, cette générosité sont accompagnés de titres si exceptionnels
Voyez donc ce petit livre d'un débutant. Cette méditation d'un jeune
chef parmi des milliers de jeunes chefs, ses frères d'armes, donne une
nouvelle confiance dans la prochaine destinée de l'esprit français et
dans la beauté sérieuse de notre littérature.</p>
<p>Ji.</p>
<p>A Monsieur X. (1),</p>
<p>(1) Dédicace adoptée par Maurice Barrès pour le service des Diverses
familles spirituelles de la France.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M5 15</p>
<p>NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) NOTE DE LA PAGE 37. Ces héros catholiques respirent avec la
tranquillité la plus familière dans une atmosphère de surnaturel.</p>
<p>(3) NOTE DE LA PAGE 39. Il faut bien prendre notre parti de laisser dans
l'ombre des groupes importants de soldats catholiques. Pourtant il est</p>
<p><pb/></p>
<p>une catégorie qu'il convient de faire connaître au moins par un exemple.</p>
<p>A vingt-six ans, avec les cinq officiers de son régiment qu'a frappés la
même décision, il part pour le Canada. Ils y fondent un ranch sous le
vocable de Jeanne d'Arc, et sur leur modeste cottage flotte le drapeau
tricolore.</p>
<p><pb/></p>
<p>tu prieras pour que, si c'est la volonté de Dieu, nous puissions nous
revoir et nous aimer longtemps encore. »</p>
<p>Toutes ses lettres ont cet accent de foi ardente et raisonnée. Les
bruits d'attaque circulent. Il prépare les siens au deuil « Prie le bon
Dieu bien fort, chère petite femme, pour que le grand déclanchement qui
ne peut tarder beaucoup désormais soit couronné de succès. Dis-toi que
la souffrance est une grâce qui nous est offerte par Dieu et un bienfait
pour qui sait en profiter. Dis-toi que ce que Dieu fait est bien fait.
Il nous mène acceptons sa main nous serons bien conduits. »</p>
<p><pb/></p>
<p>une jambe broyée, les yeux tournés vers le Christ des tranchées,
renouvelle son sacrifice pour la France et pour les siens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du pasteur Jacques Pannier, aumônier militaire, cette autre lettre</p>
<p>Voici l'affirmation qui, je l'avoue, m'a choqué « Dans la religion
réformée les sacrements pour lesquels le prêtre serait indispensable
n'existent pas. Souffrez, Monsieur, que je m'inscrive en faux, au nom de
tant d'officiers et de soldats auxquels j'ai donné la communion, et au
nom de la théologie réformée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous savez tous vraisemblablement qu'au commencement de la semaine qui
vient de s'écouler, j'ai perdu un fils mort pour la patrie, comme tant
d'autres, dans la force de l'âge, alors qu'il avait toutes sortes de
raisons d'aimer la vie et qu'il la faisait aimer aux autres. Je vous
suis, ainsi que tous les miens, profondément reconnaissant de la
sympathie qu'un grand nombre d'entre vous nous ont exprimée, et que tous
éprouvent, j'en suis certain. Mais, cela dit, ce n'est pas de moi qu'il
peut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(7) NOTE DE LA PAGE 46. Ils sont nombreux ces protestants qui, voyant
une opposition entre la guerre en soi et la pensée de Dieu.</p>
<p>La même opposition entre la loi d'amour et la guerre est sentie,
exprimée mille fois, dans tes lettres de toutes provenances que j'ai
lues. L'abbé Bernard Lavergne, dont toutes les pensées ont un
rayonnement génial, écrit « A chaque jour suffira sa peine et sa grâce
aussi. A chaque instant correspondra certainement un devoir précis de
cet instant praMep&lt;Mm Domini lucidum illuminans oculos. Humainement, nul
ne saurait trouver comment, en ce métier que nous allons faire, on
pourra être fort comme un lion et doux comme un agneau. Qu'importe? N'y
a-t-il pas la grande, l'unique charité du Christ dont rien ne peut nous
séparer. » Et cela pose la question qu'est-ce que la charité divine? Il
n'est pas si facile, ce me semble, de la définir. On risque d'en faire
un humanitarisme, un ascétisme, que sais-je encore? Le mieux est de
relire la parabole du bon Samaritain, qui se trouve au chapitre x de
saint Luc.</p>
<p>Les grands soldats français de toutes les époques l'a purent lire sans
rougir.</p>
<p><pb/></p>
<p>(8) NOTE DE LA PAGE 47. On peut prier Dieu, non pas, ce qui serait
allemand, pour telle armée plutôt que pour telle autre, mais pour la
sauvegarde de la justice.</p>
<p>Dans le même sentiment, les prédicateurs catholiques disent</p>
<p><pb/></p>
<p>(12) NOTE DE LA PAGE 58. J'aimerais avoir sur l'activité guerrière des
israélites d'Algérie des précisions que je n'ai pu me procurer.</p>
<p><pb/></p>
<p>(13) NOTE DE LA PAGE 6'2. Les documents que je possède sur l'élite
morale des israélites ne me _/b~ connaître que des consciences qui
paraissent vidées de leur tradition reH~MM~</p>
<p>« Prenons comme exemple, me dit cet officier, un israélite de ce que
l'on appelle la bonne bourgeoisie, c'est-à-dire le sous-lieutenant qui vous</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'insiste sur ce sentiment instinctif de patriotisme je voudrais que
l'on nous connaisse mieux nous autres Juifs, qui n'avons pas honte de
notre race et qui n'usons pas de notre fortune pour offrir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« La religion juive n'est pas faite pour le peuple, car elle n'est pas
composée de petites pratiques extérieures, mais uniquement de l'idée de
Dieu et de la survie de l'âme. C'est pourquoi il y a peu de véritables
croyants.</p>
<p>« Il m'est arrivé, voulant me recueillir, d'aller m'agenouiller dans une
égHse et je ne crois pas avoir commis un sacrilège.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le même sujet une lettre signée d'un nom important dans la société
parisienne</p>
<p>Papa, maman adorés. Merci de vos tendres cartes et lettres que je reçois
très bien, mais en paquet. Hier soir celles du 31 août et du 1er
septembre. Vous êtes, j'en suis sûr, une infirmière admirable, mais je
n'aurai pas pour cette fois besoin de vos soins. Nous sommes aujourd'hui
revenus en arrière pour longtemps de la lipne de feu où nous sommes
depuis le 26 août, surtout depuis le 2 septembre. Je n'ai pas eu une
atteinte, pas une égratignure, et pourtant je suis passé partout, avec
une admirable invulnérabilité dont je me sentais presque sûr, tellement
j'avais sur moi la sensation puissante de !et protection de Dieu qu'il
m'accorde pour vous 16</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lerie, tombé au champ d'honneur le 15 mai 1915, une lettre dont voici la
fin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(16) NOTE DE LA PAGE 98. Voici la lettre d'un instituteur qu'on lira
avec intérêt. En date du lundi, 1er janvier 1917, M. Arthur Gervais,
bien connu dans l'enseignement, m'écrit</p>
<p>« Votre article sur l'œuvre et la vie de mon collègue, l'instituteur
syndicaliste Albert Thierry, éclaire singulièrement l'opinion que,
depuis la guerre, je me suis faite sur la vraie mentalité des
instituteurs syndicalistes, que j'ai combattus autrefois.</p>
<p>« Pour ma part, j'ai pris, pendant cette lutte,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous, les modérés lire, les réactionnaires dans la Presse de
l'Enseignement, par principe, par respect pour l'ordre, la discipline,
nous soutenions l'administration, qui ne nous en savait aucun gré, on
devine pourquoi, et, logiques, également, nous tapions dur sur les
syndicalistes, les révolutionnaires, ennemis de toute autorité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Profiterons-nous des leçons de la guerre dans les moments de sécurité
trompeuse de la paix? Voudrons-nous nous imposer les efforts nécessaires
pour conserver et accroître les trésors spirituels et moraux amassés
pendant des siècles, éviter toute surprise et marcher avec sécurité vers
nos hautes destinées?</p>
<p>A rapprocher de ces vues celles de Georges GuyGrand (la Philosophie
!M[tK)~M(e, Philosophie syndicaliste, chez Bernard Grasset) et tout le
mouvement des instituteurs syndicalistes, et, dans notre Conférence du
16 mars 1907 sur les Instituteurs, ce que nous disions « Le syndicat,
peut-être la petite patrie de demain pour un grand nombre de Français. ))</p>
<p>(17) NOTE DE LA PAGE 117. Pierre de Rozières est tombé le même jour et
au même endroit</p>
<p><pb/></p>
<p>(18) NoTE DE LA NOTE 126. La grande parole initiale de Déroulède sur
laquelle fut bâtie la Ligue et qui l'anime toujours (je la rappelai le
12 jull. let 1914 en acceptant, bien indigne, la succession de notre
chef), c'est « Républicains, Bonapartistes, Légitimistes, Orléanistes,
ce ne sont là, chez nous, que des prénoms. C'est Patriotes, le nom de
famille. »</p>
<p>(19) NOTE DE LA PAGE 150. Catholiques, protestants, juifs, socialistes,
traditionalistes, je n'ai pas, c'est trop certain, épuisé l'analyse,
achevé le tableau, ni même le dénombrement de nos familles spirituelles.
J'ai tracé le cadre et mis quelques touches vraies dans une esquisse
d'ensemble. On devra pousser davantage le dessin et même multiplier les
chapitres.</p>
<p>Par exemple, il y a des républicains démocrates</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'enthousiasme tous les fils du génie provençal. Une voix entonna, tous
s'y joignirent et, la minute sonnée, c'est aux accents de cette
Marseillaise de Maillane que les soldats du 15e corps conquirent la
citation dont ils sont aujourd'hui si fiers. (20) NOTE DE LA PAGE 157.
L'esprit français le plus tK~~eMe, plus ~oc&lt;~ a toujours de l'universalité.</p>
<p>(21) NoTE DE LA PAGE 197. Quand je parle des Marie-Louise de la France,
combien je suis</p>
<p><pb/></p>
<p>loin d'épuiser ce sujet d'une déchirante beauté Puisque nous voici avec
le noble enfant Michel Penet (d'un esprit ravissant, plein de poésie),
laissons-le nous présenter le petit chasseur Chocolat. La page semble
bien « un peu littéraire », mais c'est un texte. Un soldat de dix-neuf
ans protège un soldat de douze ans</p>
<p>Il y a quelques jours, j'étais allé avec un de mes camarades pour boire
un verre de vin chaud dans une petite auberge.</p>
<p>A peine étais-je assis, qu'il sauta sur mes genoux. Petit, lui dis-je,
en caressant ses cheveux blonds, où est ton père?</p>
<p>Ses yeux bleus se levèrent tristement vers moi Je n'en ai pas, dit-il
doucement.</p>
<p>Et ta mère?</p>
<p>Je n'en ai pas non plus.</p>
<p>Des frères, oh si, j'en ai, dit-il, en me sautant au</p>
<p>cou.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1914-1915, je crois que le changement avait surtout été en surface.
Comme ces nuits de froid subtil qui couvrent brusquement les étangs
d'une mince couche de glace, la guerre nous avait brutalement saisis et
confondus dans une grande masse masse splendide d'aspect sans doute,
mais qui n'était qu'un agglomérat bigarré destiné fatalement à
s'effriter. La cristallisation des nouveaux sentiments ne commença que
plus tard, et non par la surface mais par les couches les plus
profondes, les couches subconscientes de nos âmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>(23) NOTE DE LA PAGE 208. Ayant lu mon récit, le grand et savant
Saint-Saëns me disait « Certes, cette union d'un prêtre, d'un pasteur et
d'un rabbin est extrêmement touchante mais faut-il l'admirer? Au point
de vue sérieusement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fosse et exprima sa reconnaissance d'avoir entendu les représentants des
deux églises ehrettc~nea symphoniser ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>se procurer aux bureaux de la Ligue des Patriotes, 4, rue Sainte-Anne,
Paris</p>
<p>Pétition pour le Suffrage des Mo~</p>
<p>soumise au Parlement par ~~[~M des mobilisés. « Messieurs les
représentants de la nation, « Depuis le début de la guerre, des
centaines de mille de Français .sont morts. Qu'allons-nous faire pour eux?</p>
<p>« Aux plus illustres, nous dresserons des statues sur nos places
publiques aux autres, des stèles funèbres sur leurs ossuaires.</p>
<p>« Comme c'est froid, comme c'est insuffisant! « Ces morts que nous
savons meilleurs que nousmêmes et dont nous entendrons la voix jusqu'à
la fin de nos jours, pouvons-nous accepter qu'ils se taisent désormais
et qu'ils ne donnent aucun avis dans la reconstruction de la patrie
qu'ils ont sauvée?</p>
<p>« Certaines communes, certaines régions dépeu-</p>
<p><pb/></p>
<p>plées par le hasard des batailles et les conditions du recrutement, vont
se trouver dans une douloureuse infériorité électorale.</p>
<p>« Comment empêcher que l'équilibre soit rompu aussi injustement?</p>
<p>« En conséquence, nous demandons que la légis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>RELEVÉ DES LETTRES CONTENUES</p>
<p>DANS L'EXEMPLAIRE DES « FAMILLES SPIRITUELLES DE MAURICE BARRES</p>
<p>M'</p>
<p><pb/></p>
<p>25 septembre 1916, in memoria de l'abbé Emile Troussel tué devant
Bouchavesne.</p>
<p>5 octobre 1916, lettre du capitaine Paul Odinot, 44e régiment.</p>
<p>8 décerna 1916, deuxième lettre du capitaine Odinot « Si vous jugiez ma
pensée digne d'être</p>
<p><pb/></p>
<p>publiée, ce serait pour moi une grande joie, mais pas une raison qui
puisse augmenter la reconnaissance et l'admiration que j'ai pour vous. »
13 décente 1916, seconde lettre d'Eugène Chaperon préoccupé de répondre
au désir qu'avait exprimé Maurice Barrès de recevoir la citation d'André
Franiatte.</p>
<p>20 décembre 1916, lettre du capitaine Odinot demandant un entretien.</p>
<p>23 janvier 1917, lettre du lieutenant-colonel de Bruignac, 1~ régiment
d'infanterie, sur le mouvement catholique dans l'armée « Votre pensée
m'est souvent présente, car vous êtes l'un de nos « chefs » et non des
moindres et que, par exemple, je sens (certainement plus que vous) tout
ce que</p>
<p><pb/></p>
<p>contient, suppose, mérite et obtiendra votre rôle de défenseur de nos
Eglises, a</p>
<p>16 février 1917, 14 mars 1917, deux lettres du père d'André Franiatte
sur son admission dans un asile de vieillards. La nouvelle photographie
de son fils est jointe.</p>
<p>30 mars 1917, lettre de Raymond Tournay, médecin aide-major du 44e
colonial, alors en Serbie « Dans la plaine macédonienne, pas bien loin
de la grande ville serbe reconquise, une joie bien douce</p>
<p><pb/></p>
<p>vient de m'être donnée le nom de mon plus eher ami, Henri Lagrange, a
résonné pour moi une fois encore et prononcé par vous, mon cher Maître.
Je voudrais que vous vous sachiez assuré de la gratitude de tous les
amis survivants de Lagrange. »</p>
<p><pb/></p>
<p>il mai 1917, lettre de Louis Guimbaud remerciant pour l'envoi des
Familles spirituelles. 14 mai 1917, lettre d'Henri Collet qui remercie
pour les Familles spirituelles « Et je songe que le Neutre qui se sera
écrié, après avoir lu le Feu d'un Barbusse « Quelle armée lamentable »
dira maintenant, après vous avoir lu « Quelle admirable armée )) »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Jeune officier d'une bravoure exceptionnelle. Tué au moment où il se
portait en avant avec sa section pour renforcer une ligne attaquée, » et
de Pierre Siben, sous-lieutenant au 320e d'infanterie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettre de René Gillouin au reçu des Familles spirituelles. II marque
assez fortement la différence</p>
<p><pb/></p>
<p>de philosophie des catholiques et des protestants.</p>
<p>10 février 1918, lettre du colonel Piazza, 360e d'infanterie. Il
remercie des Familles spirituelles et ajoute « Je sais aussi l'eSort
continu et constant que vous avez déployé depuis le début de la guerre
pour maintenir dans le pays la flamme des premiers enthousiasmes. Je
vous aime mieux que je ne sais vous louer. ))</p>
<p>26 avril 1918, lettre de Mme Renaux-Vigneron, pour un groupe de mères
des bleus de la classe 19 « M. Barrès, nos petits sont ce que vous les
avez faits, veuillez dans le fond du charmant tableau que vous venez de
peindre dessiner des mères émues qui viennent vous dire leur
reconnaissance. » 14 mai 1918, lettre du général Franchet d'Esperey «
Dans le carnet teint de sang trouvé sur le corps de mon fils, tombé à
dix-huit ans, sous-lieu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 janvier 1920, lettre d'un ancien de la classe 12, « soldat reçu un
soir chez un paysan on le comble d'attention et de douceur. Au départ
que vous dois-je? quand je viendrons chez vous me direz combien ça fera. »</p>
<p>17 mars 1920, Solage remercie pour la préface reçue.</p>
<p>6 décembre 1920, lettre de E. Cavaignac. Il remercie des Familles
Np!'r~MeHes qui ont réveillé</p>
<p><pb/></p>
<p>ses souvenirs de « cette extraordinaire nuit de Noël 14. »</p>
<p>27 mai 1921, lettre du comte de Mougins-Roquefort. Il remercie des Tr&lt;M~
éternels avec une particulière émotion, car son fils André est mort des
suites de la guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>ARTICLES TROUVÉS DANS L'EXEMPLAIRE DES « FAMILLES SPIRITUELLES »</p>
<p>DE MAURICE BARRES</p>
<p>Avril 1917. Pour l' Union scolaire, ouvert aux pages 44, 45.</p>
<p>19 mai 1917. Pour l' Union sacrée, Charles Le Goffic. Article avec
citation des Familles spirituelles.</p>
<p>Mai 1917. Les Familles spirituelles, article de Victor Barrucand, dans
le journal Akhbar, Algérie. L'auteur regrette que Maurice Barrès n'ait
pas réservé un chapitre de son livre aux musulmans algériens.</p>
<p>27 juillet 1917. Les Familles spirituelles par J. Gahier, Nouvelliste de
Bretagne.</p>
<p>1919. Héros et Martyrs de la Grande Guerre, Revue du Bas-Poitou, Maurice
Barrès souligne l'épi-</p>
<p>M5</p>
<p><pb/></p>
<p>taphe qu'Yves de La Mardière avait composée pour lui-même</p>
<p>EN SOUVENIR</p>
<p>D'YVES DE LA MARDIÈRE RAVI EN SA JEUNESSE</p>
<p>AU DOUX MONDE</p>
<p>EN EXPIATION DES ERREURS D'UN LONG SIÈCLE</p>
<p>QUE SON SANG</p>
<p>VOLONTAIREMENT RÉPANDU FASSE ÉCLORE</p>
<p>DANS UNE FRANCE PLUS BELLE DES LYS BLANCS</p>
<p>TOMBÉ EN AVRIL 1918, A LOUVENCHY</p>
<p>9 avril 1919, programme de la cérémonie du grand amphithéâtre de la
Sorbonne commémorant les écrivains morts pour la patrie et donnant une
liste de leurs noms.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICES</p>
<p>Les Livres français de Fernand Divoire. Analyse des récita de guerre de
F. Martial Lekeux, franciscain, commandant d'artillerie (feuille
détachée d'une revue).</p>
<p>Une Renaissance du sentiment religieux (Italie), feuille détachée d'une
revue.</p>
<p>Analyse de l'Armée et la religion, par Firmin Roz, Revue des Revues
étrangères.</p>
<p>Les Héros catholiques et la guerre, par Havard de La Montagne. Article
sur Giosue Borsi, poète et soldat, devenu tertiaire franciscain. En
marge de l'article, Maurice Barrès écrit « Cet état d'esprit ne fut pas
que français. » (Sans. nom du journal).</p>
<p>Une page de notre jeunesse, sur Jules Dupin, par Victor Bucaille. Dupin,
soldat au 3Qe bataillon d'alpins, tombé le 25 juillet 1915. Belle
citation. La Vie des idées, Revue des Jeunes. Barrès sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une religion supra-confessionnelle en Allemagne. Revue de la Presse.
Article sur le pasteur Friedrich Rittelmeyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pag~.</p>
<p>CHAP. I. Nos diversités disparaissent au 4août 1914. 1</p>
<p>France, défendent leur foi par-</p>
<p>ticulière. 151</p>
<p>X. Les soldats de vingt ans se dévouent pour que naisse une</p>
<p>France plus belle. 167</p>
<p>MARGINALIA. 213 NoTEs. 225</p>
<p>PAPIS. TYPOGBAPHtt' PLON, 8, BUF. GABAtiCiERE. t930. 39113.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES COMPLETES DE MAUtUC~</p>
<p>Souvenirs d'un officier de la Grande Armée, puMiës ~AttRE~ son
petit-fils. IE CULTE DU MOI LES BASTIONS DEL'iSousI'œildesBarbares..
lvo[. P service de l'AlleUn Homme libre. gne. 1 vol. T e Baudoche.</p>
<p>Le Jardin de Ber. ie du Rhin. T lin. 1 vol.</p>
<p>LE RO. NATIONALE Les Déracines. ~lau soldat. 2voi Leurs Fijures. ]To!
CHRONIQUE DE LA GRANDE GUERRE</p>
<p>(1" février-4 oct. 1914).</p>
<p>il. (14 oct.-31dec.l914).</p>
<p>I)!.(l"']anvier-ll mars 1915). !V.(12mars-31mail915).</p>
<p>v.(l"juin-24aoûtl915).</p>
<p>\i.(25aoùt-lldëc.l915).</p>
<p>\'n.(12 déc. 1915-9 avril 1916). VU!.(11 avril-24 août 1916).</p>
<p>!X.(3sept.l916-28juinl917). X.(l"juiH.-l"déc.l917).
XI.(2dëc.l9t7-23avriH9t8). XII. (24 avril-7 août 1918). XIII.
(8aoûtl918-29mail91~. XIV tt&lt;ieruier.(l~ juin 19194]tulletl920).</p>
<p>Huit jours chez M. Re-</p>
<p>nan. iyo). L'Ennemi des lois. Du Sang, de la Volupté</p>
<p>et de la Mort. Scènes et doctrines du</p>
<p>nationalisme. 2 vol. Amori et Dolori sacrum. 1 vol. Les Amities
françaises.. Le Voyage de Sparte. Greco ou le Secret de</p>
<p>Tolède. La Colline inspirée. La Grande Pitié des</p>
<p>Églises de France.</p>
<p>Lea Diverses Familles</p>
<p>spirituelles de la</p>
<p>fiance. 1 vol. Un Jardin sur l'Oronte.. Une Enquête aux pays</p>
<p>du Levant. iivot. Faut-il autoriser les</p>
<p>Congrégations?. 1 vol. Pour la haute intelli-</p>
<p>gence française. Le Mystère en pleine</p>
<p>lumière. LesMaîtres. Le Cœur des femmes</p>
<p>de France.</p>
<p>MES CAHIERS</p>
<p>f.(1896-1898)! 1 II. (1898-1902) in. (1902-1904)) IV. (1904-1936)
V.(1906-1907) 1 VI. (1907-1908)) V!l.(l9Û8-1909)jvm. (1909-1911) tx
(1911-1912) !x (1913-1914)</p>
<p>PHILIPPE BARRÉS</p>
<p>FtHtStFH~CE). TÏF.rLO!f,8,RUEGAtttNCIÈKE.H)42</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
