<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gillet, Louis (1876-1943)">Louis Gillet</author>
<title>Shakespeare</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gillet, Louis (1876-1943)</author>, <title>Shakespeare</title>, <date>1931</date>,description :,364 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96121861</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1931">1931</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LOUIS (-x'ILLEIl</p>
<p>SHAKESPEARE</p>
<p>f. i: iss##</p>
<p>S. P.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SHAKESPEARE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>A</p>
<p>ESQUISSES ANGLAISES (Firmin-Didot).</p>
<p>LECTURES ÉTRANGÈRES, 2 vol. (Pion).</p>
<p>AMITIÉS LITTÉRAIRES (Perrin).</p>
<p>, RAPHAËL (Plon).</p>
<p>WATTEAU (Pion).</p>
<p>TROIS VARIATIONS SUR CLAUDE MONET (Pion).</p>
<p>HISTOIRE DES ARTS (t. XI de l'Histoire nationale publiée sous la
direction de Gabriel Hanotaux) (Pion).</p>
<p>LA PEINTURE AU XVIIE ET AU XVIIIE SIÈCLES (H. Laurens). HISTOIRE
ARTISTIQUE DES ORDRES MENDIANTS (H. Laurens). SUR LES PAS DE SAINT
FRANÇOIS D'ASSISE (Pion).</p>
<p>DANS LES MONTAGNES SACRÉES (Plon).</p>
<p>LA CATHÉDRALE DE CHARTRES (H. Le Riche).</p>
<p>L'ASSAUT REPOUSSÉ (Émile-Paul).</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS GILLET</p>
<p>SHAKESPEARE</p>
<p>ÉDITIONS BERNARD GRASSET</p>
<p>6l, RUE DES SAINTS-PÈRES, PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE : TRENTE-SIX EXEMPLAIRES SUR VÉLIN PUR FIL
LAFUMA, NU-</p>
<p>Tous droits de traduction, de reproduction et d'adaptation réservés pour
tous pays, y compris la Russie.</p>
<p>Copyright by éditions Bernard Grasset, 1931</p>
<p><pb/></p>
<p>A Monsieur Gabriel HANOTAUX,</p>
<p>de l'Académie française.</p>
<p>Mon cher Maître,</p>
<p><pb/></p>
<p>25 août 1930.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>ANNÉES D'APPRENTISSAGE. — ROMÉO ET JULIETTE.</p>
<p>1</p>
<p>Sur le registre des baptêmes de la paroisse de Stratford- sur-Avon,
registre qui, comme partout ailleurs, tenait 16 lieu d état-civil, se
lit cette mention écrite par le curé en latin de cuisine :</p>
<p>1564,</p>
<p>26 avril,</p>
<p>William, fils de John Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tent pas plus haut que le XVIIIe siècle, le représentent alors comme
garçon boucher et amusant le populaire par des discours pompeux avant de
sacrifier un veau ; ces fables ne méritent pas d'arrêter l 'attention,
non plus que des histoires de braconnage dans la garenne du hobereau de
l'endroit, sir Thomas Lucy de Charlecote : ce sont des contes faits à
plaisir pour expliquer certains endroits des comédies où paraît le
bonhomme Shallow. Shakespeare n'avait pas besoin du souvenir d'une
gaminerie et de la rancune d'une brimade pour s égayer des ridicules
d'un seigneur de village et d'un Brid'oison de province. Il a braconné
sans scrupule dans les livres d'autrui, prenant, comme Molière, son bien
où il le trouvait et ses contemporains ne se sont pas fait faute de le
lui reprocher. Tenons- le quitte des lapins de sir Thomas de Charlecote.</p>
<p>Le rapprochement de ces dates et cette naissance précipitée ont fait
couler des flots d'encre. L'Angleterre ne plaisante pas avec ce genre de
peccadilles. Pour effacer une irrégularité si choquante, on allègue
quelquefois une forme de fiançailles en usage, dit-on, dans les campagnes,.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CURÉ. — William, veux-tu me dire ce que c'est que lapis ?</p>
<p>WILLIAM. — Une pierre.</p>
<p>LE CURÉ. — Et qu'est-ce qu'une pierre ?</p>
<p>WILLIAM. — Un caillou. -</p>
<p>LE CURÉ. — Non, c'est lapis, mets-toi bien ça dans la cervelle.</p>
<p>Ce sont les scènes du Conte d'hiver, les récits de la veillée, les
belles histoires qui se disent sous le manteau de la cheminée, lès
légendes populaires comme celle du roi Cophetua qui épousa une mendiante ;</p>
<p><pb/></p>
<p>When King Cophetua loved the beggar-maid.</p>
<p>Ce sont les colporteurs, les marchands d'almanachs, gaze- tiers des
campagnes qui parcourent les hameaux, la hotte garnie de mercerie et de
complaintes, vagabonds et un peu filous, redoutés des fermiers et
attendus des filles, comme ce délicieux luron d'Autolycus :</p>
<p>LE CLOWN. — Qu'as-tu là-dedans ? Des ballades ? MOPSA. — Achète-m'en, je
t'en prie. J'adore ça, une ballade imprimée toute vive, alors on est sûr
que c'est vrai.</p>
<p>MOPSA. — C'est vraiment arrivé ?</p>
<p>AUTOLYCUS. — Tout ce qu'il y a de plus arrivé ; il n'y a pas seulement
un mois.</p>
<p>MOPSA. — Mon Dieu ! Pourvu que je n'épouse jamais un usurier.</p>
<p>C'est un des charmes de Shakespeare, charme trop souvent absent de la
poésie française (hormis chez La Fontaine et parfois chez Ronsard) que
ces passages où le poète se met en tiers derrière ses personnages, comme
dans les vieilles images du Paradis terrestre un bon Diâu paternel se
promène en ami au milieu de ses créatures.</p>
<p><pb/></p>
<p>If ever you have look'd on better days,</p>
<p>If ever been where bells have knoll'd to church,</p>
<p>dit l'Orlando de Comme il vous plaira, en des vers délicieux qui valent
le tercet du Purgatoire :</p>
<p>E che lo novo peregrin d'amore Punge, se ode squilla di lontano</p>
<p>Che paia il giomo pianger che si more ;</p>
<p><pb/></p>
<p>firent sur lui la même impression que faisait en Provence, sur un Racine
de dix-huit ans, le drame de la petite désespérée d'Uzès ?</p>
<p>Quis eluet me T anai's, etc?</p>
<p>En grec, il connaîtra Plutarque dans la version de North, faite sur
celle d'Amyot, et sans doute quelques chants de l 'Homère de Golding ou
de Hall (celui de Chapman ne parut partiellement qu'en 1598 et ne fut
terminé qu'en 1611). Je doute que les tragiques aient étç</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIER PAGE</p>
<p>Aimes-tu les tableaux? Tiens, regarde, voici</p>
<p>Adonis près d'une eau rapide et C ythérée Amoureuse parmi les roseaux
retirée</p>
<p>Agitant leurs fuseaux légers de ses soupirs,</p>
<p>Comme la brise aux blés imprime ses désirs.</p>
<p>DEUXIÈME PAGE</p>
<p>Ou Veux-tu voir Io, jeune fille surprise,</p>
<p>Et la feinte divine et la tendre méprise,</p>
<p>Et du couple amoureux le trouble et doux émoi, Comme si tout le jeu se
passait devant toi.</p>
<p>f</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PAGE</p>
<p>Ou Daphné d'un amant éludant la poursuite,</p>
<p>Et le blond Apollon la suit en gémissant</p>
<p>Et ce sang et ces pleurs brillent ainsi qu'aux haies</p>
<p>On voit pendre en été les mûres et les baies.</p>
<p>Telles sont les images dont Shakespeare put avoir un aperçu dans sa
province. La douceur de l'Arno et de la molle Loire attiédit les bords
de l'A von. La renommée, les voyageurs, les artistes nomades apportent
jusque dans les campagnes l'honneur et les façons de la « noble Italie »,</p>
<p>Report of fashions in proud Italy.</p>
<p>Sans doute gardons-nous de surfaire la culture de Shakespeare. Il n'a
jamais été grand clerc ; ce n'est pas un gouffre de science et un
bourreau d'érudition comme ce tonneau de Ben Jonson. Il est facile de
s'égayer sur les distractions de son histoire et les étourderies de sa
géographie. Ulysse cite Aristote et Timon d'Athènes allègue Sénèque et
Galien. Il y a une horloge qui sonne dans Jules César. CIcopâtre se fait
délacer par ses femmes. On pourrait allonger la liste : ces légéretés,
qui gênent- elles ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une injure, synonyme de luxure et de domesticité. Je suis surpris que le
savant critique oublie, dans les Deux gentilshommes, Launce et son
immortel caniche et le vers touchant où le vieux Lear dans sa folie
appelle ses petits chiens, Tray, Blanche et Chérubin.</p>
<p>Impossible de comprendre Shakespeare comme un phénomène isolé. Il est la
Renaissance faite homme, la fleur accomplie de l'Europe. Ce qui me le
peint le mieux, si je veux me le représenter, c'est le beau tableau du</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Angleterre est une île mais il y a des jours où, comme</p>
<p>Dêlos, elle voyage et se baigne dans la Méditerranée.</p>
<p>Trois fois le flot d'azur est venu caresser la craie de ses falaises.
Trois fois elle fut latinisée : elle le fut par César et par Grégoire le
Grand, ensuite par la conquête normande ; une troisième vague passe au
temps d'Élisabeth. Et comme c'était le temps de l'expansion anglaise,
une part de cette culture abordait avec l'Angleterre aux côtes de la
Virginie.</p>
<p><pb/></p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rubens : ce qui n'empêche pas la Descente de Croix et Hamlet d'être des
œuvres éternelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un pareil théâtre, qui ne voit que la question des unités ne se
pose pas : cette fameuse question n'est pas une affaire de système, mais
simplement de mise en scène. De même pour le mélange des genres, la
fusion du comique et du tragique, article du credo romantique :
Shakespeare ne pratique pas ce mélange dans une intention réaliste, pour
être ressemblant, parce que c'est ainsi dans la vie. Il s'agit d'une
question d'affiche. Le parterre voulait retrouver ses</p>
<p><pb/></p>
<p>acteurs favoris et que chacun eût son numéro comme de nos jours au
café-concert. C'est le goût d'un public qui adore les piments et les
oranges, les pickles et les sucreries. Shakespeare en gémit : il se
plaint de l'importance du clown. Il connaissait fort bien la théorie
classique qui avait ses champions anglais (les Sidney ou les Ben
Jonson), comme la théorie contraire avait chez nous un parti (les Ogier,
les Schelandre) ; il rêvait de pièces relevées, de pièces qui seraient
du « caviar pour la populace ». Cependant il se résignait. Mais comme il
était Shakespeare, il s'arrange pour obtenir malgré tout l unité de
tonalité. Il conserve le clown : seulement il en fait Falstaff, il en
fait Polonius ou le fossoyeur d'Hamlet, la nourrice de Roméo, le portier
de Macbeth ou le fou du Roi Lear.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce sera celle de Suffolk, que la reine Marguerite couvrira de baisers
passionnés dans Henry VI ; ce sera encore celle du rebelle Jack Cade,
décapité par un jardinier, celle de Somerset, sciée par un matelot ;
celle de l'archiduc dans Jean-sans-Terre, celle qu'on prendra par
erreur, dans Mesure pour mesure, pour la tête du malheureux Claudio,
plus tard celle de Macbeth brandie par un soldat de Mal- colm, quand le
monstre est au bout de ses crimes ; enfin elle roulera une dernière fois
sur le théâtre dans Cymbeline comme celle de l'imbécile Cloten. C'est
avec ces enfantillages et ces moyens sommaires que Shakespeare allait se
montrer le premier dramaturge et peut-être le plus grand poète du monde.</p>
<p>4</p>
<p>La scène se passe au crépuscule de Rome, dans un Bas- Empire douteux, au
temps de l'invasion des Goths. Titus Andronicus, général de l'armée
romaine, rentre vainqueur,</p>
<p><pb/></p>
<p>chargé des dépouilles de ses deux fils et prononce sur leur tombe leur
oraison funèbre :</p>
<p>Dans la gloire et la paix reposez-vous, mes fils !</p>
<p>Paix, tendre tige, paix 1 Créature de larmes,</p>
<p>Elles auront tôt fait de dissiper tes jours.</p>
<p>Surtout on reconnaît, dans ce drame brutal et absurde, sous ces masques
barbouillés de sang, quelques-uns des</p>
<p><pb/></p>
<p>Psineé (L'amour perduê$t comédie galante un peu mince,</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord, dans les coins de la pièce, un peuple de charmants comparses et
d amusantes silhouettes : les pédants, les bénêts, les bonshommes
ridicules, les magisters stupides, les matamores burlesques, comme le
bravache espagnol Armado (la déconfiture de l'Armada devait mettre le
public en joie au seul aspect de cet hidalgo), l'astucieux valet Speed
et ce nigaud de Launce et ces gentils rustres de Costard et de
Jacquinette dont l'idylle roturière fait la plus fine critique des
amours quintessen- ciées des nobles et des mondains. Deuxièmement, le
style : une verve, une virtuosité, une flexibilité de langage qui sont
un éblouissement. Certains morceaux, comme la prosopopée de Biron, au
quatrième acte de Peines d'amour, sont des choses étourdissantes. Sans
doute, c'est d'une rhétorique assez artificielle. La mode le voulait, la
mode de l'euphuisme, qui est le nom anglais de la préciosité (d'après
l'Euphues de Lyly, ce bréviaire de la vie comme il faut, cette grammaire
de la courtoisie qui fit fureur en ce temps-là, comme le manuel des
dames, le guide de l'amour et des âmes distinguées). Shakespeare i</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui es-tu, Sylvia, qui es-tu?</p>
<p>ces chansons qui traversent le théâtre de Shakespeare et finissent, à
son heure suprême, par les mystérieuses mélodies d'Ariel.</p>
<p>Enfin, on trouve encore dans ces premières comédies l'ébauche de scènes
illustres des comédies futures. Le quadrille amoureux de Peines d'amour
perdues reviendra transformé dans le Songe d'une nuit d"e-té ; les
prises de bec, la brillante escrime spirituelle de Biron et de Rosa-</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>Il va sans dire qu'on n'a pas manqué de découvrir dans les chroniqueurs
des preuves authentiques de l'histoire. Cherchez et vous trouverez ! Les
Italiens trouvent toujours. Il y a du reste un fait réel, la rivalité
des deux maisons des Montaigus et des Capulets. Dante en parle dans son
Purgatoire :</p>
<p>Vieni a veder Montecchi e Cappelletti.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tantôt onze ans depuis le tremblement de terre,</p>
<p>ce qui donne la date de 1591. Le texte conserve une foule de traces
d'archaïsme. Beaucoup de vers et de quatrains rimés. La forme est aux
trois quarts lyrique. Les premières paroles qu'échangent les deux héros
dans la scène du bal prennent l'allure d'un sonnet dansé, ce qui donne à
leur rencontre la perfection close, musicale et chorégraphique d'un
menuet. Nulle part dans Shakespeare plus de clinquant et de mauvais
goût. Je ne parle pas seulement du plus illustre de ces morceaux, la
tirade de Mercutio, sa cavatine de la reine Mab, hors-d'œuvre s'il en
fut, et qui semble un laissé-pour-compte du Songe d'une nuit d'été, un
feuillet égaré de cette féerie qui sera venu s'intercaler dans le
manuscrit de la tragédie. Il y a bien pis encore dans le rôle 3e
Juliette. Mais on aurait tort de s'arrêter au détail de ces concetti :
ce sont les trilles, les roulades de la prima donna dans ces passages
stylisés où l'opéra classique rendait ce genre de mouvements passionnés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le début de la pièce est prodigieux. Dès les premières répliques, on
sent de l'orage dans l'air ; en deux pages, l'orage éclate, les injures
volent, les épées dégainent et, la rixe apaisée, on reste sous
l'impression de ces coups de tonnerre. Nous savons que la querelle
renaîtra d'elle-même et qu'il y aura un malheur. La scène se construit
comme un morceau d'orchestre. C'est la plus belle des ouvertures qu'il y
ait au théâtre.</p>
<p>Je pressens, redoutable et suspendue aux astres,</p>
<p>Une menace obscure et lourde de désastres</p>
<p>Qui viendront, noirs enfants des plaisirs de la nuit, M'affranchir de ce
corps odieux qui me nuit.</p>
<p>Roméo n'est pas une figure très individuelle.- En fait de caractères, il
n'y en a que deux dans la pièce : la nourrice d'abord avec son caquet
intarissable, son incontinence d'anecdotes, son indiscrétion bruyante et
son absence</p>
<p><pb/></p>
<p>totale de principes quand il s'agit du bon plaisir ou de l'intérêt de
ses maîtres ; et puis, Mercutio — le Mar- cuccio de la nouvelle.
Supprimez le passage de la reine Mab, il reste un type charmant de jeune
gentleman, un type de Kipling ou de Stevenson, plein de cœur sous \ des
airs affectés de détachement, avec un instinct de l'hon- neur qui lui
fait faire, sans savoir pourquoi, des actes généreux dont sa raison se
moque. La fin de ce garçon flegmatique est admirable.</p>
<p>Quelle est la déité dont le bras de jasmin</p>
<p>Orne le cavalier qui lui donne la main P</p>
<p>Au point que sur ta joue, ô nuit ! on croirait voir Une perle qui luit à
l'oreille d'un noir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quinze ans, ô Roméo 1 l'âge de Juliette 1</p>
<p>I'll lay fourteen of my teeth</p>
<p>And yet, to my teen be it spoken, I have but four...</p>
<p>et il m'en reste quatre, et j'en suis bien fâchée, qu'elle a juste ses
quatorze ans. » Shakespeare se décide souvent pour des motifs aussi
frivoles. Et je reconnais que cette fillette sent un peu le fruit vert,
encore que sa jeunesse lui prête quelque chose d'un petit être
surnaturel. Pourtant il ne manque pas de gamines des faubourgs, pas plus
grandes que cela, et qui vous allument un réchaud. Cet âge de
l'ignorance et de la pureté est peut-être le seul où l'on prenne les
choses au sérieux. Le sentiment y devient aisément intrépide. C'est
alors que l'amour a le caractère de l'absolu.</p>
<p>Dès le premier baiser reçu avec ivresse et rendu avec espièglerie la
mutine se transforme et sent que c'est pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Va demander son nom. Ah! nourrice, nourrice,</p>
<p>S'il n'est plus libre, hélas 1 il faut que je périsse,</p>
<p>Et je n'aurai pour lit de noces qu'un tombeau...</p>
<p><pb/></p>
<p>Rodrigue, qui l'eût dit? — Chimène qui l'eût cru? Que notre heur fût si
proche et si tôt fût perdu.</p>
<p>Nulle élégie plus ravissante, mais les héros de Shakespeare touchent
peut-être davantage ; ils raisonnent moins, ils sont plus « nature » et
leur malheur sans cause nous paraît plus injuste.</p>
<p>Les sommets du drame, bien entendu, c'est la double scène du balcon.
Jamais langue n'a développé subitement des cadences plus limpides et
plus caressantes. C'est Vénus renaissante, et qui cette fois renaissait
des vagues d'Albion.</p>
<p>ROMÉO</p>
<p>Je jure</p>
<p>Par la lune qui flotte au-dessus des vergers</p>
<p>Et qui givre d'argent les fronts des orangers...</p>
<p><pb/></p>
<p>JtJL!EtTE</p>
<p>Oh 1 non, n'atteste pas cette flamme mal sûre,</p>
<p>Qui va là-haut changeant tous les mois de figure,</p>
<p>Je croirais que ton cœur est comme elle changeant.</p>
<p>ROMÉO</p>
<p>Quel serment faire alors P</p>
<p>JULIETTE</p>
<p>Ne fais pas de serment,</p>
<p>Ou si tu Veux jurer, que ce soit par toi-même,</p>
<p>Que ce soit par l'idole et par le dieu que j'aime</p>
<p>Et je crois, je crois tout.</p>
<p>ROMÉO</p>
<p>Chère âme, si mon cœur...</p>
<p>JULIETTE</p>
<p>Ne fais pas de serment. Malgré tout ce bonheur, Vois-tu, qtii me
transporte et sous lequel je ploie, Quelque chose m'alarme et me gâte ma
joie</p>
<p>Et me fait frissonner devant le noir destin.</p>
<p>Non, c'est trop brusque, trop surprenant, trop soudain. Trop pareil à
l'éclair qui brille et qui s'efface</p>
<p>Et dont l'œil dans le ciel en vain cherche la trace, Avant qu'on ait le
temps de dire qu'il a lui. Laisse-moi respirer, doux ami. Bonne nuit !</p>
<p>Au revoir, mais va-t'en. Notre amour fraîche éclose Sera demain matin
comme une belle rose</p>
<p>Au souffle de l'été quand nous nous reverrons.</p>
<p>Bonne nuit 1 Bonne nuit 1 Et que sur nos deux fronts, Sur ton cœur et le
mien, pendant que tu sommeilles, L'amour verse une paix et des douceurs
pareilles...</p>
<p><pb/></p>
<p>La seconde scène est plus courte et peut-être plus célèbre :</p>
<p>JULIETTE</p>
<p>C'était le rossignol, ce n'est pas l'alouette</p>
<p>Qui faisait tressaillir ton oreille inquiète.</p>
<p>Là, sur ce grenadier, chaque nuit, comme un fol,</p>
<p>Il chante. Cher amour, c était le rossignol.</p>
<p>ROMÉO</p>
<p>C'est l'alouette, hélas 1 triste oiseau de l'aurore...</p>
<p><pb/></p>
<p>un élément nouveau, une intimité, une fraîcheur, une humidité de plein
air qui- rappelle la douceur des campagnes anglaises. Il fait plus sec
dans notre littérature...</p>
<p><pb/></p>
<p>couler leur bonheur. Heureux d avoir aimé, heureux de n'être plus ! Les
pères ennemis s 'embrassent sur leurs dépouilles. Le sacrifice des
tendres victimes scelle la paix de la cité. Leurs familles leur vouent
des statues d'or. Mais quelle statue vaut celle que les vers de
Shakespeare ont élevée au couple immortel dans nos cœurs.</p>
<p>Le poète avait vingt-sept ans. Marlowe pouvait mourir.</p>
<p>Il laissait après lui un plus grand que Marlowe.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LES DRAMES HISTORIQUES</p>
<p>1</p>
<p>On a vu que la tragédie d'Henry VI est sans doute la première des œuvres
théâtrales où Shakespeare ait collaboré. Il y a travaillé avec Peele et
Marlowe et probablement avec Greene, qui lui reproche amèrement
d'accaparer le bien d'autrui et de se croire le seul Shake- scene du
pays, le seul acteur capable de faire trembler les planches. « Cœur de
tigre caché sous la livrée d'un comédien ! » cette apostrophe est la
parodie d'un vers de la troisième partie d'Henry VI. Nous savons par là
que la pièce existait en 1592. Cette injure nous donne la première date
certaine du théâtre de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conception regrettable, car le drame historique ne vaut pas mieux que le
roman ou que la peinture historiques, et ces trois genres discrédités
forment la portion la plus morte de l'héritage romantique.</p>
<p>2</p>
<p>La vogue des pièces historiques a duré une quinzaine d'années en
Angleterre : elle naît avec l'Armada et meurt avec la reine Ëlisabeth.
Le phénomène coïncide avec les débuts de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>[enflammera d'espérance tous les cœurs d'Angleterre et ira écraser le
papisme en Irlande, son dernier repaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des histoires du deuil et du trépas des rois :</p>
<p>Ceux que des rois par eux dépossédés naguère</p>
<p>Les ombres ont hantés avec un noir frisson ;</p>
<p>Ceux qu'une femme fit mourir, et le poison</p>
<p>Perfide et lent, et ceux qu'on trouva sur leur couche Égorgés, un grand
cri funèbre dans la bouche,</p>
<p>Et qui de leur sommeil ne s' éveillèrent pas :</p>
<p>Rien, rien que des forfaits et des assassinats...</p>
<p><pb/></p>
<p>flotté sur les champs de Bosworth. A cette vue, le poète septait s
'agiter dans son âme les drames du passé et au soleil de la Renaissance,
dans la jeune douceur de vivre, repassant les grandes épreuves
d'autrefois, ressuscitait, fiyec un bruit d'armures et de tragédie, ces
siècles de fer.</p>
<p>3</p>
<p>Henry VI est une trilogie, une rhapsodie interminable en trois «
journées » ; on conviendra que ce n'est pas trop pour y entasser trente
ans de l'histoire d'Angleterre, et les trente ans les plus torturés,
bourrelés par les spasmes de la guerre des Deux Roses. La première «
journée » est le prologue. Ce n'est pas la meilleure, mais elle raconte
Jeanne d'Arc.</p>
<p>C'est dommage que la critique n'ait pas d'instruments de précision
capables de déterminer dans cette œuvre collective la part du jeune
Shakespeare. On ne lui attribue que les scènes où apparaît Talbot. Pour
le portrait de la Pucelle, il est convenu qu'il n'en faut parler qu'avec
dégoût. Ce n'est pas mon sentiment. Bien entendu, le personnage est de
pure fantaisie : l'auteur prend les plus grandes libertés avec l
'histoire. Jeanne enlève Rouen par surprise et va se faire prendre
devant Angers. Cela dit, je trouve le rôle extrêmement intéressant.
C'est une enluminure violente, la Clorinde d'un jeu de tarots, mais elle
n'est pas indifférente. La manière dont, au premier mot, elle démasque
le roi qui se dissimule, lui propose de se battre et le désarme, campe
l'héroïne. A Orléans, elle fait sa ronde sur les remparts ; elle poste
les sentinelles, elle agit comme un capitaine. Elle ne s'étonne pas dans
les revers. Elle a du ressort, elle manœuvre, elle remonte les courages.
C est l'idée un peu courte et sans délicatesse, mais très</p>
<p><pb/></p>
<p>On se rend compte alors que pendant plus de deux siècles la France a été
le grand rêve et l'aventure anglaise, un peu ce qu'a été pour nous sous
les derniers Valois la folle et amoureuse équipée d'Italie. Pendant deux
siècles, l'Angleterre a eu des rois français — c'est même d'eux qu'elle
tient sa Grande Charte ; pendant deux siècles ces rois se sont cru des
droits au trône de France et le tragique de l'affaire est qu'ils
n'avaient pas tort. Cette querelle a le pathétique de ces drames de
divorce ou d'héritage où se mêlent la justice, la colère et l'amour. Ces</p>
<p><pb/></p>
<p>John Duke of Alengon, Anthony Duke of -Brabant, Grandprd and Roussi,
Fauconberg and Foix, Beawnont and Marle, Vaudemont and Lestrale,</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>Le sceptre de nadnor, d'Erin et d'Iona,</p>
<p>Nouvel Eden, petit Paradis, forteresse</p>
<p>Que la nature a faite et que le flot caresse,</p>
<p>Terre de liberté, rocher de Mars, écueil</p>
<p>Où vient des conquérants se fracasser l'orgueil,</p>
<p>D où la guerre écarta sa peste et ses rapines,</p>
<p>Race heureuse aux beaux champs couronnés d'aubépines, Pays dont le ciel
fit un petit univers,</p>
<p>Un saphir enchâssé dans l'écume des mers...</p>
<p><pb/></p>
<p>CADE. — Désormais, on vendra en Angleterre les sèpt pains d un sou pour
deux sous ; la mesure de trois pintes sera de dix pintes ; et félon qui
boira de la petite bière 1 Tout le royaume sera communiste. Et quand je
serai roi...</p>
<p>LA FOULE. — Vive le roi !</p>
<p>CADE. — Merci, bonnes gens...</p>
<p>— La mott.</p>
<p>— sift ?</p>
<p>— Un toiiibedu.</p>
<p>— Ce itera fait.</p>
<p>Asséi 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur, vous avez fait trois fautes d'orthographe, voudrait bien être
du Shakespeare ; mais tout le monde fera sans peine la différence.</p>
<p><pb/></p>
<p>La marche de la pièce est simple : le dernier de quatre frères, tout ce
qui sépare Gloucester du trône est écarté. Des quatre fils d'Henry V
(après le meurtre du prince de Galles), il ne reste, Henry VI mort et
Édouard IV mou-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Monseigneur d'Ely, la dernière fois que j'ai passé par Holborn, j'ai
aperçu dans votre jardin de belles planches de fraises. Faites-m'en donc
chercher un panier, je vous prie.</p>
<p>— Sa Grâce a l'air riant et aimable ce matin, observe lord Hastings. Il
faut qu'il caresse quelque idée qui lui sourie, comme toutes les fois
qu'il dit bonjour avec tant de bonne grâce. Il n'y a pas de chrétien
moins capable de dissimuler sa haine ou sa faveur ; son cœur se peint
sur sa figure.</p>
<p>Le malheureux ! A peine a-t-il fini de parler que le tigre éclate ; en
trois phrases furibondes, il accuse Hastings stupéfait de haute trahison
et de liaison criminelle avec une drôlesse :</p>
<p>— Regarde comme je suis foutu. Regarde-moi ce bras flétri comme une
branche morte. C'est la reine, te dis-je, ce monstre de sorcière associé
avec cette catin de Jane Shore, qui m'a jeté un sort.</p>
<p>— S'il est vrai...</p>
<p><pb/></p>
<p>(Encore une que j'oubliais!) Et il déguste froidement le plat de fraises
de l'archevêque.</p>
<p>L'acte du couvent où le bon apôtre feint de se retirer pour y attendre
la couronne, en faisant répondre au lord-maire de ne pas le déranger
dans ses prières, pour finir par paraître au balcon entre deux évêques,
est une comédie politique toujours actuelle en Angleterre. Lorsque
Disraëli devint premier ministre, il ne manqua pas de se munir des
bénédictions de l'Église et Punch le représenta dans cette scène de
Richard III.</p>
<p>La mort des enfants d'Édouard est un morceau d'anthologie archi-connu en
France par le tableau de Paul Delaroche, qui n'a pas la grâce de ces
vers sur le sommeil des deux petits :</p>
<p>Leurs bouches semblaient, chair où le baiser voltige, Quatre boutons
éclos sur une même tige.</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>C est que le drame historique est un genre bâtard, un art inférieur,
impur, comme on dit aujourd'hui. La chronique est une matière ingrate.
Shakespeare lui doit beaucoup sans doute : il y a appris l'humanité.
Mais justement les faits de l'histoire n'ont jamais cet achève-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>miroir sur la route, mais ce que le miroir reflète, c'est le spectacle
de la route, la bousculade de la vie.</p>
<p>Ces trois drames forment une trilogie dont le sujet est Henri V, le
héros national, le vainqueur d'Azincourt ; cette victoire, la plus
mémorable que les armes anglaises aient remportée sur terre jusqu'à
Waterloo, forme le point culminant de l'ensemble. Tout s'achemine vers
ce triomphe. Rien de plus beau du reste que le quatrième</p>
<p><pb/></p>
<p>acte d'Henry V, l'acte d'Azincourt. Cela vaut la veillée d'Austerlitz ou
le conseil de guerre avant Borodino, dans Guerre et Paix. Les drames qui
précèdent racontent la jeunesse du héros, encore prince de Galles, au
temps où le futur chéri de la gloire faisait le désespoir de son père et
n'était que le pire des mauvais sujets. Les deux premières journées ne
sont remplies que de ses fredaines et de celles des joyeux drilles dont
il fait sa société. Le contraste entre le dauphin qui jette sa gourme et
le grand soldat qu'il deviendra devait charmer le public ; le type de
Mylord Arsouille est éminemment populaire. On aime toujours le mauvais
élève qui se trouve un beau matin le premier de la classe. Le poète ne
manque pas de nous prévenir qu'il cache son jeu, qu'il fait le fou mais
que « nous verrons », et qu'il n'est pas aussi diable qu'il en a l'air.
Il fait de lui le Brutus anglais avant d'en faire l'Alexandre. Et on a
vu cent fois des princes effrénés, comme le jeune Frédéric II, devenir
sur le trône les modèles des rois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Falstaff est surtout connu par les Commères de Windsor et c'est dommage,
car. il n'y est que l'ombre de lui-même. Ce barbon qui se laisse berner
par deux bourgeoises, cette ganache qu'on fourre dans le panier au linge
sale, qu'on débarque comme une lessive au milieu de la mare, qu'on
rosse, qu'on lutine, qu'on dupe, qu'on houspille, ce dindon de la farce
n'a rien de commun que le nom avec le véritable Falstaff. Ce n'est plus
le même personnage et les Joyeuses commères sont une pièce bâclée qui
est loin d'être une des meilleures comédies de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'un est mince, le second est gros. L'un se glisse par un trou
d'aiguille, l'autre roule comme une tonne, il sue sang et eau quand il
marche et souffle comme un phoque ; l'un est gueux comme un merle,
l'autre comme un hobereau décavé ; l'un est de la roture qui se
débrouille, l'autre un aristocrate déchu ; ils n ont de commun que leur
agilité d ,esprit, mais je ne sais pas si elle n'est pas encore plus
merveilleuse dans cette masse de tripes et cet amas de victuailles,
entraîné par la pente de nature et le poids de la chair. « Oh ! ce
ventre, ce ventre, ce ventre, gémit-il, c'est ma perte. » Et encore : «
Adam a failli dans l'état d'innocence, et tu voudrais que le pauvre Jack
Falstaff, gros comme il est et si chargé de viande, restât pur dans ce
siècle d'ignominie. » L'esprit est prompt, la chair est faible et comme
il a plus de chair qu 'un autre, il a aussi plus de faiblesses. « Ce
n'est pas un péché, dit ce vieux pécheur, de suivre sa vocation. » Et ma
foi ! il la suit de si bonne humeur qu'en effet ce serait péché d'y
résister.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Eh bien ! dit le prince, je n'ai jamais vu une collection de lascars
pareils.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un lit de justice, un coussin en guise de couronne, une cuiller en guise
de sceptre, le vieux polisson improvise la comédie du jugement du prince
par son père.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'hircocerf pétri de disparates et où se donnaient rendez- vous les sept
péchés capitaux, ce goinfre, ce débauché si étonnant avec ses débris de
noblesse, sa sagesse et ses éclairs soudains de poésie ? C'était le
dernier survivant des romans de chevalerie : le paladin aux gabs, un
ancien brave devenu circonspect avec l 'âge, une ruine féodale, un
château historique tombé dans la dèche, crevassé, envahi d'herbes folles
et dont le maître dégradé, réduit aux expédients, s'est fait un peu
larron sur le tard, dans un monde dégénéré où il n'y a plus de place
pour lui mais qu'il continue d'éblouir par le récit de ses prouesses,
par son miraculeux été de la Saint-Martin et par son tourbillon de vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LES COMÉDIES</p>
<p>1</p>
<p>Une demi-douzaine de comédies alternant avec les drames historiques
complètent l'étonnante production de la jeunesse de Shakespeare.</p>
<p>On peut les répartir en trois groupes. J'omets le second qui se place
chronologiquement au milieu de la série et qui comprend les Joyeuses
Commères de Windsor et la Mégère apprivoisée. Ces farces bourgeoises
sont ce qu'il y a de moins shakespearien dans Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>autre, il n'y a de Shakespeare que le cadre ou plutôt le clou où elle
est accrochée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous disons « une nuit d'été » ; Shakespeare écrit « de la mi-été », et
cette nuance signifie qu'il ne s'agit pas pour lui d'une nuit comme
toutes les autres. Il est, dans la suite des jours, des jours
privilégiés et dans le tissu quotidien dont l existence est faite des
heures où la terre semble plus proche du ciel. L Epiphanie ou le Soir
des rois, c'est le titre d'une des plus merveilleuses comédies de
Shakespeare. La nuit de Noël est encore une de ces nuits grâciées :
témoin les vers virgiliens de Marcellus sur la terrasse d'Elseneur.
Quelle est la nuit d'été, ou plutôt de printemps, dont parle Shakespeare
dans le Songe ? Est-ce celle du 1 er mai, la nuit de Walpurgis, ou celle
du 24 juin, la nuit de la Saint- Jean, la plus courte de l'année, cette
nuit qui ne s'endort pas, qui rêve les yeux ouverts et où l'on a
toujours pensé qu'il se passait quelque mystère. Je crois que c'est la
première, mais il suffit que ce soit pour le poète une de ces nuits
charmées.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est elle qui la nuit s'en vient dans les étables</p>
<p>Et qui brouille la queue et le crin des chevaux</p>
<p>Et vous les enchevêtre en confus écheveaux.</p>
<p>C'est elle qui vous fait la nuit sur le visage</p>
<p>Des paquets de cheveux de lugubre présage</p>
<p>Et qui gonfle les cœurs endormis de désirs</p>
<p>Obscurs et fait connaître aux vierges les soupirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>sources : les Dames, comme s'appelaient ces antiques maîtresses de nos
contrées. Tous les ans, le prêtre disait une messe pour exorciser la
fontaine. Ce sont ces créatures semi-divines qui hantent, dans la nuit
athénienne, le bois où se retrouvent nos amants. Ne nous étonnons plus
des merveilles qui vont suivre : nous sommes dans le royaume de Féerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>pure latine. C'est la sœur du soleil, le nom féminin de Titan, et il est
pris d'Ovide :</p>
<p>... solita perluitur Titania lympha.</p>
<p>« Quel homme, cet Ovide ! » dit le bon pédant Holo- fernes de Peines
d'amour perdues (et Holofernes, c'est le cuistre de Rabelais).</p>
<p>Hippolyte, Thésée, Lysandre, Hélène, Obéron, Titania - toute cette
fantaisie diaprée de la fraîcheur des nuits sort de livres de classe,
mais oui ! de vieux bouquins éculés, aussi sûrement que le gigantesque
Ulysse de M. Joyce est construit sur des thèmes de l' Odysse"e. Et ne
c'est pas fini de ces rapprochements...</p>
<p>Obéron a son plan : il veut châtier Titania, mais en même temps il a
pitié de la pauvre amante dédaignée et il charge Puck de frotter avec la
plante merveilleuse les</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux de son cruel. Seulement Puck se trompe, c'est Lysandre que
l'étourdi prend pour Démétrius et qu'il rend amoureux d'Hélène : voilà
la situation retournée. Le monôme se renverse ; c est Hélène que
poursuit Lysandre, que poursuit Hermia, que n'aime plus personne. Tout
achève de se confondre dans la vague griserie de la nuit ensorcelée.</p>
<p>Cependant Titania s est endormie aux chansons de ses fées et Obéron lui
verse sur les paupières le suc de la plante magique. Or, pendant son
sommeil, surviennent nos Athéniens pour la répétition au clair de lune
et ce petit espiègle de Puck va profiter de l'occasion pour faire encore
des siennes. Je crois d'ailleurs que ces Athéniens sortent un peu de
Béotie. Voici ces lourdauds qui approchent : Pierre Quince et Snout, le
chaudronnier, Star- veling, le tailleur, Flute, le raccommodeur de
soufflets, qui doit jouer Thisbé, et ce cabotin de Bottom qui veut jouer
tous les rôles.</p>
<p>BOTTOM. — Je veux faire le lion aussi : je rugirai tant, que cela fera
du bien au cœur de m'entendre ; je rugirai si bien que le duc s'écriera
: « Bis ! Bis ! Rugis toujours ! »</p>
<p>QUINCE. — Non, tu serais trop terrible, tu ferais peur aux dames et
elles nous enverraient tous pendre.</p>
<p>Ce tonnerre éveille Titania. Elle sort de son sommeil, ouvre les yeux et
s'écrie avec ravissement :</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ma couche de fleurs quel chant surnaturel</p>
<p>Me réveille et parait un air venu du ciel P</p>
<p>Ah 1 chante encor, mortel charmant, je t'en supplie : Du baume de ta
voix mon oreille est emplie ;</p>
<p>Tu parais seulement, bel ange, et je t'adore...</p>
<p>Jeux de la nuit et du hasard ! Puck n'avait pas prévu cet effet de sa
gaminerie et l'horrible danger où elle exposait sa maîtresse. Qui peut
tout prévoir ? Qui sait comment s'associent les images et s'opère leur
combinaison au fond de la mémoire ? Le lecteur l'a reconnu de lui- même,
l'étrange métamorphose du vaniteux tisserand, c'est la vieille légende
de Midas, le roi aux longues oreilles : qui eût dit que de l'amalgame de
deux passages d'Ovide résulteraient un jour dans la fantaisie de
Shakespeare ces burlesques amours de Titania et de Bottom.</p>
<p>La scène est délicieuse : le poète y fait entendre sa plus charmante
musique.</p>
<p>Ça, Toile J'/ImMfnee /</p>
<p>Sautez devant ses pas, faites-lui vos gambades, Amusez ses esprits de
vos vives aubades</p>
<p>Et que les bois charmés en répètent l'écho.</p>
<p>Cueillez pour son plaisir la mûre et l'abricot, Cueillez la grappe d'or,
la figue et la groseille ;</p>
<p>Aux ruches dérobez les gâteaux de l'abeille</p>
<p>Et liez-lui les pieds en botte et faites-en</p>
<p>De petits cierges faits de ces pattes de cire</p>
<p>Pour éclairer le soir le coucher de messire.</p>
<p>Et lorsqu'il dormira. sous son vert pavillon,</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenez pour éventail l'aile du papillon</p>
<p>Et chassez, comme on fait une mouche importune,</p>
<p>De ses yeux assoupis le pâle clair de lune.</p>
<p>L'âne écoute gravement cette sérénade en se grattant la tête, car c'est
un âne délicat qui ne saurait souffrir que le poil lui démange. Telle se
prélasse la bourrique dans les bras de la fée. Que de fées ne voit-on
pas chaque jour en faire autant pour un butor !</p>
<p>DÉMÉTRIUS</p>
<p>Tout cela se confond en formes incertaines</p>
<p>Comme la nue au front des montagnes lointaines.</p>
<p>HERMIA</p>
<p>Mon œil est un cristal brisé, par où je crois</p>
<p>Voir double et les objets m apparaître deux fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE</p>
<p>Tu sembles un joyau perdu qui m'appartienne,</p>
<p>Et je dis : « C'est ma perle et ce n'est pas la mienne. »</p>
<p>DÉMÉTRIUS</p>
<p>Sommes-nous réveillés ? Est-ce le son du cor?</p>
<p>Je crois que nous dormons, que nous rêvons encor.</p>
<p>Ainsi s achève cette comédie unique, cette chose</p>
<p><pb/></p>
<p>aérienne, ce crêpe fait avec des ailes de libellule, cette escapade dans
l'azur, rêverie diamantée où se marient le merveilleux et la plus fine
bouffonnerie, le caprice et le sentiment des folies de l'amour, la
féerie et le monde absurde et souffrant des mortels. C'est la fête la
plus exquise que se soit donnée la Renaissance : songe souriant,
chatoyante Iris où se mêlent Ovide et l'Arioste, la nuit et le
printemps, le clair de lune, les vivants et les génies se l'air, les
danses des Elfes, le rire du sylphe et les pleurs de la fée... Plus
tard, beaucoup plus tard, on retrouvera dans la Tempête l'écho
approfondi de ces thèmes de jeunesse, mais jamais la jeunesse, la grâce,
la liberté, ni Puck, ni Fleur-des-Pois, ni Grain-de-Moutarde, ni la nuit
athénienne, ni l'image aristophanesque de Titania, la reine des fées,
caressant tendrement la tête d'âne de Bottom.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cas, Shakespeare connaissait le Juif de Malte de Marlowe, dont les deux
premiers actes contiennent de grandes beautés, et qui lui a servi pour
trouver la couleur de son Shylock, en même temps que la figure
d'Abigaïl, la fille du Juif, lui a fourni le thème des amours de Lorenzo
et de Jessica dont il n'est pas question dans le Pecorone.</p>
<p>Shylock de chien et surtout Antonio flEgte sans intérêts, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>On a donc tort de jouer le rôle dans le style tragique : il est écrit
dans le ton de la comédie, comme l'Harpagon, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le texte est dans toutes les mémoires. Shakespeare dans son esprit lui
donne-t-il plus d'importance que ne faisait Molière au mot de Don Juan
dans la scène du pauvre : « Va, va, je te le donne par amour de
l'humanité » (mot qu'on entend du reste généralement de travers.) Se
doutait-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais entre les cités où le poète nous transporte, entre toutes les îles
qui composent son archipel de songe, celle qu'il préfère, c'est Venise.
Il en est le plus grand poète comme Eugène Delacroix, sans y avoir été
jamais, est parmi les plus grands des peintres vénitiens. Dans tout</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>Beaucoup de bruit pour rien, Comme il vous plaira, le Soir des rois ou
Ce que vous voudrez, ce trio de comédies fameuses nous montre
Shakespeare au faîte du bonheur et du talent, dans la possession facile
et radieuse de son art et de sa fantaisie. Comme aucune de ces pièces
n'est mentionnée par Francis Meres, qui écrivait en 1598, on a le droit
d'en conclure qu'elles sont comprises entre cette année et la première
du siècle suivant. C'est le Shakes-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>romantic, ce qui ne veut point dire « roman » ni « romane tique », mais
précisément le « romanesque ».</p>
<p>« 0 golden-tongued Romance I... Queen of far aukty 1 ...</p>
<p>Let the winged fancy roam, Pleasure never is at home</p>
<p>« Fantaisie ailée, prends ton vol ! Point de plaisir au coin du feu. »
Définition parfaite de ces comédies de Shakespeare, et qui fait sentir
la différence qu'elles offrent avec le Misanthrope ou le Bourgeois
gentilhomme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenons garde du reste que ces déguisements de princes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>Car tout cela n'est que l'accessoire : le vrai charme, le charme
impérissable de ces comédies de Shakespeare, c'est qu'elles sont le
parfait théâtre de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>bourdonnement d'insectes dans le soir de mai, était la comédie des
folies amoureuses :</p>
<p>Lord ! What fools these mortals be 1</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvait l'être pour les contes de Cinthio ou pour les pastorales de
Sidney et de Montemayor.</p>
<p>Pour compliquer le jeu et ce gentil dédale des méprises du cœur, les
héroïnes de Shakespeare ont l'habitude singulière de se travestir en
garçons : toutes ses comédies, toutes ses forêts d'Ardennes sont pleines
de faux pages, de mignons apocryphes qui, pour être plus lestes, s
'habillent en cavaliers pour courir après un galant. Sylvia,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>L'hésitation des abeilles</p>
<p>Dit l'égalité des parfums.</p>
<p>VIOLA</p>
<p>Elles nous valent bien, croyez-moi, par le cœur.</p>
<p>Tenez, prince, j'avais autrefois une sœur.</p>
<p>Elle aima, comme moi, si j étais fille, Sire,</p>
<p>Je pourrais vous aimer sans oser vous le dire.</p>
<p>LE DUC</p>
<p>Et puis ?</p>
<p>VIOLA</p>
<p>Rien, Monseigneur. Elle n'a pas parlé.</p>
<p>Comme, le ver au cœur de la rose installé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Son secret a rongé sa joue et l'a pâlie</p>
<p>Et du poids jaune et vert de sa mélancolie</p>
<p>Son front s'est incliné par un mal de langueur</p>
<p>Qui lui minait sa vie et lui montait du cœur.</p>
<p>LE DUC</p>
<p>Elle en est morte, dis ?</p>
<p>VIOLA</p>
<p>Je suis tout ce qui reste</p>
<p>Des filles de mon père, et des garçons aussi.</p>
<p>Je n'en sais pas plus long.</p>
<p>Si la musique, Amour, est bien ton aliment,</p>
<p>Allez-y, violons I Dormez-men / Gorgez-m'en /</p>
<p><pb/></p>
<p>Je veux que l'on m en saoule et que l'on m'en repaisse Pour que je
m'engourdisse en une ivresse épaisse</p>
<p>Et que, comme le corps meurt de trop se nourrir,</p>
<p>Mon cœur, mon cœur malade achève d'en mourir. Allez 1 Encore, encore 1
Oh 1 la chute expirante... On dirait, n'est-ce pas? comme une brise
errante Qui flotte sur un banc de narcisses des bois</p>
<p>LORENZO</p>
<p>Regarde, Jessica, regarde. Vois comment</p>
<p>Ce dôme, ce grand dais serein du firmament</p>
<p>Étoile de clous d'or ses tentures profondes ;</p>
<p>Il n'en est pas un seul qui ne jette en sa course</p>
<p>Un chant qui ne s'accorde au cantique sans fin</p>
<p>Que fait l'archange avec le jeune séraphin.</p>
<p>L'âme une fois au ciel perçoit cette harmonie ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais tant qu'elle demeure en notre exil bannie, Captive de l'argile et
de la triste chair,</p>
<p>Le dialogue reprend :</p>
<p>JESSICA</p>
<p>Pourquoi suis-je toujours sérieuse, dis-moi,</p>
<p>Si j'entends un doux air, et d'où vient mon émoi ?</p>
<p>LORENZO</p>
<p>L'homme dur qui n'a pas de musique dans l'âme, Que ne touche nul chant,
que nulle voix n'entame</p>
<p>Je le soupçonnerais d'intrigue et de rapines.</p>
<p>Il abrite en son sein les ruses clandestines ;</p>
<p>L'ombre opaque remplit son esprit dangereux Comme rampe aux Enfers
l'Erèbe ténébreux.</p>
<p>Rien de bon ne peut naître en ce cœur maléfique. Garde-toi d'un tel
homme. Écoute la musique.</p>
<p>— Il n'aime pas la musique », dira César en parlant de</p>
<p>Cassius qui doit l'assassiner.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE DEUXIÈME</p>
<p>ORAGES ET TRAGÉDIES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE I</p>
<p>LA CRISE. — LES SONNETS</p>
<p>!</p>
<p><pb/></p>
<p>le génie est éclatant dans Roméo et dans le Songe. Non, c'est un autre
univers, une autre humanité. C'est le même homme, ce n'est plus ni la
même voix ni la même matière. Avec Jules César et Hamlet nous entrons
dans un autre monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ce qui est des idées nous y voyons un peu plus clair.</p>
<p>Ce puissant écrivain, l'auteur de la Muette et de l'admirable Volpone,
venait de débuter quatre ou cinq ans après Shakespeare comme acteur et
comme dramaturge et s'annonçait le rival du maître de Roméo. Ce fut la plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cet être baroque avait cette qualité qui ne se discute pas et qui
s'appelle l'autorité. Shakespeare n'y échappait pas. Il se moquait de
lui et secrètement lui donnait raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>Supposez que nous ayons cent cinquante lettres de Ra-</p>
<p><pb/></p>
<p>cine, cent cinquante lettres d'amour, toute une correspondance
passionnée, la plus brûlante qui existe avec les lettres de Mlle de
Lespinasse et celles de la Religieuse portugaise... Tels sont les
Sonnets de Shakespeare.</p>
<p>4</p>
<p>Pour le sens des sonnets eux-mêmes, il y a deux écoles :</p>
<p><pb/></p>
<p>On a vu qu'un certain nombre de ces poèmes était en</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cœur a deux amours, un bonheur, un tourment, Deux esprits, ô mon
double et contraire génie !</p>
<p>Mon bon ange est un blond au front clair et charmant, Le mauvais, une
brune au teint de vilenie 1.</p>
<p>1. A woman coloured ill.</p>
<p><pb/></p>
<p>A whitdy wanton with a velvet brow,</p>
<p><pb/></p>
<p>troisième acte. A l'acte suivant, elle devient subitement une brune.</p>
<p>Ce détail est très important. Dans tout le roman du moyen âge, il
n'existe que la beauté blonde : on ne parle que d'Iseut la Blonde, de la
Belle au cheveu d'or. Toutes les Vierges des primitifs sont blondes. Les
anges d'Ange- lico sont blonds. A Venise, les élégantes se décoloraient
les cheveux pour obtenir ce beau ton, dit le roux vénitien. Pas de
convention mieux attestée dans l'art et dans la poésie. Nulle part elle
n'est mieux consolidée que dans la langue anglaise où la même épithète
de fait, qui désigne la couleur blonde, dit en même temps ce qui est beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>laissé de traces profondes. Il y a une trentaine d'années, la grande
favorite pour le rôle de la Dark Lady était Mary Fitton, demoiselle de
la cour, dame d'honneur de la reine, extrêmement coquette et dont
l'histoire scandaleuse ne déparerait pas les Mémoires d'Hamilton. Cette
nouvelle candidate était brune, comme le montre sa statue conservée à
Gawsworth (Cheshire) sur le tombeau de cette prude personne.
Malheureusement, la statue est repeinte et une descendante de la dame
publia aussitôt un portrait authentique où l'on vit que la prétendue
brune était une blonde. De sorte qu'on cherche encore l'héroïne des
Sonnets.</p>
<p>S'il faut en croire le poète, elle était laide, mal tenue et ne sentait
pas la rose :</p>
<p>Ce n'est pas le soleil, les yeux de ma maîtresse ;</p>
<p>Sa bouche n offre pas la pourpre du corail ;</p>
<p>Sa gorge a l'éclat pur d'un teint de mülatress-- ;</p>
<p>Ses crins, des fils de fer d'un fort galant travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>il revoit sa vie gâdlée, dix années perdues, et pour qui ? « Pour une
femme qu'il n'aimait pas, qui n'était pas son genre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>dix-huit ans, vingt ans tout au plus ^toutes les supériorités du rang et
de la fortune, tous ces biens qui éblouissent et qu'un homme d'un grand
nom trouve dans le berceau ; beau comme Chérubin et presque comme une
femme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pent à' cette loi de cristallisation qui endigue et bride chez la
plupart des autres la vie affective, l'exemple des Sonnets le prouve,
quelle que soit la raison qu'on donne du phénomène. Il est évident que
Shakespeare ne se refuse rien. Il ne prend pas parti, ne se limite pas ;
il ne choisit pas dans la gerbe vivace de ses désirs. Il professe sur ce
chapitre la philosophie de son siècle. Tout ce qui est dans la nature
entre librement dans son cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, rien ne nous regarde que la souffrance de</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme la couleur reste aux mains du teinturier</p>
<p>Va, cours, ris, fuis : si loin que le plaisir t'emporte, Je te mets au
défi de sortir de mon coeur...</p>
<p><pb/></p>
<p>et au milieu de tout cela, la fierté du poète, la conscience du génie et
cette assurance que, quels que soient les dons qu'ait reçus cet
adolescent comblé du ciel, c'est au poète seul qu'il devra l'immortalité :</p>
<p>Ni le marbre ni l or royal des mausolées</p>
<p>Ne survivront au bruit de mon vers souverain :</p>
<p>Les lettres de ton nom y brilleront scellées</p>
<p>Mieux que dans le granit rongé du temps chagrin...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>follement sur la vague, sauvés seulement par leur vitesse et leur légèreté.</p>
<p>Quelquefois dans mon âme aux secrètes assises</p>
<p>Je convoque, ô passé! le triste Souvenir;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et maint désir défunt m'arrache maint soupir,</p>
<p>Et je sens de regret, mon cœur / que tu te brises...</p>
<p>Mais comment rendre ce murmure de confessionnal :</p>
<p>When to the sessions of sweet silent thought I summon up remenbrance of
things past...</p>
<p>Je vois la vertu gueuse et le mérite en loques,</p>
<p>Tandis que le néant se pare d'oripeaux...</p>
<p>Je cite pour terminer le furieux sonnet 129 :</p>
<p>Un gaspillage d'âme en un désert de honte,</p>
<p>Rage, fureur, excès cruel que rien ne dompte, Parjure, violence ; après,
cendre et dégoût...</p>
<p>Tel est le bilan de ce De Profundis. Était-ce la guéri- son ? Comment
vint la fin de l'épreuve ? Nous ne le savons pas. Le poète ne nous a
livré que le secret de ses misères. Peut-être eût-il mieux valu pour sa
gloire les pisser sous silence et que de cette cruelle affaire le sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>soudre ou de condamner.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>blable qui ne saurait convaincre le public le moins exigeant. Tout est
bien qui finit bien et Mesure pour mesure sont tirées de deux nouvelles,
l une de Boccace, l'autre de Cinthio, qui roulent l une et l autre sur
un sujet assez scabreux. Le rôle d'Hélène, 1 épouse délaissée qui se
déguise en pèlerine pour reconquérir son mari, est un des plus touchants
du théâtre de Shakespeare, et sa belle-mère, la comtesse de Roussillon,
un portrait de vieille dame qui ravissait Swinburne : mais quand on voit
ce vaurien de Bertram heureux après avoir tout fait pour gâcher son
bonheur et le bonheur d 'autrui, on demeure incrédule et même un peu
scandalisé et on se dit que tout ne finit pas aussi bien que l auteur
voudrait nous le persuader.</p>
<p>Mais le grand intérêt de la pièce est la figure d'An- gelo : c'est le
Tartuffe anglais, le portrait du puritain. Les puritains, qui
représentent la middle-class anglaise,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la grande œuvre de cette époque n'est ni une comédie ni un drame,
c'est la tragédie de Jules César.</p>
<p><pb/></p>
<p>est vrai, par la mort des deux héros, mais une mort si touchante qu elle
semble un privilège et si belle qu'elle console les larmes qu'elle
coûte. Quelquefois Shakespeare s'est servi du mot de tragédie pour
désigner ses drames historiques. Ces drames ont souvent des moments très
pathétiques mais aucun d'eux ne laisse une impression tragique. D'abord,
on sait toujours qu'il y aura une suite. Et puis, de ce chaos de crimes,
de cette longue chaîne d'actes sanglants, ne se dégage aucune conception
de la vie. Dans l'ensemble, la conclusion est plutôt optimiste ; en
somme, le royaume subsiste, une sorte de justice ou d'équilibre
s'établit. « Il est dans le mal même un principe de bien »,</p>
<p>Theres a soul of goodness in things evil,</p>
<p>Jules César est baigné d'une atmosphère tragique, d'un mystère de
pressentiments et de fatalité. La scène est envahie par le surnaturel.
Souvent on se méprend sur l'intention de Shakespeare : on croit qu'il a
voulu abaisser son héros et on y voit la preuve de son amertume
nouvelle. Non, César, dans la pièce de Shakespeare, est très grand : et
il ne cesse de grandir encore après sa mort. Son ombre, après ses
funérailles, règne sur les deux derniers actes. Il est toujours le «
grand César », le prince des hommes. « 0 Jules César, c'est toujours toi
qui demeures tout-puissant ».</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Julius Caesar, thou art mighty yet,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Il</p>
<p>HAMLET</p>
<p>1</p>
<p>Le romantisme a tout changé. L'Allemagne se reconnut dans la figure du
jeune prince en deuil de ses illusions, et portant le bonnet du bursch
de Wittemberg ; elle reconnut en lui l'image de sa faiblesse, l'image
qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p>Shakespeare, cette fois encore, n'a pas inventé son sujet. Il l 'a
trouvé dans la tradition. Comme tous les classiques, il pratique
systématiquement la méthode de l'imitation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le comte de Belleforest utilisé par Kyd est une très vieille légende
tirée de la chronique de l'ancien annaliste Saxon le Grammairien. C'est
une histoire farouche de sang et de luxure, une saga barbare comme les
aimait le poète du Cœur de Hialmar. La voici en deux mots.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3</p>
<p>Nous ne savons plus rien de la pièce de Kyd excepté un mot prononcé par
le spectre du roi assassiné : « Ham- let, revenge 1 Mon fils, venge-moi.
» Ce mot n'est d'ail-' leurs pas conservé par Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- traînement de la jeunesse ; ou alors, c'est une vieille liaison
qu'elle traîne depuis des années.</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>On a écrit qu Hamlet était la tragédie du doute : quel doute ? Pas une
seconde Hamlet ne met en question l 'essentiel, l'ordre de son père et
la justice de sa cause ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les dépositions des autres personnages sont concordantes. Personne dans
la pièce ne prend Hamlet pour un songe-creux. Écoutez Ophélie :</p>
<p>0 douleur ! Un si noble esprit, dans quel état 1 L'homme de cour
parfait, le savant, le soldat,</p>
<p>Si grand par le cerveau, le langage et l'épée</p>
<p>Que toute autre grandeur paraissait usurpée,</p>
<p>Lui, de cette couronne et la fleur et l'espoir</p>
<p>Et de toute vertu l'exemple et le miroir...</p>
<p>Sans doute, c'est une amoureuse qui parle, mais Shakespeare ne place pas
au hasard ces phrases-témoins :</p>
<p>The courtier's, soldier 's, scholar's eye, tongue, sword, The mirror of
fashion and the mould of form,</p>
<p><pb/></p>
<p>Bas les pattes 1 Je fais un spectre du premier</p>
<p>Qui met sur moi la main et prétend me lier.</p>
<p>Prends garde 1 Je pourrais devenir dangereux.</p>
<p><pb/></p>
<p>camp et qu'elle le repousse parce qu'il est malheureux. Toujours est-il
qu'Hamlet, non content d'accabler Polonius de sarcasmes, ne laisse pas
de la tourmenter elle. même et de l'humilier d'une façon révoltante, en
lui tenant des propos inqualifiables, tels qu'il ne s'en dit ailleurs à
aucune femme dans tout le théâtre de Shakespeare.</p>
<p>Alors, si Hamlet n'est pas fou, s'il n est pas impuissant, s'il n'est
tenu ni par l'amour ni par la peur, ni empêché du reste par aucun
obstacle extérieur, qu'est-ce qui le retient d'agir ? Il se le demande
lui-même en s'accusant de son inertie : « Pourquoi en suis-je encore à
me dire i « A demain », quand ce n'est ni la raison ni la volonté, ni la
force, ni les moyens qui me manquent pour agir! »</p>
<p>Sith I have came, and will, and strength and means To do't. -</p>
<p><pb/></p>
<p>The time is out of joint. 0 cursed spite That ever I was born to set it
up right I</p>
<p><pb/></p>
<p>Frailty, thy name is woman I</p>
<p>Ce grand cri tragique est le début de la crise : Hamlet rencontre la
mort et l'impureté du monde, et il en fait une maladie. v</p>
<p>L'homme a toujours besoin de caresse et d'amour.</p>
<p>Sa mère l'en abreuve alors qu'il vient au jour,</p>
<p>Et ce bras le premier l'engourdit, le balance</p>
<p>Et lui donne un désir d'amour et d'indolence. Troublé dans l'action,
troublé dans le dessein,</p>
<p>Aux chansons de la nuit, aux baisers de l'aurore...</p>
<p>Et les regrets du lit en marchant le suivront.</p>
<p><pb/></p>
<p>colie en l air et un agréable désenchantement, mais une torture âcre, un
cancer qui-.pRPoisonne le corps, démolit les tissus ; il semble que
toutes les relations soient changées : le ciel paraît souillé, l'amour
devient un objet de dégoût. Tout est méconnaissable, comme aux yeux des
malades du foie toute la nature se fait de la bile.</p>
<p>Ah 1 triste, triste était mon âme</p>
<p>A cause d'une femme, le monde est en état de péché.</p>
<p>Je doute qu'il existe au théâtre une pareille monographie d'un cas
individuel, une pareille étude d'un désordre, d'une décomposition de la
personnalité. Shakespeare devance de trois cents ans la psychologie de
son siècle. Ne me faites pas dire qu'Hamlet est l 'autobiographie de
Shakespeare, mais on me permettra de croire qu'une telle analyse eût été
impossible si le poète n'en avait observé les éléments en lui-même, et
sans un phénomène de dédoublement, de Doppelgœngerei (le</p>
<p><pb/></p>
<p>mot est d'Amiel, qui s'y connaissait) qui lui avait permis d'étudier sur
le vif de pareils spectacles morbides de psychologie au ralenti.</p>
<p>5</p>
<p>Nous possédons deux textes de l'Hamlet de Shakespeare : l'un publié en
1603, l'autre en 1604. D'une ver-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès la première réplique, on saisit le travail de 1 artiste et
l'incomparable supériorité du nouveau texte sur l'ancien. On se rappelle
au cinquième acte la scène du cime.tière et la méditation sur le crâne
d'Yorick : Alas 1 Poor Yorick / Dans le premier texte, Yorick est
enterré depuis douze ans ; dans le nouveau, depuis vingt-trois. Et comme
le fossoyeur est entré en fonction le jour de la naissance d'Hamlet,
celui-ci du même coup a vieilli de onze ans ; Shakespeare l'a rapproché
de lui. Dans la première ver- won, Hamlet a une vingtaine d'années ;
c'est un enfant. Dans la seconde il en a trente, et c'est un homme.</p>
<p>(Il suit de là, entre parenthèses, que les secondes noces de sa mère
sont l'aventure d'une dame qui frise la cinquantaine.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Montaigne, le bréviaire de vérité, le répertoire par excel. ance de la
connaissance de l'homme. Livre d'un douteur, t-on dit ; c'est le livre
d'un homme qui cherche, qui laime que le vrai, mais qui ne souffre aucun
semblant, «cun charlatanisme, aucune fausse monnaie. Le livre plus
humain, le plus raisonnable qui existe, le plus vraiment « nature »,
celui de tous où l'auteur se contrefait moins, le moins étroit, le plus
équitable, la grammaire 3 l'humanisme.</p>
<p>Du jour où Shakespeare le connut, il fut imprégné de alontaigne. Hamlet
en est tout imbibé : même vocabu- ire, même philosophie, même méditation
sur la relativité li le néant des choses.</p>
<p>HAMLET. — Le Danemark est une prison. ROSENCRANTZ. — Alors le monde
aussi...</p>
<p><pb/></p>
<p>HAMLET, — Eh bien ! soit, admettons que ce n'en est pas une pour vous.
Rien de bien ou de mal en ce monde, qui ne soit l'ouvrage de la pensée.</p>
<p>6</p>
<p>... Il est quelqu'un là-haut</p>
<p>Qui, quoi que nous fassions, dira le dernier mot. Nous ébauchons
l'ouvrage et c'est lui qui l'achève.</p>
<p>C'est ainsi : dans le tissu de notre existence, de nos ambitions, de nos
volontés, de nos projets, il y a toujours un interstice, un jour, un
trou d'aiguille par où se glisse l'action de la toute-puissance. Après
la scène du théâtre, Hamlet en se rendant chejs sa mère rencontre son beau-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans tout cela, grande impression de mystère — grande mgoisse de cette
force sans nom qui dirige nos destinées, Dette espèce d'horreur baigne
la tragédie. Elle lui ajoute en quelque sorte une quatrième dimension,
un plan supérieur, lointain où se meuvent les puissances obscures 3t
d'où les agitations chétives des mortels dépendent. Elle orme
l'atmosphère du drame, le halo prodigieux qui mve!oppc les événements,
cet air d'outre-tombe qui mtre sur la scène avec la première apparition
du spectre ît cette magie des vers :</p>
<p>Revisist'st thus the glimpses of the moon...</p>
<p>V voyageur errant de ces pâleurs lunaires...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gœthe écrit que ce fut un bien pour Shakespeare de laître en pays
protestant et il a raison de le penser, mais « raison qu'il en donne ne
vaut rien. L'avantage pour Shakespeare ne fut pas d'être libéré de la
superstition, mais de pouvoir exprimer sans être inquiété ses émotions
religieuses, ce schaudern, cet émoi, ce frisson devant '.'inconnu qui,
dit encore l'auteur de Faust, est toute la lignité de l'homme : Hamlet
est la grande tragédie où, pour parler comme Dante, le ciel et la terre
ont mis la main. C'est le Pensieroso de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>OTHELLO</p>
<p>1</p>
<p>Comme exécution, Othello est sans contredit le chef- d'œuvre de
l'auteur. C'est son ouvrage le plus clair, le mieux construit, le plus
classique. Le poète n'a rien écrit de plus achevé. Ce drame fut rédigé
dans une période exceptionnelle d'activité lucide, d'équilibre et de
maturité. Tous les ressorts en sont humains et parfaitement
intelligibles, sans aucune place pour le merveilleux et pour le
surnaturel qui allaient reparaître avec plus de force que jamais à
partir de Macbeth. Il n'y a pas dans Shakespeare de création plus
homogène et plus méridionale, respirant davantage ce que Nietzsche vante
dans la musique de Carmen : la sécheresse de l'air, la limpidezza, comme
si ce jour-là, après la pénombre d'Hamlet, le poète éprouvait un besoin
insolite de clarté.</p>
<p>Jamais Shakespeare ne s'est tellement rapproché de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a rien de plus superbe que tout son rôle au premier acte. Iago
lui-même, qui le déteste, est obligé de convenir qu'il est le meilleur
général de la République. Il dit plus loin :</p>
<p>En colère, Othello ? Lui 1 J'ai vu la mitraille Faucher derrière lui ses
rangs dans la bataille</p>
<p>Et, sans qu'il sourcillât devant ce noir démon,</p>
<p>Son frère entre ses bras soufflé par le canon.</p>
<p>En colère ? Sans doute, il faut que ce soit grave.</p>
<p>Tout beau, messieurs, rentrez vos brillantes épées, Des larmes de la
nuit elles seraient trempées...</p>
<p>(Shakespeare dit cela en un vers que Bradley appelle un de ses miracles :</p>
<p>Keep up your bright swords, for the dew will rust them.)</p>
<p><pb/></p>
<p>est merveilleuse d 'è'clat, de sang-froid, de courtoisie. On n'est pas
plus gentilhomme.</p>
<p>Une question. Othello s'appelle le More de Venise, et les comédiens qui
jouent le rôle le représentent comme un Sarrazin. Alfred de Vigny dit :
« Cet Arabe... » Desdémone parait plus excusable si elle s'éprend d'un
bel émir. Malheureusement, les textes ne le lui permettent pas. Nous
savons fort bien ce qu'est un More pour Shakespeare : Aaron, dans Titus
Andronicus, en est un et il a de Tamora un enfant qui est un mulâtre. C
est donc que le père est un nègre. Dans Shakespeare, More est synonyme
d'Éthiopien, de Nubien, enfin de la race de</p>
<p><pb/></p>
<p>Cham, jamais de la race de Sem. Il n'est du reste pas sûr qu'il faisait
la différence. Pour Othello, il s'appelle Thick- lips, « la Lippe », on
parle de sa couleur de suie, lui- même se fait horreur de sa peau noire.
Iago ne se gêne pas pour en faire d'affreuses plaisanteries et ne lui
envoie pas dire que c est cette peau qui dégoûte Desdémone. On ne peut
pas douter que le rôle doit être joué, non par un blanc un peu ambré,
comme le roi Feyçal, mais par une face de nuit comme celle d'un Ménélik
ou d'un Raz Taffari.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non seulement c'est un contresens d'expliquer Othello par sa nature
tropicale, mais Shakespeare prend la peine de nous avertir de n'en rien
faire. Il nous le dit en dix endroits : « Le More est d'un naturel
confiant et ouvert... Le More est d'un naturel ferme, affable et
généreux... » « Jaloux» ? nous dit sa femme,</p>
<p>Lui, jaloux ? Il n'est pas d'une argile si basse.</p>
<p>Le soleil éclatant de son pays d'azur</p>
<p>A brûlé dans son cœur ce miasme mal pur.</p>
<p>Le climat compte si peu dans ce qu'on appelle si faussement la jalousie
d'Othello, que le poète le présente expressément comme immunisé par là
contre cette maladie ; loin de trouver en lui un terrain favorable, elle
n'a pas de prise sur ce fils du soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 thou weed</p>
<p>Who art so lovely fair, and smell'st so sweet That the senses ache at
thee...</p>
<p>Que tu fais mal, oh 1 si tu n étais jamais née...</p>
<p>Jusque dans l'agonie de son amour et dans les pires excès de son
emportement, il demeure sous le charme : il ne peut s'arracher de l'âme
ce parfum.</p>
<p><pb/></p>
<p>connaissance de l'humanité. Un jaloux, Othello ! Mais non, c'est un
crédule. La jalousie, sa femme le dit, n'entre pas dans son âme : il ne
sait ce que c'est.</p>
<p>Pour qui me prenez-vous ?</p>
<p>Vas-tu te figurer que je serai jaloux</p>
<p>Parce qu'on m aura dit que ma femme est jolie, Qu'elle a bonnes façons,
goûte la compagnie,</p>
<p>Plus loin, quand Iago lui a découvert qu'elle le trompe, son plus grand
regret, c'est de savoir. Et son premier mouvement, en apprenant que sa
femme a cessé de l'aimer, est de lui rendre sa liberté :</p>
<p>Faucon, petit faucon, ô toi dont les chaînettes Tenaient si fortement
aux fibres de mon cœur,</p>
<p>Si tu nés qu'un oiseau hagard et voyageur,</p>
<p>Écoute, mon sifflet te donne le signal.</p>
<p>Va. Tu laisses pourtant mon âme anéantie.</p>
<p>Je te suis du regard, bel oiseau qui t'en vas 1</p>
<p>Fini. Je me trompais. Elle ne m'aimait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette souffrance est tout le tragique d'Othello : l'immense douleur de
Philoctète, d'Hercule consumé sur l'Œta, le spectacle d'un être
splendide qui se dégrade et ne se possède plus, d'un homme en qui se
déchaîne la bête et que sa force même achève de détruire. Spectacle plus
effrayant qu'un tremblement de terre, quand cette noble architecture
humaine se disloque et sous nos yeux devient le chaos. La femme, toute
pitoyable qu'elle est, n'est qu'une petite figure accessoire, une voile
qui sombre dans la bourrasque. Othello n'est pas la tragédie de
Desdémone. C'est celle de la tempête qui emporte le héros. Mais cette
tempête qui réveille les monstres et soulève de leur limon les dragons
assoupis, ne naît pas d'elle-même. Peut-être vien- drait-elle un jour
par la force des choses, par la différence des humeurs et le conflit des
races : ce serait une autre tragédie, ce n'est pas celle que Shakespeare
a écrite. La</p>
<p><pb/></p>
<p>6 % sienne n'existerait pas si quelqu'un ne se chargeait d'incarner
auprès d'Othello la puissance des ténèbres. C'est Iago.</p>
<p>4</p>
<p>Iago n'est pas seulement le meneur du jeu et le principal personnage
d'Othello, il est une des trois ou quatre grandes figures de
Shakespeare. Si l'on ne tenait compte que de l'importance des rôles et
de leur signification, la pièce mériterait de s'appeler par son nom plus
encore que par celui d'Othello. Et finalement la tragédie n'est pas
moins la sienne que celle du grand homme dont il s'est constitué le
bourreau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons un peu. Primo,</p>
<p>Et m "offrir, en jouani cette jeune ganache,</p>
<p>Coup double. Secundo, le point essentiel.</p>
<p>Laissons passer le temps de la lune de miel.</p>
<p>Et puis insinuons au More, sur mon âme,</p>
<p>Que Monsieur est un peu trop bien avec Madame. Mon homme a justement la
tête de l'emploi, H</p>
<p>joli cœur, bien tourné, coquet et, par ma foi,</p>
<p>La mine d'un bourreau de la vertu des femmes.</p>
<p>Le griot est la plus confiante des âmes,</p>
<p>La dUpe de l'honneur de messieurs les fripons,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un âne... Il en verra de toutes les façons.</p>
<p>Voilà. Je tiens mon plan.</p>
<p>On voit l'artiste ruminer, calculer ses effets comme un auteur qui
travaille son idée. C'est un impresario qui élabore son ouvrage.
Seulement, il fait jouer des marionnettes vivantes.</p>
<p>C'est admirable d'audace et de présence d'esprit, cette utilisation des
fétus, cette façon de faire quelque chose de rien, Et cela va ainsi
jusqu'au moment critique où le traître, content du trouble de sa
victime, ne se tient pas de lui faire hypocritement observèr :</p>
<p>— J'ai peur d'avoir été un peu loin. Je vous vois l'air un peu</p>
<p><pb/></p>
<p>rêveur... Allons, monseigneur, ne dites pas le contraire, vous n'êtes
pas dans votre assiette...</p>
<p>A partir du moment où cet homme impassible prend</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui est tragique au contraire, c'est qu'Iago serait sans pouvoir s'il
ne trouvait des complices dans le cœur d'Othello ; c'est qu'il y a
jusque dans cette belle âme des alliés pour l'esprit du mal, une
audience pour le mauvais conseil. Il y a en chacun de nous des bas-fonds
dangereux, un vase infecte où le meurtre, comme une plante épineuse,
tient aux racines du désir. Sans Iago, pas de tragédie : mais c'est chez
Othello que le cruel trouve les éléments de son diabolique ouvrage, dans
sa naïveté, dans sa dignité de chef qui s'entête dans un arrêt trop
rigoureux, enfin dans son amour lui-même pour Desdé- mone et dans tout
ce qui s'y lie d'inquiétude et de tendresse. En quelques jours, cet
attachement si pur et si puissant, sans rien perdre de sa force, est
devenu une violence sauvage : Othello n'est plus qu'une brute qui écume
et qui frappe, une colère, une fureur de détruire. Un horrible instinct
primitif, sorti d'on ne sait qu'elles crevasses de sa nature, change le
paladin en animal dément et en soudard qui assassine.</p>
<p>C'est miracle que, dans ce spectacle hideux, le poète ait su conserver
un reste de dignité au malheureux héros. L'agonie qui précède le crime
est déchirante. « Quel dommage, Iago, quel dommage, But, o, the pity of
it, Iago 1 the pitif of it. » Au milieu de ces convulsions d'une grande
âme, quel sanglot pathétique ! Et que dire du monologue qui ouvre la
scène du meurtre, le monologue nocturne devant le sommeil de Desdémone :</p>
<p>C'est la cause, 6 mon cœur 1 c'est la cause. Il le faut. C'est la cause.
0 feux purs qui scintillez là-haut,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je l'ensevelis, silence, sous tes voiles.</p>
<p>Pourtant ce jeune sang ne sera pas versé,</p>
<p>Ni ce corps trop chéri, ce tendre corps blessé,</p>
<p>Plus blanc qu'au flanc des monts les neiges suspendues Et plus pur que
n'est pur l'albâtre des statues...</p>
<p>... Encore un baiser, le dernier !</p>
<p>Jamais rien de si doux fut-il si meurtrier ?</p>
<p>Je pleure, mais ce sont des larmes bien cruelles. Ah! Si ce n'est de
vous, Seigneur! d'où viennent-elles P Je vous reconnais bien, o mes
pleurs 1 Mon chagrin</p>
<p>A quelque chose en lui d'amer et de divin :</p>
<p>Comme le ciel, je frappe et j'aime. Elle s'éveille.</p>
<p>Et il étouffe la malheureuse avec ses oreillers : ce qui a eu le premier
baiser, dit Hugo, a le dernier souffle.</p>
<p>Dans cette scène sublime, que n'égale pas même la dernière page de
l'Idiot de Dostoïwesky, il y a deux répliques profondes, deux mots tout
simples, comme les grandes choses de Shakespeare, d'une extraordinaire
condensation de sens :</p>
<p>DESDÉMONE. — Mes péchés, c'est de trop t'aimer. OTHELLO. — Et c'est pour
cela que tu meurs.</p>
<p>Et après le crime, lorsque le meurtrier reste seul dans la chambre avec
sa victime et qu'Emilia se fait ouvrir, on entend une plainte derrière
les rideaux. C'est la mourante qui respire encore. Emilia écarte les
tentures et s'écrie : « Qui a fait ça ? »</p>
<p>« Personne. Moi toute seule... Tu m'aimes et c'est de</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est, dans cette tragédie, la pensée de Shakespeare. « Qui est le
maître de sa destinée ? » s'écrie quelque part Othello. Et plus loin,
dans la dernière scène, après un mouvement de rage contre Iago : « Non,
dit-il, après tout, qu'il vive, j'aime mieux cela. Car le bonheur, c'est
de mourir. » Shakespeare n'a jamais dit une parole plus triste.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>MACBETH. — LE ROI LEAR</p>
<p>1</p>
<p>On a vu que la troupe du Globe avait joué Othello</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p>Cette pièce est donc un peu une pièce politique, comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mains d'un enfant de la femme. Il ne sut pas percer cet oracle ambigu et
refusa de fuir pendant qu'il le pouvait encore. Il n'avait pas prévu que
les assaillants, pour se camoufler, s'avanceraient couverts de
feuillages coupés aux taillis de Birnam, et il ne savait pas que Macduff
avait été retiré vivant du cadavre de sa mère. Ainsi périt Macbeth,
victime de la haine des grands et jouet des assurances fallacieuses du
démon, après avoir fait beaucoup de bien qu'il gâta ensuite par de
grandes cruautés, l'an 1057 de l'Incarnation, le douzième de son règne
et le seizième de celui d'Ëdouard le Confesseur.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce monde rouge et noir est peuplé d'images funestes. Tout ce qui vit
exprime l'angoisse, la méfiance, la crainte :</p>
<p>Le jour meurt. Le corbeau de son aile pesante Regagne son couvert dans
l'ombre croassante...</p>
<p>C'est récure où- le passant sur la route attardé</p>
<p>Se hâte impatient et las d'avoir rôdé</p>
<p>A travers le- désert que le vent noir agité</p>
<p>Et presse son cheval dans le désir du gîte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entraîné par cette masse, conjurée par. son acquiescement, doit céder.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie P Une fumée, une ombre allant debout ; Un méchant histrion qui
hurle et se démène, S'évertue et s agite une heure sur la scène,</p>
<p>Un conte d'idiot, plein de vent et de bruit, Dont les mots insensés se
perdent dans la nuit.</p>
<p>« Duncan dort, s'écrie ailleurs son assassin avec envie,</p>
<p>Il dort, et le sommeil tranquille le délivre ; Il repose guéri de la
fièvre de vivre.</p>
<p>« Macbeth a tué le sommeil... Macbeth ne dormira plus. » Quel
retentissement ont ces mots dans les vers de Shakespeare : 1</p>
<p>Glamis has murdered sleep, and therefore Cawdor Shall sleep no more,
Macbeth shall sleep no more.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>Le sujet, comme celui de Macbeth, est pris dans Ho- linshed.
L'atmosphère est la même, seulement dans Lear plus capricieuse et plus
obnubilée. L'époque, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est trop parler de la donnée : elle ne compte</p>
<p><pb/></p>
<p>pas pour un Shakespeare. Qui reconnaîtrait dans le finale de la
Walkyrie, aux adieux de Wotan et dans la divine mélodie du sommeil, nos
gentilles françaises, la ronde Nous n'irons plus au bois et la petite
berceuse, Do, do, l'enfant do... Il y a la même différence entre la
vieille légende et le poème de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>isolé : il prend les proportions d'une cruauté universelle, d'une loi de
la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette figure merveilleuse n'a donc rien d'un portrait au sens d'Othello
ou d'Hamlet : gardons-nous d'y voir comme fait Taine un échantil on de
la psychologie de Shakespeare. Il est évident qu'elle n'a qu'une
existence poétique ; ce n'est pas un être de chair et d'os comme le
Martin Kharlof que Tourguénev appelle le roi Lear</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces artifices ont pour effet de généraliser les choses et de leur
conférer une singulière permanence. Le fait ne compte plus : il est
consumé au profit de sa signification. C'est presque l'esprit des
paraboles. Bien entendu, Shakespeare est un trop grand artiste pour
laisser apparaître le caractère de leçon : son instinct de dramaturge,
sa passion du vivant l'empêchent de tomber dans le sermon, Ses
caractères les plus réussis sont ses gredins ou ses gredines. Il n'est
pas comme Angelico, il ne manque pas son enfer. Sans qu'on puisse
accuser Shakespeaie de parti pris, on peut bien dire que, dans le Roi
Lear, ce qu'il y a de mieux, ce sont les méchants. Edmond est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>% une sensation de bourrasque, l'idée d'un drame de la nature. On devine
une bataille comme celle des premiers . jours entre les forces du bien
et les forces du mal. Cela se sent dans le langage, où apparaissent, par
métaphore, ,conune des gargouilles qui grimacent aux flancs des
-cathédrales toutes sortes de créatures inférieures, de tigres, de
chacals, de licornes, de putois, de chevaux, de centaures, de chiens,
d'oiseaux et de reptiles, tout un grouillement animal de bêtes
dévorantes, galopantes, rampantes ou volantes, une zoologie crue! le,
visqueuse ou venimeuse, toute l arche de Noé des bestiaires du moyen
âge, tout le Buffon de la satire, tous les masques vicieux de la vie :
on dirait dans ce grand bouillonnement infernal que l'hydre de la
création agite ses anneaux et que Léviathan lève sa tête de l'abîme.</p>
<p>Cette tragédie englobe la nature jusqu'aux racines ..de la vie. C'est le
procès de l'existence. Dès le début, elle prend des allures cosmiques.
On parle d'éclipsés, de lunes troubles, de perturbations célestes. Lear
interpelle le firmament et l'adjure comme un allié solidaire de sa
cause. Il apostrophe les éclairs. Il charge la foudre de sa vengeance.
Il lui enjoint de punir sa fille, de lui brûler les yeux, de ravager sa
beauté, de rendre ses entrailles stériles. Il jette au ciel cette prière :</p>
<p>0 cieux 1 Si du sommet du trône de la nue</p>
<p>Vous aimez des mortels la vieillesse chenue ;</p>
<p>Si vos astres sacrés par leur rythme et leur poids Ordonnent 'aux
humains l'obéissance aux lois ;</p>
<p>Si vous êtes anciens vous-mêmes, si vous êtes</p>
<p>Des vieillards qu ennoblit la neige de vos têtes, Prenez ma cause...</p>
<p>Et il ajoute cette parole déchirante :</p>
<p><pb/></p>
<p>Patience! ô vous, Cieux, donnez-moi patience J Patience. Il le faut.
J'en ai besoin. 0 dieux ! Vous me voyez ici debout devant vos yeux,</p>
<p>Ces yeux qui de là-haut jugent nos destinées, Pauvre vieux accablé de
douleur et d'années, Misérable en cela deux fois...</p>
<p>6</p>
<p>Ce qui se passe là-haut, entre ciel et terre, sur cette plate-forme de
la lande, par une nuit d'orage, dans les convulsions de la nature, sous
un ciel de Jugement der-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faudrait décomposer cet acte de la folie de Lear, montrer comment se
disposent les quatre mouvements de cette étonnante symphonie : comment
de nouveaux personnages, comme des instruments dans l'orchestre, entrent
dans le poème : Edgar d'abord, fuyant et contrefaisant l'idiot, puis
Kent, le serviteur fidèle, puis Glou- cester, et comment ce chœur à
quatre voix, dans le désert, sous la débandade des cieux bouleversés,
reprend le thème du désespoir, le chant malade du néant. Chose
véritablement inouïe, dont Hugo n'a donné qu une parodie involontaire
dans les acrobaties et les arabesques rythmeques de la scène des quatre
fous, au troisième acte de Cromwell.</p>
<p>Au début à'Œdipe roi (image impérissable de notre jeunesse), je revois
toujours Mounet-Sully apparaissant en haut des degrés du mégaron de
Thèbes :</p>
<p>Enfants, du vieux Cadmus jeune postérité,</p>
<p>Pourquoi vers ce palais vos cris ont-ils monté?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEAR</p>
<p>Pourquoi me tirez-vous de la tombe, bourreaux ? Vous êtes un esprit
bienheureux : moi, j'avoue</p>
<p>Que je brûle et je souffre en damné sur la roue,</p>
<p>CORDÉ LIA</p>
<p>Me reconnaissez-'Vous, Sire?</p>
<p><pb/></p>
<p>LEAR</p>
<p>Vous êtes morte,</p>
<p>Nul vivant, je le sais, ne parle de la sorte :</p>
<p>Ce n est pas la coutume en ce monde cruel.</p>
<p>Depuis combien de temps êtes-vous dans le ciel?</p>
<p>CORDÉLIA</p>
<p>Il est toujours bien loin, bien loin.</p>
<p>LE MÉDECIN</p>
<p>Il se réveille...,</p>
<p>LEAR</p>
<p>D'où viens-je? Où suis-je? Par quel charme? En quel Est-ce toi que je
vois, douce clarté du jour ? [séjour ? On m'a bien maltraité. Je serais
mort de peine De voir un chien souffrir tant de rage inhumaine.</p>
<p>Je ne sais où j'en suis. Je m y perds, et ma foi 1</p>
<p>Mais quel est mon état, la chose est bien obscure... Ne riez pas de moi,
car je suis, je le sais,</p>
<p>Un vieux bien faible et j'ai quatre-vingts ans passés, Pas une heure de
plus ou de moins, je vous jure,</p>
<p>Et pour tout dire, autant que ma mémoire est sûre Et peut me secourir
dans ma vieille saison,</p>
<p>Je ne crois pourtant pas errer si je suppose</p>
<p>Est que je ne puis dire où j'ai passé la nuit.</p>
<p>Ces vêtements aussi m'intriguent. Mais en somme Ne riez pas de moi car,
foi de gentilhomme,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois bien, si quelqu'un d'entre vous l'oublia, Que Madame est mon
cher enfant Cordelia.</p>
<p>En prison 1 En prison 1</p>
<p>Nous deux tout seuls, laissant les méchants et leur rage, Nous
chanterons ainsi que deux merles en cage,</p>
<p>Et toi, tu me diras : « Père, bénissez-moi 1 »</p>
<p>Et je dirai, prenant tes douces mains si bonnes :</p>
<p>« C'est a moi, mon enfant, qu'il faut que tu pardonnes. » Ainsi nous
vivrons seuls, priant, chantant, tous deux, Oubliant tous nos maux
passés, contents, heureux, Riant aux papillons et nous faisant des contes,</p>
<p>Tandis que des faquins de princes et de comtes</p>
<p>Nous tiendront des discours tout pleins de déraison ; Et nous, bien à
l'abri dans la bonne prison,</p>
<p>Notts laisserons /a-oaB sous les nuits azurées</p>
<p><pb/></p>
<p>Rouler, flotter, jouets des vents et des marées, Des tas d'ambitions et
de soins superflus, De même que la mer dans son flux et reflux, Sous la
lune, parmi ses varechs et ses baves, Agite et fait descendre et monter
des épaves.</p>
<p>Mais comment rendre cette musique :</p>
<p>We two alone will sing like birds i'the cage...</p>
<p><pb/></p>
<p>vraie allégresse. Le vieux roi est devenu le jongleur du bon Dieu.</p>
<p>Shakespeare n'est pas monté plus haut dans le chrétien. Le Roi Lear est
probablement son plus grand poème religieux, si l'on entend par religion
non pas un culte particulier ni une forme définie de la prière, mais
l'émotion devant le mystère de la douleur du monde, cette énigme qui ne
comporte aucune explication, mais qui se résout par la pitié. Cette
méditation sur le problème du mal fait l'essence du tragique et c'est
ainsi que la plus haute tragédie est quelque chose comme une messe,
l'acte religieux par excellence (la messe est-elle dans la forme autre
chose qu'un drame grec ?). Ces songeries sur la Weltschmerz formaient
depuis Hamlet le fond de la pensée de Shakespeare. Elles ne le
quittaient plus. Mais dans Lear, c'est tout le sujet. Macbeth ne peut
plus prier, de même qu'il ne peut plus dormir. Lear prie et dès cet
instant il a trouvé le repos ; son âme s'est éclairée par le renoncement
et par un acte de charité.</p>
<p>Nous naissons dans les pleurs. Tu sais qu'en la gésine Le premier
souffle d'air déchire la poitrine</p>
<p>Il entre avec effort et sort avec des cris.</p>
<p>C'est alors que se produit le dernier coup de théâtre. Lear et Cordelia
sont prisonniers. Le mal décidément</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore un raccourci, un de ces éclairs de Shakespeare. Les trois pages
qui suivent, cette quarantaine de vers de 1 agonie de Lear, je ne eur
vois pas de pareils au théâtre :</p>
<p>Allez-vous en vous tous, traîtres, monstres, maudits ! Moi, je l'aurais
sauvée. Et maintenant... Oh 1 Reste, Reste, Cordelia 1 Mon doux ange
céleste,</p>
<p>Ne pars pas, je suis là. Ne crains pas ces bandits. Demeure encore un
peu. Ha 1 qu'est-ce que tu dis ? Elle avait la voix douce, aimable, si
gentille,</p>
<p>Chose que j'aime tant chez tine jeune fille.</p>
<p>On se sentait heureux sitôt qu'on l'entendait. Assassins f... J'ai tué
l'homme qui la pendait.</p>
<p>, On songe aux vers de Pauca meœ :</p>
<p>Elle était pâle et pourtant rose...</p>
<p>ou ;</p>
<p>Oh 1 je fus comme fou dans le premier moment...</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ma pauvre gamine, oh ! ils me l'ont pendue.</p>
<p>La vie, ah ! non, non, non, je n'en veux plus. Un chien, Un âne, un rat
vivraient et pour celle-ci, rien 1</p>
<p>Rien. Fini. Morte. Plus un souffle, plus d'haleine, Partie, elle, de
grâce et de douceur si pleine 1</p>
<p>Tu ne reviendras plus, pauvre enfant que j'aimais. jamais plus. jamais
plus. jamais, jamais, jamais.</p>
<p>Hélas ! j'ai beau faire, ce n'est pas cette succession de syllabes qui
forment le vers le plus navré de la poésie anglaise :</p>
<p>Thou It come no more.</p>
<p>Never, never, never, never, never!</p>
<p>J'étouffe. Dégrafez ce bouton, je vous plie.</p>
<p>Merci.</p>
<p>Il défaille, mais jusqu'au bout, il demeure courtois et gentilhomme,
gracieux pour un léger service. Et puis, son dernier regard se tourne
vers sa fille — et, suprême démence, illusion de mourant ou clémence
tardive et dernière récompense ? il croit voir ses lèvres s'agiter :</p>
<p>Mais là, voyez 1... Dirait-on pas la vie;&gt;</p>
<p>Ses lèvres 1... Regardez ! Regardez 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il meurt, consolé, croyant qu elle respire et qu'elle lui sourit.</p>
<p>As flies to wanton boys are we to the gods ; They kill us for their sport.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous servons de jouets aux dieux, aux dieux farouches : Ils tuent pour
s'amuser,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LES TRAGÉDIES ROMAINES</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>familière, accessible, intime, sous la forme de portraits et dans sa vie
de tous les jours, dans le style de l'anecdote et de la conversation ;
le vieillard s'installe au foyer comme un hôte qui a beaucoup vu, un
parent qui revient de loin et qui en sait long sur le monde et les géns
d'autrefois.</p>
<p>2</p>
<p>LE PETIT PRINCE</p>
<p>Dites, Monsieur le Duc, pouvez-vous me répondre Que c est Jules César
qui fit la Tour de Londre ?</p>
<p>BUCKINGHAM</p>
<p>César l'a commencée et depuis, sur son camp,</p>
<p>Les siècles ont bâti le reste quand et quand.</p>
<p>LE PETIT PRINCE</p>
<p>BUCKINGHAM</p>
<p>Nos pères l'ont écrit et je le crois comme eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PETIT PRINCE</p>
<p>Ce Jules César fut un homme très fameux... \</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La couleur de cette fresque historique est d'une splendeur inégalée.
Aucune pièce de Shakespeare ne déploie d'une manière plus frappante ce
que Coleridge appelle la « puissance de l'archange ». Comme toujours il
est facile de relever dans le détail un certain nombre'd'inadvertances.
Il semble que par endroits le poète se soit contenté, en feuilletant son
Plutarque, d'une lecture distraite. On n'a pas manqué non plus de lui
reprocher aussi des fautes de costume, comme on disait alors, ou des
anachronismes, comme nous disons aujourd'hui. Cléopâtre joue au billard,
demande de l'encre et du papier. Elle prie ses femmes qu'elles la
délacent, ce qui suppose qu'elle a un corset, et Antoine porte un
pourpoint qui s'attache au haut-de-chausses avec des aiguillettes.
Voltaire le prend de très haut avec un ignorant qui commet de ces
bévues. Mais qui sait si les anciens ne connaissaient pas quelque jeu
qui ressemblait au bil-</p>
<p><pb/></p>
<p>~l,</p>
<p><pb/></p>
<p>La négociation de mariage où Octave, pour tenir An-</p>
<p><pb/></p>
<p>toine, lui fait épouser sa sœur et lui attache au cou les bras d'une
femme, est en elle-même une admirable comédie. « Les femmes, c'est la
politique », comme disait le vieux Talleyrand au jeune Thiers ébahi. Tel
était bien l'avis d'Octave, qui dépensa plus de génie dans les ménages
de sa famille que dans les affaires de l'Empire et qui faisait l'amour à
toutes les femmes de Rome pour surprendre les secrets des maris.</p>
<p>-l</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'univers, mais qui ont au moins le mérite d'aimer quelqu'un ou
quelque chose qui ne soit pas eux-mêmes.</p>
<p>4</p>
<p>La tragédie d'amour est au contraire un des suprêmes chefs-d'œuvre de
Shakespeare et l'un des miracles de la poésie. Qu'il est beau qu'une vie
d'artiste se compose avec perfection et qu'elle commence par Roméo et
Juliette pour finir par Antoine et Cléopâtre.</p>
<p>Ce n'est pas sans raison que j'indique ce parallèle. Ne supposons pas
que le poète lui-même n'y ait point pensé et qu'une symétrie obscure et
instinctive n'ait pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Je t'ai connue usée.</p>
<p>Quel tendron tu faisais quand je t'ai ramassée /</p>
<p><pb/></p>
<p>Va, va, rappelle-toi. Je t'ai prise en effet</p>
<p>Comme un vieux rogaton sur un coin de buffet,</p>
<p>Le rebut de César, les restes de Pompée,</p>
<p>Un déchet, une froide et sale ripopée...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ziesque) le vivre inimitable, il nous gagne le cœur par l'immensité du
désir et par je ne sais quoi de plus grand que le monde :</p>
<p>La terre est de la boue et ce fumier engraisse</p>
<p>La bête autant que l'homme. Il n'est qu'une noblesse, La seule qui nous
reste en ce monde : — ceci.</p>
<p>Et il baise les lèvres de Cléopâtre. Ce geste contient tout le poème :
le poème d'un homme qui dans un baiser peut oublier la terre et sur les
lèvres d'une femme est capable de boire la sensation de l'infini.</p>
<p>Grande ? non. Belle ? non. La grâce incarnée. Son portrait, nous l'avons
par contraste, quand elle se fait faire pour en rire et se rassurer,
celui de sa rivale Octavie : maigre, sans doute, peu de chair, visage
mince, tout en finesse, un petit front pétri d'intelligence. Elle se
fait dire aussi qu'Octavie est plus petite qu'elle, et on lui parle de
sa majesté. Cependant, l'espiègle qui avait trouvé moyen d'entrer chez
César dans un paquet de hardes sur l'épaule d'Apollodore, ne pouvait
être fort imposante. Mais elle était bien autre chose ; cette petite
merveille, dit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je l'ai vue</p>
<p>Et pâle, s 'arrêtant, sans respiration,</p>
<p>Tirant de sa faiblesse une perfection,</p>
<p>Hors d 'haleine, parler, plaisanter et sourire</p>
<p>Et faire en défaillant rayonner son empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>Il hésita, lâchant le monde dans son choix.</p>
<p>Unarm, Eros : the long day's task is done, And we must sleep,</p>
<p>mouvement que traverse une fanfare de Ronsard :</p>
<p>Là, morts de trop aimer, sous les branches myrtines,</p>
<p>Nous verrons tous les jours</p>
<p>Les anciens héros auprès des héroïnes</p>
<p>Ne parler que d'amours...</p>
<p><pb/></p>
<p>Je meurs, Cléopâtre, je meurs.</p>
<p>Je ne demande aux dieux qu'un sursis et n'implore Qu'un seul instant, un
seul, le temps de mettre encore Ma bouche sur ta bouche, ô reine 1 et
d'y poser Après tant de baisers, ce suprême baiser.</p>
<p>Alors par cet exemple, Cléopâtre elle-même est emportée : l'amour lui
montre le chemin, elle a trouvé la voie glorieuse. Comment traduire sa
sublime lamentation sur le cadavre, la désolation subite de ce veuvage,
la terre</p>
<p><pb/></p>
<p>vide, l'absence immense du héros et la lune « cherchant un reste de
grandeur dans le désert du monde. »</p>
<p>Le cinquième acte est rempli par la mort de Cléopâtre.</p>
<p>Je pars pour le Cydnus. Je pars. Soyez sans crainte, Je n' ai pas peur.
La mort, qu'est-ce que c'est ? L'étreinte D'un amant qui fait mal et se
fait désirer.</p>
<p>... Ma robe, ma couronne.</p>
<p>Je ne te boirai plus, ô jus d'Egypte 1 Donne.</p>
<p>Je sens monter en moi des désirs d'infini.</p>
<p>Je le vois applaudir ma gloire non commune</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je l'entends railler César et sa fortune,</p>
<p>La fortune, présent vain et fallacieux</p>
<p>Qui prélude au courroux redoutable des dieux.</p>
<p>Mon époux, me voici / Je suis fQrt". Ta femme,</p>
<p>Et laisse, comme un feu brûlant sur les autels,</p>
<p>Aux éléments grossiers mes atomes mortels.</p>
<p>Mild une leise, Wie er lachelt,..</p>
<p>Mais encore il me semble que le rythme lui-même en a été dicté au
musicien par les syllabes mourantes de l'héroïne de Shakespeare :</p>
<p>As sweet as balm, as soft as air, as gentle...</p>
<p>« Suave comme un baume, doux comme la brise, ô caresse... 0 Antoine ! »
Ai-je tort d'entendre sur ces paroles planer les grandes ailes du finale
de Tristan ?</p>
<p>Incomparable mausolée ! « Quel tombeau de la terre se vantera d'enfermer
un couple aussi fameux ? » Couche nuptiale plus pathétique que celle qui
unit les époux de Vérone dans le sépulcre des Capulets. Que savaient-ils,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lezza del morir, la n'oblesse de faire « ce geste qui termine tous les
autres : »</p>
<p>it is great</p>
<p>To do that thing that ends all other deeds.</p>
<p>Un autre Antoine aux rêts puissants de sa beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vue de ce point culminant d'une grande infortune, qu'est-ce que la vie ?</p>
<p>Écoute. Tu connais, Eros, ces paysages</p>
<p>Une vapeur qu'on prend pour un ours, un lion,</p>
<p>Un donjon élevant sa tête crénelée,</p>
<p>Une cfme fourchue, une roche écroulée,</p>
<p>Une plage où le flot déferle au bord des mers, Quelque bleu promontoire
aux flancs de bois couverts, Hiéroglyphes du ciel rêveur où le vent
passe, Prestiges irréels de l'air et de l'espace.</p>
<p>Tu les as vus, Eros, ces jeux pourpres et noirs, Illusoires décors du
théâtre des soirs.</p>
<p>Le temps d'une pensée et l'éclatant Pégase</p>
<p>Qui cabrait son poitrail vers l'astre qui l embrase</p>
<p>Se dissipe et n'est plus dans le gouffre sans fond Qu'une onde qui dans
l'onde informe se confond.</p>
<p>Eh bien 1 Je te le dis, mon cher Eros, ton maître N'est plus qu'un de
ces corps en train de disparaître ; Antoine n'en a plus pour longtemps
cette fois</p>
<p>A garder, mon ami, la forme où tu le vois.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce discours répondent les paroles de Cléopâtre à</p>
<p>Proculeius envoyé par Octave Î</p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>le même personnage grandiose et tendu, supérieur aux événements qui
viennent le battre sans modifier sa destinée. Cette sorte de
pétrification s'observe dans les tragédies de la vieillesse de Corneille
comme dans celles de la dernière manière d'Ibsen.</p>
<p><pb/></p>
<p>se retirera ulcéré. Ce sera un jeu pour les tribuns d'ameuter la
canaille contre cet aristocrate et de faire exiler le sauveur de la patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>BRUTUS. — Ce n'est pas possible, les Volsques ne vont pas nous faire la
guerre. t</p>
<p>MÉNÉNIUS. — Pas possible ! Nous sommes payés pour savoir que c'est très
possible ; j'en ai vu trois exemples dans le cours de ma vie...</p>
<p>SICINIUS. — Taisez-vous. Je suis sûr que cela ne se peut pas.</p>
<p>BRtrrUS. —; Impossible.</p>
<p>PREMIER CITOYEN. — Pour ma part, en votant l'exil,</p>
<p>je me disais qu'on avait tort.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité est que le poète n'est ni de droite ni de gauche ; il siège au
plafond, comme Lamartine. Pour lui, la naissance n'y fait rien ; ce
n'est pas une question de castes. La noblesse est peuple aussi bien que
le prolétariat ; tout ce qui pense en groupe est foule. L'aristocratie,
non plus que son contraire, n'est pas le meilleur des gouvernements. Il
n'y a pas sans doute de gouvernement idéal. Nous ne sommes pas le
meilleur des mondes. Shakespeare, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>poète tragique, est pour les héros et le héros est toujours écrasé par
le nombre, anéanti par la multitude qui plus tard lui dresse des statues.</p>
<p>0 ma mère,</p>
<p>Ma mère, qu as-tu fait ? Mère, tu t'applaudis D'avoir fait triompher
Rome. Mais pour ton fils C'est un coup dangereux que ton amour lui porte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Imprudente, tes pleurs m'assassinent. Qu'importe P Laissons faire au
destin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE TROISIÈME</p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>FEMMES</p>
<p>1</p>
<p>« Tel est, dans l'ensemble, le témoignage du poète sur le rôle et le
caractère de la femme dans la vie humaine : conseillère d'une sûreté et
d une sagesse infaillibles, modèle de justice et de pureté, et enfin
toujours forte,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une force qui sanctifie alors même qu'elle ne peut sauver. »</p>
<p>Shakespeare est un des grands peintres de la femme,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais la femme est bien loin de tenir dans son œuvre la place de vedette.
Pas un de ses ouvrages ne porte un nom de femme.</p>
<p>Proverbe sénégalais (qui mériterait d'être attique) : « La cigale tient
dans le creux de la main et elle se fait entendie de toute la prairie. »</p>
<p>2</p>
<p>Parmi les peintres de la femme, il en est qui simplement les adorent et
les rendent adorables parce qu ils sont eux-mêmes de grands voluptueux :
Ingres ou Raphaël sont de ceux-là. Pas de plus beaux portraits que ceux
de Raphaël, la Gravida ou la Donna velata, ou encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont de plus grands maîtres, mais les seconds sont les enchanteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>défaite comme une gerbe dorée aux pieds de la Madone de Parme et dont il
fit la volupté de ses Lédas et de ses Danaés.</p>
<p>3</p>
<p>Shakespeare a eu de bonne heure son Éternel Féminin et même il l'a eu
double, comme si une seule personne n'était pas capable de contenir tous
ses désirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes ces beautés des comédies, Barrett Wendell l'observe finement, ce
ne sont pas des femmes, c'est le rêve d~une femme par quelqu'un qui les
aime et qui ne les a pas eues ; mieux vaudrait dire par qùelqu'un qui
n'a pas été sérieusement épris et qui n'a fait encore que jouer avec
l'amour : Molière avant Armande ou Musset avant George S^nçL Car tout çç
théâtre de jeunesse est trop</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le point de départ ou le double foyer : intimité des jeux, des leçons,
de la table et du lit, habitudes d'enfances élevées et nourries
ensemble, cousinages aussi chers que les tendresses du sang et qui, par
tant d'union et de points de contact, n'en font que mieux ressortir les
nuances, les tailles, les natures assorties, complémentaires et diverses.</p>
<p><pb/></p>
<p>C est ainsi que s'achèvent Beaucoup de bruit pour rien et Comme il vous
plaira, par une réconciliation générale et d -9 noces universelles où
Orlando. épouse Rosalinde et</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette crise d'hypocondrie qui marque le milieu</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa vie, cette idée de la femme est un instrument de précision qui
permet de mesurer la teneur de son pessimisme. Toutes les qualités se
renversent et se tournent i en défauts. En général, Shakespeare trouve
les femmes plus simples que les hommes, plus instinctives, plus nature.
Il est clair que Shakespeare, si incertain, si flottant lui-même, n
admirait rien tant dans sa jeunesse que cette spontanéité. A
l'expérience, il corrige sa première opinion et n'est plus loin de voir
dans ce trait même qu'il admirait une cause d'infériorité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>confidence que le poète nous ait faite de la trahison de sa maîtresse,
quelque chose comme l'histoire d'Elle et Lui.</p>
<p>Le sujet de la guerre de Troie avait formé au moyen âge le thème d'un
roman de Benoît de Sainte-Maure, que Chaucer avait imité dans un
délicieux poème, précisément sous le titre de Troylus et Cryseïda. Ce
couple fameux était aussi populaire en Angleterre que celui d'Héro et
Léandre, de Pyrame et Thisbé. Shakespeare le nomme avec ceux-ci dans le
nocturne du Marchand de Venise. On pense qu'il existait sur ce sujet une
pièce que nous avons perdue et dont celle de Shakespeare n'est peut-être
qu'un remaniement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Seulement Desdémone et Rosalinde sont honnêtes ; Cressida, sans même
s'en douter, est une petite canaille-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! la jambe, le corps, le front de cètte fille,</p>
<p>Tout est langue, tout rit. Palsambleu 1 Sa cheville Parle. Regarde-moi
ce geste de catin</p>
<p>Qui frétille et, qui marche en quêtant son butin.</p>
<p>M'as appris la trahison...</p>
<p><pb/></p>
<p>en lui rendant ses lettres comme si elle ne l'aimait plus) ; Desdémone
trompe son père ; elle se trouble et ment dans la scène du mouchoir. «
Perfide comme l'onde ! » Ah ! pourquoi met-elle les apparences contre
elle ? Lady Macbeth sait mentir avec un front imperturbable, Regan et
Goneril mentent comme elles respirent, et ce qui est encore pis, c'est
que la vérité, dans la bouche d'Isabelle ou de Cordelia, ne produit
aussi que des malheurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et Bérénice elle-même et cette suave Iphigénie, comme elles blessent et
comme elles déchirent !</p>
<p>Ce sont des malheureuses conçues dans le péché : elles en sont
désespérées, mais elles n'y peuvent rien : la douleur est leur élément.
Il ne leur échappe pas une parole, fût-ce une parole d amour, qui ne
soit une torture pour autrui. Elles sont vraiment infernales.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>velle l'inspire, une muse qui a des traits de celle de sa jeunesse mais
un vol plus rapide et plus capricieux encore et un sourire plus
touchant, comme un regard qui a traversé les larmes, dont il lui reste
encore une goutte au bord des yeux.</p>
<p>Pérlclèsf prince de T yt't est le premier ouvrage de cette dernière
série. Il est très faible ; c'est une vieille pièce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gez-vous », lui souffle-t-il. « Me venger ? et comment ? Si tout cela
est vrai... comment et sur qui me venger ? » On entend ces petites
phrases qui viennent mourir sans force sur les lèvres navrées.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur la galère du Cydnus : il lui restait sur sa palette un peu des
couleurs dont il avait peint cette étoile de l'Orient. Imogène, c'est
Cléopâtre purifiée qui renaît de ses cen- i dres :</p>
<p>She is alone the Arabian bird.</p>
<p>Locution étrange, inattendue pour une fille d'Albion ! Elle, l' oiseau
merveilleux, l'oiseau de l'Arabie ! Quel oiseau ? Le phénix, sans doute,
l'être brûlant qui ne meurt pas, l'oiseau de l'immortalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>liette buvant le philtre. Son frère Arviragus la rapporte sans vie dans
ses bras, et l'on se souvient de Lear portant le cadavre de Cordelia. Et
alors c'est ce moment divin, cette élégie où les deux jeunes gens
pleurent en vers alternés sur le beau corps de l'adolescent endormi : le
passage s'annonce par une mélodie, et après ce prélude s'exhale le
thrène ravissant : « The bird is dead, il n'est plus, l'oiseau de
délices qui nous avait pris le cœur... 0 suave, adorable lis... 0
mélancolie ! » Ce n'est plus qu'une rêverie, un instant de lyrisme,
comme un lac de montagnes où le drame s'oublie. L'action s'arrête, le
poète chante. Shakespeare fait de la musique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>ARIEL ET CALIBAN</p>
<p>1</p>
<p>« Saison des brumes et des fruits de miel, amie du soleil mûrissant...»</p>
<p>Season of mists and mellow fruitfulness, Close bosom-friend of the
maturing sun...</p>
<p>Where are the songs of spring ? Ay where are they ? Think not of them,
thou hast thy music too.</p>
<p>an autumn twos</p>
<p>That grew the more by reaping...</p>
<p><pb/></p>
<p>et surtout de cette parole si dense et mystérieuse d'Edgar dans le Roi
Lear : « Être mûr, tout est là. Ripeness is all. » Je saisis entre ces
pensées de profondes correspondances et comme une invitation grave, une
même idée de recueillement, de détachement et d'adieu, que je ne puis me
tenir de placer ici en exergue, au moment d'aborder les dernières œuvres
de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p>Pour ces fameux rivages, ajoutons que Shakespeare les a pris dans un
roman ds Greene, lequel lui a fourni le scenario de sa pièce et que le
poète ne s'est pas mis en peine de corriger. Et pour quoi faire ? La
géographie</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela n'a évidemment qu'une réalité très éloignée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a. La composition elle-même est moins dramatique que musicale : c'est
moins un enchaînement de faits qu'une suite de mouvements véhéments,
alanguis, agissant par leur contraste et encore par leur rythme à
l'intérieur de chaque morceau. Toute la première partie, composée de
l'allegro initial, suivi d'un adagio et d'un andante, avec reprise
finale du thème agité du début, est en outre tenue dans une tonalité
sombre, qui s'achève dans des scènes de prison et de tempête. A cet acte
de la jalousie s'oppose l'acte suivant, qui est celui de l'amour.</p>
<p>Quoi que tu fasses, tu l'embellis. Quand tu parles, Moi je voudrais sans
cesse entendre tes discours</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand tu chantes, eh bien 1 je voudrais te voir faire En chantant ton
marché, l'aumône, ta prière ;</p>
<p>Je voudrais qu'en chantant toujours comme un pinson Tu fisses tout ce
qui se fait dans la maison.</p>
<p>Quand tu danses enfin, Perdita, quand tu danses, Posant tes pieds
charmants sur les vives cadences,</p>
<p>Je te souhaiterais vaguelette au front clair,</p>
<p>Un flot, un petit flot enjoué de la mer,</p>
<p>Qui ne saurait rien d'autre et n'aurait d'autre envie</p>
<p>Que de danser, baller, riante, sans efforts,</p>
<p>Et de faire admirer la grâce de ton corps.</p>
<p>Ravissante image de la jeunesse ! Sans doute, ce n'est plus la jeunesse
elle-même, éprouvée du dedans et vécue comme dans Juliette ; celle-ci
est jeune, parce que le poète l'était et qu'il lui a prêté tout le
désordre de son cœur. Perdita, c'est la jeune fille telle que l'aperçoit
un vieillard qui contemple sa grâce comme un objet de délices qu'il ne
désire plus et lui sourit avec ses souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais fermées. Shakespeare vieillissant regagne dans</p>
<p>le Conte d'hiver le jardin de ses jeunes années.</p>
<p>De ces souvenirs, le poète fait le petit garçon d'Her- mione, le
délicieux Mamillius. Il y a toute une bande d'enfants dans le théâtre de
Shakespeare, le petit Arthur de Jean-sans-Terre, les enfants d'Édouard
dans Richard III, le petit Page des Joyeuses Commères, le petit Macduff
dans Macbeth, le fils du héros dans Coriolan, les frères d'Imogène dans
Cymbeline ; du reste, rien que des petits garçons. Le Mamillius du Conte
d'hiver est le plus gentil de cette petite classe.</p>
<p>MAMILLIUS. — Triste ou gaie ?</p>
<p>HERMIONE — La plus gaie possible.</p>
<p>MAMILLIUS. — J'aime mieux les tristes en hiver. J'en sais une de
fantômes et de lutins.</p>
<p>HERMIONE. — Eh bien, vas-y, nous t'écoutons. Assieds-toi et donne-nous
bien la chair de poule avec tes revenants. Je sais que c'est ton fort.</p>
<p>MAMILLIUS. — Il était une fois un homme qui habitait près du cimetière.
Il faut parler tout bas pour ne pas faire peur aux grillons...</p>
<p><pb/></p>
<p>jus si une histoire inachevée, et c'est sa gentille ombre et son petit :
« Il était une fois... » qui ont dicté au poète, comme une stèle
funéraire, le titre du Conte d'hiver.</p>
<p><pb/></p>
<p>être senti, comme l'ombre portée d'une aile sur le sable révèle la
présence d'un oiseau dans le ciel. |</p>
<p>Like Patience gazing on kings'graves and smiling Extremity out of act...</p>
<p>•i</p>
<p><pb/></p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lel&lt; ... V ' * .■■■' 1 . veux dire celui qui n"t , ' . .)as du moyen
âge, c'(. u 1 1, .« qui n'est plus</p>
<p>L'île de Prospero est située quelque part en Médi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>La Tempête est une des œuvres les plus célèbres de Shakespeare et elle
contient en effet deux ou trois des morceaux les plus surnaturels qu'il
lui soit arrivé d'écrire ; mais il s en faut, dussé-je passer pour
sacrilège, que ce soit un de ses chefs-d'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>risquerait de se faire prendre pour le contraire de ce qu'elle est.
C'est assez du reste pour expliquer que cette mijaurée soit la plus
populaire des filles de Shakespeare. ; C'est la tête-standard, la tête
banale et vide de girl sentimentale qui reproduit son sourire-réclame
sur toutes les couvertures de magazines anglo-saxons.</p>
<p>Ce qu'il y a de plus agréable dans tout cela, c'est l'absence
d'embarras, la bonhomie du grand artiste qui se contente de la première
fable venue, comme un excellent ouvrier qui a toujours d'assez bons
outils et en effet le sujet a beau être inexistant, les personnages sans
intérêt et toute la donnée aussi nulle que celle de la Forêt mouillée ou
de Màng,,ront-ils ? quand on est Shakespeare, cela ne fait rien et cela
n'empêche pas d'écrire un poème immortel et une comédie qui est une des
choses divines du monde : je dis bien, la divine comédie d'Ariel et de
Caliban.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rétif et même récalcitrant. Il souffre impatiemment un maître. Tout le
monde sait que les génies ne servent jamais volontairement : on les y
contraint par la force. C'est l'A. B. C. de la magie et c'est ce qui
distingue Ariel de Puck, lequel ne manifeste, en dépit de son hu. mour,
nulle velléité d'indépendance. Au contraire, Ariel ne cesse de se
débattre contre Prospero. C'est par la puissance de ses formules et
souvent par la menace que celui-ci le maintient dans une soumission
conditionnelle et révoltée. Les rapports entre ces deux êtres sont
orageux. Il est visible que Prospero ne peut se passer d'Ariel et qu'il
a pour lui, tout en grondant, une véritable ten-,,dresse ; il l'appelle
de noms caressants : « Mon Ariel, mon gentil Ariel, mon cher démon, mon
subtil esprit... » Mais Ariel ne lui rend aucun de ces sentiments. Ce
n'est pas un esprit humain, mais un principe volatil, un élément, une
sorte d'éther. J'ajoute qu'Ariel est un être sans forme fixe, presque
sans corps ou dont le corps est doué de toutes les puissances de
métamorphose ; ce corps, quel qu'il soit, est tout petit, gros comme
celui d'un oiseau-mouche, s'il faut en croire sa chanson :</p>
<p>Avec l'abeille je butine ;</p>
<p>Dans le calice du coucou</p>
<p>Je m'endors au cri du hibou ;</p>
<p>Et la chauve-souris chagrine</p>
<p>Me prête son aile et son cou</p>
<p>Qu'un velours délicat satine</p>
<p>Pour voler, viennent les autans,</p>
<p>A la chasse du doux printemps.</p>
<p>Il prend du reste toutes les figures, nymphe marine, flamme, harpie et
plusieurs autres encore. Il est remarquable que ce soient toujours des
figures féminines. Il chante, il rit, il tonne, il tempête, il éclaire,
il effraie, il</p>
<p><pb/></p>
<p>charme, il éblouit ; c'est un météore, un être insubstantiel, épars,
brise, caprice, feu follet, musique, chatoiement, parfum.</p>
<p>Qu'est-ce que Caliban, le fils de Sycorax, « cette vieille envieuse
tordue de haine comme un crochet », Caliban, le fruit monstrueux d'une
sorcière et du diable ; car tel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rencontre, paraît-il, dans l'archipel malais. Il faut en prendre son
parti : le pauvre Caliban est une espèce de cachalot.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui lâchait aux yeux ses pétards et ses pyrotechnies.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'ayez pas peur : cette tie est pleine de musiques, De bruits, de voix,
de chants et de rumeurs magiques Qui vous font du plaisir sans vous
faire de mal. Parfois mille instruments dans un ciel musical</p>
<p>Me donnent un concert dont l'éclat me transperce; Parfois c'est une voix
si douce qui me berce</p>
<p>Qu 'en voulant m'éveiller, pourtant je me rendors r Alors le ciel ouvert
m'inonde de trésors,</p>
<p>Si bien que malgré moi, quand mon songe s'achève.</p>
<p>Je pleure et je voudrais qu'on me rendît mon rêve.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fais grâce de cent autres systèmes qui ne valent pas mieux que ces
deux-là. Un des plus répandus est celui de Renan- : c'est Caliban mythe,
politique, conçu comme le symbole de la démocratie. Tout le monde con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Doit-on croire pourtant que la Tempête soit une chose impersonnelle, où
le poète n'a mis aucun sens et ne nous dit rien de lui ? Au contraire,
je suis persuadé que Pros- pero est une des figures où il s'est
représenté lui-même, au moins sous un certain aspect, et c'est pour cela
que dans l'ensemble elle est un peu guindée comme l'image de quelqu'un
qui s'observe dans la glace. Néanmoins, en deùx ou trois endroits, il
n'y a plus de glace qui tienne, c'est le poète qui parle et nous avons
le grand Shakespeare.</p>
<p>Le premier de ces passages est au quatrième acte, après la petite
cantate ou l'intermède mythologique où apparaissent les trois déesses
propices aux mariages. La vision s'évanouit et Prospero prend la parole :</p>
<p><pb/></p>
<p>La fête est terminée.</p>
<p>Ces acteurs qui jouaient devant vos yeux surpris, C'étaient, je vous
l'avais annoncé, des esprits,</p>
<p>Se dissipe dans l'air et l'espace impalpable.</p>
<p>Et comme le château de cette illusion,</p>
<p>Un jour, un jour viendra dont l'heure est inconnue, Que les tours, les
donjons qUe couronne la nue,</p>
<p>Les palais souverains et les temples sacrés,</p>
<p>Et leurs frontons de marbre et leurs puissants degrés, Et de cet univers
la masse et la fabrique</p>
<p>Avec tout ce qu'il porte en ordre magnifique, Passeront sans laisser de
traees, comme a fait</p>
<p>Ou bien comme un dessin s'en va si tu l'éponges. Nous sommes de la même
étoffe que les songes,</p>
<p>Une île dans le vaste océan du sommeî/...</p>
<p>We are such stuff</p>
<p>As dreams are made of... -</p>
<p>Ces paroles éternelles, placées comme elles sont là, dans let dernière
œuvre de Shakespeare, qui ne leur attribuera une spéciale importance ?
Qui n'y reconnaîtra l'autorité définitive d'un dernier regard sur la
vie, le regard qu'on jette derrière soi pour résumer- tout le reste
avant de se tàire pour toujours. Je reprends le texte d'Isaïe : « Et
comme il arrive dans un songe, dans une vision de la nuit, ainsi en
sera-t-il de la multitude des nations qui combattront contre Ariel...
Comme un nomme affamé songe qu'il mange, mais quand il s'éveille son âme
est -vide ; et comme un homme altéré songe qu'il boit, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>quand il s'éveille le voici languissant et son âme a soif... ainsi en
sera-t-il de la multitude des nations qui auront combattu la montagne de
Sion. »</p>
<p>Et alors, c'est la fin : inutile de citer la grande incantation,
l'incomparable récitatif de Prospero, qui commence par ces vers (entre
parenthèses, c'est encore un souvenir d'Ovide, dans le passage des
Métamorphoses où Médée abjure ses charmes) :</p>
<p>0 vous, Elfes des bois, des eaux, des lacs, des monts ; Sylphes, qui
d'un pied vif parmi les goémons Poursuivez en riant Neptune dans sa fuite</p>
<p>Sur la grève marine, ou fuyez sa poursuite I...</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>Il était relativement riche et pouvait vivre de ses rentes. Après vingt
ans de travail et quarante pièces de théâtre, il avait bien gagné le
droit de se reposer. Il pouvait se donner le luxe de finir ses jours en
gentilhomme. En réalité, je crois que la retraite de Shakespeare s'explique</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait perdu sa mère en 1608, marié sa fille aînée en 1611, la cadette
en 1616, deux mois avant sa mort. En 1613, le théâtre du Globe brûla
pendant une représentation d'Henry VIII. La scène de sa gloire s'en
allait en fumée, comme la fanstamagorie dont il parle dans</p>
<p><pb/></p>
<p>la Tempête. Jusqu'au bout, on le voit s'occuper de petites affaires,
vendre, acheter des maisons, des terrains, soutenir des procès,
pétitionner pour des questions de voirie. Et il y a des critiques qui
trouvent que nous n'en savons pas assez long sur Shakespeare ! J'admire
les éru- dits, mais j'ai envie de leur répondre par la chanson d'Ariel : /</p>
<p>Ton père au fond des mers repose ;</p>
<p>De ses os s'accroît le corail ;</p>
<p>Son oeil en perles se transpose /</p>
<p>Sa substance par le travail</p>
<p>D'une étrange métamorphose</p>
<p>Se change en tin miracle rose</p>
<p>De madrépore ou de vitrail.</p>
<p>6</p>
<p>Quand je mourrai, cessez vos pleurs avec mon glas,</p>
<p>Le glas lugubre et lent qui dira que j'échange</p>
<p>Le séjour odieux et mortel d'ici-bas</p>
<p>Pour le hideux séjour des Vers et de la fange,</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant cette étendue de la gloire de Shakespeare, combien paraît petite
l'audience de nos poètes. Qu 'il est étroit le chaume où s'écoute
l'alouette française ! Et ii me venait au cœur pour les maîtres de chez
nous une</p>
<p><pb/></p>
<p>tendresse plus jalouse et un peu d'amertume contre tant d'injustice.
J'ai longtemps balancé avant d'accepter d'entreprendre ces leçons. Je
voulais bien les faire, mais non trahir les miens ni me contenter pour
eux d'une condition humiliée.</p>
<p>Faisons la paix. Quoique vainqueur,</p>
<p>Je reconnais César et tu pourras lui dire</p>
<p>Que je range cette île aux lois de son Empire.</p>
<p>En avant 1 Officiers,'faites marcher de front</p>
<p>Près de l'aigle romaine un étendard breton</p>
<p>Je les vois s'éloigner ensemble et faire le tour du monde :</p>
<p><pb/></p>
<p>grâce au poète, dans tout le champ de l'univers anglais, c'est encore
Rome qui voyage et continue sa mission.</p>
<p>Nous pouvons nous rendre ce témoignage, nous et nos frères d'Italie, que
nous avons été bons princes et que si on s'est servi de Shakespeare
contre nous, nulle part il n'a trouvé de sympathies plus vives et plus
désintéressées. De toutes les œuvres inspirées de Shakespeare, en est-il
une qui vaille les comédies de Musset. Nul n'a mieux loué Shakespeare
que Stendhal ou Victor Hugo, nul n'en a mieux parlé que Taine ou que
Mézières, qu'Émile Montégut ou Paul de Saint-Victor. Aucune illustration
d Hamlet ne vaut celle de Delacroix. On ne peindra pas Desdémone mieux
que ne l'a fait Chas- sériau. On joue davantage Shakespeare en
Allemagne, mais on ne le jouera plus comme le jouait Mounet-Sully. Il
est ailleurs des érudits qui ont écrit sur Shakespeare, mais quel
commentaire égalerait la musique de Rossini ou celle de Berlioz, celle
de Gounod ou de Verdi ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quel péché ? Le péché de prose, de sécheresse, le péché centre le
Saint-Esprit. Je lis avec stupeur dans le Journal de Jules Renard : «
Shakespeare ne m intéresse pas... Il y a une perfection de chez nous qui
me dégoûte du reste. » J'admire le courage de ce gentil ouvrier et la
façon tranquille dont il répète le geste rageur de M. Ingres expulsant
Shakespeare de la version corrigée de l'Apothéose d'Homère ; j'admire
cette certitude, cet amour de la chose bien faite qui se satisfait
pleinement d'un bois de fauteuil Louis Quinze ou d'une fable de La
Fontaine. Et pourtant quelle petitesse si l'on songe que le même peuple
a fait les cathédrales.</p>
<p>Hugo dit dans William Shakespeare : « J'admire comme une brute. » Il a
tort. Il ne faut rien faire comme une brute, mais il faut aussi se
défendre d'une certaine médiocrité française, d'un excès de prudence,
d'un bon sens quelquefois ennemi des grandes choses. Surtout dans nos
périodes ingrates, dans nos aridités, dans nos désolations, comme celle
qui tourmente la jeunesse d'aujourd'hui, génération dévastée et déçue,
défiante et irritée, Shakespeare est le maître salutaire, le grand
médecin du désespoir, l'homme qui a tout connu de la misère humaine sans
cesser d'y voir un objet d'amour, l'œil divin sur lequel la vie et ses
tempêtes, les malheurs et les crimes, lago et Desdémone, Macbeth,
Cordelia, Shylock et Imogène se peignent également comme sur le juste
miroir de la natiué et se réfléchissent en beauté. Personne de plus de
vérité n a fait sortir plus de poésie et de cette masse de douleurs et
de sanglots qu'est la terre, un pareil astre de rayons.</p>
<p>Enfin, dans notre monde en ruines, plus troublé et plus divisé que
jamais, puisse son œuvre après tant de</p>
<p><pb/></p>
<p>« le lait de la tendresse hin^tiBfi).^</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>A MONSIEUR GABRIEL HANOTAUX 7</p>
<p>AVANT-PROPOS ................................... 9</p>
<p>LIVRE PREMIER</p>
<p>'LA JEUNESSE DE SHAKESPEARE</p>
<p>Chapitre I. — Années d'apprentissage. Roméo et Ju-</p>
<p>liette 13 Chapitre II. — Les drames historiques .............. 54
Chapitre III. — Les comédies ...................... 82</p>
<p>LIVRE II</p>
<p>ORAGES ET TRAGÉDIES</p>
<p>Chapitre I. — La crise. Les sonnets 117 Chapitre II. — Hamlet 150
Chapitre III. — Othello 174 Chapitre IV. — Macbeth et Le Roi Lear 202
Chapitre V. — Les tragédies romaines .............. 236</p>
<p>LIVRE III</p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES</p>
<p>Chapitre I. — Femmes 275 Chapitre II. -:Ariel et Caliban ' R-~À 309</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 20 DÉCEMBRE 1930 PAR F. PAILLART A ABBEVILLE (SOMME)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>s. P.</p>
<p>EXTRAIT DU CATALOGUE</p>
<p>BAUMANN (Emile). — Bossuet 15 Fr. BENDA (Julien). — Properce, ou les Amants</p>
<p>de Tibur .. 15 Fr.</p>
<p>BERTRAND (Louis), de l'Académie Française.</p>
<p>CHAMPION (F'ierre). — Marcel Schwob et son</p>
<p>temps . ; 20 Fr.</p>
<p>COULON (Marcel). — Raoul Ponchon, l'homme jet I'oeuvre 15 Fr.</p>
<p>— Verlatne, poète saturnien. 15 Fr.</p>
<p>DAUDET (Léon). — Etudes et milieux litté-</p>
<p>raires. 15 Fr.</p>
<p>— Flamteaux ( Rabelais, Montaigne,</p>
<p>Hugo, Baudelaire) 15 Fr.</p>
<p>— FlamMes (La Polémique et les Polé-</p>
<p>mistes) 15 Fr.</p>
<p>DREYFUS (Rcbert). — Souvenirs sur Marcel</p>
<p>Proust. 15 Fr.</p>
<p>— La vie et les prophéties du comte de</p>
<p>Gobineall, 15 Fr.</p>
<p>DUCLOS (Henri). — Antone T cheqhov.... 12 Fr. DUHOURCAU (François). — La
voix intérieure</p>
<p>de 't¡[ awice Barrès, d'après ses cahiers.. 1 5 Fr.</p>
<p>Dupouy (Au juste). — Horace 15 Fr. GILLOUIN (René). — La philosophie de</p>
<p>M. Beri-son 15 Fr.</p>
<p>GSELL (Paul). — Propos d'Anatole France.. 15 Fr. HERMANT (Abel). —
Platon 15 Fr. MARTEL (Pierre-Etienne). — Les rencontres</p>
<p>de Cervantes et du Quichotte 15 Fr.</p>
<p>THÉRIVE (Alldré). — Le retour d'Amazan,</p>
<p>k ou une histoire de la littérature française. 15 Fr.</p>
<p>ÉDITIONS BERNARD GRASSET</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
