<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Vandérem, Fernand (1864-1939)">Fernand Vandérem</author>
<title>Bibliophilie nouvelle, chroniques du Bulletin [du bibliophile].... [I.] 1922-1926</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Vandérem, Fernand (1864-1939)</author>, <title>Bibliophilie nouvelle, chroniques du Bulletin [du bibliophile].... [I.] 1922-1926</title>, <date>1931</date>,description :,284 pages
</bibl>
<publisher>L. Giraud-Badin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9616259q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1931">1931</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FERNAND VANDÉREM</p>
<p>LA</p>
<p>BIBLIOPHILIE</p>
<p>NOUVELLE</p>
<p>CHRONIQUES DU BULLETIN</p>
<p>1922-19 26</p>
<p>PARIS</p>
<p>L. GIRAUD-BADIN</p>
<p>LIBRAIRE DE LA BIBLIOTHÈQUE NATIONALE</p>
<p>ET DE LA BIBLIOTHÈQUE DE L'ARSENAL</p>
<p>128, BOULEVARD S AI NT-GERMAIN, 128</p>
<p>1931</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>BIBLIOPHILIE</p>
<p>NOUVELLE</p>
<p>CHRONIQUES DU BULLETIN</p>
<p>1922-1926</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CE VOLUME : 5oo EXEMPLAIRES ORDINAIRES ET 3o SUR ARCHES
NUMÉROTÉS -</p>
<p>DE i A 3o</p>
<p><pb/></p>
<p>FERNAND VANDÉREM</p>
<p>LA</p>
<p>BIBLIOPHILIE</p>
<p>NOUVELLE</p>
<p>CHRONIQUES DU BULLETIN</p>
<p>1922-192,6</p>
<p>#</p>
<p>PARIS</p>
<p>L. GIRAUD-BADIN</p>
<p>LIBRAIRE DE LA BIBLIOTHÈQUE NATIONALE</p>
<p>ET DE LA BIB.LIOTHFQUE DE L'ARSENAL</p>
<p>128, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 128</p>
<p>1 93 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>Je réunis ici une première série des Chroniques que j'ai données au
Bulletin du Bibliophile depuis 1922.</p>
<p>Or on voudra bien reconnaître que ces efforts pour -le renouvellement de
la bibliophilie ont, en grande partie, abouti.</p>
<p>Finalement donc, sans constituer, au sens strict</p>
<p><pb/></p>
<p>du mot, un manuel de bibliophilie, ce premier recueil forme un ensemble
de remarques que je crois neuves et utiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONIQUES</p>
<p>LA COLLECTION PARRAN</p>
<p>Dans la collection Parran, dispersée aux enchères en novembre dernier,
se détachaient trois pièces remarquables: l'exemplaire d'épreuves des
Fleurs du Mal, l'exemplaire sur hollande du même ouvrage, et
l'exemplaire d'épreuves des Epaves.</p>
<p>Ces trois volumes exigeraient un examen spécial auquel nous procéderons
une autre fois. Pour aujourd'hui, je préfère jeter un coup d'œil sur la
totalité de la collection.</p>
<p>Lorsqu'en parut le catalogue, éblouies par la cinquantaine de pièces
hors de pair qu'il décrivait, quelques personnes ont déclaré qu'on
n'avait jamais vu une collection de livres modernes aussi accomplie.
C'était là, il me semble, exagération de néophytes mal informés.</p>
<p>Si les pièces rares réalisent l'ornement nécessaire pour rehausser une
collection, elles ne suffisent pas pour en- assurer la perfection. Il y
faut en plus des séries d'ensembles complets, une certaine unité de
composition dans ces ensembles, tai4t au point de vue littéraire qu'aux
points de vue état ou reliure, et il faut aussi que la collection nous
donne, chez celui qui l'a rassemblée, fimpression d'an plan, d'une
méthode, d'une doctrine.</p>
<p>Cette impression nous l'éprouvons pleinement en parcourant les
catalogues Noilly, Legrand ou Jules Le Petit par exemple. On y sent des
gens qui, juste ou fausse, avaient une ligne et çe s'en sont jamais
écartés.</p>
<p>La collection Parran nous révélerait au contraire un ama-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'existait pour tous les ouvrages qu'un seul et même modèle: qu'un
seul et même uniforme, plus ou moins cossu mais toujours de même matière
et de même coupe.</p>
<p>Et c'est ainsi qu'un certain nombre des romantiques de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Parran nous sont apparus revêtus des plus élégants complets
Second-Empire, signés des grands faiseurs de l'époque.</p>
<p>S'il avait continué dans cette voie, avec les facilités d'alors, quand
les romantiques en reliure du temps étaient (sauf d'exceptionnels
exemplaires) abandonnés, dédaignés, cotés au plus bas, quelle
merveilleuse collection M. Parran n'eût-il pas aisément rassemblée !
.Quel Victor Hugo, quel Musset, quel Lamartine, quel Balzac, quel
Stendhal !</p>
<p>Mais les règles du jeu changeaient. La mode des couvertures avait surgi.
M. Parran visiblement en fut troublé, n'eut pas t'énergie de s'y
soustraire. Il voulut, comme tout le monde, des exemplaires -avec la
couverture, que comme tout le monde il fit recouvrir de ces hideux
demi-bradel dits « de préservation » et qui dégradent aujourd'hui encore
de leurs percalines anachroniques tant de beaux livres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la hauteur des marges, sans regarder si la reliure est de Trautz, de
Cuzin, ou d'un anonyme, sans s'arrêter au « physique » du livre, dans
toutes les grandes ventes qui se succèdent : Janin, Asselineau,
Poulet-Malassis, Mme de Balzac, il pique -droit sur les exemplaires
intéressants et doués de ce que j'appelais la beauté spirituelle.</p>
<p>M. Parran, lui, ne se laisse pas éblouir par ces splendeurs, et il se
contente de ramener pour une somme relativement modique les Feuilles
d'Automne sur Chine, les Contemplations sur Hollande, La Légende des
Siècles sur Hollande, trois exemplaires avec dédicaces, manuscrits et
autres rarissimes particularités.</p>
<p>Dans la vente Poulet-Malassis et dans la vente Asselineau, il négligera
de même certains numéros qui tirent l'œil, pour se fixer sur
l'exemplaire d'épreuves des Fleurs du Mal, l'exemplaire d'épreuves des
Épaves, l'originale des Fleurs sur Hollande, la seconde des Fleurs sur
Chine, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par la fermeté, la sagacité, et l'indépendance de son goût personnel.</p>
<p>Que ce goût n'ait jamais marqué de fléchissements, je me garderais de
l'affirmer.</p>
<p>Ainsi, littérairement, malgré sa culture, M. Parran , partageait certain
des engouements de son temps. D'où ces encombrements de Damas père et
fils, de Sand, de Delvau et autres qui par endroits alourdissent sa
collection.</p>
<p>A la vente Janin, il laissera de même échapper Salammbô sur Hollande
avec dédicace, pour quarante francs, ou /'Éducation sur même papier et
avec dédicace, pour seize francs. Autrement dit, il ne viendra à
Flaubert que sur le tard.</p>
<p>Mais que sont ces infimes erreurs auprès de tant d'autres intuitions,
tant d'autres pressentiments qui ornèrent sa bibliothèque de certaines
pièces comme n'en connut aucune des plus illustres collections de
l'époque ?.</p>
<p>Car son exemple nous enseigne tout ce que peut réaliser et même créer un
bibliophile qui sait s'ajjranchir de la servitude des modes et marcher
sans la lisière des règles.</p>
<p>' Janvier-Février-Mars-Avril 1922.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COLLECTION FOULD-RATTIER</p>
<p>Dans les livres romantiques (je parle des éditions originales ) on peut
distinguer quatre conditions que je cite non par ordre de mérile, mais
selon l'ordre chronologique de leurs vogues respectives :</p>
<p>i° En reliure moderne, plus ou moins soignée, mais dénuée de tout
caractère d'époque et sans couvertures.</p>
<p>2° Brochés.</p>
<p>3° En reliure moderne « dans le style de l'époque » et avec les
couvertures.</p>
<p>x 4° En reliure di\ temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certains Vigny, certains Musset ont même atteint sinon dépassé les prix
qu'obtenaient jusqu'ici les exemplaires soit munis de leurs couvertures
soit en reliure d'époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'exemplaire, cependant, n'a atteint que huit cents francs nets, cent
francs de moins que, quelques numéros plus loin, Cinq Mars, romàn plutôt
médiocre et dont l'originale court les rues.</p>
<p>Il jaut croire qu'il y a des jours comme cela, où les Mériméens ne sont
pas très lucides et les bibliophiles pas très réveillés.</p>
<p>Mai 1922.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LIVRES MODERNES</p>
<p>DE LA COLLECTION MEILHAC</p>
<p>En outre, la renommée de l'auteur comme la notoriété de la salle Georges
Petit où se faisait la vente, devaient nécessairement attirer des
acquéreurs étrangers aux cadres de la bibliophilie, et dont les
enchères, moins informées que d'autres, risquaient de fausser l'échelle
des prix, généralement admise.</p>
<p>Ce qui, d'ailleurs, s'est effectivement produit pour un assez grand
nombre de' volumès. Mais il, serait trop long d'énumérer ici toutes les
erreurs en plus ou moins, et nous nous contenterons de relever les plus
saillantes.</p>
<p>Parmi celles-ci, sans contredit, il faut d'abord citer les surenchères
ayant poussé jusqu'au prix fantastique de 6 800 francs l'exemplaire des
Poësies d'André Chénier, 1820.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre ce prix et celui qu'obtint le volume, vous voyez la marge et on se
demande sous l'impulsion de quelles idées ou de quels raisonnements les
amateurs ont pu la franchir.</p>
<p><pb/></p>
<p>commerce et rarissime, devançant d'un an l'édition censément -
originale, et rehaussée, par surcroît, d'une dédicace en grec par
l'aut.etir ! On se récrie souvent devant les « folies » des ventes. Que
dire alors de leurs absurdités ?</p>
<p>A l'égard des Flaubert, qui constituaient, du reste, un des plus
remarquables ensembles de la collection, les amateurs m'ont semblé
montrer, dans leurs enchères, plus d'ëquilibre, de goût et de
clairvoyance, sauf un dédain assez mystérieux envers l'exemplaire de
Salammbo sur hollande, adjugé pour la somme dérisoire de deux mille francs.</p>
<p>Il est vrai que, l'instant d'après, la même assistance poussait \ à
trois mille francs un des vingt-cinq exemplaires sur hollande, e/ sans
dédicace, de la Maison Tellier !</p>
<p>Juin ig22.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE REGAIN DES ROMANTIQUES -</p>
<p>Or, il en est trois au moins qui sautent aux yeux:</p>
<p>i" Regain des romantiques.</p>
<p>2" Vogue des livres en reliure d'époque.</p>
<p>Et nous allons les examiner successivement.</p>
<p>Le compte desdits ressuscités semble aujourd'hui bien réglé. Et ces «
curiosités », comme on disait jadis, ne piquent plus celle de personne.
Pauvres auteurs, pauvres livres, qui n 'auront fait que profiter de la
mode d'un instant, pour retomber au néant où il eût mieux valu les
laisser dormir.</p>
<p>Tout autre est le cas des maîtres ayant illustré la première moitié du
A7A'*' siècle, et que, malgré leur diversité de tefldances et de
tempéraments, on est convenu d'appeler globalement romantiques.</p>
<p>Il y a deux ou trois ans, ces écrivains, les poètes comme les
prosateurs, tl'al'Cl'saient, bibliophiliquement, une crise indé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Par quel miracle, la vente Parran vint-elle brusquement renverser cette
orientation et ces théories ?</p>
<p>Malheureusement, comme toujours en pareil cas, il y a eu un peu
d'affolement et presque de panique.</p>
<p>Le grave tort de la plupart des bibliophiles, c'est, en effet, de
manquer de plan personnel et de volonté autonome dans la composition de
leur bibliothèque. Non seulement ils se copient -les uns les autres,
décalquant leurs collections sur les collec-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions précédentes et s'efforçant de réunir dans les leurs tous les
numéros du voisin. Mais encore, ils sont ultra-dociles aux fluctuations
de la mode, capables en un instant de se désaffectionner brusquement de
ce qu'elle dédaigne, de se passionner pour ce qu'elle adopte. Alors, à
son premier signal, ils se précipitent tous du même côté, et cela
engendre des bagarres, des bousculades, où ne dominent plus toujours le
bon sens et la clairvoyance.</p>
<p>N'était-ce pas lors de l'effondrement de l'auteur des Contemplations, à
la vente Claretie, que quelqu'un déclarait : « Victor Hugo, c'est les
fonds russes ! »</p>
<p>Comme je vous l'annonçais l'autre fois, nous étudierons aujourd'hui la
reprise de contact des bibliophiles' avec les romantiques.</p>
<p>Pour s'y retrouver, les bibliophiles disposaient de deux guides
fondamentaux : la bibliothèque IVoilly et la bibliothèque Legrand. Ce
sont, sans contredit, les deux collections romantiques les plus riches
et les mieux composées qui aient jamais passé en vente. Elles avaient
pourtant leurs lacunes et leurs défauts.</p>
<p>Comme lacunes : ni Adolphe, ni Desbordés-Valmore, et</p>
<p><pb/></p>
<p>des Balzac, des Stendhal très insuffisants. Comme défauts : les
reliures. Noilly, fidèle aux mœurs bibliophiliques de son temps, avait
fait relier lous ses romantiques en maroquin plein
janséniste-anachronisme, s'il en fût. Legrand, lui, était tombé dans le
travers inverse : il avait fait revêtir tous ses volumes de reliures «
genre romantique », sans nulle considération de la date de l'ouvrage, si
bien que la dernière Légende des siècles, parue en 1883, portait la même
reliure que les Odes parues en 1822, et les Destinées, parues en 1864,
la même reliure que Éloa parue en 1824 — autre nonsens anachronique.</p>
<p>Quant aux oeuvres mêmes, sauf pour Stendhal et Balzac,'" Noilly et
Legrand pratiquaient une méthode bien simple: de chaque auteur, ils
prenaient tout. C'est évidemment plus commode qae dechoisir. Mais cela
présente aussi de grands inconvénients.</p>
<p>Dans certains cas, en effet, le système est défendable. Ainsi, lorsque
l'écrivain, même dans ses œuvres les moins réussies, accuse encore des
éclairs de génie : tel Victor Hugo. Ou bien lorsque l'auteur, dans
quelque ouvrage qu'il donne, fût-ce le moins bien venu, nous offre comme
une confession de lui-même, de son esprit, de sa sensibilité, de ses
idées : tel Stendhal.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cet égard, chez les bibliophiles, les ventes récentes paraissent
témoigner de certains progrès. dont le plus marquant est la. hausse
constante et considérable des -œuvres de Stendhal.</p>
<p>Mais un trait. de ces progrès, plus imprévu peut-être, c'est le regain
de vogue de Balzac. Devant le fouillis de cette œuvre immense Legrand
comme Noilly avaient reculé. Il semble que la quantité des volumes les
avait effrayés. Bref, ils s'étaient contentés de quatre ou cinq titres,
des quatre ou cinq romans les meilleurs ou qu'ils croyaient tels.</p>
<p>Du reste, pour Balzac, comme pour d'autres, on sent que te qui fixe
surtout leur choix et entraîne lears enchères, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>moins le texte que la reliure. Or, si importante que soit la reliure
dans l'évaluation d'un livre, du moins faut-il, pour en déterminer la
valeur, posséder des points de comparaison, et, lorsque nous aborderons
les reliures du temps, nous verrons que, sous ce rapport,
l'apprentissage des amateurs exige encore quelques efforts.</p>
<p><pb/></p>
<p>naire, les amateurs offraient exactement la même somme. Et je ne parle
que pour mémoire, l'ayant précédemment notée, de la misérable enchère de
2 000 pour Salammbô sur Hollande, avec dédicace, qui, même état, sans
dédicace, avait atteint ailleurs 5 et 6000.</p>
<p>Les deux Jules, Janin et Lacroix, n'en parlons pas. Bien avant la vente
Parran, ils avaient été rejoindre le royaume des rossignols, — des
rossignols qui ne chantent plus et dont aucun amateur ne veut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine, état inchangé. Peut-être un petit déchet sur</p>
<p>Jocelyn, mais ne comportant guère de commentaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Juillet-Aoùt-Septembre 1922.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RELIURES D'ÉPOQUE ..</p>
<p>Depuis longtemps, sans doute, les collectionneurs de reliures
recherchaient les œuvres des Simier, des Thouvenin, des Purgold et
autres maîtres réputés. Mais c'était surtout pour la reliure même et en
ne tenant qu'un compte secondaire de l'ouvrage qu'elle recouvrait.</p>
<p>Il y a une dizaine d'années ou en précisant, aux environs' de la vente
Legrand, pour les originales des romantiques le goût des amateurs était
régi par des règles immuables que nous. allons essayer de résumer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'oublierai jamais ma surprise, quand, visitant pour la première fois
une collection de romantiques que son possesseur m'avait annoncés comme
brochés, j'aperçus une bibliothèque bondée de riches reliures signées de
Mercier, de Lortic et autres noms fameux.</p>
<p>Il prit un volume et l'ouvrant:</p>
<p>Enfin, quand bien nettoyés, bien raclés, bien chlorés, bien encollés les
volumes rentraient du blanchissage, on les recouvrait d'un revêtement
essentiellement provisoire, d'une sorte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, parfois, certaines reliures pleines leur tiraient l'œil, et
ils convenaient que ces reliures ne manquaient pas d'un certain attrait.
Ah, si seulement le dedans avait valu le dehors! A la rigueur, on eût
passé sur les mutilations des marges, sur l'ablation des couvertures !</p>
<p>Et la chasse aux reliures d'époque s'ouvrit, un peu au hasard, sans
règles déterminées, pratiquée seulement par lin tout petit nombre
d'adeptes, plus audacieux peut-être qu'informés. Hélas ! au bout de peu
de temps, les arrêtait une des déconvenues qui rebutent le plus les
chasseurs : le manque de gibier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Superstition, il faut le dire, absurde. Car, souvent, certaines.
demi-reliures romantiques sont exécutées avec infiniment plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Combien différent de ces deux cas apparaît celui des livres en
demi-reliure d'époque ! Là, plus aucune possibilité de cote fixe, la
valeur de chaque exemplaire se réglant non sur un barème officiel mais
sur sa condition propre. La même édition originale en demi-reliure
d'époque pourra donc selon la fraîcheur, la qualité des fers et de la
frappe, l'aspect général, accuser des variations de valeur considérables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et forcément, dans le classement hiérarchique de ces exemplaires, ce
sera l'appréciation individuelle qui entrera pour la plus grande part.</p>
<p>Cette lutte courtoise et artistique s'était d'abord limitée aux reliures
pleines d'époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour pousser plus avant dans ce sens, il faudrait cependant aux amateurs
nouveaux une science plus approfondie des variations très nettes qui
marquent, de dix en dix ans, entre 1820 et i85o, la reliure romantique.</p>
<p>Octobre-Novembre-Décembre 1922.</p>
<p><pb/></p>
<p>.. LES LIVRES 1 A DÉDICACE</p>
<p>Une autre grande fureur de la saison dernière, ç'a été les livras à
dédicace.</p>
<p>La réponse ne souffre pas de doute. Le libraire aurait eu beau faire
miroiter aux yeux du client l'intérêt ou l'importance de la dédicace.
les tares matérielles du volume l'écar-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Quoi! Ce n'est que du papier!</p>
<p>Par contre, le moindre bouquin, dans la pire condition de reliure ou
d'état intérieur, s'il était orné en tête du plus vague griffonnage de
l'auteur, faisait trembler nos gens de convoitise et les trouvait prêts
aux plus lourds sacrifices.</p>
<p>Beaucoup même proclamaient hautement qu'ils préféraient « ça » aux
tirages de luxe, fussent-ils rarissimes, et plaignaient les malheureux,
assez ignorants de la bonne doctrine, pour s'encombrer de ces liasses à
grandes marges, sans âme. sans piment, sans saveur.</p>
<p>Toujours, chez tous, ainsi que vous voyez, le même particularisme, le
même sectarisme: la conviction absurde qu'il n'y a en bibliophilie
qu'une sorte de beauté, quand les variétés de cette beauté comportent
sinon iégalité absolue, du moins la rivalité et la concurrence.</p>
<p>Ici encore, comme pour les reliures d'époques, comme pour les
romantiques, le manque de règles s'est fait cruellement sentir. On a
procédé par emballement, dans la fièvre de la hausse nouvelle, et bien
des amateurs regretteront peut-être</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, quand les amateurs se seront familiarisés avec ces distinctions,
faudra-t-il se féliciter de la vogue récente, puisqu'elle aura introduit
dans la bibliophilie une source nouvelle de joies et de luttes, où, plus
que l'argent, triompheront, encore une fois, le savoir, le goût
personnel, le discernement.</p>
<p>Janvier iga3.</p>
<p>[texte_manquant]</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR BAUDELAIRE -</p>
<p>Quelqùes lecteurs se sont étonnés que, dans mes articles sur la
collection Parran, j'aie fait le silence sur les joyaux de cette
bibliothèque, je veux dire les divers exemplaires de Baudelaire.</p>
<p>J'attendais donc une occasion pour y revenir, occasion qui m'est
justement fournie par la nouvelle édition des Fleurs du Mal de M.
Jacques Crépet, pour laquelle lesdits exemplaires ont été du plus grand
secours.</p>
<p>Le premier d'entre eux,. comme pièce unique, c'est sans contredit
l'exemplaire d'épreuves des Fleurs du Mal. Chaudement disputé, adjugé a
près de 36 ooo francs, mes renseignements personnels m'assurent que les
enchères, poussées plus loin, eussent très probablement atteint jusqu'à
50 oOQ- francs sinon plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cet égard, quoique littérairement d'un rang moindre, l'exemplaire
d'épreuve des Epaves me semble bien plus précieux. Non seulement parce
qu'il établit définitivement la collaboration directe de Baudelaire à
l'ouvrage, mais encore parce qu'y abondent des morceaux entiers de la
main du poète et des variantes autographes de toute sorte. C'est donc, à
un double titre, le volume-type de l'exemplaire d'épreuves et, depuis
longtemps, l'un des plus passionnants qui aient été offerts aux
convoitises des bibliophiles et des lettrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>bonnes reliures de cette époque, et jamais, en tout cas, dans celles de
Lortic... On parle souvent de couvertures dispendieuses. Cette
couverture manquante me paraîtra battre tous les records connus, si l'on
calcule ce que son absence coûta aux amateurs qui laissèrent échapper à
si bas prix un exemplaire de cette qualité.</p>
<p>Je ne crois pas exagérer en disant qu'elle a réalisé, sinon dépassé,
toutes nos espérances, comme je vous le montrerai dans mon prochain
article.</p>
<p>Février 1923.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE NOUVELLE ÉDITION DES FLEURS DU MAL</p>
<p>C'est de 1911 que date la première réédition intéressante des Fleurs du
Mal. Publiée par M. A. Van Bever dans la Collection des Maîtres du
Livre, qui débutait, elle nous offrait, pour la première fois, la
totalité de l'œuvre et, particularité précieuse, elle était divisée en
trois parties contenant chacune les poèmes des trois éditions originales
1857, 1861} 1868, de sorte que l'on peut y noter les alluvions
successives qui ont formé l'ensemble du recueil. A ce titre donc, elle
restera toujours importante pour les Baudelairiens.</p>
<p>Toutes ces éditions, on le voit, ont chacune leur attrait spécial, une
réelle valeur, et méritent place dans la bibliothèque des Baudelairiens
(1).</p>
<p>Cependant, ce n'est que justice de reconnaître que l'édition</p>
<p>(1) On pourrait y ajouter aussi l'édition de M. Ernest Haynaud, dont la
préface comme les notes accusent beaucoup de compétence baudelairienne</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelle de M. Jacques Crépet dépasse sensiblement en érudition et en
nouveauté les heureux essais de ses devanciers.</p>
<p>Nulle appréciation des poèmes, chez M. Jacques Crépet, nulle digression
falote ou arbitraire. Rien que le nécessaire, rien que des faits^
Historique de l'origine de la pièce, renseignements biographiques
qu'elle fournit ou par lesquels elle s'éclaire, indications
bibliographiques d'une minutie qui n'a d'égale que la rigueur, —
rarement commentaire d'un grand poète a réuni plus de tact et d'érudition.</p>
<p>L'historique global de chacune des trois éditions du livre est aussi une
merveille de précision, d'exactitude et de sobriété.</p>
<p>Enfin M. Jacques Crépet a publié pour la première fois les débats diL
procès, que j'avais eu la bonne fortune de découvrir et de lui signaler
dans les Grands Procès de Chevalier Alaresq. Il les a complétés de
commentaires puisés chez les contemporains, dans des lettres, dans la
presse d'alors. Et le tout constitue encore un morceau d'histoire
remarquable.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous constaterez de quel heureux augure est pour l'édition des œuvres
complètes ce premier volume.</p>
<p>Et puis, léger et dernier grief, un petit oubli commis par M. Crépet
dans la transcription de la première dédicace dont je lui avais
communiqué l'original, et où le poète appelle les Fleui s « ce misérable
dictionnaire cle mélancolie el de crime »,</p>
<p>Baudelaire y avait joint un post-scriptum resté jusqu'ici inédit et
ainsi conçu : « Et vous, mon cher Malassis, ne croyez pas que je veuille
faire une méchante plaisanterie en vous envoyant ce soir si peu de
chose. Vous auriez pu deviner que si je lambinais un peu, c'était pour
avoir tout mon repos pour un ouvrage auquel que je veux mettre du soin.
Il ne me faut qu'une journée pour mettre un peu d'ordre dans le
dictionnaire et cette journée je la prendrai dans deux jours. — Jeudi,
2,9 janvier 57. »</p>
<p>Comme le maître et par un même souci de perfection, le commentateur aura
un peu lambiné pour établir son édition, mais le résultat obtenu rachète
tous ces retards et c'est une joie pour nous d'en féliciter chaudement
M. Jacques Crépet.</p>
<p>Mars 1923.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CLASSEMENT ARTISTIQUE</p>
<p>DES ILLUSTRÉS MODERNES</p>
<p>La vente de la collection Freund-Deschamps a remporté un brillant succès.</p>
<p>Ce second classement a sans doute servi de base au premier. Cependant il
faut remarquer qu'il n'a été établi que par le goût des amateurs et que,
quelle que soit la compétence bibliophilique qu'on leur accorde, en
matière d'illustration, de dessins des artistes professionnels, des
critiques d'art auraient plus d'autorité, comme, en matière d'adaptation
des illustrations au texte, le jugement des littérateurs offrirait plus
de garanties.</p>
<p>Il est d'ailleurs assez curieux de noter que jamais la critique d'art ne
s'est aventurée dans la région des illustrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi voici d'une part Lepère, artiste estimable et vigoureux quoique
bien des gens du métier lui reprochent de trop emprunter aux procédés de
Daniel Vierge. Où a-t-il principalement affirmé son talent? Dans la
peinture des foires, des rues, de la vie citadine, bref dans des sujets
de petit réalisme.</p>
<p>Voici d'autre part A Rebours, livre tout de poésie, d'art raffiné, de
symbolisme, livre amer et livre de rêve, qili, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>ses passages réalistes voudrait un artiste âpre et aigu comme Forain,
pour les autres un Gustave Moreau ou un Odilon Redon.</p>
<p>Avril 1923.</p>
<p><pb/></p>
<p>REMARQUES SUR LA COLLECTION</p>
<p>CLAUDE-LAFONTAINE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le manuscrit en question, qui formait celui du premier chapitre,
c'est-à-dire quatorze pages, a dépassé Uooo francs. Or le volume total
comptant 4o3 pages, cela porterait le manuscrit complet de l'ouvrage à
environ i 15 ooo francs sans les frais. Ce qui constituerait peut-être,
en dépit de la rareté, une pièce un peu onéreuse.</p>
<p>Avec ces deux mots- en tête, les couvertures, une bonne reliure,
l'ex-libris du petit-fils du poète comme marque d'origine, et enfin sur
papier fort, ce volume d'élite pouvait se payer « ce qu'on voulait » et
il eût été poussé même plus haut que je n'en aurais éprouvé ni surprise
ni scandale.</p>
<p>Mai 1923.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COLLECTION MONTESQUIOU</p>
<p>Il manque aux uns d'avoir vu, aux autres de se rappeler ce qu'étaient
des bibliothèques comme la bibliothèque Daguin, la bibliothèque Legrand
pour ne citer que certaines des moins éloignées, qui passèrent en vente.
Qu'on aimât ou non la condition de ces exemplaires, ça, c'était de la
bibliophilie, ça,</p>
<p><pb/></p>
<p>c'était des ensembles, où se reflétaient une pensée, une volonté, une
personnalité agissante, sans parler de la science du livre.</p>
<p>Heureusement que, des collections pareilles, il en existe encore. J'en
pourrais même nommer plusieurs. Elles viendront nécessairement un jour
aux enchères. Et les néophytes se rendront compte àlors de ce qui
constitue une vraie collection et l'œuvre d'un vrai bibliophile.</p>
<p>Quç M. de Montesquiou aimât le livre, les riches reliures dont il orna
certains ouvrages, l'abondance même de ses volumes ne permettent pas
là-dessus le doute. Mais ailleurs, que d'indices nous le montrent
étranger aux règles les plus élémentaires de la bibliophilie 1</p>
<p>Alors, comment expliquer un tel succès et surpassant A ce point les
pronostics des plus optimistes ?</p>
<p>D'abord par l'attrait spécial, par la sorte de fascination qu'exerce sur
le gros public la bibliothèque de tout auteur co'nnu. Aux profanes, la
collection même la plus belle, même la plus accomplie de M. X. ou M. Z.
cela ne dit rien. Tandis que la vente Meilhac, la vente Afontesquiou, ou
tel autre parée</p>
<p><pb/></p>
<p>Juin 1920.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHÈQUES ET COLLECTIONS</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 21 juin iqs3.</p>
<p>Cher Monsieur,</p>
<p>Vous avez voulu apprécier la « collection Montesquiou » en considérant
que la seule partie vendue en avril était l'œuvre d'un bibliophile, et
vous l'avez jugée comme telle autre collection, Daguin, Legrand, Parran,
Claude Lafontaine, etc...</p>
<p>Or, il y a deux autres ventes Montesquiou en préparation et toutes les
personnes qui ont eu le catalogue de la première en ont été averties par
l'annonce jointe du catalogue en souscription.</p>
<p>Il m'apparaît que pour juger l'ensemble de ce que vous appelez une
collection, il eût fallu attendre d'en connaître la totalité. Vous y
auriez certainement reconnu que la vente d'avril constituait un choix
dont la responsabilité n'incombait pas au collecteur.</p>
<p>Je vous prie d'agréer, cher Monsieur, l'expression de mes sentiments les
meilleurs et les plus distingués.</p>
<p>M. Escofkier.</p>
<p>Dans ces lignes si courtoises et si substantielles, l'excellent</p>
<p><pb/></p>
<p>lettré qu'esi M. Escoffier me permettra de distinguer la question de
fait et la question de principe.</p>
<p>Initiative d'autant plus frappante qu'elle coïncide avec une
communication, dans le même sens, soumise récemment par M. Louis Dimier
au Congrès des bibliothécaires et bibliophiles, et dont l'article de M.
IIenri Malo vous a fourni, dans le .dernier numéro, un parfait résumé.</p>
<p>M. Louis Dimier, également, plaide en faveur des bibliothèques contre
les collections, les premières lui semblent l'œuvre de la lecture
réfléchie, du goût et du choix, tandis que les secondes ne seraient le
résultat que de la superstition et de la manie.</p>
<p>Vous voyez, sans que j'y insiste, tout rintérêt de la thèse de M. M.
Escoffier et Louis Dimier et aussi tout l'intérêt du problème qu'elle
pose. ,</p>
<p>La bibliothèque et la collection forment elles respectivement</p>
<p><pb/></p>
<p>des entités antinomiques et d'essence opposée ? Y a-t-il réellement
entre l'une et l'autre incompatibilité foncière ? Est il nécessaire
qu'une bibliothèque se soustraie aux règles de la collection? Et une
collection, même composée selon ces règles, ne peut-elle constituer une
bibliothèque ?</p>
<p>Pour simplifier et clarifier l'étude du problème, je vous proposerai de
le scinder en quatre points :</p>
<p>Qu'est-ce qu'une bibliothèque ?</p>
<p>Je crois qu'on pourrait en tracer la définition suivante : c'est la
réunion méthodique du plus grand nombre possib'e de volumes importants,
ayant trait aux diverses branches du savoir humain.</p>
<p>En principe, cinq grandes divisions : Théoloqie. — Jurisprudence. —
Histoire. — Philosophie. — Belles-Lettres. — Chacune comportant de
multiples subdivisions, dont les plus curieuses sont peut-tltrc celles
des Belles-Lettres : Langues diverses, Langues orientales, Langue
grecque, Langue latine, Langues vivantes, Rhétorique, Orateurs, Poésie,
(ancienne,</p>
<p><pb/></p>
<p>moderne, macaronique, épique, didactique, dramatique) Fables et
Apologues, Romans (grecs, latins, de chevalerie, nouvelles et contes,
contes moraux, contes de fées), Facéties, Philologie, Polygraphes,
Dialogues, Epistolaires, etc., etc.</p>
<p>Cependant, si ce mode de classification a pu offrir des commodités aux
bibliothécaires et aux libraires de jadis, je n'en aperçois pas beaucoup
l'application — et je suppose que vous penserez comme moi — aux
bibliothèques de maintenant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces concessions faites au point de vue littéraire et, si vous
voulez, au point de vue moral, intervient aussitôt la seconde question :</p>
<p>Autrement dit, la prédilection littéraire est-elle incompatible avec la
passion bibliophilique, et un lettré parce qu'il veut les auteurs qu'il
aime dans l'état le plus rare et le plus parfait, déchoit-il forcément
au rang misérable des maniaques ou même des snobs ?</p>
<p>Revenons, par exemple, au cas de Montesquiou, qui jut l'origine du
présent débat.</p>
<p>Sur la composition littéraire de sa bibliothèque, la thèse de M.
Escoffier n'est pas contestable. C'était bd et bien la bibliothèque d'un
poète, d'un grand lettré. Mais croit-on que sa valeur littéraire eût
subi une diminution, si Montesquiou avait apporté plus de soin dans le
choix de ses volumes et plus de continuité dans ses aspirations
bibliophiliques., au lieu de se contenter souvent du mauvais ou bien de
faire alterner les exemplaires de choix avec les médiocres ?</p>
<p>Nous avons, précédemment établi (ou du moins nous le croyons) que, même
chez un simple lettré, ne faisant pas profession de bibliophilie, la
culture n'excluait pas nécessairement le goût des beaux livres, et que
la bibliothèque la plus</p>
<p><pb/></p>
<p>savamment ordonnée n'était pas diminuée, loin de là, pour ne contenir
que des exemplaires de choix.</p>
<p>Ici, plus que les raisonnements, ce seront les faits et les exemples qui
décideront. Cependant, parmi ces faits et ces exemples, faut-il encore
éliminer et choisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>ro//?nee peut aspirer, dans une certaine mesure, au grade. de bibliothèque.</p>
<p>Parmi celles-ci, pourtant nous en négligerons certaines qui malgré la
valeur marchande de la plupart de leurs numéros, semblaient impliquer
chez leur propriétaire plus de flair commercial que de discernement
littéraire et de véritable goût bibliophilique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour trouver mieux en bibliophilie nous n'avons, au surplus, que
l'embarras du choix: et afin de ne pas compliquer, nous retiendrons
simplement, parmi les collections de livres modernes, passées en vente
depuis une quarantaine d'années, trois des plus notoires: la collection
Noilly, la collection Legrand, la collection Le Petit ( auxquelles si je
ne joins pas la collection Parran, c'est que je vous en ai déjà
longuement parle).</p>
<p>On sait que c'est M. Noilly lui-même qui, de son vivant, avait dressé
une par une les fiches de chacun des volumes de sa collection ; et l'on
sait aussi que pour la minutie et l'exactitude des détails, leur
intérêt, ce catalogue constitue un modèle de bibliographie moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>noms, mais jurant par leur modernisme, par leur anachranime avec la date
des ouvrages qu'elles, recouvraient.</p>
<p>A l'inverse de la collection Noilly, la qualité marquante de la
collection Legrand, c'était sa perfection bibliophilique.</p>
<p>A la conception que se faisait -M. Legrand de cette perfection, certains
bibliophiles actuels — et du reste, encore, en minorité, — peuvent en
opposer une autre et préférer, même moins irréprochables plastiquement,
les exemplaires en reliure d'époque.</p>
<p>N'empêche que, dans le genre où il opéra, il fut un maître, et presque
un précurseur, car jamais avant lui personne n'avait poussé si loin et
la pureté d'état des exemplaires et l'heureuse adaptation des reliures
aux textes quelles protégeaient.</p>
<p><pb/></p>
<p>puis dire comme reconstitution d'ouvrages romantiques, je ne crois pas
qu'on pourrait citer de collectionneur ayant tenté et obtenu mieux.</p>
<p>Enfin la collection Jules Le Petit n'accusera chez son possesseur ni
moins de passion bibliophilique ni moins de goût pour la perfection et
la rareté que les deux précédentes. Dans les trois fascicules qui
composent son catalogue, les exemplaires de choix, les « pièces »
abondent et vous n'y rencontrerez pas un seul numéro soit médiocre soit
indifférent.</p>
<p>Si bien que ce simple bibliophile, ce simple passionné des livres se
trouve avoir réalisé une blibliothèque complète de toute la littérature
du xiXe siècle et même d'une partie du nôtre ; et que son catalogue,
avec les mentions d'ouvrages, les mentions de manuscrits qu'il renferme,
forme un répertoire bibliographique, sans précédent ni égal, et auquel
devront désormais recourir tous ceux qui s'occupent de cette période de
nos lettres.</p>
<p>Il me semble qu'après ces exemples topiques, sans aller plus loin, la
preuve est faite comme nous le souhaitions, que la biblio-</p>
<p><pb/></p>
<p>philie même la plus raffinée, même la plus maniaque n'est pas exclusive
du goût littéraire, et que la collection la plus précieuse peut former
en même temps la bibliothèque la plus accomplie..</p>
<p>Et l'intervention de MM. Èscoffier et Dimier n'eût-elle eu d'autre effet
que de nous permettre le rappel de ces principes indiscutables, nous
leur devrions encore notre gratitude pour la polémique qu'ils ont soulevée.</p>
<p>Juillet-Août-Septembre-Octobre 1923.</p>
<p><pb/></p>
<p>GRANDS PAPIERS</p>
<p>Les ventes prochaines de livres vont probablement nous . ramener pas mal
de grands papiers. Occasion ou jamais d'en toucher au préalable quelques
mots.</p>
<p>N'empêche qu'il y a une dizaine d'années encore, beaucoup de nos
bibliophiles de marque les négligeaient. Dans la collection Noilly, si
nous remontons plus haut, les grands papiers ne 'figurent
qu'exceptionnellement. La collection Legrand n'en contenait aucun, la
collection Montgermont qu'un tout petit nombre.</p>
<p>Les bibliophiles de cette époque portaient leurs sacrifices ailleurs et,
pour les originales d'auteurs contemporains, ils se contentaient
d'exemplaires sur ordinaire, soit d'origine en bon état, soit remis à
neuf par le lavage et l'encollage. Une bonne demi-reliure là-dessus, de
bonnes convertures bien fraîches et le livre ainsi conditionné avait
accès dans les bibliothèques les plus difficiles.</p>
<p>D'ailleurs,nombre de ces auteurs contemporains ignoraient l'honneur des
tirages de luxe. Les premiers ouvrages de Zola, de Loti, de M. Anatole
France, notamment, ne furent tirés que sur ordinaire. Et dans leur goût
de l'uniformité, dans leur crainte des disparates, beaucoup d'amateurs
d'alors s'abstenaient de prendre la suite sur grand papier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui en soi n'aurait rien d'extraordinaire ni d'extravagant, étant
donné la célébrité toujours grandissante de M. Anatole France et
l'extension continuelle de son autorité littéraire.</p>
<p>Nul, certes, plus que nous n'admire l'œuvre de M. Anatole</p>
<p>France, et ne saitf tout ce que lui doit notre littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici d'abord Flaubert. Feuilletez tous les catalogues des tentes
opérées en ces quinze dernières années, depuis le catalogue Piolenc, je
suppose, jusqu'au catalogue Claude Lafontaine. Eh bien, vous vous
convaincrez facilement que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, savez-vous ce qui s'est produit dernièrement? Dans une même vente,
se trouvaient réunis d'une part, les trois chefs-d'œuvre de Vallès sur
hollande, d'autre part ce délicieux petit livre, proche parent de ceux
de Dickens ou de Topfer : le Crime de Sylvestre Bonnard, sur ordinaire
naturellement puisqu'on n'en tira pas sur grand papier, mais qui, en
dépit d'une certainè rareté, se rencontre assez fréquemment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne sera plus guère dépassé. Et si pour la seconde édition des Fleurs du
Mal, il y a quelques exemplaires sur Chine, le chiffre des exemplaires
sur Hollande demeure indéterminé.</p>
<p>Mais aux approches de la guerre, le manuel Dauze vient signaler aux «
amateurs » les avantages spéculatifs que présentent les grands papiers.
Et les éditeurs s'inspirent de ces renseignements pour amplifier leurs
tirages de luxe.</p>
<p>Puis, successivement la vente Dauze, la vente Le Petit confirment les
prévisions de l'éminent économiste par leurs enchères toujours
croissantes sur les grands papiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi leurs aînés, les Mallarmé, les Huysmans, les Schwob, etc., suivent
le mouvement et voient leurs grands papiers disputés au poids de l'or.</p>
<p>Dès lors, côté éditeurs comme côté « lecteurs » (si l'on peut nommer
ainsi, des gens dont la plupart ne lisent jamais! accord complet, les
uns pour multiplier les tirages de luxe, les autres pour se jeter dessus.</p>
<p>Bientôt, même, ces tirages mirifiques ne suffisent plus et on institue,
par surcroît, une édition ordinaire mais étiquetée originale, et tirée à
i ooo ou 1200 exemplaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le volume enfin paraît et avec lui les déceptions commencent.</p>
<p>Les tirages sur grand papier atteignent quatre cents, cinq cents, huit
cents exemplaires. Ajoutez en sus l'édition originale et son millier
d'exemplaires. En résumé, sur le marché quinze cents exemplaires de
luxe, c'est-à-dire le triple d'une' des anciennes éditions sur ordinaire.</p>
<p>Sans doute, dans un pareil krach, il n'y aurait pas grand mo nde à
plaindre, puisque des deux côtés, les victimes seraient j ustement
châtiées de leur passion du gain.</p>
<p>M ais ce qui importait ici, c'était de mettre en garde les nouveaux
bibliophiles ^contre les périls dont les menace l'agio actuel sur les
grands papiers et de dégager nettement, dans jette aventure, la
responsabilité de leurs aînés.</p>
<p>Novembre-Décembre 1923-Janvier 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉDITION ORIGINALE D'ADOLPHE</p>
<p>- Beaucoup de bibliophiles ont, en effet, un grave tort contre lequel je
les ai souvent mis en garde ; c'est de régler leurs préférences moins
sur des lectures personnelles que sur la cote des ventes ou sur les
opinions de l'ancienne critique. Et de ces deux bases d'appréciations,
la seconde n'est pas la moins dangereuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Brunetière ne mentionne même pas l'œuvre de Benjamin Constant. Et les
manuels ultérieurs, décalqués la plupart sur le sien, ou bien imitent
son silence ou bien se contentent de citer Adolphe, avec parfois au
maximum deux ou trois lignes de commentaires lamentables ou insignifiants.</p>
<p>Ce fut seulement après la guerre, que débuta la vogue d'Adolphe et que
l'attention se porta sur ses originales.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est qu'une copie typographique de celle de Londres et conclut que
cette édition de Londres forme la véritable édition princeps.</p>
<p>7" L'autorité personnelle de M. Gustave Rudler en matière' de
bibliographie peut-elle être considérée comme infaillible ?</p>
<p>2°. Les arguments de M. Rudler sont-ils irréfutables?</p>
<p>30 M. Rudler a-t-il eu connaissance de tous les différents états de
l'édition de 1816?</p>
<p>I</p>
<p>M. Gustave Rudler n'est pas un inconnu pour les lettrés.</p>
<p>Ancien élève de l'École normale} docteur ès lettres, profes- seur à
l'Université de Londres, il a publié plusieurs ouvrages estimés,
notamment un intéressant volume sur la Jeunesse de Benjamin Constant.</p>
<p><pb/></p>
<p>mois, la situation littéraire de M. Pierre Benoit semblait / gravement
atteinte. Le plagiat paraissait évident et les amis mêmes du jeune
romancier n'étaient pas sans inquiétude pour lui sur les suites de
l'offensive.</p>
<p>M. Pierre Benoit, il est vrai, ne cessait de protester contre
l'accusation et affirmait n'avoir jamais connu She, fût-ce de nom. Aussi
sommait-il les accusateurs de se dévoiler et de livrer en entier le
texte de leur réquisitoire.</p>
<p>Ce ne fut donc pas sans surprise qu'un beau matin, sur les instances
réitérées de M. Pierre Benoit, on apprit ce qui suit: 7" l'article
accusant M. Benoit de plagiat avait paru dans The French Quarterly de
Manchestei- ; 20 l'un des deux directeurs de cette revue, qui avait
accueilli, contre un de nos jeunes romanciers les plus en vue, ces
imputations diffaman tes, n'était autre qu'un professeur français, M.
Gustave Rudler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autrement dit, ce jugement, en langage courent, signifiait:</p>
<p>Enfin pour ce qui est des titres littéraires et des •titres
universitaires de M. Rudler, ils sont certes considérables.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont parfois établi quelques bons textes — je ne dis pas tous -— en
matière de. bibliographie, au contraire, ce sont des novices, pour ne
pas dire des enfants.</p>
<p>Et si tout cela fait un juge important, digne de considé-</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>II</p>
<p>Selon M. Rudler, l'édition originale cT Adolphe est celle qui a paru à
Londres en 1816, avec le titre portant : « Londres chez Colburn,
libraire, 1 Paris : chez Trôttel et Wurtz 1816. » — et portant au bas de
la page 228 « Londres, de l'imprimerie Schulze et Dean 13 Poland street,
Oxford Street. »</p>
<p>Ces deux éditions sont de même format et comptent le même nombre de pages.</p>
<p>L'édition de Londres que M. Rudler désigne sous la lettre L. et celle de
Paris qu'il désigne sous la lettre P. ont paru dans les. deux villes
vers le milieu de juin et, ainsi qu'il résulte des annonces des
journaux, la même semaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois elles présentent des différences d'orthographe, de</p>
<p>,ponctuation et même des variantes..</p>
<p>Or, sous le rapport de ces différences et de ces variantes, tantôt c'est
l'édition de Londres qui s'accorde avec le manuscrit d'ADOLPHE que M.
Rudler a eu entre les mains, tantôt c'est l'édition de Paris. En
conséquence, l'édition que l'on sera en droit de considérer comme la
première, ce sera celle qui se rapproche le plus du manuscrit. Faisons
avec M. Rudler le décompte: orthographe, ponctuation : L. est 10 fois
d'accord avec le' manuscrit pour l'orthographe, tondis que P. varie du
même nombre ; et P. est quatre fois d'accord avec le manuscrit, tandis
que L. est du même nombre de fois en désaccord. Côté ponctuation : L. 8"
fois d'accord avec le manuscrit, contre P. 8 fois en désaccord. Côté
variantes : L. sept fois en accord avec le manuscrit, contre P. sept
fois en désaccord.</p>
<p>Au total, L. se rapprocherait bien plus du manuscrit „ que P.</p>
<p>Cependant il faut noter que souvent aussi L. et P. s'accordent contre le
manuscrit.</p>
<p>D'autre part, au moment où Adolphe paraît, Benjamin Constant réside à
Londres. Nonobstant, comme le reconnaît</p>
<p><pb/></p>
<p>le prote parisien a reçu les épreuves de Londres et en a fait la
toilette, en les agrémentant de fautes. »</p>
<p>Parmi ces arguments en effet, un des plus saisissants, c'est la
similitude particulière de l'édition L avec le manuscrit.</p>
<p>Mais, aussitôt, trois questions se posent :</p>
<p>[0 Si P a été composé sur L. pourquoi s'accorde-t-il avec le manuscrit à
des endroits où L. est en désaccord ?</p>
<p><pb/></p>
<p>'20 Si P. a été composé sur les épreuves de L. pourquoi ces différences
entre les deux textes ?</p>
<p>Mais je n'ai soulevé ces deux difficultés que pour le principe, car une
constatation autrement décisive les domine: c'est que le manuscrit dont
M. Rudler a Usé comme terme de comparaison, n'èst pas le manuscrit
original, c'est que ce manuscrit n'est qu'une copie, l'œuvre d'un
copiste où l'on ne trouve, de la main de Benjamin Constant, que quelques
vagues corrections.</p>
<p>3° Et immédiatement, vous voyez la nouvelle question qui surgit: cette
copie était-elle unique?</p>
<p><pb/></p>
<p>Preuve certaine que Mme de Duras persistait dq,ns ses allégations et
que, parmi quelques salons parisiens circulaient une ou plusieurs copies
du manuscrit.</p>
<p>Où cela ? Charles de Constant ne nomme ni ville ni éditeur</p>
<p>Et c'est seulement en juin 1816 qu'il écrira :</p>
<p>Et ici, nouveaux mystères qui se dressent. Nous avons vu</p>
<p><pb/></p>
<p>3° Auquel des deux s'est-il adressé d'abord ?</p>
<p>A ces trois questions, justement — voyez quelle actualité ! — le
pittoresque et opulent Trésor du Bibliophile, qui vient de paraitre,
semble fournir un commencement de réponse.</p>
<p>Dans son intéressant ouvrage, en effet, non content de recueillir
pieusement et sans l'ombre de contrôle toutes les affirmations de M.
Rudler, notre ami M. Léopold Carteret consigne aussi la révélation
suivante :</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Au contraire, ce qu'on s'explique moins, c'est que disposant</p>
<p><pb/></p>
<p>Pais, une preuve plus péremptoire encore que celle qui précède, vous la
découvrirez au verso du titre de l'édition d'Adolphe de Paris, où se
lisent les lignes qui suivent et dont vous n'apercevrez pas trace dans
l'édition de Londres :</p>
<p>LES FORMALITÉS D'USAGE REQUISES ONT ÉTÉ OBSERVÉES; NOUS POURSUIVRONS LE
CONTREFACTEUR.</p>
<p>TREUTTEL ET WURTZ</p>
<p>Or de qui sont requises les formalités pour s'assurer l'exclusiuité
d'une publication ? Qui, seul, a le droit d'y procéder et d'annoncer
■des poursuites contre le contrefacteur, sinon</p>
<p><pb/></p>
<p>l'éditeur seul propriétaire de l'ouvrage et auquel il a été
intégralement cédé?</p>
<p>Mais, me de mander ez-vous, comment se fait-il que M. Rudler n'ait pas
été frappé par des particularités de cette importance et les ait passées
sous silence ?</p>
<p>Encore pour deux raisons. fort simples. La première relativement
excusable, c'est que M. Rudler ignorait le troisième état de l'originale
et que par conséquent il n'a pu lui faire place dans ses déductions. La
seconde plus extraordinaire, c'est que de son propre aveu M. Rudler a
étudié l'édition de Paris sur un exemplaire incomplet du titre. x</p>
<p>Comme je vous le dis ! Vous comprendrez maintenant, je</p>
<p><pb/></p>
<p>ADOLPHE,</p>
<p>ANECDOTE</p>
<p>TROUVÉE DÀJtfS LbS PAPIERS D'UN INCONNU,</p>
<p>ET PUBLIÉE</p>
<p>PAIX</p>
<p>M. BENJAMIN DE CONSTANT.</p>
<p>LONDRES,</p>
<p>Chez H. Colburn, Eookseller, 5o Conduit-Street</p>
<p>New-Bond.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>Chez T&amp;&amp;UTT£L et Wwitz, rue de Bourbon, n° i</p>
<p>1816.</p>
<p><pb/></p>
<p>suppose, les réserves que je formulais au début de cette étude sur la
compétence bibliographique de M. Rudler et la sûreté de ses informations.</p>
<p>Cependant, entre le texte de Londres et celui de Paris, entre ces deux
textes paraissant simultanément et n'offrant guère que des différences
d'orthographe ou de ponctuation, n'y en a t il pas un qui mérite les
préférences?</p>
<p>Et n'eût-il pas été curieux de savoir là-dessus l'opinion de</p>
<p>Benjamin Constant lui-iiîënie ?</p>
<p>Eh bien, cette opinion nous la connaissons et je m'en vais vous la révéler.</p>
<p>Je n'en tire, pour le moment, nulle conclusion de priorité en</p>
<p><pb/></p>
<p>faveur de ce dernier. Mais vous voudrez bien convenir que la thèse de M.
Rudler nous présentant le texte de Paris comme une réimpression erronée
de celui de Londres, a, de par le choix même de B. Constant, perdu toute
espèce de valeur (i).</p>
<p>IV</p>
<p>Et maintenant, il s'agit de coudre, c'est-à-dire, en reconstituant, à
l'aide des diverses remarques qui précèdent, les diverses phases de la
publication cf Adolphe, d'établir quelle est la véritable édition
originale.</p>
<p>Nous avons vu que l'hypothèse selon laquelle l'édition P. (Paris) aurait
été composée sur des épreuves de l'édition L. (Londres) n'est pas
soutenable. Si P. avait été composée sur L. on ne s'expliquerait pas
comment P. concorde avec lé manuscrit en certains endroits où L. esi en
désaccord. Si en effet P. eût été composé sur L., au lieu de s'accorder
avec le manuscrit, ce serait le désaccord de L. qu'il eût reproduit.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Paris même procédure : composition sur une autre copie, soit une des
copies clandestines mentionnées par</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, forts de leur droit que personne d'ailleurs ne peut songer à
contester, Treuttel et H urtz font composer une page-</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, ne l'oublions pas, Treultel et Wurtz se sont réservé la faculté de
publier d'Adolphe une édition spéciale, portant en tête du titre:
Londres et sans marque d'imprimerie. Et ils ont donc un intérêt majeur à
ce que nulle dissemb-lance. de pagination ou de format ne distingue ce
tirage de l'édition anglaise.</p>
<p>Enfin, la composition est achevée. Des deux côtés du détroit on s'en
informe. On prend date pour tirer. Et, fin juin 1816, la même semaine,
le m ême jour, les deux éditions sont aux devantures de Paris et de
Londres.</p>
<p>Alors des deux laquelle est la première ? Mais vous avez deviné : ni
l'une ni l'autre. Et des deux quelle l'édition princeps ? Mais vous
l'avez deviné : toutes les deux.</p>
<p>En conséquence, heureux possesseurs de l'édition de Paris ou</p>
<p><pb/></p>
<p>de celle de Londres, désormais dormez également tranquilles, car nulle
des deux n'a précédé son émule, car toutes deux, date, texte,
composition, sont strictement équivalentes.</p>
<p>Février-Mars-Avril 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX MANUELS DE BIBLIOGRAPHIE</p>
<p>La Bibliothèque -de l'amateur, de M. Édouard RAHIR.</p>
<p>Deux de nos plus grands libraires MM. Edouard Rahir et Léopold Carteret
viennent de publier simultanément deux manuels de bibliographie du plus
vif intérêt.</p>
<p>■Par ordre d'ancienneté, je vous parlerai d'abord aujourd'hui de La
Bibliothèque de l'amateur de M. Édouard Rahir. Publiée pour la première
fois, il y a dix-sept ans, elle était depuis longtemps épuisée e,t se
-disputait dans les ventes, au poids de l'or dirais-je, s'il ne
-s'agissait d'un aussi volumineux ouvrage.</p>
<p>La réédition que nous en offre M. Rahir s'imposait donc d'urgence. Et
elle sera d'autant mieux accueillie que l'auteur l'a assez sensiblement
accrue par des mentions nouvelles d'ouvrages non cités dans la
précédente et par des observations</p>
<p><pb/></p>
<p>sur certains changements intervenus, avec les années, dans le goût
bibliophilique.</p>
<p>Incunables, illustrés anciens, illustrés du XVIIIe siècle, suites des
dessinateurs modernes, provenances célèbres, textes classiques ou
recherchés, le bibliophile, quel que soit l'objet de ses prédilections,
trouvera dans l'ouvrage de M. Rahir l'essentiel, et il y apprendra
aussi, tant sur ses livres préférés que sur d'autres, bien des détails
qu'il ignorait.</p>
<p>M. Rahir, sans dissimuler son penchant pour les reliures du temps, tente
néanmoins un discret plaidoyer, en faveur des reliures modernes. Il nous
cite notamment nombre de bibliophiles fameux les Nodier, les Solar, les
Yemeniz, les ,Dutuit, les Lignerolles et autres qui n'hésit-èrent pas à
faire recouvrir leurs livres anciens par Capé, Duru, Niedrée,
TrautzBauzonnet. Puis il signale l'inconséquence des amateurs qui,
repoussant un ouvrage ancien, .?':/ porte la signature de ces maîtres
relieurs, se passionneront pour le même livre, daterait-il du XVe ou du
XVIe, s'il fut relié par Padeloup ou</p>
<p><pb/></p>
<p>par Derôme, deux ou trois cents ans après sa naissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez les galeries de tableaux célèbres. Qu'est-ce-qu'on y a cherché ?
La multiplicité des toiles ou leur beauté ?</p>
<p>Je ne voudrais pas achever ces lignes sans vous signaler l'excellent
répeptoire alphabétique qui clôt l'ouvrage de M. Rahir.</p>
<p>Arts, sciences, lettres, le bibliophile comme le lettré trouveront là
tous les renseignements les plus utiles sur les ouvrages dignes d'intérêt.</p>
<p>Cependant, dans ce nobiliaire de la production littéraire, M. Rahir me
permettra-t-il de relever quelques omissions et quelques méprises ? 1</p>
<p>Aux Facéties, pourquoi l'oubli d'Alphonse Allais, autrement
divertissant, autrement original comme humoriste et fantaisiste que
Bruscambille, Noël du Fail, Moulinet, Tabourot et autres prétendus
amuseurs, qui distillent , assez grossièrement d'ailleurs) un mortel
ennui ? *</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux Mémoires, les admirables Notes de Baudot, sur la Révolution omises,
le Mémorial mentionné seulement dans l'édition illustrée Bourdin, alors
que l'édition originale, sans coupures, est autrement intéressante.</p>
<p>Aux Sociologues, ces trois grands noms, ces trois grands penseurs si
influents sur le XIXe, Saint-Simon, Enfantin, Proudhon, oubliés ; de
l'œuvre immense de Gobineau l'Histoire des Perses seule retenue, et
passés sous silence les Pléiades, /'Inégalité des races humaines, le
Traité des Écritures cunéiformes.</p>
<p>Aux Philosophes, omis ce nom capital: Ravaisson.</p>
<p>Aux Beaux-Arts, omis celui qui fut, avec Baudelaire, le plus grand
critique d'art du XIXe et un de nos écrivains les ' plus originaux :
Théophile Silvestre.</p>
<p>Aux Poètes, omis Rimbaud, quand sont cités la -pâle Delphine Gay, le
terne Hégésippe Moreau, et même la Comédie enfantine de Louis Ratisbonne.</p>
<p>A J.-J. Rousseau, omis ce complément,si important des Confessions,
publié en Angleierre : Rousseau, juge de JeanJacques.</p>
<p>Au total, comme vous voyez, de quoi composer une ou ' deux pages de
compléments ou de corrections.</p>
<p>Qu'est-ce que ces broutilles sur un volume de 700 pages grand in-8,
toutes bourrées de renseignements précieux ?</p>
<p>Mai 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TRËSOR DU BIBLIOPHILE</p>
<p>ROMANTIQUE ET MODERNE</p>
<p>DE M. LÉOPOLD CART ERE T</p>
<p>Parmi les^ nombreux mérites et les nombreux agréments, du nouvel ouvrage
de M. Léopold Carteret, dont le premier volume vient de paraître, une
des innovations les plus originales et les plus heureuses, c'est la
reproduction qu'il nous offre des couvertures en couleur, revêtant les
ouvrages les p,lus célèbres ou lés plus recherchés du siècle pàssé.</p>
<p>crois inutile d'y insiste;..</p>
<p>Pour les simples curieux ou les simples érudits, ellksrv constituent des
documents d'époque qu'auparavant, seufftle: 1 ^ «</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>les bibliothèques privées pouvaient leur fournir et qui restaient donc,
pour ainsi dire, hors de leur portée.</p>
<p>Pour les débutants, elles forment les pièces de référence et de
comparaison les plus précieuses.</p>
<p>Le Trésor du Bibliopbile, telles les Sabines entre les Romains et leurs
époux, interpose entre les deux partis ses couvertures transactionnelles.</p>
<p>Aux fanatiques de la couverture, il procure le plaisir flatteur de voir
publiquement reproduites des raretés dont ils possèdent l'original. Aux
amis de la reliure d'époque, ils apportent une image très suffisante des
biens auxquels ils ont délibérément renoncé. Et, comme cela, tout le
monde se trouve satisfait.</p>
<p>Pour ce qui est du répertoire même, il ne renferme pas beaucoup de
nouveautés, mais il est, agencement et composition, conçu de la façon la
plus pratique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le remarquable ouvrage de Vicaire, on se perd quelquefois parmi
l'abondance des noms, des ouvrages et des indications.</p>
<p>Car, il va de soi qu'une œuvre de cette importance et embrassant une si
riche période, présente comme toutes bibliographies, même les plus
savantes, ses méprises, Ses superfétations ou ses lacunes.</p>
<p>Ainsi les petites notices précédant la bibliographie de chaque auteur ne
sont pas toujours indiscutables ni toujours puisées aux meilleures
sources. Par exemple, lorsque M. Carteret écrit : « Nul mieux que M. de
Pontmartin n'a déterminé la mesure et le caractère du talent de l'auteur
des</p>
<p>Fleurs du Mal », en fait il s'abuse, l'article en question réalisant, un
des plus niais qu'on ait écrit sur les Fleurs du Mal, et il s'abuse
également sur la valeur du critique qu'il cite, M. de Ponlmartin
n'ayant, de son vivant, possédé qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>fort mince crédit et n'en gardant aujourd'hui plus une miette.</p>
<p>De même, s'il est vrai que Arsène Houssaye a abordé tous les sujets
littéraires, il paraît aventuré d'ajouter qu'il y a apporté « sa note
originale », car, chez cet auteur justement oublié, l'originalité est
bien lè moindre défaut. Et ainsi de suite, pour pas mal d'autres notices
du Trésor.</p>
<p>D'autre part, les choix opérés par M. Carteret auraient peut-être
comporté certains élagages, beaucoup d'auteurs dont il nous dresse la
bibliographie, ou bien n'ayant jamais eu qu'une importance littéraire
médiocre ou ayant perdu celle ' qu'une vogue fugitive leur avait
momentanément accordée.</p>
<p>Sans grand inconvénient, M. Carteret aurait donc gagné,</p>
<p>Si de tout ce ramas, quinze ou vingt volumes subsistent littérairement
et bibliophiliquement, c'est tout le bout du monde, et tant de pages,
qui leur sont consacrées, ne font qu'encombrer le volume sans intéresser
grand monde.</p>
<p>Les omissions, par contre, sont assez rares : la troisième édition des
poésies de Mme Valmore, la première édition séparée des poésies de
Chénier, les Écritures cunéiformes de Gobineau, divers romans importants
d'Erckmann Chatrian, - en somme peu de chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'une réimpression de l'in-8, — en somme encore peu de chose.</p>
<p>Faites cependant le tôtal de toutes ces petites méprises, ajoutezen une
dizaine d'autres sur lesquelles j'ai glissé, je vous dirai comme pour le
Manuel de M. Rahir, qu'est-ce que c'est sur 46o pages ?</p>
<p>Juin 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BIBLIOGRAPHIE DES LIVRES MODERNES</p>
<p>(A PLLOPOS D'UNE BIBLIOGRAPHIE NOUVELLE)</p>
<p>Le Bulletin commence aujourd'hui la Bibliographie de</p>
<p>Paul Verlai.ne, par M. François lklontel.</p>
<p>A propos de cette bibliographie et pour expliquer le plan selon lequel
elle a été conçue, je voudrais présenter quelques remarques sur la
Bibliographie des livres modernes.</p>
<p>Je rie parle évidemment pas d'un dictionnaire comme le Manuel de
Vicaire, répertoire incomparable et où il est surprenant qu'un seul
auteur, en si peu de temps, ait pu réunir tant de renseignements aussi
précieux.</p>
<p>Et je 'ne parle pas non plus d'un Manuel purement commercial comme celui
de Pierre Dauze, ni d'un ouvrage comme celui de Brivois où, non
seulement l'auteur s'attarde a une foule de volumes dénués de toute
valeur artistique en leur distribuant des louanges sans autorité, mais
où il cite négligemment et sabote des œuvres de l'importance de celle de
Gustave Doré.</p>
<p>Bibliophiliquement, bibhographiquement un livre peut être, doit même
être considéré sous deux aspects : l'aspect matériel et l'aspect
spirituel. J'entends qu'une description du livre ne sera complète que si
elle nous renseigne d'une part sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>particularités matérielles de sa composition : format, pagination,
tirages, etc. — et d'autre part sur ses particularités spirituelles :
modifications du texte, additions, origines, etc. Enfin, pour guider les
bibliophiles et les orienter parfois, le cas échéant, vers des
découvertes nouvelles, il conviendra de noter, autant que possible, les
circonstances où naquit l'ouvrage, les traités qui e:l fixèrent le
premier tirage ou les réimpressions, les publications partielles qui en
furent faites avant l'édition en voitime, bref tout ce qui constitue
littérairement et historiquement son état civil.</p>
<p>Or jusqu'ici, loin de nous offrir de pareils ensembles, les
bibliographes de livres modernes ne nous en ont jamais fourni que des
fragments séparés.</p>
<p>Pour nous mieux faire comprendre, prenons, dans la réalité, des exemples.</p>
<p>Voici la bibliographie de Musset — celle que vous voudrez: Noilly,
Clouard, Spoelberch de Lovenjoul. Dates, formats, pagination, tout y
est. Tout, sauf le contenu des volumes. Et alors, arrive ceci : pendant
trois quarts de siècle, le volume des Poésies complètes, i84o, et le
volume des Poésies nouvelles 1850, sont indiqués — et donc considérés —
comme. éditions collectives. Et c'est seulement en igso qu'on
s'apperçoit : 10 Que le volume de 1840 est pour plus d'un tiers</p>
<p><pb/></p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>même tant bien que mal, par collations des catalogues de ventes ou
autres, une bibliographie plus qu'incertaine de l'auteur en cause.</p>
<p>La réunion de ces deux éléments : description matérielle et .description
littéraire du livre, était dans nos projets dès le jour où nous avons
pris la direction du Bulletin.</p>
<p>Aussi, on s'imagine avec quelle joie nous avons accueilli les
bibliographies de- Victor Hugo, que kous apportait M. Pierre de
Lacretelle, véritables modèles du genre, et telles que personne, avant
lui, n'en avait donné d'équivalentes..</p>
<p>Dans la Bibliographie de Remy de Gourmontpar MM. Jean, de Gourmont et
Robert del Donne, l'abondance des ouvrages de l'auteur et la pénurie des
documents originels de librairie nous ont empêché de donner autant de
précisions. Néanmoinsi les principes nouveaux de la bibliographie
moderne y ont été observés dans la mesure du possible. Et notamment, le
contenu des ouvrages de Gourmont, autres que les romans ou poèmes, y a
été soigneusement noté.</p>
<p>Enfin, dans la Bibliographie de Verlaine, de M. François Montel, les
bibliophiles ne manqueront pas de remarquer certaines additions et
certains perfectionnements pratiques.</p>
<p>N'y sont étudiées que les éditions strictement originales du poète;. à
savoir : 10 les.. éditions princeps; 20 les éditions subséquentes
présentant des changements.</p>
<p>De chaque volume est d'abord donnée la description maté-</p>
<p><pb/></p>
<p>rielle, avec les détails de pagination, dates, formats, prix, etc.</p>
<p>Pais suivent, pour chaque ouvrage, dans tous les cas où le livre les
comporte, les notices suivantes :</p>
<p>10 Particularités de tirage. C'est-à-dire les chiffres de tirage sur
ordinaire, sur grand papier ou les indications d'exemplaires soit
exceptionnels soit inconnus.</p>
<p>20 Publications antérieures. C'est-à-dire indication des périodiques ou
des quotidiens où ont paru les poèmes et pages en prose, avant leur
publication en volume.</p>
<p>La Bibliographie de Chateaubriand, par M. Duchemin, la Bibliographie de
Casanova par M. Pollio, la Bibliographie de Verlaine par M. lIIontel,
voilà, pour le premier semestre ig24, un triple résultat dont j'espère
que nos lecteurs nous sauront gré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'est pas fini, et je compte bien que le second semestre ne leur
donnera pas moins de satisfaction.</p>
<p>Juillet 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVELLES REMARQUES</p>
<p>SUR L'ÉDITION ORIGINALE D'ADOLPHE (i)</p>
<p><pb/></p>
<p>11 juillet ; 3° Son authenticité est certifiée par les experts de la
Bibliothèque nationale, de la Bibliothèque de l'Institut et des Archives
nationales.</p>
<p>Voilà, tels quels, les arguments en présence. Procédons maintenant à
leur examen.</p>
<p>Sur les deux premiers points, superflu d'insister longuement. Je disais
que la phrase citée par M. Carieret ne me paraissait guère du style de
Constant. Et effectivement, le texte produit par M. Davis est tout
différent..</p>
<p>Je disais que la lettre n'avait pu être écrite de Londres en novembre
1816. Et effectivement, la lettre est datée de juillet.</p>
<p>Sur chacun de ces deux points, M. Ronald Davis me donne donc pleinement
gain de cause. Passons aux autres, en examinant méthodiquèment la pièce
: io au point de une de son " authenticité matérielle ; 20 au point de
vue de sa vraisemblance morale.</p>
<p>.</p>
<p>Matériellement, la lettre en cause est-elle bien de Benjamin Constant,
c'est-à-dire portant bien les caractéristiques de son écriture?</p>
<p>Là-dessus une réponse de notre part, soit affirmative soit négative,
serait fort difficile.</p>
<p>En effet, les règles ,de la bonne critique — M. Rudler ne me démentira
pas — les règles de la bonne critique exigent qu'en pareil cas le
document contesté soit versé aux débats, on, sinon le document même, une
reproduction photographique en donnant l'équivalent.</p>
<p>Je regrette donc que M. Davis n'ait pas suivi ladite règle, car, faute
du document en mains, comment veut-on que je me prononce pour ou contre
son authenticité ?</p>
<p>M. Davis, il est vrai, -nous assure que cette authenticité a été
certifiée'par d'éminents experts dont il nous fournit la liste.</p>
<p>Loin de moi la pensée de mettre en doute soit l'affirmation de lJl.
Davis soit la compétence des experts auxquels il a eu recours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, dans les litiges de ce genre, une autre règle veut que les
conclusions d'une expertise ne soient définitivement admises qu'après
confirmation d'une contre-expertise. Et ici, cette seconde formalité
demeure encore inaccomplie.</p>
<p>Relison.. en effet, lp. texte de Benjamin Constant et cherchons à
déterminer ce qu'il peut contenir de vérité ou d'invraisemblance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, d'abord, une qnestiori préalable qui s'inipose : pourquoi ne nous
fournit-on de cette lettre qu'une phrase isolée, sans rien de ce qui
l'encadre et pourrait en éclairer le sens véritable ?</p>
<p>Mais n'ayant pas le choix, prenons le document tel quel, dans les
proportions réduites où on nous le soumet :</p>
<p>Paris... »</p>
<p>2° La suite sera-t-elle plus véridique ? Voyons.</p>
<p><pb/></p>
<p>« ... Ce petit roman dont les journaux m'annoncent la réimpression à
Paris. » -</p>
<p>Mais passons sur cette invraisemblance. Benjamin ignorait donc la
réimpression parisienne de son livre et ne la connut que par les
journaux français. Cependant de ces deux feuilles, la seconde, le
Journal de la librairie est une sorte de journal officiel, n'annonçant
que les publications dûment en règle avec la loi et, bien entendu,
excluant de ses colonnes les contrefaçons.</p>
<p>30 Et voici plus fort. plus décisif encore : le titre de l'édition de
Londres. Piepoi,tez-vous-y- Vous y lirez au-dessous de l'adresse de
Colburn les lignes qui suivent : « PARIS, il CHEZ TROTTEL ET W UIlTZ. »</p>
<p><pb/></p>
<p>21 juillet, B. Constant n'avait eu en mains aucun exemplaire de son
livre et n 'y avait donc pu lire cette mention ?</p>
<p>Pour la troisième fois, je répéterai : en affirmant qu'il n'a connu
l'édition de Paris que par les journaux français, B. Constant, pour des
motifs qui nous échappent, ment effrontément.</p>
<p>M. Rudler m'accuse d'animosité personnelle contre lui. Chimère ! Dans le
Bulletin, dans la Revue de France, j'ai déclaré, sans détours, que je
trouvais son édition critique d'Adolphe fort bien faite.</p>
<p><pb/></p>
<p>éloges, de l'édition de la Légende des Siècles de M. Paul Berret, un
élève de M. Lanson et, qui nous a offert, dans cet ouvrage, un des
chefs-d'œuvre de l'édition savante ?</p>
<p>Là-dessus, je suis d'ailleurs persuadé que M. Rudler est d'accord avec
moi, comme j'ai la conviction qu'il était de parfaite bonne foi quand il
a accueilli dans sa revue l'accusation calomnieuse de plagiat, portée
contre un jeune écrivain français.</p>
<p>En évoquant ce précédent, nous ne nous sommes donc inspiré de nulle
intention malveillante. Nous avons simple-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment voulu déterminer le plus ou moins de créance que méritaient, d'une
façon générale, la méthode critique de M. Rudler et la sûreté de ses
appréciations. Vérification non seulement licite, mais de règle absolue
dans toutes les controverses de ce genre.</p>
<p>Ces points d'ordre personnel fixés, revenons aux faits du débat et au
plaidoyer de M. Rudler.</p>
<p>On. peut y distinguer deux parties : la première où M. Rudler maintient
sa thèse, la seconde où il conteste la mienne.</p>
<p>Liquidons tout de suite la seconde qui nous ne retiendra pas bien
longtemps.</p>
<p>Je nie contenterai. uniquement de quelques remarques d'ensemble sur les
objections de M. Rudler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, on me permettra de leur signaler, entre les deuçs, les
différences de provenance.</p>
<p>Ensuite, la majeure partie des faits dont je me suis autorisé et dont M.
Rudler n'a pu contester aucun, avaient été dûments passés par lui sous
silence. Et certains autres lui étaient totalement inconnus.</p>
<p>Enfin, il ne faut pas oublier que M Rudler a abordé primitivement le
problème avec une inconcevable légèreté, tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>vaillant sur des exemplaires incomplets, ignorant les divers états de
l'originale, et n'ayant d'autre ressource pour pallier ces énormités que
de les déclarer sans importance.</p>
<p>Je ne voudrais certes influencer personne, mais, très impartialement,
rien que sur ces données d'origine, entre les deux séries d'hypothèses,
je sais bien où irait ma confiance.</p>
<p>Cette thèse primordiale, vous vous en souvenez, prend son appui dans une
comparaison entre le manuscrit (/'Adolphe que M. Rudler a pu consulter
et les éditions de Londres, dite édition L. et de Paris, dite édition P.</p>
<p>En comparant le texte écrit et les textes imprimés, M. Rudler a noté
aussi bien dans L. que dans P. des différences : mots sautés,
modifications orthographiques ou de ponctuation. A vrai dire, les
désaccords de L. avec le manuscrit sont moins fréquents que ceux de P.
Toutefois, dans plusieurs passages, P. s'accorde avec le manuscrit quand
L. ne s'y accorde pas. Mais M. Rudler ne s'est pas embarrassé de ces
concomitances. Quand L. s'accorde avec le manuscrit, M. Rudler y voit la
preuve que l'édition anglaise a été composée sur le manuscrit. Et quand
c'est P. qui accuse cet accord, tandis que L. se trouve en faute, eh
bien ! pour M. Rudler cela ne prouve rien — ou tout au plus que P. « a
retrouvé d'instinct, par hasard, ou par conjecture, la leçon vraie. »</p>
<p>Soit dit sans chauvinisme, vous ne trouvez pas que c'est se montrer
envers ce pauvre P. bien partial?</p>
<p>M. Rudler, au cours de ses comparaisons, a relevé dans l'édition L. deux
lacunes importantes : il Entre les pages 121</p>
<p><pb/></p>
<p>et 122, le prote a laissé le mot avait. 20 page 171, il a sauté ces six
mots du manuscrit : « je le remplirai dans trois jours. » ,</p>
<p>Or, ouvrez l'édition P. Exactement aux mêmes pages, au même endroit vous
retrouverez les mêmes lacunes.</p>
<p>Vous savez, en effet, l'épithète que sous-entend, qu'implique
bibliographiquement ce mot : l'épithète d'autographe. Or, le manuscrit
que M. Rudler a eu entre les mains, celui qu'il a pris comme point de
comparaison avec l'imprimé, ce manuscrit n'est pas le manuscrit original
d'Adolphe, ce n'est pas le manuscrit autographe de l'auteur. C'est, sauf
quelques corrections et additions de l'écriture de Constant, une pure et
simple copie, conservée dans les archives de la famille de Rebecque.</p>
<p>Mais cette copie d'Adolphe n'est pas la seule que l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dans ce cas, plus besoin de profondes cogitations ni d'appel au
miracle pour expliquer les similitudes de lacunes dans L. et dans P.</p>
<p>Qualifiant avec sa bienveillance sa thèse, M. Rudler la</p>
<p><pb/></p>
<p>déclarait « serrée, fortement liée, nuancée, prudente. » J'y consens,
mais je crois pourtant vous avoir montré qu'elle n'était pas sans
faiblesses et qu'elle procédait plus d'une confusion de mots et d'une
généreuse illusion que de preuves indubitables.</p>
<p>Néanmoins, si demain M. Rudler nous apportait un traité, une lettre, un
document quelconque établissant que c'est sur la copie Rebecque qu'a été
composé Adolphe, il va de soi que sa thèse l'emporterait et que nous en
reconnaîtrions avec plaisir la précellence.</p>
<p>Mais, jusque-là, nous préférons nous en tenir aux remarques de fait d'où
il ressort que P. et L., composés sur la même copie ont paru
simultanément, sans qu'on puisse discerner, en faveur de l'une ou de
l'autre, le moindre indice de priorité.</p>
<p>Août-Septrmbrc-Octobrc 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DES CATALOGUES</p>
<p>Car il y a une question des catalogues, ou plutôt il y en a deux qui se
commandent et que je vais étudier successivement.</p>
<p>La première a trait au renchérissement graduel du papier et de
l'impression, qui a fait, depuis igi4, tripler et souvent quadrupler le
prix des catalogues de livres d'occasion.</p>
<p>A quoi certains bibliophiles répondront peut-être que tout cela leur est
parfaitement égal et ne regarde que la gestion commerciale des diverses
librairies d'occasion.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où réduction proportionnelle de l'offre et, pour le bibliophile,
réduction pareille des chances de rencontrer les livres qu'il recherche.</p>
<p>En outre, ces frais de renchérissement dont le bibliophile se
désintéresse, il ne faudrait pas croire que le libraire èn prend seul la
charge.</p>
<p>On voit donc toute la répercussion du renchérissement de l'impression et
qui s'accuse sous deux formes : chez les libraires, restriction du
,nombre et du contenu des catalogues : pour iamateur, surcroît
progressif de déboursés.</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce fâcheux état de choses, des deux parts — nécessité fait loi — on
s'accommoderait encore. Seulement, ce qui le rend plus intolérable, ce
sont les prodigieuses irrégularités et les phénoménaux retards que
subit, depuis trois ans, la distribution postale des catalogues.</p>
<p>Or, là-dessus, chez le libraire comme chez les bibliophiles il n'y a
qu'un cri : de mois en mois l'irrégularité dans la distribution des
catalogues ou imprimés divers s'aggrave et accuse plus de lenteur ou
d'arbitraire.</p>
<p>Je n'en finirais plus de vous dire les scènes, les querelles,</p>
<p><pb/></p>
<p>les déceptions que créent ainsi journellement, dans le monde de la
bibliophilie, les déplorables malfaçons de la poste.</p>
<p>Alais les remèdes ?</p>
<p>Des libraires ont ensuite réclamé isolément. Résultat identique.
Cependant, l'un d'eux a fait, sans le vouloir, une découverte qui a son
prix. et dont je vais vous conter les péripéties.</p>
<p>Le catalogue de ce libraire est imprimé en province et envoyé
directement par l'imprimerie aux clients.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le libraire demande des explications et en obtient. Ce qui s'était
produit ? Oh ! fort simple. Jour par jour, au cours de la semaine, la
distribution avait, selon les disponibilités de la main-d'œuvre, fait
enlever au hasard deux ou trois sacs.. sur la douzaine renfermant la
totalité du catalogue. Et c'est ainsi qu'avaient été servies
sucessivement diverses tranches de clients, tandis que les tranches
restantes devaient attendre leur tour.</p>
<p>Le mois suivant, naturellement, les retards reprirent, et illico; je
téléphonai-au ministère. Le chef de cabinet me pria de lui adresser une
lettre où je résumerais mes griefs. Je m'exécutai en quatre grandes
pages. Et le surlendemain, je recevais du ministre une autre belle
lettre m'assurant que ces retards</p>
<p><pb/></p>
<p>allaient prendre fin et qu'il avait personnellement fait le nécessaire à
cet égard.</p>
<p>Que faire contre une si incoercible inertie ? Je n'aperçois, pour ma
part, que deux moyens ; l'un d'ordre public, l'autre d'ordre privé.</p>
<p>Cependant, si découvrir ces deux portes-paroles, ce n'est pas la mer à
boire, il ne faudrait pas s'illusiouner sur les effets de leur
intervention. On ne renverse pas un ministère</p>
<p><pb/></p>
<p>Seulement, se répétant sur deux ou trois mille exemplaires, vous voyez,
pour le libraire, la dépense, qui montera encore avec l'accroissement
projeté des affranchissements.</p>
<p>Quoi ! Payer pour les catalogues, maintenant ? Je vous vois bondir à
l'idée d'un tel renversement des usages et d'un tel prélèvement sur
votre bourse.</p>
<p>Veuillez cependant réfléchir une minute et. évoquer vos souvenirs.
Quand, par suite d'un retard de distribution, vous avez raté certain
numéro convoité dans un catalogue,</p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre-Décembre 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>REVUE DE FIN D'ANNÉE</p>
<p>Le Bulletin, avec ce numéro, aborde la quatrième année de sa nouvelle
série. "</p>
<p>Il est délicat pour nous d'insister sur le succès de cette série
nouvelle. Néanmoins nous croyons pouvoir en donner une preuve matérielle
: c'est que la totalité des numéros, composant les trois années
écoulées, est- entièrement épuisée et que, malgré l'accroissement
constant de tirage auquel nous a contraint l'accroissement constant de
nos abonnés, il nous a été impossible de fournir aux abonnés nouveaux
les fascicules complétant l'année en cours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les àuteurs de la première partie du XIXe siècle, le</p>
<p>Bulletin n'a pas été moins favorisé.</p>
<p>En ce qui concerne l'actualité courante, j'ai tâché d'en éfu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, il est une rubrique que j'ai inaugurée ici l'an dernier et que je
me propose de développer : celles des véritables originales, qui, pour
toutes les époques, a son utilité, mais plus particulièrement pour les
ouvrages du XIXe siècle.</p>
<p>Toutefois, si, chez Vicaire, on ne relève que d'infimes erreurs, sur
certains points, certains exemplaires, certaines éditions, ses
indications peuvent être parfois complétées, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la rubrique nous a valu de beaucoup de lecteurs une copieuse
correspondance et des remerciements chaleureux, je n'ignore pas qu'elle
a été moins au goût de certains autres.</p>
<p>Janvier iga5.</p>
<p><pb/></p>
<p>QU'EST-CE QU'UNE ORIGINALE?</p>
<p>Plusieurs lecteurs me demandent de leur fournir une définition de
l'édition originale. Je vais lâcher de les satisfaire.</p>
<p>Pendant longtemps, on a donné de l'édition originale la définition
suivante&gt; qui aujourd'hui encore fait loi auprès de beaucoup d'amateurs.:</p>
<p>« L'édition originale est la première publication d'un ouvrage en
librairie, avec le consentement de l'auteur. »</p>
<p>Sur deux points, correspondant aux mots soulignés cidessus, cette
définition est devenue inexacte.</p>
<p>Examinons, en effet, les phases que traverse un ouvrage avant d'être mis
en vente.</p>
<p>Ou bien, il paraît directement eji librairie, ou bien, précédemment, 'il
a paru, en tout ou en partie, dans un quotidien ou dans un périodique.</p>
<p>Si comme font certains amateurs, vous extrayez l'ouvrage des numéros ou
des livraisons de ces recueils, vous avez ce qu'on appelle des
préoriginales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi ? Mais précisément parce que les amateurs se fiaient encore à
l'ancienne définition de l'originale et ne considéraient comme telle que
l'édition en librairie, décrite par des bibliographes qui ignoraient la
véritable.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence, dans la définition de l 'originale, nous supprimerons
comme erronés, les mots : en librairie.</p>
<p>Aussi, vous devinez la stupeur du monde bibliophilique et son
accablement, quand, dix ans plus tard, en 187g, il apprit que M. Willems
venait de découvrir un exemplaire de l'édition hollandaise dont « il ne
restait pas trace », édition publiée en i664, un an avant l'originale, à
la Haye chez les frères Steucker !</p>
<p>Naturellement, comme toujours en pareil cas, ce fut chez les libraires,
chez les amateurs et chez les bibliographes une levée de boucliers
contre M. Willems qui se permettait de venir bouleverser ainsi les
notions officielles et admises. Incrédulité, objections, suspicions,
accusations d'antidatage, on usa de tout contre le trouble-fête. Et de
guerre lasse, on finit par décréter que l'édition de i664 n'avait aucune
valeur, comme n 'ayant pas été publiée avec le consentement et les
corrections de l'auteur. Seule comptait, seule devait être consi-</p>
<p><pb/></p>
<p>N'était-elle pas d'ailleurs conforme au simple bon sens qui nous dit
que, de deux volumes parus successivement, celui qui a paru en second ne
peut pas être considéré comme le premier et que celui qui parut le
premier ne peut être taxé de second ? Et ne semblait-il pas, que par la
suite, cette leçon de choses dut profiter aux bibliophiles ?</p>
<p>Il n'en va pas de même pour les éditions belges de Mérimée, de Balzac,
de Stendhal, etc., publiées par Haùman seul, par Hauman et Cattoir, par
Méline et Cans, par Slingeneyer, et dont certaines, sinon toutes,
réalisent d'incontestables originales.</p>
<p>Une grande quantité de ces éditions ont, en effet, paru ou bien la même
année que l'édition de Paris, ou bien l'année suivante. Dans les deux
cas, elles ne constituent que des contrefaçons de l'édition de Paris et,
même si elles l'ont devancée</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Par contre, il y a, parmi les éditions belges, un certain nombre
d'ouvrages qui, non seulement n'ont pas suivi l'édition de Paris, mais
l'ont précédée de plusieurs mois, parfois d'un an ou même de deux ans,
et sont bel et bien, quoi qu'en puissent dire les manuels,
d'authentiques éditions princeps.</p>
<p>En attendant que nous en étudiions quelques-unes dans la rubrique des
Véritables originales, dès maintenant nous pouvons citer, comme exemple,
l'édition originale de Colomba.</p>
<p>Colomba avait préalablement paru dans le numéro du rer juillet 184o de
la Revue des Deux Mondes. L'éditeur Ilauman s 'en emparait aussitôt et
le volume, annoncé dans le Bulletin de la bibliographie belge du 1" août
/840, paraissait dans les premiers jours d'août, daté de 1840, et
reproduisant, ligne par ligne, le texte de la Revue des Deux Mondes.</p>
<p>Ce texte fut également celui qu'adopta, sauf de rares et insignifiantes
variantes, l'édition française de Magen et Comon, qui ne fut annoncée
par la Bibliographie de la France que le 3 juillet 18111 et ne parut
donc qu'un an après l'édition belge.</p>
<p>Du reste — nous ne nous lasserons pas de le signaler — n'est-</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette irrécusable évidence, on opposait jusqu'ici, il est vrai, une
objection. On disait : « En admettant même que l'originale belge ait
paru bien avant l'originale française, elle ne fut telle que pour les
lecteurs belges ou les lecteurs des autres pays étrangers. Mais pour la
France, la véritable originale, c'est l'édition française, la seule que
les lecteurs français aient connue et aient possédée en mains. »</p>
<p>Affirmation décisive et qui démontre péremptoirement que, sitôt
l'originale d'un ouvrage français parue en Belgique, les lecteurs de
France l'acquéraient, sans attendre -.rédition postérieure de Paris.</p>
<p>Il semble donc, d'après toutes ces remarques, que, dans l'ancienne
définition de l'édition originale, de. même que nous avons supprimé les
mots : en librairie, nous pourrons également supprimer les mois : avec
le consentement de l'auteur.</p>
<p>Néanmoins, nous n'aurions de l'édition originale qu'une définition
incomplète, si' nous négligions d'y mentionner les éditions subséquentes
qui modifient ou accroissent le texte primitif, et constituent, elles
aussi, au second, deuxième, troisième, quatrième degré, des éditions
méritant le titre d'originales.</p>
<p>Seulement, ici encore, une confusion s'est établie dans l'esprit des
amateurs, et la plupart d'entre eux considèrent comme seconde,
troisième, quatrième édition d'un livre, les exemplaires</p>
<p><pb/></p>
<p>portant l'une de ces mentions. Or, quatre-vingt-dix-neuf fois sur cent-,
lesdites mentions désignent non point une deuxième, troisième, quatrième
édition, mais un deuxième, troisième, quatrième retirage du texte
primitif, où, le plus souvent, l'addition des mots revue et corrigée, ou
revue et augmentée ou définitive ne forme qu'une déclaration fallacieuse.</p>
<p>Mais toutes ces rééditions ne faisaient que répéter mot pour mot le
texte de 1863 ; et ce n'est que récemment que, dans nos Véritables
originales, nous avons identifié comme seconde édition de Salammbô,
c'est-à-dire comme une édition apportant au texte primitif des
modifications importantes, l'édition parue dans la,petite collection
Lemerre en 1879, seize ans après l'originale.</p>
<p>En nous inspirant de ces diverses observations, nous croyons maintenant
pouvoir, donner la définition de l'originale, que souhaitaient certains
de nos lecteurs et que nous formulerions comme Suit :</p>
<p>L'édition originale est la première publication d'un ouvrage en volume
ou brochure, avec page de titre et pagination suivie.</p>
<p>Février-Mars 192 5,</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UN CLASSEMENT ARTISTIQUE</p>
<p>DES ILLUSTRÉS DU XVIIIe SIÈCLE</p>
<p>On lira plus loin l'article y n'a consacré aux illustrés du XVIIIe -de
la vente Descamps-Scrive notre distingué collaborateur M. Maurice
Péreire. &lt;</p>
<p>Nul n'était mieux qualifié que lui pour apprécier ces incomparables
pièces et nos lecteurs lui sauront certainement gré d'avoir bien voulu
s'en charger.</p>
<p>Mais, en dehors de l'état des exemplaires et de leurs prix
d'adjudication,"que M. Maurice Péreire juge avec tant de perspicacité et
d'indépendance, n'y aurait-il pas lieu d'établir, entre les illustrés du
XVIIIe siècle, un classement artistique, je veux dire un classement
s'inspirant de leur valeur au point de vue dessin; gravure,
interprétation ? -</p>
<p>Sans doute, au point de bibliographique, pour ces ouvrages, les guides
ne manquent pas. Ai-je besoin de rappèler le célèbre manuel de Cohen,
si-savamment remis au point par M. Seymour de Ricci? Et est-ce aux
lecteurs da Bulletin qu'il faut apprendre tout ce qu'ajoutent chaque
mois- au Cohen-Ricci les précieuses découvertes de M. Maurice Péreire?
Enfin sur la valeur marchande de ces illustrés les catalogues des
libraires ou les enchères de ventes publiques nous renseignent chaque jour.</p>
<p>Mais combien nous sommes plus pauvres en avis et documents sur le
classement artistique de ces divers livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il existe bien un ouvrage sur le sujet : Les dessinateurs
d'illustrations du xvni® siècle du baron Roger Portalis.</p>
<p>Cependant, d'une manière générale, les Goncourt envisagent plutôt ces
artistes comme peintres ou comme auteurs d'estampes, et ne s'occupent
d'eux, comme illustrateurs, que d'une jaçon sommaire et accessoire.</p>
<p>Parallèle, dont, soit dit en passant, resteront peut-être surpris bien
des amateurs qui, souvent, pour certains , médiocres illustrés d'Eisen
paient vingt fois ce qu'ils. donnent pour certains chefs-d'œuvre de
Gravelot.</p>
<p>Quant. au barbn Portalis, si informé et si complet que soit son ouvrage,
lui non plus ne dresse pas de classement hiérarchique ni entre les
illustrateurs ni entre les illustrés du XVIIIe.</p>
<p>Prêtons même d'office au baron Portalis toute la délicatesse, toute
l'expérience, tout le goût imaginables, il n'avait évidetnment pas, en
matière de dessin ou de qravure, l'autorité</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, dans l'illustration d'un livre, l'interprétation que l'artiste
fournit du texte, compte également. Prenons, par exemple, parmi les
illustrés les plus fameux du XVIIIe, les Fables et les Contes de La
Fontaine.</p>
<p>Eh bien, il n'est pas douteux que les grandes machines d'Oudry
constituent un travestissement complet de la finesse, de la bonhomie, de
la grâce des Fables.</p>
<p>Dans le classement des illustrés du XVIIIe, lé coefficient</p>
<p>« interprétation du texte » devrait donc avoir sa part.</p>
<p>Mais, ce qui importerait surtout, ce serait de déterminer, dans chacun
de ces illustrés, la valeur du dessin et celle de la gravure.</p>
<p>Dans certains de ces livres qui se paient des prix fous, ils vous
dévoileront parfois des erreurs de dessin, des fautes de perspective ou
de relief, des faiblesses que l'œil des profanes n'y soupçonnait pas. a</p>
<p><pb/></p>
<p>exigerait la collaboration de plusieurs auteurs, chacun doué, en son
genre, d'une compétence spéciale.</p>
<p>A notre avis, trois collaborateurs suffiraient, dont voici la
nomenclature :</p>
<p>20 Un peintre-graveur, choisi parmi les meilleurs de l'heure présente et
notoirement apprécié pour sa science du dessin, qui aurait, comme
mission, de classer les illustrés selon leur valeur artistique. *</p>
<p>Et si nous spécifions un peintre-graveur, c'est qu'un peintre, n'ayant
pas pratiqué lui-même la gravure, n'aurait pas rexpérience technique
nécessaire pour la juger et que, d'autre part un artiste, n'ayant
pratiqué que la gravure, ne posséderait pas le coup d'œil et l'intuition
qui distingue des créateurs tels que les peintres, travaillant non sur
l'œuvre d'autrui mais par imagination ou d'après nature.</p>
<p>30 Un littérateur qui aurait pour rôle de confronter le texte avec les
illustrations et de classer celles-ci selon qu'elle s'adapteraient plus
ou moins exactement, plus ou moins ingénieusement au texte.</p>
<p>Des opinions de ces trois juges pourraient se tirer, soit trois
classements séparés au point de vue état, art ou interprétation, soit,
en extrayant une moyenne de ces trois classements. un classement unique
qui fixerait la hiérarchie globale de tous les illustrés du XVIIIe.</p>
<p>Se rencontrera-t-il, un jour, ces trois collaborateurs pour écrire ce
livre indispensable ? Nous l'espérons.</p>
<p>Avril 1925.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UN CLASSEMENT ARTISTIQUE</p>
<p>DES ILLUSTRÉS ROMANTIQUES</p>
<p>Les remarques que nous faisions le mois dernier au sujet des illustrés
du XVIIIe s'appliqueraient également aux illustrés romantiques, dont un
classement artistique n'a jamais été tenté.</p>
<p>Nous possédons bien sur ces livres, unmanuelbibliograpliique, le manuel
de Brivois. Mais les quelques jugements que M. Brivol*s- y aventure sur
la valeur artistique des livres qu'il décrit, nous apprennent combien, à
cet égard, sa compétence était limitée.</p>
<p>Paul et Virginie de Curmer, que, sur sa foi, les catalogues ne cessent
de proclamer « la perle des livres illustrés du XIXe siècle ».</p>
<p>D'ailleurs, les conditions mêmes où fut rédigé et publié le Brivois, le
condamnaient d'avance au méli-mélo et aux superjétations.</p>
<p><pb/></p>
<p>An début, entre 1825 et 1835, l'illustration romantique s'annonçait, en
effet, sous les plus heureux auspices.</p>
<p>Ces premiers essais nous valurent des ouvrages magnifiques comme le
Faust de Delacroix ; des eaux-fortes charmantes comme les frontispices
imaginés pour Victor Hugo, Vigny, Gautier, etc., par Nanteuil, Deveria,
Johannot.</p>
<p>Nanteuil avait commencé même, dans cet ordre, deux suites d'eaux-fortes
pour Victor-Hugo et pour Musset, qui promettaient, de ces deux auteurs,
l'illustration la mieux appropriée, la plus artistique, la plus «
d'époque ».</p>
<p>Pourquoi l'illustration romantique abandonna-t-elle brusquement ces
voies heureuses et neuves ? Pourquoi la lithographie dut-elle chercher
refuge dans les albums d'estampes ? Pourquoi la double suite de Nanteuil
fut-elle interrompue dès la quatrième planche et l'eau-forte mise au ban
des illustrés ?</p>
<p>Mais simplement parce que le mercantilisme s'était introduit dans la
librairie et que,. le procédé de la gravure sur bois lui permettant une
production plus abondante, plus rapide, et plus rémunératrice, la
librairie rejeta tous les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Enfin, en 1835, écrit-il, je fis mes illustrations du</p>
<p>« Un jour, on vint me demander cent vignettes pour une illustration de
ce livre. J'avoue que j'eus un moment d'effroi, . presque. Il me
semblait que je n'y trouverais jamais cent sujets 'de composition. Mais
pourtant, je les fis. Quelques jours après (c'est moi qui souligne), !es
éditeurs m'en demandèrent trois cents de plus... La semaine suivante,
les éditeurs s'apercevant de l'attrait que ces vignettes donnaient aux
livraisons, m'en redemandèrent, encore deux cents nouvelles. Bref, j'en
fis six cents et je crois que j'aurais pu continuer indéfiniment... Huit
mois après, le 31 décembre i835, chacun de. mes trois éditeurs réalisait
un bénéfice de 5o ooo francs...</p>
<p>Voilà. comment fut saboté un des illustrés romantiques devant lesquels
les bibliographes se récrient le plus d'admiration et qu'ils nous citent
avec extase comme le modèle de la résurrection des gravures sur bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>le plus élémentaire ses dessins et finit même par y éviter les ombres.</p>
<p>Tels sont les dessous de fabrication d'un livre qui passe pour un des
chefs-d"1 oeuvre de l'illustration romantique. Et tels sont, d'ailleurs,
les procédés dont on retrouvera trace dan\ l'exécution de presque tous
les autres illustrés de l'époque.</p>
<p>Mai 1925.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES cc ROMANTIQUES »</p>
<p>DE LA BIBLIOTHÈQUE DESCAMPS-SCRIVE</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la bibliothèque romantique de M. Descamps-Scrive, on distinguait
quatre parties : ]0 une série de reliures d'époque; 2Q une série
d'illustrés romantiques ; 3° une série de textes romantiques ; 40 une
série d'albums romantiques.</p>
<p>Sur la seconde no is reviendrons dans notre étude concernant le
classement des illustrés romantiques.</p>
<p>(i) Il va de soi que par ces mots nous n'entendons pas les lithographies
en couleur comme celles de Henri Monnier par exemple, mais les
lithographies primitivement tirées en noir puis recouvertes de coloris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si M. Descamps-Scrive ne me paraissait pas mériter ces deux grands
titres de noblesse — dont il faudra déterminer quelque jour les
conditions de délivrance — il est un</p>
<p><pb/></p>
<p>autre titre qui lui revient de droit sans conteste, c'est celui de grand
collectionneiir.</p>
<p>Et le résultat, on a pu le constater soit aux vitrines de la salle
Georges Petit soit au cours de la vente : une véritable exposition des
chejs-d'oeiit,i-e produits par la reliure française durant la période
romantique. Réunion sans précédent, probablement sans lendemain et qu'on
eût aimé voir acquise — si les temps n'étaient si durs — pour un des
grands musées de ['fi'tat.</p>
<p>Aussi la disproportion entre ces textes et les enchères qu'ils
obtenaient n'a-t-elle pas été sans déconcerter beaucoup de bibliophiles
chez qui l'antique et juste culte des lettres prime celui de la pure
curiosité.</p>
<p>Quoi! Donner 1:5 ooo francs pour les poèmes de lIlalfilâtre, 6000 francs
pour les Opinions de Girardin, 20000 pour l'Enéide de Delille, 16000
pour un quelconque Horace, 20000 pour une plaquette technique de Lesné,
15ooo pour les Mémoires posthumes du duc de Rivière (???), 3o ooo pour
les Œuvres choisies de Parny !</p>
<p>Il y avait cependant un numéro du catalogue qui, s'ils l'eussent
remarqué) leur aurait livré le secret de ces folies et la clef de toute
cette partie de la vente, c'était le numéro</p>
<p><pb/></p>
<p>Preuve manifeste que les enchères allaient non point au contenu mais au
contenant. Alors qu'importait aux acquéredrs que, dans ces admirables
récipients, il y eût du Victor Hugo, du Malfilâtre, du papier buvard, ou
du papier pire?...</p>
<p>Sans doute, -cela lui eût constitué un moins grand nombre de volumes.
Sans doute, cela lui aurait coûté plus de peine. NIais cela lui aurait
fait une bibliothèque au lieu d'une collection de bibelots.</p>
<p>Juin 1925.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UN CLASSEMENT ARTISTIQUE</p>
<p>DES ILLUSTRES ROMANTIQUES</p>
<p>(Suite.)</p>
<p>« Parmi ces livres, quelques-uns sont favorablement appréciés. »</p>
<p>(EDOUARD RAHIR. La Bibliothèque de l'Amateur.)</p>
<p>Je vous ai expliqué, dans un précédent article, comment avaient été
chassées de l'illustration romantique l'eau-forte, la lithographie, les
gravures en taille-douce et comment les éditeurs, bannissant ces
procédés, avaient, par esprit de mercantilisme, adopté exclusivement la
gravure sur bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Rahir, il n'était guère de questions bibliophiliques sur lesquelles
nous ne fussions complètement d'accord.</p>
<p>IL y a les livres moyenageux ou renaissance, les livres dix-septième,
les dix-huitième. Et, dans chacun de ces trois rayons, que
l'illustration soit signée Johannot, Granville, Seguin, Gavarni même,
vous retrouverez les mêmes silhouettes, les mêmes attitudes, les mêmes
visages masculins, les mêmes physionomies de femmes, le même dessin
rudimentaire avec le même minimum d'ombres en vue du minimum de frais,
les mêmes accoutrements conventionnels bref, les mêmes troupes, qu'ils'agisse
 de Gil Blas, de Don Quichotte, du Diable boiteux, qu'il
s'agisse de l'Arioste ou du Tasse, qu'il s'agisse de Molière, de La
Fontaine, de La Bruyère, qu'il s'agisse de Manon Lescaut, des
Confessions, de Faublas. Toute invention personnelle a disparu. Trois
galeries de types immuables où les dessinateurs puisent -comme dans des
magasins de mannequins. Et ce n'est pas assez de dire qu'ils s'imitent
les uns les autres, car ils ont tous l'air de s'entredécalquer.</p>
<p>Quant aux dessinateurs auxquels on s'adresse, restreints dans leurs
procédés d'exécution, harcelés par la nécessité de faire dite et de
livrer chaque semaine davantage, les meilleurs</p>
<p><pb/></p>
<p>finissent par tourner aux tâcherons* et n'accomplissent plus leurs
dessins que comme une besogne machinale.</p>
<p>Et puis, voyez, dans l'illustration sur bois, ce que donnent ces
maîtres. Voyez, entre autres, la Némésis médicale, la Physiologie du
poëte, les CONTES D'HOFFMAN, toutes ces grêles, plates et pauvres
vignettes. Et comparez avec ce qu'ils donnent ailleurs, quand on leur
laisse la plénitude de leurs moyens : Monnier, dans ses exquis
tableautins en couleur pour Déranger et dans tant de séries charmantes,
Gavarni dans ses célèbres srntes de lithographies, Daumier dans ses
incompal'ables albums.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Combien se produit-il de livres illustrés vraiment réussis et dignes
de la bibliothèque des bibliophiles ? Si un siècle en laisse cinquante,
c'est bien beau. »</p>
<p>(HENRI BÉRALDJ. Les Graveurs du XIXe siècle.)</p>
<p>Exemple : plusieurs de nos correspondants nous ont dit et répété que le
classement que nous rêvons serait toujours irréalisable puisqu'il ne
relèverait jamais que du goût individuel.</p>
<p>Je renvoie simplement ces correspondants au bel ouvrage de M. Henri
Béraldi sur les Graveurs du xixe siècle dont une phrase sert justement
d'épigraphe au présent article. Ils y verront que le classement en
question est parfaitement réalisable, puisque il a été en grande partie
réalisé par M. Béraldi et non point d'une façon arbitraire ou
superficielle, mais selon les remarques, les constatations, les
comparaisons qui ont toujours servi de base aux classements de tout
ordre entre œuvres ou artistes de toute époque.</p>
<p>Autre exemple : kl: Henri Béraldi témoigne d'une vive admiration pour le
Gil Blas de Gigoux et il n'est d'ailleurs. pas le seul. Mais si sincères
et compétents que soient ces avis, ils n'annihilent pas le lexie de Jean
Gigoux que j'ai cité et d'où il résulte que ledit Gil Blas fut exécuté
dans les pires conditions de sabotage et d 'industrialisme.</p>
<p>Autre exemple encore : on m'oppose volontiers l'autorité</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Rahir. Mais on oublie que l'ouvrage fondamental de M. Rahir
confirme entièrement ce que j'ai dit sur la nécessité d'un classement
entre les illustrés romantiques. On oublie que c'est de sa bouche que
j'ai appris les origines toutes cammerciales du manuel Brivois. Et on
ignore, en outre, tout le dédain qu'il éprouvait et professait pour ce
qu'il appelait « les collections de timbres-postes » — autrement dit
pour les bibliothèques n'ayant comme ambition que de réunir la totalité
des ouvrages décrits par tel ou tel manuel, sans établir, entre ces
livres ni distinctions, ni hiérarchie, ni choix.</p>
<p>'Curmer, parmi eux, fut sûrement un des plus méritoires. Mais, chez lui,
le goût et le sens artistique n'allaient pas toujours dé pair avec les
nobles intentions.</p>
<p>Prenons notamment son Paul et Virginie, la « Perle des livres. illustrés
du XIXe siècle » comme l'a sacré M. Brivois et comme répètent, d'après
lui, depuis quarante ans, tous les catalogues de librairie.</p>
<p>Eh bien, d'abord le choix des artistes n'y est pas des plus heureux. Si
Français compte comme paysagiste, comme illustrateur il ne dépasse guère
l'honnête moyenne. Est-il besoin de dire aussi que- Curmer
s'illusionnait quand il considérait Meissonnier comme un grand peintre,
un grand artiste ? Et sur. les autres mieux vaut ne pas insister.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans d'autres ouvrages, par contre, Curmer -se montrera bien mieux
inspiré. Ainsi, dans la Pleïade, le mélange des vignettes sur bois et
des eaux-fortes, F extrême délicatesse avec laquelle sont dessinés et
gravés les estampes et les ornements, ■autant de preuves de goût, qui
font de ce livré un des plw représentatifs et des plus charmants
illustrés du romantisme.</p>
<p>Les Français peints par eux-mêmes marquent également UTi grandprogrès.
Dans les illustrations, contrairement au par-cimanieux usage, on a
beaucoup moins marchandé les ombres, on a permis aux artistes de pousser
leurs dessins et la plupart des bois en rendent presque tous les traits
de plume. Lei coloriages (dans les exemplaires de bon tirage) 'ont été
exécutés avec soin et avec les plus fines dégradations de nuances,
Stimulés par le texte et l'époque qui les sort des Tasse, de: , Arioste,
des Diables boiteux fabriqués en série, Daumier, Gavarni, AJannier
donnent les figures les plus amusantes., lei plus vivantes.</p>
<p>Et, d'ailleurs-, mettez en regard d'autres, fabrications ana. logues de
l'instant, soit les Animaux peints par eux-méme! cette sèche et factice
galerie de Granville, soit- le Diable ï Paris où tant de grêles
illustrations ne font que nojnbre — soit dans un ordre différent, les
navrantes imageries di Mémorial de Sainte-Hélène — entre ces livres, et
la Pleïade al les Français, vous trouverez un abîme.</p>
<p>Hélas ! symptôme significatifdu triste goût d'alors, tandis qUj les
vulgaires productions des Dubochet et autres s'enlevaien d'emblée par
milliers d'exemplaires et enrichissaient leur, éditeurs, savez-vous ce
qui advint de la Pleïade et des Français Cinq ans après sa publication,
vous entendez, cinq ans la Pleïade était péniblement soldée au tiers de
sa valeur d'origine.</p>
<p>Trois ans après leur publication, je dis trois ans, les Fran çais, même
les exemplaires coloriés, étaient soldés au tiers ,d.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur prix de mise en vente et ne s'écoulaient que difficilement.</p>
<p>Mésaventure qui, quelques années plus tard, allait également jrapper un
autre éditeur non moins scrupuleux et peutêtre plus artiste encore que
Curmer, j'ai nommé Dutacq, L'éditeur de Gustave Doré.</p>
<p>Mais avant de l'aborder, quelques mots sur l'artiste qui en fut la cause
: Gustave Doré.</p>
<p>S'il y a un cas typique, démontrant par le fait, la nécessité du
classement que nous souhaitons, c'est bien le cas de Gustave Doré.</p>
<p>Avant la guerre, en effet, malgré sa gloire et malgré l'abandance et
l'importance de son œuvre, Gustave Doré, bibliophiliquement, ne
bénéficiait que d'une situation des plus précaires.</p>
<p>Les plus fervents amateurs d'illustrés romantiques ne recherchaient que
deux ou trois de ses ouvrages ; et encore ne les payaient-ils que des
sommes dérisoires par rapport aux prix énormes qu'ils donnaient pour les
imageries mécaniques des Granville et des Johannot.</p>
<p>Il nous montre, en outre, les erreurs que peut entraîner, dans les
classements d'une même œuvre, l'absence de réflexion de goût ou de
clairvoyance.</p>
<p>Ainsi, avant le commencement de sa vogue récente, quels</p>
<p><pb/></p>
<p>étaient les volumes de Doré bibliophiliquement « admis » ?</p>
<p>En premier lieu la Sainte Russie, le plus rare censément de ses
ouvrages, et qui se cotait sensiblement le plus cher, surtout lorsqu'il
renfermait certaine fameuse « tache rouge ».</p>
<p>Or, pour les connaisseurs doués de quelque compétence artistique, il
n'est pas douteux que la Russie de Doré compte, avec ses deux ou trois
albums de prime jeunesse, parmi ses productions les moins personnelles
-et les plus médiocres. Rien n'y fait pressentir le grand artiste qu'il
sera le lendemain ; et, travers plus grave, le dessin y dénote un
constant pastiche du caricaturiste Cham.</p>
<p>N'empêche que, sur la foi des catalogues, les amateurs se précipitaient
dessus et en offraient le triple ou le quadruple de ce qu'ils
consentaient pour ses autres ouvrages.</p>
<p>Ensuite les Contes drolatiques et le Rabelais que, selon l'état, on
pouvait se procurer pour une somme variant entre 80 et 100 francs (quand
le navrant Molière de Johannot, le désolant Mémorial de Charlet, le Gil
Blas bâclé de Gigoux se payaient des 2oo, des 3oo, des 5oo francs !). Et
puis, un point, c'est tout. Ou bien, péniblement, des merveilles de
verve et de dessin comme Munchausen, Castagnette obtenaient-elles le
sacrifice d'un ou deux louis !</p>
<p>Heureusement que, pour son amour-propre, M. Béraldi avait, dans ce
mécompte, un prédécesseur : j'ai nommé l'éditeur Dutacq.</p>
<p>Dutacq, grand ami de Balzac, n'était pas qu'un simple</p>
<p><pb/></p>
<p>fabricant de livres. Très artiste, plein de goût il s'était rendu compte
de la nullité où stagnait l'illustration des livres et des deux causes
de cette stagnation : médiocrité des exécutants, médiocrité de l'exécution.</p>
<p>Puis, détail plus attristant encore, pendant près d'un demisiècle, ils
ne dépassèrent pas ce prix. Et il y a une trentaine d'années encore, ils
pullulaient sur le marché, s'entassaient en stocks chez les libraires,
entre vingt et vingt-cinq francs...</p>
<p>On conçoit alors le dédain que pouvait éprouver et que manifesta pour
Doré, un bibliographe tel que M. Brivois, dénué de toute espèce de goût
artistique et de toute espèce de goût personnel.</p>
<p>(i) M. Béraldi a fort justement noté ce qu'avait d'arbitraire ce
prétendu indice. Et nous-même nous avons relevé maint exemplaire ne
possédant pas ledit indice et pourtant d'un tirage très supérieur à
beaucoup de ceux qui le possèdent.</p>
<p><pb/></p>
<p>graphique sur le Juif Errant. Pas un mot sur les additions-et
transformations du second Rabelais, pages de premier ordre dans l'œuvre
de Doré. Mais bien mieux : quand Brivois ne néglige ni les plus pâles
éditions de Jouaust, ni les plus fades illustrés de Quantin, pas un mot
sur le magistral Dante de Doré, deux lignes sur son incomparable Don
Quichotte, pas un mot sur /'Espagne, sur Londres, sur le pathétique et
impressionnant Corbeau !</p>
<p>[0 Le Brivois, commandé par un groupe de libraires, en vue d'une
opération commerciale, -est destitué de toute autorité ai,tistiqüe.</p>
<p>Il présente des lacunes importantes et déborde de vaines pléthores.</p>
<p><pb/></p>
<p>graphies également remarquables par leur facture et leur caractère
d'époque — édition que Brivois passe d'ailleurs sous silence et qu'il a
vraisemblablement ignorée.</p>
<p>50 A partir de 185o, la quasi-totalité de l'œuvre de Gustave</p>
<p>Doré.</p>
<p>Et nous ne nous dissimulons pas davantage le temps qu'ilfaudra à. ce
classement pour s'établir définitivement et être adopté officiellement
par le monde bibliophilique.</p>
<p>NQUS savons au contraire combien de mois, d'années exige parfois ce
genre de transformations et quelle force de résistance y opposent les
convictions nées de l'habitude et de la routine.</p>
<p>Mais c'était une raison de plus pour ne pas retarder des observations
que nous croyions artistiquement exactes et pratiquement utiles aux
bibliophiles de demai*n.</p>
<p>Juillet-Août-Septembre ig25.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES TITRES DE « LETTRÉ »</p>
<p>1 ET DE « BIBLIOPHILE »</p>
<p>Le projet d'impôt sur les biens oisifs n'a pas été sans créer quelque
émotion dans le M'onde de la bibliophilie et sans y soulever des
commentaires dont beaucoup brillent plus par la nervosité que par la
justesse.</p>
<p>D'ailleurs, tant que le texte définitif consacrant cet impôt ne sera pas
cannu et voté, il semble prématuré d'en discuter ou de proférer, sur ses
répercussions, le moindre pronostic.</p>
<p>En ces derniers temps, il s'est en effet produit, sur ces deux grands
titres, une inflation qui, si elle s'accentuait davantage, risquerait de
troubler complètement et les saines données jusqu'ici admises en
bibliophilie et la hiérarchie qu'elles comportent entre les diverses
catégories d'amateurs de livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais où l'on a passé la mesure, c'est quand on a voulu transformer ces
louanges verbales et toutes commerciales en parchemins authentiques et
quand on a tenté de nous imposer, comme de grands lettrés et de grands
bibliophiles, des néophytes qui n'étaient, parfois, que de gros clients.</p>
<p>Notez, du reste, que les remarques qui précèdent ne vont nullement
contre la collaboration traditionnelle entre l'amateur et le libraire.
Celle collaboration a existé de tout temps et existera toujours,
carpelle n'est pas qu'utile, elle est j'on damentale, indispensable. Le
bibliophile qui prétendrait former une bibliothèque sans le concours,
au, au début, sans les conseils des libraires, serait condamné d'avance.
Et ai-je besoin de rappeler les liens amicaux qui unirent, toute leur
vie durant,</p>
<p><pb/></p>
<p>les, grands bibliophiles du siècle passé avec les grands libraires de
leur époque: les Fontaine, les Morgand, les Emile-Paul, les Bahir, les
Conquet, les Henri Leclei-c ?</p>
<p>Un Guy-Pellion, un Rochebilière mettront des années et des années à
réunir une collection des originales de nos grands classiques ; un
Noilly, un Mantgermant, un Legrand n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>On citera bien, il y a une dizaine d'années, un amateur qui surgit un
jour chez un libraire et lui donna commande immédiate d'une bibliothèque
d'auteurs. contemporains.</p>
<p>De cet exemple comme des précédents que t-essort-il ? C'est que pour
constituer une bibliothèque ni la hâte ni l'argent ne peuvent remplacer
les connaissances littéraires et qu'avant tout, le bibliophile doit être
un lettré.</p>
<p><pb/></p>
<p>La première réponse qui vient semble devoir être celle-ci : c'est un
monsieur instruit, ayant beaucoup lu et connaissant aussi bien les
chefs-d' œllVl'e de la littérature que son histoire.</p>
<p>Et effectivement, si l'on ne se place qu'au point de vue courant, tous
les intéressés ci-dessus ont bien droit au titre de lettré.</p>
<p>Nos manuels d'histoire littéraire ont tous pour auteurs des agrégés ou
des docteurs ès lettres. Or, une campagne récente, dont il nous est
permis de parler, puisqu'elle fut appuyée d'une protestation signée par
six cents littérateurs, une campagne récente a prouvé que ces manuels ne
constituaient qu'un tissu d'erreurs ou de pauvretés en complet désaccord
avec l'opinion lettrée actuelle.</p>
<p>Seulement, demanderez-vous, si aucune des élites sus-</p>
<p><pb/></p>
<p>dites ne fournit infailliblement le véritable lettré, quel est donc le
signalement de ce phénix ?</p>
<p>Inutile de dire la prépondérance et l'influence que devaient acquérir en
bibliophilie des juges si résolus et si avertis.</p>
<p>En réalité, de tout temps ils y ont fait loi. Mais depuis une vingtaine
d'années où la bibliophilie, se détachant des petites curiosités, s'est
orientée en inasse vers les textes présentant un intérêt pour l'histoire
littéraire, vers les livres significatifs, vers les chefs-d'œuvre
durables, l'autorité des lettrés a encore grandi et n'a cessé de se
traduire dans les faits..</p>
<p><pb/></p>
<p>On a été, par exemple, ces temps derniers surpris de l'espèce de déchet
qu'accusaient, bibliophiliquement, certains auteurs ou modernes ou tout
nouveaux, hier encore au pinacle et qu'on s'arrachait au poids de l'or.
Inutile de chercher bien loin les origines de ce commencement de
dévalorisation : il ne venait et ne pouvait venir que des lettrés de la
bibliophilie, dont la soudaine réserve avait suffi pour arrêter net les
exagérations de la spéculation ou du snobisme.</p>
<p>On devine alors, en dehors de son côté .17atteur, quelles convoitises
suscite, dans le monde de la bibliophilie, le titre de lettré.</p>
<p>Les uns emploient le procédé ingénu autant que cynique préconisé par
Pierre Dauze : acheter tout ce qui parait, gar- der ce qui monte,
bazarder ce qui baisse, et comme cela, la sélection que ne peut faire le
goût, c'est la cote du jour qui la règle. Malheureusement ce savant «
dauzage » n'est applicable qu'aux livres nouveaux et, avec les
innombrables tirages</p>
<p><pb/></p>
<p>de luxe que l'on pratique aujourd'hui, il expose, soit dans la
conservation soit dans la revente, aux plus graves mécomptes.</p>
<p>D'autres adoptent comme guide un feuilleton littéraire et le suivent
obstinément, comme ils suivent tel journal de Bourse ou de Courses. Je
n'oublierai jamais un charmant Monsieur qui, un soir, se fit présenter à
moi et s'exprima en ces termes: « Monsieur, je suis un de vos lecteurs
assidus. Je n'ai jamais manqué un de vos articles ni dans la Revue de
Paris ni dans la Revue de France. » Je m'inclinai modestement. Il
reprit: « Oui, Monsieur, chaque fois que vous marchez pour un volume, je
le prends sur grand papier". Et jusqu'ici je m'en suis toujours bien
trouvé. » Système fort aléatoire, car j'eusse très bien pu me tromper et
vous voyez, dans ce cas, pour mon suiveur, quelle culotte !</p>
<p>- OcLoure-Novembre 1925,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES « MODERNES » DE LA COLLECTION</p>
<p>DE S CAMP S-SC RIVE</p>
<p>M. Léopold Carteret n'est pas qu'un grand libraire. C'est ', en outre,
une des physionomies les plus sympathiques de la l 'Hiophilie présente.</p>
<p>M. Henri Leclerc, notamment, quand il exerçait, en fut</p>
<p><pb/></p>
<p>Ët, M. Giraud-Badin, malgré sa modestie, ne m'en voudra pas de signaler
avec quelle finesse il a su maintenir les traditions de bonne grâce ee
d'obligeance, instaurées par son devanci*er.</p>
<p>Mais ce succès, loin d'empêcher la franchise, ne fait que l'autoriser.
J'userai donc, envers la troisième vente DescampsScrive, de la même
sincérité d'appréciations qu'envers les deux premières.</p>
<p>I. — LES RELIURES.</p>
<p>Au sujet des reliures romantiques de M. Descamps-Scrive, j'avais dit
qu'il ne savait pas très bien choisir ses textes. Au sujet des textes
modernes de sa collection, je dirais volontiers qu'il ne savait pas très
bien choisir ses reliures, ou plus exactement, qu'il ne savait pas très
bien les commander.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, il est permis aujourd'hui de dire qu'avant la vente, cette
uniformité el' cette égalitarismè dans les reliures de la collection
Descamps-Scrive n'avait pas très favorablement impressionné les
connaisseurs. On se demandait si le gros public bibliophilique avalerait
tous ces cuirs identiquement agencés ou bariolés et si sur certains
illustrés, certaines originales de second ou de troisième ordre, la
disproportion entre la médiocrité de l'intérieur et le faste de
l'extérieur, n'amèneraient pas, pour le vendeur, de sérieuses déperditions.</p>
<p>Vaines appréhensions ! Le public des néo-bibliophiles a l'estomac
solide, et non seulement, il absorba sans faire ouf ces maroquineries
discutables, mais il les paya toutes, quoi qu'elles recouvrissent, leur
pesant d'or et au delà.</p>
<p>Pourtant, cette vente mémorable et ses résultats inespérés
constituent-ils, comme on l'a écrit, le triomphe des reliures de Marius
Michel? /</p>
<p>Pécuniairement, sans aucun doute. Sur une grande partie ' de la
bibliophilie actuelle, la signature de Marius-Michel, les mois « reliure
doublée de Marius Michel » ou « reliure mosaïquée de Marius Michel »
exercent une véritable sidération, avec inhibition caractérisée du sens
critique et propension irrésistible aux prodigalités effrénées.</p>
<p>Toutejois, auprès des connaisseurs, il me semble, que si la vente
Déscamps a accusé un triomphe, ce n'a pas été celui de Marius Michel,
mais celui de Cuzin, de Lortic, de Mercier, dont les reliures attestent
un bien autre art, une bien autre qualité, une bien autre aristocratie.</p>
<p>Voyez, par exemple, les reliures de Lortic pour Paul et Virginie et la
Princesse de Clèves, celles de Cuzin pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Antar, Eugénie Grandet, le Dernier Abencérage, la Journée de Fonlenoy,
celles de Mercier pour la Chaîne d'Or, Lorenzaccio, Mlle de Maupin,
Manon Lescaut, Notre-Dame de Paris, les Lettres Persanes, la Parisienne,
etc. Quelle délicatesse dans les ornements 1 Quelle excellente
adaptation au texte ! Quelle finesse dans les fers ! Quelle fermeté dans
la frappe des fleurons, des filets ou des titres !... C'est partout,
portées au maximum toute la grâce, toute l'élégance, et aussi toute la
netteté qui font l'honneur de la reliure française.</p>
<p>Pourquoi M. Descamps-Scrive se détourna-t-il des maîtres qui lui avaient
confectionné de tels chefs-d'œuvre ? Très vraisemblablement parce qu'onl'aura
 convaincu que les Lortic, les Guzin, les Mercier c'était le vieux
jeu, la routine, tandis que Marius Michel, c'était la nouveauté, le
dernier cri.</p>
<p>Double inexactitude, car si les Lortic, les Cuzin, les Mercier ne
bouleversaient pas leur art, ils ne cessaient de le modifier par des
perfectionnements progressifs soit dans le dessin, soit dans la
disposition, soit dans la frappe des ornements et i'acheminaient
insensiblement vers des formules qui, tout en se renouvelant, restaient
fidèles aux directives et aux principes de l'école française.</p>
<p>Tandis que Marius-Michel, regardons-y de près, en quoi consistent ses
innovations, ses rénovations ?</p>
<p>Mais, direz-vous, et les grandes reliures, les reliures mosaiquées?
Marius-Michel, là, n 3est-il pas expressément un créateur ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Au point de vue maroquinerie., assurément. Mais au point de vue
décoratif, autre histoire.</p>
<p>Ces fleurs, ces plantes, si réduits, chez Marius-Michel, qu'en soient le
nombre et les espèces, nous savons, nous devrions savoir où le
maître-relieur les a cueillies : non dans le jardin de son imagination,
mais dans celui de'William Marris, le fameux décorateur prérapbaëliste.</p>
<p>Mais ce qui marquerait encore plus le côté industriel et, si je
puis,dire, 'mécanique de cette prétendue innovation, c'est l'application
inconsidérée et irréfléchie qu'en pratique indifféremment Marius-Michel
à' tous les ouvrages quels qu'en soient le texte ou l'époque.</p>
<p>Un Morris, un Maple, ne s'avisèrent jamais de poser leurs velours ou
leurs cretonnes sur des bois de fauteuils Louis XV ou Louis XVI, sur des
sièges du XVO siècle ou sur des bergères romantiques.</p>
<p>A Marius-Michel, au contraire, ces considérations de cjirono-, logie et
de style sont bien égales. Et ses mêmes gerbes de glycines, d'aubépines,
d'iris, de tubéreuses anglo-modern-style, il les répandra d'une main
égale et .machinale aussi bien sur les Nuits de Musset que sur les
Contes de Perrault ou sur le Cantique des Cantiques, aussi bien sur
Albert Samain que sur François Villon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais où ces motifs angla-madern-style — dont on pourrait souvent
déplorer la pesanteur, et les violents bariolages — où ces motifs
anglo-modern-style dépassent la mesure, c'est quand ils viennent
s'enrouler autour d'ouvrages de date infiniment antérieure, comme
Sonnets et Eaux-fortes par exemple ou les Trois Contes, l'un datant de
1869, l'autre de 1877.</p>
<p>Ces anachronismes ne vous choquent pas, ne vous Jont pas rire? Alors,
écoutez, je vous prie, ce petit apologue rétrospectif.</p>
<p>— Je vois votre affaire, déclare Thouvenin. Je vais vous élablir une
belle reliure pleine en maroquin grain long violet, avec un beau dos à
la cathédrale.</p>
<p>— C'est cela.</p>
<p>— Sur les plats, au centre, une large rosace mosaïquèe orange et bleu
dans le style oriental.</p>
<p>— Parfait !</p>
<p>— Et aux angles, des fleurons du genre ogival.</p>
<p>— Naturellement.</p>
<p>Et six mois plus tard, l'amateur serre précieusement sur son cœur ses
Liaisons, dans une reliure du plus pur style bauzingat.</p>
<p>Quelques années ont passé. NOJS sommes aux environs de 1853 ou 1855, et
un matin, le même amateur survient chez Trautz-Bauzonnet avec un
exemplaire broché de l'originale</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Adolphe (1816), pour lequel il souhaite une reliure dernier cri, ce
que Bauzonnet et Trautz font de plus riche, de plus chic.</p>
<p>Et six mois plus tard, l'amateur serre précieusement sur son sein un
Adolphe, originale, dans une reliure -du plus pur style Second Empire.</p>
<p>Et vous saisirez tout le comique des anachronismes qui déparaient tant
de reliures de cette belle collectionl.</p>
<p>II. LEs TEXTES.</p>
<p>La réunion d'originales présentait beaucoup plus de lacunes. Certains
auteurs de marque, comme par exemple France, y</p>
<p>1. Si je n'ai pas parlé des diverses reliures en cuir incisé, qui
figurent dans la collection Descamps, c'est simplement parce , que la
hideur de ces compositions, rappelant les pires horreurs de la
pyrogravure commerciale, me semblait trop évidente pour qu'il y eût lieu
d'y insister.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette enchère de 48 ooo francs, ci: près de 60 000 avec les frais, a
littéralement tourné les têtes, désaxé la vente, et dès lors, les
volumes les moins intéressants ou les moins rares se sont payés des deux
et des trois mille francs, avec la même facilité que des petits pains
d'un sou.</p>
<p>S'imagine-t-on que, sortis des fumées de la vente, les amateurs
montrèrent plus de clairvoyance ? Nullement. M. Carteret, qui avait
acquis les deux volumes, n'en demandait qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'ils sont proches encore cependant les temps où les chefsd'œuvre du
maître végétaieift dans les bas prix, tandis que les ouvrages de ses
disciples ou imitateurs se disputaient au poids de l'or, les temps où
Thaïs se payait dix fois le prix de Salammbô, vingt fois le prix de la
Tentation, où le Lys Rouge dépassait du quintup!e, du sextuple, du
décuple M"" Bovary!</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement, dans le reste de la vente, bien peu d'enchères nous
donnent la même satisfaction.</p>
<p>Dans les ventes Le Petit, Parran, par exemple, la valeur littéraire ou
la valeur de relique des ouvrages décidait du taux des enchères. On
sentait dans le public l'action de la culture, du goût personnel, du choix.</p>
<p>Dans les enchères de Descamps-Scrive, nul indice pareil. La plupart des
prix sont faussés par la reliure. Et quant aux préférences littéraires
des acquéreurs, c'est le trouble, la pagaille et la loterie : tantôt une
belle œuvre qui s'adjuge pour rien, tantôt qui atteint son prix ; tantôt
des ouvrages de second ordre, de troisième ordre et plus que
périssables, qui se paient des prix de nabab.</p>
<p>' Décembre igaô-Janvier 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR UN EXEMPLAIRE DU MARIAGE DE LOTI</p>
<p>Parmi les volumes de la collection de M. E. Lang, un des exemplaires les
plus intéressants, sinon le plus intéressant de tous, me semble celui du
Mariage de Loti, avec annotations manuscrites de l'auteur.</p>
<p>Dans le catalogue, il, était accompagné de la note suivante :</p>
<p>EDITION ORIGINALE. Curieux exemplaire renfermant de nombreuses
corrections et changements autographes de Pierre Loti et qui semble
préparé pour une nouvelle édition; les vrais noms propres et ceux des
lieux ont été rétablis.</p>
<p><pb/></p>
<p>. Faut-il croire que les bibliophiles d'aujaurd'hui sont plus avertis,
ou moins distraits que leurs devanciers d'il y a six ans ? Toujours
est-il que l'exemplaire se vit chaudement disputé et que — une fois
n'est pas coutume — on peut féliciter le triomphateur de cette joute
autant pour son emplette que pour sa perspicacité.</p>
<p>D'abord, édition originale. Ensuite exemplaire de l'auteur, et dans une
reliure baroque, d'une étrangeté telle que probablement elle avait été
exécutée en province et sur les indications mêmes de l'écrivain. Puis,
édition originale d'un livre n'ayant pas été tiré sur grand papier et
matériellement n'ayant donc pas de supérieurs. Enfin multiples
corrections manuscrites de l'auteur.</p>
<p>ire PARTIE, ch. XLV, intitulé Inqualifiable. On se rappelle peut-être
qu'il traite de la manière dont la reine Pomaré cède</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre vi. Au lieu d'une « bouillée » — d'un bouquet. Chapitre îx. Au
lieu de « s'épivardant » — trembla nts, etc., etc.</p>
<p>En outre, par une étrangeté, non remarquée jusqu'ici et qui ne se
rencontre pas dans le texte primitif publié par la Nouvelle Revue, le
texte du volume saute brusquement du chapitre X au chapitre XII. Et Loti
répare cette lacune en quelques lignes manuscrites :</p>
<p>Tout cela évidemment ne constitue que des corrections p¡"fjlwntes,
curieuses quoique ne dépassant pas ce qu'on rencontre d'analogue dans
d'autres volumes corrigés par tel ou tel auteur illustre.</p>
<p><pb/></p>
<p>noms qu'ils avaient eus dans la réalité, par des noms français.</p>
<p>« Le Rendeer » redevient la Circé, Harry Grant (Loti) — Pierre V...,
Landres — Paris, Brightbury, comté d'Yorkshire — La Vozelle, en
Saintonge, John — Jean, Hyde-Park — le parc Monceau, Regent street — le
boulevard, le lieutenant Benson — le lieutenant D, les matelots du « Sea
Mew » — les matelots de la Flore, etc., etc.</p>
<p>Bref, tout le récit — en ce qui concerne les Européens — francisé,
renaturalisé et les masques anglais dont l'avait camouflé Loti, arrachés
partout.</p>
<p>De sorte que le roman aurait donc traversé trois phases : une première à
l'étal, d'ébauche, sous forme de jaurngl personnel; une seconde, sous
forme de roman, où Loti a anglicisé lieux et personnages, soit par
-esprit de pudeur, soit par esprit de discipline ; enfin une troisième
que Loti avait préparée dans l'exemplaire qui nous occupe et où, sans
rétablir le texte antérieur au roman, il se proposait de rétablir les
noms authentiques du héros et de ses camarades.</p>
<p>Il est possible, d'ailleurs, que sur ce projet le prochain tome des
souvenirs de Loti nous apporte des éclaircissements. Mais, dès
maintenant, rien que sur les remarques. qui précèdent, on voit tout
l'intérêt littéraire de l'exemplaire que nous venons de décrire.</p>
<p>Qui était ce V. D. auquel échut finalement l'exemplaire? Serait-ce ce
lieutenant D-..., dont Loti, substitue l'initiale au nom du lieutenant
Benson ? Nous soumettons ce petit problème tant aux chercheurs qu'aux
intimes de Loti.</p>
<p>Février 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU TITRE DE « BIBLIOPHILE »</p>
<p>Après bien des ajournements causés par « l'actualité » nous arrivons à
l'étude que nous avions promise sur les conditions requises pour mériter
le titre de bibliophile.</p>
<p><pb/></p>
<p>lique et représentent" en bibliophilie, une toute autre écale, une toute
autre classe, de tout autres dons.</p>
<p>On pourrait, semble-t-il, les décrire sous quatre rubriques :</p>
<p>[0 plan directeur; 20 désintéressement; 30 compétence; 40 autonomie et
résolution.</p>
<p>N'empêche que, parmi les connaisseurs, parmi les initiés de la haute
bibliophilie, si élevé que soit le prix de sa collection, ledit amateur
passera toujours après tel amateur moins opulent mais dort la
bibliothèque témoignera d'une conception personnelle et d'un plan suivi.</p>
<p>Pour préciser, supposons les ventes successives de deux bibliothèques
imaginaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>ans, et, brochant, sur le tout, des illustrés, sur Chine ou Japon, de
Jouaust, de Quantin et autres.</p>
<p>Nonobstant, entre les deux amateurs en cause, pas de doute sur
l'attribution du titre de bibliophile ; celui qui l'obtiendra d'office
et sans discussion, par cansentement tacite et unanime, ce sera le second.</p>
<p>Pourquoi ? Simplement, parce ce que ce titre ne s'acquiert pas par
l'argent, la dépense, les efforts matériels, mais par certains mérites
spirituels ; c'est-à-dire, chez le candidat.. une idée fidèlement
suivie, un goût qui choisit et s'obstine et, pour tout dire, au lieu des
prodigalités hasardeuses du caprice, la constance d'un idéal.</p>
<p>Cependant, aussitôt, une autre question surgit : de quelle nature sera
cet idéal ? Des idéaux, effectivement, il en est ' de toute espèce, qui,
respectivement, correspondent aux inclinations et au tempérament de chacun.</p>
<p><pb/></p>
<p>du terme et d'une façon personnelle, originale, autonome : un lettré.</p>
<p>D'où il résulte mathématiquement que l'idéal du bibliophile, l'idéal
réflétè par sa bibliothèque ne saurait varier avec les tendances
individuelles et qu'il devra toujours constituer soit un idéal
littéraire soit un idéal artistique.</p>
<p>Pour les livres anciens, choisissons entre autres, la collection de
Backer, la collection Guy Pellion, puis l'obscure petite collection A.
L. D. vendue en février ig20.</p>
<p>Dans sa collection, M. Guy Pellion s'était spécialement proposé de
réunir les originales des chefs-d'œuvre du XVIe, du XVIIIe et plus
particulièrement du XVIIe siècle. Et l'on sait que le catalogue de cette
magnifique collection est devenu un instrument bibliographique classique.</p>
<p>Enfin, la petite collection de M. A. L.-D., vendue en ig20, par les
soins de M. Henri Leclerc, ne comptait que 130 numéros.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelles sont les caractéristiques qui se dégagent de tous</p>
<p><pb/></p>
<p>ces exemples ? Elles se résument en un trait commun : présence
immanente, dans ces diverses collections, d'un idéal poursuivi, d'un
plan littéraire prémédité et plus ou moins réalisé, bref l'équivalent de
tout ce qu'on appelle : une œuvre.</p>
<p>Si la bibliothèque du véritable bibliophile réalise une œuvre, n'en
peut-on pas dire autant de telle ou telle collection de beaux livres,
représentant non moins de sacrifices en rechercher, temps, et argent ?</p>
<p>Mais ici encore les exemples en diront plus que les théories. Pour
abréger, contentons-nous d'en prendre un seul, celui de la bibliothèque
de M. Descamps-Scrive.</p>
<p>« Saluons au passage, écrivait 'ici, il y a un an, M. Maurice Pereire,
saluons au passage de telles bibliothèques dont notre génération et sans
doute les suivantes connaîtront de moins en moins de semblables. »</p>
<p>Comparez le XVIe et le XVIIe et le XVIIIe de la bibliothèque
Descamps-Scrive et ceux des bibliothèques de Backer ou GuyPellion.
Malgré la beauté de quelques exemplaires, ce n'est auprès de ces deux
collections que désordre, lacunes - nulle</p>
<p><pb/></p>
<p>continuité dans les séries d'auteurs et les plus grandes œuvres absentes.</p>
<p>Pour les romantiques, autres traits mais procédant des mêmes tendances.
Des reliures admirables, étourdissantes, uniques , valant des prix fous,
mais neuf fois- sur dix, dans ces reliures, des textes d'une nullité
telle que jamais un Noilly, un Parran, un Le Petit ne les eussent admis
sur leurs rayons...</p>
<p>Et l'on retrouverait d'analogues lacunes, d'analogues superfétations ou
d'analogues erreurs, dans les illustrés ou-dans les auteurs modernes,
dans les auteurs contemporàins.</p>
<p>En résumé : X-YIlle illustrés — plan préconçu et rigoureusement suivi :
une oeuvre.</p>
<p>Peut-être aurez-vous trouvé un peu longs ces exemples et ces parallèles.
Ils étaient cependant indispensables pour spécifier en bibliophilie la
part prépondérante de l'esprit et pour déterminer le signalement du
véritable bibliophile.</p>
<p>Des modèles aussi représentatifs que les De Backer, les Pellion, les
Parran, les Le Petit prouvent en effet que ce signalement n'a rien de
chimérique. Et j'ajouterai même qu'ils s'imposaient comme étalons de
mesure.</p>
<p>Le type idéal du bibliophile ainsi fixé, passons aux qualités
nécessaires pour le réaliser et qui, en dehors de la culture,</p>
<p><pb/></p>
<p>sont comme nous l'avons dit ; io le désintéressement ; 20 l'autonomie et
la résolution et 3° la' compélence.</p>
<p>DÉSINTÉRESSEMENT. — Nous ne nous proposons pas de traiter dans ce
chapitre la question si controversée de l'esprit spéculatif en matière
de bibliophilie ni celle de décider si un amateur a le droit ou non de
se défaire de sa collection.</p>
<p>Ce sont des problèmes que nous étudierons plus tard en détail et
d'autant plus volontiers qu'ils n'ont suscité jusqu'ici -que des
banalités souvent entachées d'erreurs de fait.</p>
<p>" Le désintéressement ici en cause, c'est celui que doit attester une
bibliothèque et qui se traduit par deux symptômes : indices évidents de
sacrifices matériels, exclusion de tout volume ne rentrant pas dans le
cadre de la collection.</p>
<p>Quel est donc l'amateur réputé pour ne jamais acheter que les ouvrages
cotés au-dessous de leur prix et dont un grarid. libraire me disait :</p>
<p>— Chaque fois qu'il vient, dès la porte, je lui crie : « Quoi, il y a
une erreur au catalogue ?»</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre forme du désintéressement que doit pratiquer le véritable
bibliophile, c'est l'ostracisme impitoyable de tout ouvrage formant
disparate avec sa collection.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou bien il réalisera péniblement quelque pâle copie d'un des modèles
plus ou moins courants de bibliothèques XVIIIe, romantiques ou modernes.
Mais jamais, sa collection ne portera ce cachet personnel qui révèle le
bibliophile autonome, ne relevant que de sa propre réflexion et de son
propre goût.</p>
<p>COMPÉTENCE. — Elle peut être un don du ciel ou un effet de l'étude et de
la volonté. Comme il peut arriver que le ciel vous</p>
<p><pb/></p>
<p>la refuse toujours ou que ni la volonté ni l'étude ne vous la procurent
jamais.</p>
<p>Au terme de tant de pages sur un sujet si délicat, je voudrais une
formule qui les résumât. J'écrivais dans ma préface au catalogue de M.
Gabriel Latombe : « Une bibliothèque juge un homme. » Peut-être,
développant cette phrase, pourrionsnous conclure : un bibliophile, c'est
un homme que sa bibliothèque fait, spirituellement et artistiquement,
bien juger</p>
<p>Mars-Avril-Mai 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVELLES CONCLUSIONS</p>
<p>SUR LES DEUX ÉDITIONS ORIGINALES</p>
<p>D'ADOLPHE</p>
<p>Nos lecteurs n'ont sans doute pas oublié les longues polémiques qui, il
y a environ deux ans, se déroulèrent dans lé Bulletin au sujet de
l'édition originale d'Adolphe.</p>
<p>Je ne rappellerai donc ici que l'essentiel du débat.</p>
<p>Malencontreuse ensuite, parce que M. Rudler ignorait les données les
plus élémentaires de la bibliophilie et que toute son argumentation
allait être viciée par cette ignorance.</p>
<p><pb/></p>
<p>état. Noire ami M. Léopold Carteret l'adoptait même officiellement et en
enrichissait pieusement son Trésor...</p>
<p>Alas poor thèse ! Qui eût soupçonné alors ce qu'il en adviendrait?</p>
<p>A l'appui, M. Rudler invoquait plusieurs arguments, dont les deux
principaux étoient les suivants :</p>
<p>1° M. Rudler avait comparé les deux textes avec le manuscrit original
d'Adolphe, et, si par éndroits, entre ce manuscrit et les deux textes on
notait des désaccords d'orthographe ou de ponctuation, Paris en accusait
une dizaine de plus que Londres.</p>
<p>2° Argument « roc » : page 121, les deux éditions sautaient le mot
avait: page 186, les mots « je le remplirai dans trois jours ».
Similitude de lacunes indiquant qu'une des deux éditions- avait été
composée sur l'autre.</p>
<p>Or, Paris ayant avec le manuscrit dix ou douze désaccords typographiques
de plus que Londres, c'était donc lui qui avait copié Londres, et
l'édition anglaise était bien la première.</p>
<p>Malheureusement, tout ce bel échafaudage ne résista pas longtemps à
l'examen. En effet :</p>
<p>Je passe sur le détail des articles où je montrais toutes les lacunes,
toutes les faiblesses et toutes les erreurs de la thèse de M. Rudler, et
je me contente de rappeler les conclusions où j'avais abouti. \</p>
<p>Je concluais que les deux éditions avaient été séparément</p>
<p><pb/></p>
<p>A</p>
<p>ÉDITION FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>B</p>
<p>ÉDITION ANGLAISE.</p>
<p>ADOLPHE. 109 t</p>
<p>tion de lui témoigner beaucoup de joie. J'étais impatient de rassurer
son cœur et de lui procurer, momentanément au moins, du bonheur ou du
calme. Mais elle avait été blessée. Elle m'examinait avec défiance. Elle
démêla bientôt mes efforts. Elle irrita ma fierté par ses reproches.
Elle outragea mon caractère. Elle me peignit si misérable dans ma
faiblesse, qu'elle me révolta contr'elle encore plus que contre moi. Une
fureur insensée s'empara de nous. Tout ménagement fut abjuré, toute
délicatesse oubliée. On eût dit que nous étions poussés l'un contre
l'autre par des furies. Tout ce que la haine la plus implacable avait
inventé contre nous, nous nous l'appliquions mutuellement : et ces deux
êtres mal-</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>B</p>
<p>ÉDITION ANGLAISE.</p>
<p>108 ADOLPHE.</p>
<p>Elle m'informa de son arrivée. Je me rendis chez elle avec la ferme résolu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Veuillez, effectivement, considérer, les deux clichés ci-après de la
page 1°9 d'Adolphe où l'édition française est marquée A et l'édition
anglaise marquée B.</p>
<p>Or, repétez la même opération sur toutes les pages des deux éditions
d'ADOLPIIE ; sauf en trois ou quatre pages, dans toutes les autres, vous
noterez les mêmes phénomènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en résulte, de toute évidence, que Londres a composé son édition sur
l'édition de Paris.</p>
<p>Mais, objecterez-vous, ces larges blancs qui suivent les points,
n'étaient-ils pas d'usage dans la typographie anglaise ou simplement
chez l'imprimeur de Colburn ?</p>
<p>Mais Londres ayant composé sur Paris, la première édition imprimée
d'Adolphe est manifestement l'édition de Paris.</p>
<p>Fernand VANDÉREM*</p>
<p>2e P. S. M. Rudler n'a pas usé des facilités que nous lui offrions
ci-dessus. — F. V.</p>
<p>Juin 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>REMARQUES SUR TROIS VENTES RÉCENTES</p>
<p>Comme l'a fort justement signalé M. Jacques Mégret dans ses excellentes
études publiées ici, le trait caractéristiqùe de la vente de Backer, ç'a
été la prédominance croissante des exemplaires en reliure d'époque sur
les exemplaires en reliure moderne.</p>
<p>Pourquoi, en effet, les amateurs préfèrent-ils les éditions originales
aux rééditions postérieures P' Ce n'est pas seule. ment en raison de
leur rareté. C'est également et surtout pour le caractère archaïque de
ces éditions, pour leur aspect extérieur - (papier, caractères,
ornements) — évoquant l'époque où elles virent le jour, pour leur
concordance matérielle avec le texte.</p>
<p>Mais, tous ces caractères se retrouvent pareillement dans les reliures
d'époque. Elles aussi sont des spécimens d'un art contemporain du texte.
El.les aussi, matériellement, s'accordent avec lui.</p>
<p>Dès lors, l'exemplaire d'une édition originale réunissant le</p>
<p><pb/></p>
<p>double avantage d'offrir un échantillon de l'imprimerie de même date que
le livre et un échantillon de la reliure du même temps, présentera donc
forcément deux fois plus d'intérêt qu'un exemplaire en reliure moderne,
n'offrant qu'un seul de ces échantillons.</p>
<p>Contre cette vérité indéniable, contre cette évidence d'ordre
arithmétique, on a, il est vrai, longtemps invoqué l' « impossibilité »
de trouver les grands textes anciens en reliure d'époque.</p>
<p>Mais d'abord, en principe, « difficulté » eût été plus exact puisque, en
bibliophilie, avec de la ténacité et de la patience, il n'y a, pour
ainsi dire, rien d'impossible.</p>
<p>Et en fait, cette prétendue impossibilité ne cesse de recevoir dans la
pratique de continuels démentis, puisque, dans presque toutes les
grandes ventes de livres anciens, vous voyons surgir journellement des
exemplaires d'originales importantes en reliures du temps, les unes
remarquables par la facture et la conservation, les autres dans un état
sinon aussi brillant du moins fort honorable.</p>
<p>Constatations qui se renforceront -encore le jour-où ,certaines
collections viendront aux enchères. Ne prenons, par exemple, que la
bibliothèque d'un grand bibliophile défunt, celle de M. Édouard Rahir.
Eh bien, si jamais elle se disperse, on se rendra compte qu'une
collection d'auteurs anciens en reliure d époque non seulement n'a rien
d'irréalisable mais peut réunir des ensembles aussi complets que bien
des collections ne possédant les mêmes ouvrages qu'en reliure moderne.</p>
<p>Néanmoins, il faut convenir que de semblables réussites ' sont rares et
que beaucoup d'amateurs risqueraient de se rebuter avant d'y atteindre.</p>
<p>Aussi peut-on concevoir, pour les originales d'auteurs anciens, deux
sortes de collections.</p>
<p>Ou au contraire, le bibliophile ne se plaît qu'aux Õrigi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Or il semble bien que c'est vers ce second genre de collections que
s'oriente le goût bibliophilique actuel.</p>
<p>La vente de- la bibliothèque de Mlle Adrienne Monnier appelle des
commentaires d'une autre sorte.</p>
<p>Si les résultats de cette vente ont été brillants, on ne pourait dire
qu'ils ont été éclatants. Les prix réalisés n'ont giièrê dépassé ceux
qui se rencontrent dans les catalogues courants, -et même certains
exemplaires que leurs dédicaces, leurs manuscrits ou portraits joints
semblaient désigner pour provoquer les « folies » des amateurs, tout en
obtenant de fort belles enchères, se sont parfois adjugés au-dessous de
ce qu'on était en droit d'escompter.</p>
<p>Les raisons de cette espèce de froideur, chez le public, ne paraissent
pas indéchiffrables.</p>
<p>En premier lieu, tous les auteurs réunis par les collections de Mlle
Monnier étant de la même génération, de la même école ou du même bord
littéraire, il en naissait une impression de surabondance et
d'uniformité qui a pu éteindre les convoitises. Sans surpasser la
demande, l'offre l'égalait et nécessairement l'ardeur des concurrences
s'en est ressentie.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autre part, des expériences récentes ont appris au public ce qu'avait
souvent de fragile et d'éphémère la vogue littét raire ou bibliophilique
de quelques auteurs contemporains. Combien n'en avons-nous pas vus qui,
hier encore, poussés aux plus hauts prix par la mode ou le snobisme
plutôt qut par une lecture réfléchie, dégringolaient soudain, comme dit
le dialecte de la librairie et ne trouvaient que de moins en moins de
preneurs !</p>
<p>Il est donc, possible que la stagnation accusée par certains, auteurs de
la collection Monnier n'ait eu d'autre cause que la méfiance créée par
ces baisses subites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, dans la vente Fournier, ce qu'il y eut peut-être de plus
fantastique que les deux enchères en question, ce fut les quatre mille
francs obtenus par la seconde édition de Colornba. Quand on songe que,
moyennant un modique abonnement au Bulletin du Bibliophile, l'infortuné
acquéreur se serait épargné des' débours si onéreux et si mal placés, on
ne peut s'empêcher de le plaindre !</p>
<p>Mais que voulez-vous, dans cet ordre, la routine et l'obstination ont,
de tout temps, fait des victimes. Il a fallu un siècle et demi pour
établir que l'originale de Manon Lescaut n'était pas l édition de 17 33,
un siècle et demi pour identifier la véritable originale de Candide,
deux siècles pour que l'édition hollandaise des Maximes fût reconnue
comme l'édition princeps.</p>
<p>Un jour viendra bien aussi où on lira dans les catalogues :</p>
<p>COLOMBA. In-8. Paris, Magen et Comon', 1841.</p>
<p>A été longtemps considérée comme l'édition originale.</p>
<p>Juillet 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>, J..'ï LES LIVRES NÉGLIGÉS ~ -'.</p>
<p>' Dans le programme du Bulletin de cette année figurait, on se le
rappelle, une rubrique nouvelle intitulée : les Livres négligés.</p>
<p>Les Véritables originales ont pour objet de rectifier les erreurs ou
omissions d'ordre bibliographique.</p>
<p>Les Livres négligés auront pour objet de rectifier les erreurs ou
omissions d'ordre littéraire.</p>
<p>Et, il n'est pas sûr que celles-ci ne soient pas plus fréquentes que
celles-là. En effet les chances de méprises ou d'oublis sont moins
nombreuses dans le classement bibliographique qui procède sinon
scientifiquement, du moins avec mélhode et sur des constatations
matérielles; tandis que le classement littéraire relève uniquement du
savoir et du goût personnel, dont tout le monde n'est pas également doué
et auxquels bien des amateurs hélas ! suppléent en se fiant soit aux
données des catalogues de vente soit aux manuels classiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Forcément donc l'amateur qui règle ses choix sur ces répertoires,
exposera sa collection aux mêmes superfétations ou aux mêmes lacunes.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un des deux chefs-d'œuvre de Chateaubriand, la Vie de Rancé que
Faguet avait traité de bric-à-brac et que tous ses copistes avaient
traîné pareillement dans la boue. La Vie de Rancé qu'on avait, comme on
voulait, pour dix ou douze francs, « état de neuf ! »</p>
<p>C'est deux ouvrages de découverte assez, récente en bibliophilie et
qu'on se procurait jadis pour un morceau de pain : Les Lettres de Mlle
de Lespinasse et les Lettres du Président de Brosses.</p>
<p>C'est, phénomène plus étrange encore : Candide, le Huron, /'Ingénu dont
les originales végétaient dans le mépris, alors qu'on faisait des folies
pour l'édition illustrée des Contes de Voltaire, en trois volumes.</p>
<p>Et, c'est Sénancour, c'est Desbordes-Valmore, c'est les Nuits de Musset,
quinze autres volumes qui croupissaient naguère dans le même discrédit
et dont je n'ai pas besoin de vous dire aujourd'hui l'éclatante faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien ! si longue que puisse vous sembler cette liste de Livres
négligés, elle n'est pas close. Il en reste encore beaucoup de ces
livres et de délicieux, de fort importants même... Mais ne déflorons pas
notre prochaine rubrique !</p>
<p>J'entends cependant l'objection qu'y feront les amateurs : la place — la
place où loger tous ces ressascités, tous ces rescapés.</p>
<p>Rien de plus facile. Il suffira de purger les collections d'une quantité
de fausses valeurs littéraires dont les a encombrées la routine.</p>
<p>Au XVIIIe, au XVIIe, au XVIe, pour les ostracismes en masse, il n'y a
que l'embarras du choix.</p>
<p>Août 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PROBLÈME DES GRANDS PAPIERS</p>
<p>Au cours de cette année, j'ai reçu quelques lettres me demandant de
protester contre l'extension toujours croissante des tirages sur grand
papier.</p>
<p>Alais, outre les nécessités de l'actualité, ce qui m'a détourné des
protestations auxquelles on me conviait, c'est la certitude que j'avais
de leur complète inefficacité.</p>
<p>Pourquoi ?</p>
<p>Tout simplement parce que les tirages sur grands papiers sont devenus
une des branches plus fructueuses de l'édition, constituent même, à
certains égards, dans l'édition, une industrie séparée et qu'il n'y a
pas considérations d'art ou de goût qui arrêteront jamais une industrie
en plein essor.</p>
<p>Toutefois ce qui pourrait être intéressant, au point de vue historique,
et même utile, au point de vue pratique, c'est de déterminer l'origine
de celle industrie nouvelle, les stades de son expansion et les
phénomènes qui l'ont favorisée.</p>
<p>Les premiers ouvrages de Zola, de Daudet, de Loti, de Maupassant, de
France, entre autres n'obtiennent qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>tirage sur ordinaire et l'éditeur hausserait les épaules si ces
écrivains obscurs lui parlaient de hollandes ou de japons.</p>
<p>Deux cent mille lecteurs n'impliquent pas deux cents amateurs disposés à
lâcher le gros prix — ci net dix francs par volume ! — pour un
exemplaire sur grand papier. Les trois quarts de ces énormes tirages
grand papier restent donc pour compte aux éditeurs, qui, sous
l'impression de cette douche, reviennent tous aux tirages restreints.
Trente, quarante, cinquante, soixante hollandes ou japons, tels seront
désormais leurs maximums.</p>
<p>Cependant, aux approches de igio, la bibliophilie « se met » de plus en
plus sur les éditions originales des contemporains. Certaines de ces
éditions sur papier ordinaire, comme la Maison Tel lier, le Crime de
Silvestre Bonnard ou Azyadé atteignent et même se maintiennent au prix
fabuleux de cent francs !</p>
<p>De quoi les anciennes grandes maisons d'édition ne s'inquiètent
nullement. Elles font le commerce des livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des éditeurs plus récents réfléchissent sur le cas et l'étudient
financièrement.</p>
<p>Quant aux résultats, vous les savez. Ils ont dépassé toute prévision.</p>
<p>Je prends notamment trois romans récents d'auteurs assez goûtés, mais
dont la renommée et la maîtrise sont encore</p>
<p><pb/></p>
<p>loin de celles des grands écrivains que je citais plus haut. Voici le
chiffre de leurs tirages de luxe : le premier 1762 exemplaires, le
second 680, le troisième 1212 — sans préju dice de F « originale
authentique » sur alfa plus ou moins alfa, sur bouffant plus ou moins
bouffant, dont le tirage varie entre 1200 et 1 5oo exemplaires.</p>
<p>Mettez, pour les auteurs moins connus ou même pour les auteurs
quasi-ignorés, la moitié, le tiers, le quart de ces tirages.</p>
<p>Vous aurez une idée de ce qu'en une année le public peut absorber de ces
paperasses de luxe.</p>
<p>Dans cette faculté d'absorption inutile de dire toute la part qu'a
journellement soit l' esprit de spéculation, soit la baisse du franc.</p>
<p>Les uns, c'est les enchères de certaines grandes ventes qui les
fascinaient et les poussaient aux achats sans mesure ni choix. Les
autres simplement le désir d'échanger leur papiermonnaie contre d'autre
papier qu'ils considèrent comme valeur-or.</p>
<p>L'élémentaire bon sens devrait pourtant les avertir qu'en multipliant à
ce degré le chiffre des tirages de luxe, les éditeurs diminuaient
d'autant soit leur valeur présente soit leurs chances de plus-value future.</p>
<p>C'est dire combien seraient vaines en la circonstance les protestations
d'ordre bibliophilique ou artistique. Ni éditeurs ni acheteurs ne s'en
soucieraient. Ce seraient de l'encre et du temps perdus.</p>
<p>Septembre 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LIVRES NÉGLIGÉS</p>
<p>I. — B. IIAUBÉAU. — LA MONTAGNE.</p>
<p>Notices historiques sur les Principaux membres de la Montagne.</p>
<p>C'est un ouvrage aussi peu connu des historiens et des lettrés que des
bibliophiles. Et quant ci Brivois, qui voua tant de pages inutiles à
tant d'illustrés ou médiocres ou nuls, il ne cite même pas La Montagne,
soit qu'il l'ignorât, soit, chose plus probable, qu'il fût incapable
d'en apprécier l'exceptionnelle valeur.</p>
<p>Note dont on ne sait l'origine mais que, comme bien d'autres, les
catalogues se sont pieusement transmise depuis des années, sans en
vérifier le plus ou moins d'authenticité.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; poste de la Nationale, plutôt que de prêter serment au nouveau</p>
<p>Vicaire; au surplus, ne fait nulle mention de suppression, volontaire ou
non, dans la collation qu'il fournit de l'ouvrage et que nous
reproduisons ci-dessous avec de légères modifi- ' cations.</p>
<p>L'ouvrage a paru en i5 livraisons sous couverture imprimée avec vignette
sur bois dessinée par Jeanron et gravée par Andrew.</p>
<p>Il .y en, eut des exemplaires in-8 avec portraits sur papier de Chine
avant lettre ou avec lettre ; plus 5o exemplaires in-4 avec portraits
sur Chine avant lettre ou avec lettre. Et enfin un exemplaire unique sur
Chine avec double suite sur. Chine des gravures</p>
<p>/</p>
<p><pb/></p>
<p>et les dessins originaux, au prix de i 5oo francs, exemplaire'dont on
ignore la destinée.</p>
<p>On sait que c'est dans ses conversations et probablement dans ses
papiers que Louis Blanc puisa les premiers éléments de bien des pages de
son Histoire de la Révolution française, si imbue de l'esprit
robespierriste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gomment résoudre ces problèmes ?</p>
<p>Le prospectus annonçait, pour la, couverture, une vignette dessinée par
Jeanron. Le titre annonce des portraits non dessinés par Jeanron mais
gravés par lui. En outre il ajoute : d'après des documents authentiques.
De toute évidence, Jeanron n'a donc fait que graver ses eaux-fortes sur
des dessins ou croquis pris d'après nature et par différents artistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autrement dit, le portrait en question fut gravé sur un croquis de
l'époque, fait d'après nature ét qu'avait recueilli un grand
collectionneur.</p>
<p>Octobre 1926.</p>
<p>II. — VICTOR HUGO. — NAPOLÉON LE PETIT.</p>
<p>(LE TEXTE ET LA VÉRITABLE ORIGINALE.)</p>
<p>Ne serait-ce que hiérarchiquement, en effet, il tient, dans l'œuvre de
Victor Hugo, une place d'élite, puisqu'il n'est rien de moins que le
prologue; le prélude des Châtiments.</p>
<p><pb/></p>
<p>et que « l'auteur recueille en ce moment des matériaux pour le reste ».</p>
<p>Probablement, ce qui décida, en la circonstance, Victor Hugo, ce fat
bien plutôt des raisons d'ordre littéraire et d'ordre pratique.</p>
<p>D'abord,. le bouillonnement de colères, de révoltes, d'idées, qu'avait
-soulevé en lui le Coup d'État n'eût guère trouvé, dans un récit
historique, l'exutoire rêvé.</p>
<p>Et Victor Hugo lâcha son- livre d'histoire où les faits- le tenaient en
bride, pour composer ce poème en prose où sa fougue et sa fantaisie
pourraient se dépenser sans nulle contrainte.</p>
<p>En outre, il voulait frapper vite'et fort. Or pratiquement deux gros
volumes d'histoire lui eussent peut-être demandé des mois. Leur
dimension les rendrait peu transportables de main en main. Leur prix
écarterait bien des lecteurs.</p>
<p>(C Ce livre est admirable. Dans Napoléon le Petit, dans ces pages
enflammées, furieuses, frénétiques, Victor Hugo a été sincère. Le poète
n'est plus un écho : sa fureur est une vraie passion ; sa colère une
vraie colère; sa haine une vraie haine. .. Cette- fois ce n'est plus un
auteur qui écrit, c'est un homme qui se venge. Victor Hugo a mis de tout
dans son pamphlet, même de l'esprit. Dans ses livres, sa plaisanterie
était presque toujours lourde, pesante. Dans Napoléon le Petit, au
contraire, il plaisante comme cela lui vient. Ses traits par-</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien qu'il ne soit pas dans mes habitudes d'appuyer mes appréciations
sur celles d'autrui, savez-vous pourquoi je vous ai cité ce long
panégyrique de Napoléon le Petit ?</p>
<p>C'est parce qu'il a pour auteur non pas un thuriféraire de Victor Hugo,
mais un de ses détracteurs les plus acharnés et que vous ne pourrez donc
pas soupçonner d'exagérer la bienveillance : ni plus ni moins que cet
Edmond Biré, mentionné plus. haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>II élas ! une mésaventure va rarement seule, et, après avoir été saboté
par les critiques, Napoléon le Petit l'a été par les bibliographes.</p>
<p>Jusqu'ici effectivement bibliophiles et libraires se référaient, pour
l'originale de Napoléon le Petit, aux indications fournies par Vicaire
et que notre ami M. Léopold Carteret a hospitalisées ensuite dans son
Trésor:</p>
<p>NAPOLÉON LE PETIT, Londres, Jeffs ; Bruxelles, A. Mertens, 1852, in-32,
couv. verte impr. Bruxelles, imprimerie de Labroue.</p>
<p>Édition in-I2, même année, mêmes éditeurs; elle contient 385 pages et 1
p. n. ch. nom d'imprimeur.</p>
<p>Si donc vous opérez cette confrontation, vous remarquerez immédiatement
que ce qui distingue l'édition in-12 de l'édition in-32, c'est qu'elle
est terminée par un Errata, qui fait défaut dans sa prétendue devancière
et dont je donne cidessous le texte significatif.</p>
<p>NOTE-ERRATUM. Une erreur de copiste met Charles-Quint dans l'Escurial
qui ne fut bâti que par Philippe II, après la bataille de Saint-Quentin.
P. 106, ligne 25, il faut lire : — Saint-Just, Charles-Quint y songeait.</p>
<p>Page i3y, ligne g. au lieu de l'honneur, le sang et les larmes, lisez :
Y hoi,reur, le sang et les larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qui, ici, confirme encore la présomption et prouve bien qu'il ne
s'agit pas d'une coquille typographique, susceptible de se produire
aussi bien dans une réimpression que dans un premier tirage, c'est
l'expression de « erreur de copiste » employée par Victor Hugo pour
qualifier son gros lapsus historique.</p>
<p>En sus, non seulement l'in-32 ne possède pas l'erratum cidessus cité,
mais les fautes signalées par cet erratum ne figurent pas dans son
texte, où elles ont été soigneusement corrigées.</p>
<p>Il résulte donc de ce qui précède que les indications données par
Vicaire doivent être purement et simplement intert,ei-lies : autrement
dit que l'édition in-32, qu'il qualifiait d'originale, n'est que la
seconde, et que l'édition in-I2, qu'il présentait comme la seconde, est
l'originale.</p>
<p>En voici la collation :</p>
<p>NAPOLÉON Il LE PETIT || PAR Il VICTOK IIUGO Il un trait ornementé Il
Londres Il Jefl's, libraire éditeur || Bruxelles. — A. Mertens, faubourg
de Cologne Il I852.</p>
<p>Au verso du faux titre : Déposé au vœu de la loi.</p>
<p>Au verso de la table : Bruxelles, Imprimerie de A. Labroue et</p>
<p>Comp., 36, rue de la Fourche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre 1926.</p>
<p>P. S. Je crois de mon devoir de signaler que le DT Michaux a publié
ultérieurement, dans le Bulletin, un article, apportant contre ma thèse
sur l'originale de Napoléon le Petit certains arguments qui, sans
résoudre l'énigme de l'erratum, me paraissent mériter considération. —
F. V.</p>
<p>Mai ig3i</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTIBIBLIOPHILIE</p>
<p>1</p>
<p>On annonce la publication en plaquette d'une sorte de petite satire
contre la bibliophilie, signée de M. Georges Duhamel et intitillée :
Lettre sur les bibliophiles.</p>
<p>A lois que celle lettre parut, au printemps, dans un recueil de mélanges
analogues, si je ne vous en ai pas parlé, c'est pour deux raisons.</p>
<p>M. Duhamel nous monte en épingle tes idées, sa doctrine sur la
bibliophilie. C'est absolument son droit. Mais c'est non moins
absolument notre devoir ici que d'examiner, sans prévention comme sans
faiblesse, ce que valent ces idées et cette doctrine.</p>
<p>A cet effet, résumons l'essentiel de la Lettre, qui comporte trois
épisodes répondant aux trois évolutions de lU. Cour tin, le bibliophile
mis en scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME ÉPISODE. Le désencombrement a progressé. M. Courtin ne possède
plus que deux ou trois bibliothèques, hermétiquement closes. Ratatiné,
maigri, étique, il vit dans un appartement glacial qu'on ne chauffe
jamais, crainte de nuire aux livres. Il considère sa collection comme
achevée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Assurément, comme toute catégorie de collectionneurs, la bibliophilie
compte dans ses rangs des ignorants, des maniaques, des agioteurs.
Seulement, elle possède aussi une élite qui n'a que jaire de la clémence
du dehors ou de ses concessions.</p>
<p>Décembre 1926.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE(i)</p>
<p>L'ÉDITION ORIGINALE D'ADOLPHE</p>
<p>UNE RÉPONSE DE M. RUDLER</p>
<p>J'ai crfi, et je crois encore, que la première édition parisienne
d'Adolphe, publiée-par Treuttel et Wurtz en 1816, a été imprimée sur les
épreuves de l'édition de Londres, parue chez Colburn au même moment. '</p>
<p>Ai-je vu juste? me suis-je trompé? C'est toute la question. J'écarterai
donc les bagatelles de la porte, vieilles histoires, vieilles rancunes,
touchantes camaraderies littéraires, procès de tendances, et autres
arguments extérieurs depuis longtemps disqualifiés dont mon bienveillant
et courtois contradicteur a cru devoir la compliquer. Nous discutons sur
Adolphe,: sur Adolphe j'ai tort, ou j'ai raison.</p>
<p>M. Vandérem;s'est fait la partie belle; il a affaibli, aminci, décapité
mon argumentation. Oh ! je sais, il se flatte de « résumer le plus
succinctement possible, mais avec la plus rigoureuse fidélité, tous mes
arguments ». Par malheur, il ne s'agit pas d'arguments, mais de faits;
et les faits, surtout les plus importants, ceux qui forment la clef de
voûte de mon argumentation, 8J1e se laissent pas réduire en « résumé ».
La sommaire analyse de 'M. Vandérem n'en laisse pressentir ni .la
nature, ni le nombre, ni la gravité. Elle ne donne pas-une idée correcte
des éléments du problème. Je devrai donc faire passer sous les yeux du
lecteur le fragment de ma préface qui concerne la première édition.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Après avoir constaté que les éditions de Londres et de Paris avaient
paru simultanément, je disais :</p>
<p>2° Ailleurs la divergence n'est qu'apparente. P. 118 retarde, j'entends
commence plus tard, d'une ligne juste : c'est que L 1 I7 n'a que i5
lignes, contre P iO (débat du chapitre vi). L'équilibre se rétablit p.
119, L 118 ayant 20 lignes. — P 139 retarde de deux lignes : c'est que L
i38 a i4 lignes, contre P iG (début du chapitre vu). L'équilibre se
rétablit, p. 141, L i3g et i/tO ayant 20 lignes.</p>
<p>3° Au chapitre ix, si l'on excepte les pp. 17g (première du chapitre,</p>
<p><pb/></p>
<p>I7 lettres de différence), et 185 (4 lettres) L et P collent
impeccablement. Mais cet ordre se dérange pp. 188, 189, Ig0, où P avance
d'une ligne et demie, de près de deux lignes, de trois lignes juste.
C'est que le chapitre approche de sa fin. L'un des protes s'est relàché
de son attention, sûr de finir le chapitre en page. Même remarque au
chapitre x, où les seules différences apparaissent aux trois dernières
pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'avais pas été sans m'étonner de la façon désinvolte dont il les
jetait par-dessus bord, dans son second article. Le troisième m'a
fourni, plus ou moins, la clé du mystère.</p>
<p>Eh bien ! si le hasard, aidé par une page-spécimen, une page, même avec
des instructions sur le choix des caractères et le nombre des lignes,
dont au surplus Londres a assez mal tenu compte en ce qui regarde les
lignes, explique une concordance parfaite de 183 pages ;</p>
<p>Si le hasard et la page-spécimen expliquent les ruptures et les reprises
d'équilibre, quand les protes se remettent au pas qu'ils ont un instant
perdu ;</p>
<p>Si le hasard et la page-spécimen expliquent, je ne dis pas la chute des
six mots « je le remplirai dans trois jours » (dans l'hypothèse de M.
Vandérem, ils ont pu manquer aux deux copies, si elles ont été faites
l'une sur l'autre), mais la chute du , mot avait entre les pages 121 et
122 ;</p>
<p>mon argumentation s'écroùle par la base, et j'ai tort.</p>
<p>Si, au contraire, les faits qui précèdent ne sont pas un mirage de mon
imagination ; si la théorie des deux copies et de la pagespécimen avec
instructions ne les explique pas, alors il faut (avec ou sans capitales)
que P ait été imprimé sur les épreuves de L, ou L sur les épreuves de P,
et je tiens l'explication de M. Vandérem pour frivole.</p>
<p>En ce cas, j'aurais le droit d'arrêter la discussion ici. Les faits
fondamentaux du problème demeurent, et tout le reste n'est
qu'accessoire, subordonné aux données qui précèdent Poursuivons cependant.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>L se rapproche visiblement plus que P du manuscrit. Deux fois sur trois
au moins, en cas de désaccord, c'est L qui s'acorde avec le manuscrit.</p>
<p>Voici les différences les plus importantes</p>
<p>I. — ORTHOGRAPHE ET COQUILLES.</p>
<p>ML</p>
<p>jusques, jusques à, guères, naguères.</p>
<p>exigeance (3 fois), plutôt.</p>
<p>Delà, D'autrefois.</p>
<p>se croye (plusieurs fois).</p>
<p>inégal, arbre déraciné. prolongation de séjour.</p>
<p>temps et forces employées.</p>
<p>M. de P***.</p>
<p>larmes mêmes.</p>
<p>p jusque, etc.</p>
<p>exigence, plus tôt.</p>
<p>De là, D'autres fois.</p>
<p>se croie.</p>
<p>employés.</p>
<p>M. P***.</p>
<p>'quoi que.</p>
<p>même.</p>
<p>On a par contre :</p>
<p>MP</p>
<p>'persiflage, débarrassent. rapetissé, bizarre.</p>
<p>parlerais</p>
<p>une affliction bien plus vive que je ne l'avais supposée.</p>
<p>L persifflage, débarassent. rappëtissé, bisarre (r3 fois). parlerai (à
tort).</p>
<p>supposé (2).</p>
<p>(1) Je supprime les chiffres de renvoi aux pages de mon édition ; ils</p>
<p>1 sont également inutiles, qu'on la possède ou non.</p>
<p>(a) L emploie les tirets contrairement au manuscrit : tout-à-coup,
tourà-tour, tête-à-tête. D'accord avec le manuscrit, il remplace
certains e muets par l'apostrophe devant une voyelle : entre', quelqu'.
Il redouble a consonne : projetter, appaiser, complettement, bannale, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. — PONCTUATION.</p>
<p>Pour me borner aux faits significatifs, le manuscrit et L ont en général
le même. sentiment de la valeur pathétique de la ponctuation ou suivent
le même système (i).</p>
<p>ML</p>
<p>Que craignez-vous, repris-je ?</p>
<p>et d'un effroi passager.</p>
<p>Qu'on la déchire 1 on n'en prolongera pas la durée :</p>
<p>Ellénore ?</p>
<p>Quel est ce bruit, s'écria-t-elle ? Comme tout est calme, me dit</p>
<p>Ellénore.</p>
<p>Quel est mon crime, de vous aimer, de ne pouvoir exister sans vous P</p>
<p>où je ne vous suive.</p>
<p>p vous ? je. passager !</p>
<p>déchire, durée ! intimes ? Ellénore. bruit ? elle. calme ! Ellcnore ;
crime ? ..... vous (2). suive ?</p>
<p>III. — VARIANTES.</p>
<p>ML</p>
<p>calmais.</p>
<p>mon pays et ma famille. l'habitude de vous.</p>
<p>j'ai pris des mesures pour qu'elle s'éloignât.</p>
<p>insistance (3 fois).</p>
<p>j'étais déterminé dans mon sacrifice, mais je n'en étais plus heureux.</p>
<p>prêt à.</p>
<p>p calmai.</p>
<p>mon pays, ma famille. de vous voir. s'éloigne.</p>
<p>instance.</p>
<p>pas plus heureux (3). près de.</p>
<p>(2) P fait presque un contresens.</p>
<p>(3) C'est un contresens.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Vandérem ?</p>
<p>Dans l'abstrait, où M. Vandérem se tient, ici encore, l'objection paraît
de quelque poids. Mais en fait, dans l'espèce?</p>
<p>Or, reportez-vous aux tableaux ci-dessus : vous y constaterez que les
accords de PM contre L sont de nature absolument banale et sans aucune
importance. Ils se réduisent :</p>
<p>1° A 6 détails d'orthographe. P corrige 5 fautes ou coquilles de L ;
dans le sixième cas, les deux orthographes sont correctes.</p>
<p>Que M. Vandérem s'informe auprès des maîtres de la critique des textes
(il en connaît), si des accords de ce genre supposent un retour au
manuscrit, ou « tout au moins (concession terriblement dangereuse ! à
certaines pages du manuscrit ».</p>
<p>(1) Les différences pourraient provenir de la correction des épreuves.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notez que P pourrait, même sur le fond, s'accorder avec M contre L, sans
que pour cela le retour de P au manuscrit fût nécessaire. Il se pourrait
que L eût fait des erreurs sur le manuscrit, et que P eût retrouvé,
d'instinct, par hasard ou par conjecture, la leçon vraie. Cela se voit
tous les jours en critique. En ce cas, la critique étudie chaque
concordance, chaque divergence, pour en déterminer la cause, le sens et
la valeur (i).</p>
<p>M. Vandérem a l'affirmation facile. Il aime étrangement cet argument de
nombre ou de statistique, le plus faible de tous,</p>
<p>(i) Voir mes Techniques de la critique et de l'histoire littéraires, ch. iv</p>
<p>(II. Milford, Warwick Square, Londres ; 10 fr.).</p>
<p><pb/></p>
<p>. - III</p>
<p>Troisième ordre de faits, historiques ceux-ci :</p>
<p>(1) M. Vandérem imprime deux fois en grosses lettres les mots « en les
agrémentant de fautes )). Si c'est le mot agrémenter qui le choque, je
le retire bien volontiers. Mais les fautes y sont.</p>
<p><pb/></p>
<p>De cela, que fait M. Vandérem ? Il le « résume », avec sa « fidélité »
ordinaire, pour n'en tenir d'ailleurs aucun compte. Quant au passage du
Memenio, il y fait une allusion vague, mais il le passe sous silence,
dans sa singulière histoire des rapports de B. Constant avec ses
éditeurs. Pourquoi?</p>
<p>Voyez son texte :</p>
<p>« Où cela ? Charles de Constant ne nomme ni ville ni éditeur.</p>
<p>A LA FOIS ? Savoir. En juin ou mai, certainement. Mais en février ou mars ?</p>
<p>Si M. Vandérem n'a pas réservé un texte qui autorise son affirmation, on
peut penser qu'il traite les documents, les faits, et le raisonnement,
avec une certaine désinvolture.</p>
<p>Du reste, il admet ailleurs l'antériorité très probable de</p>
<p>« quelques (?) pourparlers » avec Colburn.</p>
<p>Concluons :</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est d'ailleurs certain qu'il a existé plusieurs copies d'Adolphe; je
n'ai pas attendu M. Vandérem pour le savoir.</p>
<p>Comme toute hypothèse, elle peut être vraie, ou fausse. Je
l'abandonnerai dès qu'une autre se démontrera. J'aime trop la vérité,
que j'ai servie toute ma vie, pour m'obstiner dans l'erreur par
amour-propre. Mais je tiens une chose pour sûre : loin que M. Vandérem
ait « grignoté » mon interprétation dans ses deux premiers articles, il
ne l'a pas entamée d'une ligne. S'il n'a pas réservé des documents qui
viendraient éclairer et démontrer son argumentation, elle est par
elle-même totalement inopérante.</p>
<p>Son troisième article apporte-t-il, avec des faits nouveaux, des doutes
contre mon hypothèse, et des probabilités ou une certitude en faveur de
la sienne P Tel que nous le lisons, pas le moins du monde. A aucun degré.</p>
<p>Le troisième article de M. Vandérem apporte-t-il, avec des faits
nouveaux, des doutes contre mon hypothèse, des présomptions ou une
certitude en faveur de la sienne? Pas le moins du monde, sous la forme
où nous le lisons.</p>
<p>Il verse au débat :</p>
<p>Une description complète de la première édition parisienne, dont, malgré
les plus actives recherches, je n'avais pu connaître qu'un exemplaire
mutilé de son feuillet de titre ;</p>
<p>20 Le signalement d'un deuxième état de cette édition.</p>
<p>Cela est très intéressant en soi ; mais qu'est-ce que cela prouve pour
la question qui nous occupe, savoir, les rapports des éditions
originales de Londres et de Paris (L et P)?</p>
<p><pb/></p>
<p>de son ouvrage ; il croit en trouver la preuve dans deux consta- tatioris :</p>
<p>LES FORMALiTÉS D'USAGE ONT ÉTÉ OBSERVÉES :</p>
<p>NOUS POURSUIVRONS LE CONTREFACTEUR.</p>
<p>TREUTTEI. et WURTZ.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où il suivrait, selon M. Vandérem, que l'éditeur français, ayant seul
publié cet avis, « est l'éditeur seul-propriétaire de l'ouvrage et
auquel il a été intégralement (?) cédé ».</p>
<p>Il faut qu'il l'ait, s'il veut, le cas échéant, engager des poursuites.
En ce qui concerne Treuttel et Wurtz, n'importe qui peut contrefaire le
roman en Angleterre. Il n'existe pas alors de convention internationale
en matière de propriété littéraire ; la première qui fut conclue entre
la France et la Grande-Bretagne date du 3 novembre 1851 et a été
promulguée le 27 janvier 1852(1). M. Vandérem prétend que c'est
l'éditeur parisien qui a délégué une part dg sa propriété a l'éditeur
anglais. Il le prétend ; mais il ne le prouve pas. L'Avis n'est pas une
preuve ; pas même un indice.</p>
<p>Or il est le seul fondement de toute l'argumentation de M. Vandé rem.</p>
<p>Cette affirmation ruinée, tout son troisième article tombe.</p>
<p>/</p>
<p>(1) Dalloz, Jurisprudence générale, 1852, 46 partie, p. 38 et t. 38, p.
t,50; Lyon-Caen et Dclalain, Lois françaises et étrangères sur la
propriété littéraire et artistique, I, 250 ss. et II, io3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourquoi B. Constant aurait-il exprimé ce désir ?</p>
<p>L'interprétation de M. Vandérem n'est donc ni « évidente », ni
démontrée. Si les faits ont été tels qu'il les présente, les raisons
qu'il met en avant pour les établir, sont caduques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Passons au « deuxième état » de l'édition parisienne origÙlale.</p>
<p>Au reste, ce qui me paraît surtout étrange, c'est la suite : « Or,
comment croire que Colburn eût accepté cette concurrence, s!il avait été
le premier concessionnaire et comment ne pas comprendre que, s'il s'y
résigna, ce fut contraint et forcé par les véritables propriétaires de
l'ouvrage, savoir Treuttel et Wuriz ? »</p>
<p>Non, je ne comprends pas. Et il y a une autre explication.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, M. Vandérem voit une confirmation de son système dans le « choix
» fait par B. Constant, en 1824, de l'édition parisienne, et non de
l'édition londonienne, pour établir la troisième édition du roman. Ici
encore, eargument ne tient pas.</p>
<p>Qù peut-on voir le deuxième élat ?</p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p>« choix » s'est borné, s'il a « choisi » ; ce cc choix » implique tout
au plus un jugement de convenance, non de valeur ni de priorité, et il
peut être l'effet du hasard. J'ai donné dans mon édition les raisons qui
font croire que Constant n'a pas dù s'occuper de l'édition de 1824.
Partagé entre la politique et son livre De la Religion, il vivait dans
la fièvre. Il est de toute certitude qu'il n'a pas porté un jugement
critique sur les éditions de son roman.</p>
<p>En somme, M. Vandérem a-t-il prouvé que Treuttel et Wurtz ont été les
premiers et les seuls concessionnaires d'Adolphe ? Non. Les premiers P
plus d'un document va aujourd'hui en sens contraire, de vastes lacunes
dans les documents imposent la réserve. Les seuls P on peut tirer une
toute autre conclusion de certains faits, de la présence des noms des
deux éditeurs sur les différentes éditions, et de la différence des lieux.</p>
<p>M. Vandérem n'apporte pas une preuve; rien que des hypothèses, et
tirées, dont pas une ne reste sans réponse; pas une ne s'impose.</p>
<p>Mais je lui accorde tout ce qu'il postule : en quoi cela prouvet-il
l'indépendance de l'impression de l'édition parisienne par rapport à
l'édition de Londres ?</p>
<p>Entre les deux propositions, il y a, en logique et en fait, de la'
distance. M. Vandérem la franchit partout, cette distance, implicitement.</p>
<p>Pour finir, M. Vandérem « recoud », et dresse son système. Il est fait
d'affirmations, d'inductions et d'hypothèses. Si</p>
<p><pb/></p>
<p>B. Constant a écrit le roman d'Adolphe, M. Vandérem a écrit celui de sa
publication.</p>
<p>On peut y opposer une explication simple, naturelle, brève, qui n'offre
en soi aucune difficulté et ne soulève aucune objection. B. Constant
traite avecColburn, parce qu'il est a Londres et qu'il désire se garer
de Mme de Stael. Mais il ne restera pas toujours, ni même longtemps, en
Angleterre ; ses scrupules et ses craintes s'atténuent; d'ailleurs, le
vrai marché des livres fran-</p>
<p>Lequel des deux systèmes a l'avantage de la vraisemblance P Le mien,
dans l'état actuel des choses. Mais les systèmes les plus vraisemblables
ne sont pas nécessairement les vrais. M. Vandérem démontrera peut-être
le sien. Tout arrive. Mais il ne l'a pas démontré. Il n'a produit,
jusqu'ici, qu'un plaidoyer, artificieux, certes, mais cherché, tiré, et
dont la logique ne me paraît pas écrasante. Reste à- savoir, en tout et
pour tout, s'il tient en réserve des documents qui relèvent et sauvent
des arguments par eux-mêmes inadmissibles.</p>
<p>S'il en a, qu'il les produise. Nous verrons s'ils autorisent ses
interprétations, et comment ils se concilient avec les faits acquis par
ailleurs, ou comment ils en font évanouir le mirage.</p>
<p>Où "Bn est-la question maintenant? Au même point, exactement.</p>
<p>G. RUDLER.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE LETTRE DE M. DAVIS</p>
<p>Le 3o avril 19a4.</p>
<p>MON CHER DIRECTEUH,</p>
<p>La lettre est des plus authentiques, certifiée telle par les experts de
la Bibliothèque Nationale, de la Bibliothèque de</p>
<p>1 Institut et des Archives Nationales.</p>
<p>1 RONALD DAVIS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AVANT-PROPOS VII</p>
<p>La collection Parran 1</p>
<p>La collection Fould-Hattier 7 Les livres modernes de la collection
Meilhac 10</p>
<p>Le regain des romantiques 13 Les reliures d'époque 22 Les livres à
dédicace 31 Sur Baudelaire 3/i Une nouvelle édition des Fleurs du ilial
37 Du classement artistique des illustrés modernes 1,0 Remarques sur la
collection Claude-Lafontaine 43 La collection Montesquiou ',1\
Bibliothèques et collections Q9 Grands papiers 61 L'édition originale
d'A dolphe 70 La Bibliothèque de l'amateur, de M. ÉDOUARD UAmR 92 Le
Trésor du bibliophile romantique et moderne, de M. LI'OPOI.D</p>
<p>CARTERET. 97 La nouvelle bibliographie des livres modernes 102 Nouvelles
remarques sur l'édition originale d'Adolphe 108 La question des
catalogues 121 Revue de fin d'année 129 Qu'est-ce qu'une originale ? 133
D'un classement artistique des illustrés du XVIIIe siècle.... do D'un
classement artistique des illustrés romantiques 1 Les « romantiques » de
la bibliothèque Descamps-Scrive.. li8 D'un classement artistique des
illustrés romantiques {suite)... 153 Sur les titres de « lettré » et de
« bibliophile » i64 Les « modernes » de la collection Descamps-Scrive
172 Sur un exemplaire du Mariaye de Loti .......... i83</p>
<p><pb/></p>
<p>Du titre de (c bibliophile » (suite) ; 187 Nouvelles conclusions sur les
deux. éditions originales d'Adolphe.. 200 Remarques sur trois ventes
récentes. 207 Les livres négligés .... 212 Le problème des grands
papiers ...'216 Les livres négligés : La Montagne, de B. HAuitf,-Au 220
Les livres négligés : Napoléon le Petit, de VICTOR HUGO.... 2,a4*
Antibibliophilie ,</p>
<p>A, ""</p>
<p>APPENDICE : Deux lettres sur l'originale d'Adolphe I.' 2 36</p>
<p>1 t 14.1</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
