<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bray, René">René Bray</author>
<title>Chronologie du romantisme (1804-1830) / René Bray,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bray, René</author>, <title>Chronologie du romantisme (1804-1830) / René Bray,...</title>, <date>1932</date>,description :Collection : Bibliothèque de la "Revue des cours et conférences",248 pages
</bibl>
<publisher>Boivin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k85947z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1932">1932</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>'CHRONOLOGIE</p>
<p>DU</p>
<p>REVUE :3a:·.</p>
<p>PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONOLOGIE</p>
<p>DU</p>
<p>ROMANTISME</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>La Tragédie cornélienne devant la critique classique d'après la querelle
de Sophonisbe (1663), Droz, 1927.</p>
<p>,Les Fables de La Fontaine (Grands Evénements littéraires), Malfère, 1929.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHÈQUE DE LA REVUE DES COURS ET CONFÉRENCES</p>
<p>RENE BRAY</p>
<p>CHRONOLOGIE DU</p>
<p>ROMANTISME (18O4-183O)</p>
<p>PARIS</p>
<p>ANCIENNE LIBRAIRIE FURNE</p>
<p>BOIVIN &amp; Cie, ÉDITEURS 3 ET 5, RUE PALATINE (vie)</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous droits de traduction et de reproduction réservés pour tous pays.
Copyright 1932 by Boloin and G0.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>portant, antérieur au premier et l'expliquant ou le complétant, que je
n'avais pu relater d sa date exacte sous peine de lui faire perdre sa
signification. Mais ces enjambements sont rares et toujours minirrces.</p>
<p><pb/></p>
<p>point de vue particulier, prépondérant certes, mais pourtant
particulier. La succession des faits n'est pas indiquée d'une façon
assez linéaire pour me satisfaire et ne peut pas l'êlre, puisque deux au
moins des études rscouvrent la même période.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONOLOGIE DU ROMANTISME (1804-1830)</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LES PREMIÈRES CONTROVERSES</p>
<p>Longtemps le romantisme apparut comme un simple genre poétique ou
dramatique àl'inne pouvait pas ne pas concevoir comme classique, tout
entière classique. avait pas d'oppo- et romantisme, Le drame bourgeois
la poésie descriptive aux j: autres genres poétiques; le drame
romantique ou la poésie ro- mantique n'étaient considérés que comme des
innovations sem-</p>
<p><pb/></p>
<p>La publication d'Atala en 1801 ou du Génie du Christianisme en 1802
n'appartient pas plus au mouvement romantique. Chateaubriand deviendra
le .« sachem o de l'école nouvelle. Alala et le Génie entrent pour nous
dans la littérature romantique. Mais les contemporainsn'y ont pas vu la
moindre menace pour l'essen- tiel de la tradition littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La tradition et l'imitation endorment les talents. Les critiques
classiques sont eux-mêmes forcés de reconnaître que le théâtre français
montre des signes de sénilité. Il peut se rajeunir par des apports
nouveaux. Stapfer, Guizot, Benjamin Constant, M-0 de Staël entretiennent
ce libéralisme.</p>
<p>Des périodiques, même classiques d'inspiration, comme la Décade
philosophique, ou neutres, comme le Journal général de litléralure
étrangère, renseignent sur les œuvres allemandes ou anglaises. De 1804 à
1808 paraissent des Archives littéraires de l'Europe imbues de cet
esprit libéral. Sans doute cet esprit n'est que libéral, il n'est
nullement révolutionnaire.Pourtant plusieurs de ces «libéraux» » de 1808
deviendront les « doctrinaires» de 1825, c'est-à-dirè de fervents
romantiques.</p>
<p>Benjamin Constant lui a adjoint au dernier moment un « petit Discours
préliminaire», plein d'intérêt pour l'évolution des idées</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a bien en 1809 quelque chose de changé. On né peut plus douter que
le mouvement qui mène au romantisme soit déclenché. Voici que parait, au
lendemain de Wallstein, un Nouvel Art poétique. En apparence e'est une
défense de la nouvelle école, lé code d'un art nouveau. Les classiques
ne sont plus des modèles</p>
<p><pb/></p>
<p>Leurs principes, leur goût, leur ancienne méthode,</p>
<p>Ignorés de nos jours, ont bien passé da mode.</p>
<p>En réalité cette défense est une attaque, cet éloge une raillerie.
L'auteur, Viollet-le-Duc, un lettrépleinde goût, a saisifort adroitement
les points faibles de la nouvelle littérature, son dédain du métier, les
excès de l'imitation étrangère, la décadence des valeurs intellectuelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>repentir et lui ouvraient les portes de l'Académie pour le récompenser
d'avoir abjuré l'hérésie. Sébastien Mercier avait beau protester dans
son Epître d l'auteur de Pinlo et de Christophe Colomb contre «
l'étranglement de Melpomène », la cause des novateurs avait bien l'air
d'être fort compromise.</p>
<p><pb/></p>
<p>unités, pour la liberté. Mais ce n'est qu'un énergumène, dont on rit
autant que de Sébastien Mercier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-du moins pour quelques-uns d'entre eux -un renouvellement conforme à
leurs opinions.</p>
<p>? C'est Dussault qui y commande. Il continue la tradition de Geoffroy.
Autour de lui, Hoffman, Féletz, Auger, de bons critiques, sincères et
décidés, champions du bon goût et des règles contre l'hérésie et la
nouveauté. Ils se croient même plus que des champions du classicisme,
ils s'érigent en juges suprêmes de la République des lettres. « Il se
figure être un juge sur son tribunal, dit Sismondi de Dussault, devant
lequel on traduit les prévenus tremblants. Les critiques de Dussault ne
passent</p>
<p><pb/></p>
<p>point inaperçues. Longtemps on répète ses arrêts, on s'inspire de ses
arguments.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§&gt;|jll ne faut pas se tromper sur ces dispositions libérales. C'est un
effort vers la compréhension de l'étranger mais l'effort n'aboutit pas
toujours. C'est une curiosité, mais le jugement ne suit pas. En 1813, le
Mercure étrange signale, par exemple, le Pèlerinage de Childe Harold en
1814, il analyse le Corsaire</p>
<p><pb/></p>
<p>en 1816, Lara. Mais chaque fois les réserves sont nettes Byron manque de
goût, ce n'est parfois qu'un mystificateur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jaune. C'est un en même temps classique. Le décembre il imagine qu'il s'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>succès, ne sauraient dissimuler qu'il sert une cause qui n'est pas la
leur. Hoffman, -dans les Débats du 13 janvier 1815, reconnaît le succès
des formes dramatiques qui ne sont pas proprement classiques, la comédie
larmoyante, le drame anglais, le mélodrame surtout, l'opéra-comique
aussi. Il avoue que les spectateurs se préoccupent fort peu des unités.
« Vous triompherez, dit-il aux romantiques, j'en suis certain les choses
prennent une tournure qui vous promet les succès les plus brillants vous
êtes les plus nombreux, vous flattez la médiocrité présomptueuse, vous
avez en audace ce qui vous manque en talent qui pourrait vous résister ? »</p>
<p>OUVRAGES CONSULTÉS</p>
<p>1. Edm. Eggli. Schiller et le romantisme français, 1927, tome 1. 2. Edm.
Estèye. Byron et le romdntisme français, 1907.</p>
<p>3. I.-A. Henning. L'Allemagne de Mme de Slaël et la polémique roman4. J.
Lara t. La lradilion et l'exotisme dans l'œuvre de Ch. Nodier, 1923. 5.
L. Maigron. Le roman historique l'époque romantique, 1898. 6. J. Marsan.
La bataille-romantique, série,</p>
<p>7. E. Partridge. Los débuts de la controoerse classico-romanlique, Revue
de litf. camp., 1929.</p>
<p>8. Stendhal. Racine et Shakespeare, éd. Martino, 1925, tome 1. 9. P. Van
Tieghem. Le mouvement romantique, textes choisis, commentés et annotés,
1923..</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>NOUVEAUX APPELS ROMANTIQUES</p>
<p>(1816-1819)</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est toujours le mélodrame qui paraît apporter la principale menace
Contre la tradition. Le 23 septembre 1816,on joue au théâtre de la Gaîté
un mélodrame intitulé Lca Fille du Désert. Son échec est aux yeux du
critique des Débats une victoire classique. « Les romantiques, écrit-il,
ont été repoussés hier avec pertes au poste de la Ga2té. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Walter Scott suit Byron. En 1816 on traduit Guy Mannering</p>
<p><pb/></p>
<p>Les contacts avec l'Allemagne se multiplient aussi. Le Censeur européen,
les Annales encyclopédiques s'y emploient. On traduit en 1816 la Marie
Stuart de Schiller. Mais ici les réactions sont encore plus fortes que
du côté anglais. Marie-Joseph Chénier, un libéral pourtant, vilipende à
nouveau le théâtre allemand.</p>
<p><pb/></p>
<p>Stendhal, Morgan, Schlegel 1 ne vous effrayez pas,</p>
<p>Muses, ce sont des noms fameux dans nos climats,</p>
<p>Chefs de la propagande, ardents missionnaires,</p>
<p>Parlant de romantique et prêchant ses mystères</p>
<p>Il n'est pas un Anglais, un Suisse, un Allemand,</p>
<p><pb/></p>
<p>voit mieux en 1818 le romantisme se présente comme une conséquence de la
Révolution. Le mot bien connu de Bonald prend toute son importance. « La
littérature expression de la société. » A société nouvelle, littérature
nouvelle.</p>
<p>Ballanche et quelques libéraux adoptent ce point de vue. Dès lors le
livre De la littérature et la thèse de la perfectibilité trouvent un
renouveau d'intérêt. Regnault de Warin fait paraître un ouvrage sur
l'Esprit de Madame de Staël, dans lequel il affirme que c'est De la
littérature qui est « l'ouvrage capital » de la dame de Coppet. Il
prédit la victoire du romantisme. Mme de Staël en est la grande
initiatrice.Mais cette victoire du romantisme, ce n'est pas pour
Regnault de Warin la disparition du classicisme, c'est son
élargissement. « C'est par respect pour la littérature classique qu'il
faudra importer parmi nous les productions de la littérature étrangère.
» On ne veut point surtout laisser se contaminer le goût français. On
choisira dans les nouveaux modèles, on les épurera « par une sévère
critique ».</p>
<p><pb/></p>
<p>parler de cette inspiration première, de cet esprit divin qui anime,
remplit et vivifie toute la composition. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, le mélodrame, « c'est la tragédie romantique des Allemands, à
l'exécution près, et, quoi qu'en pensent les gens d'esprit qui s'en font
un amusement, s'il s'était trouvé un homme de génie qui eût le courage
de braver l'opposition de la critique, d'ambitionner la première palme
dans une nouvelle carrière, d'évoquer cette Muse mâle et terrible de
Schiller ou de Goethe dont Mme de Staël révèle si éloquemment
l'existence, savez-vous où serait votrP second Théâtre-Français ? Il
serait peut-être au boulevard. »</p>
<p>En août le libraire Ladvocat commence la publication d'une traduction
des Œuvres de Byron quatre volumes paraissent dans l'année, cinq en
1820, le dernier en 1821. Le Lycée français, de son côté, donne la
traduction de F'arisirxa et des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait parfois figure de romantiques, et tout au moins suscité de vives
admirations chez de vrais romantiques.</p>
<p>Ancelot était royaliste, Delavigne libéral. Aussi connurent-ils tous les
deux une hostilité nettement politique. Louis IX fut sifllé par les
libéraux, Les Vêpres par les royalistes. Louis IX glorifiait la vertu
royale, Les Vêpres stigmatisaient le fanatisme. Mais que nous importe
ici l'une et l'autre pièce consolidaient ce nouveau genre dramatique que
dans presque tous les milieux on réclamait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui le choque, c'est surtout cette versification nouvelle, avec ses
enjambements, ses déplacements de césure, son rythme hardi. Ces vers, ce
sont pour lui des lignes de prose, « une prose étrange et saccadée ¡).
Qu'on imite l'antiquité, mais qu'on ne lui prenne pas sa versification.
Chaque langue a son génie. Celui de la langue, française n'est pas celui
de la langue grecque. Chénj,er a eu tort de l'oublier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant l'Académie évoluait, avec prudence certes. Elle admettait dans
son sein des représentants d'une jeunesse plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4. Ch.-M. Des Granges. La presse littéraire sous la Restauration, 1907.
5. Edm. Eggli. Schiller et le romantisme français, 1927, t. I.</p>
<p>6. Edm. Eatève. Byron et le romantisme français, 1907.</p>
<p>7. H. Girard. Un bourgeois dilettante l'époque romantique, Emile
Deschamps 1921.</p>
<p>8. H. Girard. Emile Deschamps dilettante, 1921.</p>
<p>9. I.-A. Hennins. L'Allemagne de Mme de SlaU et la polémique romantique,
1929.</p>
<p>13. La Muse française, éd. Marsan, 1907, t. 1.</p>
<p>14. E. Partridge. Les débuts de la controverse classico-romantique Revue
de düi. comp., 1929.</p>
<p>15. P. D. S. Patrie. Le groupe littéraire de la Minerve française,
1818-1820, 1927.</p>
<p>16. L. Séché. Le cénacle de la Muse française, 1909.</p>
<p>17. L. Séché. Le cénacle de Joseph Délorme, Victor Hugo et les poètes,</p>
<p>19. Stendhal. Racine et Shakespeare,éd. Martino, 1925, t. 1.</p>
<p>20. P. Van Tieghem. Ossian en France, 1917, t. U.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>AMITIÉS ET GROUPES ROMANTIQUES</p>
<p>(1820)</p>
<p>M. Jacques Deschamps s'était lié dès le début du siècle avec un de ses
voisins, le chevalier Léon de Vigny, le père d'Alfred de Vigny. Des
goûts communs les avaientintimement unis. Emile et</p>
<p><pb/></p>
<p>Alfred, Emile plus âgé qu'Alfred de six ans, durent jouer ensemble sous
les arbres de quelque jardin. Mais bientôt séparés, ils ne se
retrouvèrent que vers 1814, jeunes hommes déjà, tous les deux portés par
une impérieuse vocation vers la littérature, suivant d.es voies bientôt
parallèles et unis dès lors comme leurs pères par d'étroites relations.</p>
<p>Qu'Alexandre Soumet lui-même, le poète</p>
<p>Dont les vers, au collège, avaient tourné ma tête,</p>
<p>Désertait son Toulouse, et dans notre maison</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que nous offrent les gens et les temps d'aujourd'hui,</p>
<p>Je remonte parfois au passé si prospère,</p>
<p>Et je songe, souvent, Emile, à' votre père.</p>
<p>Parmi nous, jeunes gens, je crois le voir encor,</p>
<p>Ainsi qu'au camp des Grecs jadis le vieux Nestor</p>
<p>Aux travaux de l'Empire et de la Mona chie,</p>
<p>Vous souvient-il, Ami, de ces belles soirées,</p>
<p>Aux poétiques chants près de lui consacréea</p>
<p>Il fallait voir alors son jeune et beau courroux</p>
<p>Quand, loin du droit sentier, quelques-uns d'entre nous</p>
<p>Et comme il foudroyait la naissante hérésie</p>
<p>A en croire Saint-Valry, Lamartine aurait été l'un des habitués de ce
premier salon romantique. Cela doit être une erreur. Lorsque Saint-Valry
écrivait cette épître, Lamartine était bien l'affectueux ami d'Emile
Deschamps mais il ne l'était devenu qu'assez tard, en 1828, semble-t-il.
Il ne dut jamais paraître dans le salon de la rue Saint-Florentin.</p>
<p>Lors4ù'on parle de ce cénacle avant la lettre, il ne faudrait pas
s'abuser sur le sens du mot. Même si l'on met de côté les poètes de la
génération précédente, on ne trouve pas d'unité de doctrine, ni
littéraire ni politique, parmi les membres de ce groupe. Latouche est
libéral, Victor Hugo et Vigny sont royalistes, d'autres sont
bonapartistes. Deschamps et Latouche s'imprègnent des influenices
étrangères, Soumet suit Mme de Staël, Vigny s'inspire de Chénier, Victor
Hugo se détache difficilement du classicisme. En fait, presque tous, ils
se cherchent encore. Ce sont ? des amitiés, ce n'est pas une école.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, Victor Hugo était de moins en moins seul au Conservaleur, Dans
les premiers mois de 1820 il dominait tous ses col-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>porte ? C'est lui qui donne au romantisme son premier chefd'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas que Loyson ne trouve des défauts dans ces Méditatïons leur
titre affecté, des négligences dans la versification, des impropriétés
et incorrections, des images trop vagues, trop de réminiscences, pas
assez d'idées, une philosophie mal assurée. Mate nous jugeons
aujourd'hui que cette critique des défauts est presque aussi pénétrante
que l'éloge des qualités qui la précédait.</p>
<p>Mais cessons cette revue assez fastidieuse. On voit suffisamment que ce
qui fait pour nous le charme des Méditations, leur caractère romantique,
n'a été analysé par aucun critique, sauf peut-être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>charme pittoresque de son styie; mais n'oubliez jamais les préceptes du
maître suprême, d'Aristote »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi dans le même temps où les Vampires s'étalaient aux boutiques des
libraires et envahissaient les théâtres des boulevards, les Méditaüans
faisaient les délices du public le plus large et Marie Sluart faisait
courir tout Paris au Théâtre-Français la critique s'affairait en
discussions véhémentes, les préoccupations littéraires en venaient
presque balancer des soucis politiques aussi graves que ceux que venait
de provoquer juste au même moment dans tous les partis le déplorable
assassinat du duc de Berry.</p>
<p><pb/></p>
<p>presque autant en 1821. Victor Hugo dans le Conserualeur lilléraire en
parle trois ou quatre fois dans l'année. La Minerve littéraire, la Revue
encyclopédique, toutes les revues presque, multiplient les comptes
rendus sur tel et tel roman. Les traductions s'enlèvent aux devantures
des libraires. Des musiciens mettent en musique les romances d'Ivanhoé,
dès qu'il paraît. Les traductions françaises suivent parfois de si près
la publication des originaux en Angleterre qu'on est tenté de croire
qu'elles les ont précédés.</p>
<p><pb/></p>
<p>La nuit est ton séjour, l'horreur est ton domaine</p>
<p>JK L'aigle, roi des déserts, dédaigne ainsi la plaine</p>
<p>Une veut comme toi que des rocs escarpés,</p>
<p>Que l'hiver a^blanchis, que la foudre a frappés.</p>
<p>Vigny; enfin, se faisait auprès de ses amis le porte-parole de</p>
<p><pb/></p>
<p>Byron. II lui consacrait, en décembre 1820, dans le Conservateur
littéraire, un long et enthousiaste article. Sans doute, avec tout son
temps, il goûte peu Don Juan mais Parisina, la Fiancée d'Abydos, le
Corsaire, Childe-Harold, Mazeppa, l'enchantent « La poésie de cet homme
extraordinaire est harmonieuse et riche elle entraîne par la chaleur et
la pureté du style. Où la nature se montre, là, a-t-on dit, est la vraie
poésie: et la nature tout entière trouve place dans la composition de
Byron. »</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES CONSULTÉS</p>
<p>1. Edm. Biré. Victor Hugo avant 1830, 1883.</p>
<p>6. Ch.-M. Des Granges. La presse littéraire sous la Restauration, 1907.
7. E. Dupuy. La jeunesse des romantiques 1905.</p>
<p>8. Edm. Eggli. Schiller el le romantisme français, 1927, t. I.</p>
<p>9. Edm. Estève. Byron et le romandisme français, 1907.</p>
<p>11. I.-A. Henning. L'Allemagne de Mme detStaël et la polémlque
romantique, 1929.</p>
<p>I2. Lamartine. Méditations poétiques, éd. Lanson, 1915, t. 1. s*Î3. L.
Maigron. Le roman historique Il l'époque romantique, 1898. 14. J.
Marsan. La bataille romantique, 1" série, 1912.</p>
<p>15. La Muse française, 1823-1824, éd. Marsan, 1907, t. I.</p>
<p>16. Li Séché. Les amitiés littéraires d'Alfred de Vigny, L'es Annales
Romantiques, 1913.</p>
<p>17. L. Séché. Le cénacle de la Muse française, 1909.</p>
<p>20. M. Souriau. La préface de, Cromwell, 1897.</p>
<p>7&lt; 21. M. Souriau. Histoire du romantisme en France, 1927, tome I,
2«partie. 22. Stendhal. Racine et Shakespeare, éd. Martino, 1915, t. I".</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>POLITIQUE ET LITTÉRATURE</p>
<p>(1821-1822)</p>
<p><pb/></p>
<p>f&amp;- II y avait des séances trois fois par semaine, du mois de janvier au
mois de mai.Ces séances comportaient des cours et des lectures. A partir
de 1823, on institua aussi des prix d'éloquence et de poésie. La salle
était remplie par des gens du monde. C'était,</p>
<p><pb/></p>
<p>dit le docteur Véron, « un lieu de réunion où les habitudes de
politesse, de bonnes manières, et une certaine communauté d'opinions et
de sentiments politiques attiraient souvent une foule de célébrités et
de grands personnages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux libéraux; il a combattu le même combat dans les mêmes organes on ne
peut dire cependant que ses manifestes romantiques se sont confondus
avec ceux de son groupe. L'homme était trop original pour disparaître
dans une école. Son attitude en 1821 et 1822 dans les salons libéraux le
prouve. Il attire autour de lui tout un cercle d'admirateurs, mais non
de disciples Charles de Rémusat (qu'il ne faut pas confondre avec Abel
Rémusat, l'orientaliste, sociétaire des Bonnes-Lettres), Cavé et
Dittmer, Théodore Leclercq, l'éditeur Sautelet, Duvergier de Hauranne,
Bertin, Loève-Veimars, Magnin, l'helléniste Patin, Cerclet, Jacquemont,
plus tard Mérimée. Ce sont des jeunes en général, ouverts aux idées
nouvelles, d'esprit cosmopolite, mais imprégnés de la philosophie
encyclopédiste, peu lyriques, plus prosateurs que poètes, plus
idéologues qu'écrivains.</p>
<p>Quelques-uns d'entre eux se réunissent chez lady Morgan, l'auteur de la
France, pour qui Stendhal avait de l'estime dès 1817. Plus souvent, on
les trouve chez le pasteur Stapfer; ils y rencontrent J.-J. Ampère,
Cousin, Benjamin Constant, Maine de Biran, des étrangers et des
voyageurs on y discute beaucoup, mais ce n'est pas seulement de
littérature. Chez Viollet-le-Duc, le vendredi, la littérature domine
davantage. Mais l'accord ne se fait pas facilement entre des classiques
déterminés comme Viollet-le-Duc lui-même, ou prudents comme Magnin, et
le brillant Albert Stapfer, tout romantique, ou Beyle, amoureux du
paradoxe. C'est chez Etienne Delécluze, le beau-frère de Viollet-le-Duc,
que le groupe se réunit le plus souvent. Delécluze reçoit deux fois par
semaine. C'est un libéral, comme le pasteur Stapfer et Viollet-,le-Duc,
et comme eux un classique. Il le montre surtout en peinture, où sa
critique -car il est critique d'art-est d'une étroitesse qui révolte
souvent de bons esprits. Mais c'est un bon maître de maison il
sait''Técevoir et son salon attire. Le vendredi soir, les hôtes sont
nombreux, la discussion s'anime beaucoup de talents, peu de génies, des
classiques, des doctrinaires, des romantiques, « Je n'ai jamais rien
rencontré, je ne dirai pas de supérieur, mais de comparable, dit
Stendhal de ces réunions. Une telle société n'est possible que dans la
patrie de Voltaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>de Molière, de Cousin. La discussion y était franche sur tout et avec
tous. » Le dimanche après-midi, il y a plus de calme, on ne reçoit que
les intimes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant n'y avait-il pas autant de points de contact entre ces deux
romantismes qu'entre chacun d'eux et le parti politique dont il se
réclamait ? Byron, le Byron de Vigny et de Stendhal, Mme de Staël, la
patronne de la littérature chrétienne et du drame allemand, ne
pouvaient-ils faire l'alliance ? On ne s'en apercevait pas encore.</p>
<p>Les deux camps étaient d'accord pour approuver la croissance du
mouvement de curiosité pour l'étranger. Nous avons vu aux Bonnes-Lettres
les lectures d'Abel Hugo sur la littérature espagnole. En 1822, il
publie des Romances historiques, traduites de l'espagnol, il fait
paraître en revue, une nouvelle espagnole, une nouvelle italienne. On
traduit Walter Scott, Byron, Shakespeare, Schiller, Goethe, Werner,
Kotzebue, Lope de Vega. Ladvocat lance sa collection des Chefs-d'ceuvre
du théâtres étranger. En 1823, les Débats constatent que « la traduction
des théâtres étrangers est devenue une entreprise lucrative et populaire
». Et le Conslitulionnel en 1821 « Les romantiques se sont emparés de la
voie des souscriptions pour nous assiéger périodiquement de leurs
productions germaniques et britanniques. Connaissant l'exactitude du
libraire Ladvocat, c'est lui qu'ils ont choisi pour faire avec plus de
succès leur contrebande littéraire. Shakespeare et Schiller se succèdent
de quinze jours en quinze jours avec une exactitude effrayante. »</p>
<p>Joignons-y pour Schiller la traduction de ses Poésies, par Camille
Jordan, parue en 1821 elle aussi, aussitôt après la traduc-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour Shakespeare, Ladvocat se contente de faire retoucher par Guizot la
vieille traduction de Letourneur. Mais Guizot y ajoute une longue
notice, intitulée Essai sur la vie et les oeuvres de Shakespeare. Il
détermine l'influence du drame anglais, combat les unités, la
distinction des genres, la séparation du tragique et du comique. Mais
avec raison il refuse de prôner l'imitation exacte de Shakespeare. Ce
que le système anglais peut donner, dit-il, ce sont « les plans d'après
lesquels le génie doit maintenant travailler ». De Gœthe, la collection
Ladvocat comprend de bonne heure le Faust, traduit par Saint-Aulaire, un
Goefz, traduit par Baer, et d'autres pièces, traduites par Charles de
Rémusat. En 1823 paraît une seconde traduction de Faust par Albert
Stapfer. On lit dans les Annales de la littérature et des arts en 1822:
« Demandez quel est le poète qui règne sur notre Parnasse par la force
de son mâle génie. On vous répondra c'est Byron. Quel est le romancier
dont les productions touchantes savent intéresser, instruire et émouvoir
? C'est Walter Scott. Enfin quelles sont les tragédies nouvelles qui
occupent l'attention et divisent les suffrages du monde littéraire ?
C'est le théâtre de Schiller et celui de Shakespeare. »</p>
<p>Le Journal des Débats publie le 24 avril, le 1er mai, le 24 et le 28
juillet, et le l er octobre 1821 cinq grands et importants ar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le frénétique n'est pas le romantique. Le frénétique n'est qu'une
littérature de malades. Elle sort de Byron et des romanciers anglais. Le
romantique est « l'effet naturel des modifications apportées dans la
littérature et dans les arts par une nouvelle religion et des
institutions nouvelles ». C'est une littérature saine Goethe en
Allemagne est romantique, Shakespeare en Angleterre, Dante surtout en
Italie. Et en France ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici Nodier prend bien soin de séparer le genre frénétique du genre
romantique l'année ne s'écoule pas qu'il les confond. Le 17 décembre
1821, dans la Quotidienne, il parle de Walter Scott « L'écrivain
romantique, écrit-il, est celui dont les compositions sont prises hors
de la nature vraie et dans une catégorie de faits et de sentiments qui
ne peut jamais exister ou qui ne peut exister que par une exception
monstrueuse. »</p>
<p>Si les abus du genre frénétique font reculer beaucoup de critiques
devant une adhésion au romantisme, on découvre d'autres motifs de réagir
devant l'influence croissante de l'étranger, et qui sont rarement
littéraires. Les représentations de Shakespeare en 1822 etf font la preuve.</p>
<p>Le directeur du théâtre de la Porte-Saint-Martin, Merle, était l'un des
plus fervents partisans de la régénération de la scène française par
l'influence du drame anglais. Ses convictions allaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas exact,quoi qu'en dise Stendhal, que le Constitutionnel et
lé Miroir aient excité l'opinion. Mais d'autres journaux s'en étaient
chargés eU'opiniôn s'excitait d'elle-même devant ce qu'on appelait une
provocation. Le premier jour on donnait Olhello, et une comédie, les
Rendez-vous. Le 2 août, on annonçait l'École de la Médisance dé Sheridan
et la Route de Bath. Dans Olhello on dut sauter la moitié de la pièce;
de l'Ecole de lca Médisance on ne joua qu'une scène. Merle dut faire des
excuses au public et remplacer le programmé anglais par un programme
français. Mais le programme français ne fut même pas achevé. Pour un
rien le trouble renaissait. Les gendarmes intervenaient et faisaient
évacuer la salle. Aux abords du théâtre les charges de cava'erie
devaient même disperser les manifestants.</p>
<p>Penley 'obtint l'autorisation de transporter sa troupe dans une salle de
théâtre privée, rue Chantereine, aujourd'hui rue de la Victoire, où
jouaient des amateurs. Il fallait souscrire pour obtenir le droit
d'entrée. La salle était toute petite, l'auditoire assez fervent. Les
représentations durèrent jusqu'en octobre. On donria Roméo el Julielle,
Richard Ill, Macbtth, Hamlet, Jane Shore, Guy Mannering et quelques
comédies. La presse se montra assez bienveillante. Mais l'effet n'était
pas celui que Merle attendait sûr la scène de la Porte-Saint-Martin.
L'entreprise avait manqué. L'année suivante, un autre acteur anglais
demandait la</p>
<p><pb/></p>
<p>même autorisation que Penley. L'Administration, rendue méfiante, la
refusait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La position de Guiraud était désormais celle d'un chef. Vigny le lui
écrivait le 21 novembre 1822 « Tout le théâtre se désunit et craque sous
nos pieds. Il me semble qu'il n'y a que vous qui sachiez ses ressorts.
Venez voir Talma qui est adorable venez voir Saul qui est admirable
venez voir Victor qui est heureux venez voir Emile qui est triste; venez
voir Paris qui vous admire et nous tous qui vous aimons bien. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Au Salon de 1822, la Barque du Dante de Delacroix provoquait de
semblables méprisses. Tableau romantique s'il en fut, par son
inspiration et son exécution: Loëve-Veimars y voyait une œuvre
classique, Delécluze, une « tartouillade », Thiers seul y sentait
poindre le génie.</p>
<p>A la fin de 1822 paraissaient chez l'éditeur Person des Tabieiks
romantiques, un volume de pièces diverses de jeunes auteurs, Orné de
quatre portraits celui de Nodier, fin et simple, ceux de Soumet, de
Guiraud et d'Ancelot, le front large, l'oeil brillant, lé cou nu.
Citaient les chefs des novateurs, Charles No-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ancelot, Guiraud, Soumet, romantiques de 1822, classiques de 1825
Nodier, toujours ondoyant, Hugo, encore ultra, bientôt libéral, et tant
d'autres aux convictions diverses, des gens de droite, des gens de
gauche, des traditionalistes, des révolutionnaires, rien de plus
instructif que ces Tablettes romantiques,, que ce recueil confus de tout
ce qui, en 1822, paraissait aux yeux d'un éditeur neutre contenir
quelque promesse, fausse souvent, démentie bientôt, d'un renouvellement
littéraire 1</p>
<p>OUVRAGES CONSULTÉS</p>
<p>1. F. Baldensperger. Gœthe en France, 1904.</p>
<p>6 Ch -M. Des Granges. La presse littéraire sous la Restauration, 1907. y
j e Dupuy. L jeunesse des romantiques, 1905.</p>
<p>8 Edm. Eggli. Schiller et le romantisme français, 1927, 2 vol. 9. Edm.
On et le romantisme français, 1907.</p>
<p><pb/></p>
<p>14. La Muse française, 1823-1824, éd. Marsan, 1907, t. I.</p>
<p>15. L. Séché. Le cénacle de la Muse française, 1909.</p>
<p>16. A. gessely. L'influence de Shakespeare sur Alfred de Vigny, 1926.
17. Stendhal. Racine et Shakespeare, éd. Martino, 1925, t. I.</p>
<p>18. P. Trahard, La jeunesse de Mérimée, 1925, t. }̃</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LE ROMANTISME DE LA « MUSE »,</p>
<p>(1823)</p>
<p>Nous avons vu en 1822 Victor Hugo sortir du cercle étroit des revues,
des sociétés et des académies, dans lequel jusqu'alors il s'était
confiné.Il cherche un public plus large, et, sentant son œuvre mûre, il
l'expose au grand jour. Peu lui importe que ses Odes n'aient pas obtenu
toutes les approbations qu'il espérait il est lu, des milliers
d'exemplaires de son ouvrage se vendent ce n'est plus un talent qui
naît, ou qui promet, il tient les promesses de ses quinze ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>classiques ont raison dans les journaux, dans les académies, dans les
cercles littéraires. Les romantiques réussissent au théâtre, chez les
libraires et dans les salons. On avoue les premiers, ce sont les aatres
qu'on lit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>voulaient que la poésie fût écrite en prose, et qui n'avaient que les
idées les plus prosaïques. M. de Stendhal est un homme de beaucoup
d'esprit, moins original, moins fort, moins distingué que Diderot, moins
trivial aussi que Mercier, mais ne concevant pas mieux la poésie que ces
deux écrivains. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Valry, Desjardins, se joignirent aux premiers. C'était en somme l'élite
du salon d'Emile Deschamps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore Sainte-Beuve, aimant l'art, la poésie, les tableaux flatteurs, la
grâce ingénieuse des loisirs, nés royalistes, chrétiens par convenance
et vague sentiment », ils s'étaient créé « un petit monde heureux,
abrité et recueilli ».</p>
<p>Dans une des premières livraisons, Emile Deschamps précisait sa
doctrine. « Les grands poètes du grand siècle nous ont laissé des
modèles de poésie didactique et narrative, et des satires, des épîtres,
des apologues, qui feront sans cesse le charme et le désespoir de leurs
successeurs. Nos grands maîtres ont reculé la borne de la perfection
dans toutes les lices où ils se sont présentés il faut, sous peine de
mort littéraire, tenter des carrières où leurs pas ne se soient pas
imprimés. Si l'on excepte la tragédie et la comédie, dans lesquelles on
peut toujours se faire un beau nom. parce que l'une puise de nouveaux
aliments dans chaque siècle révolu et l'autre de nouvelles couleurs dans
chaque siècle qui s'ouvre si l'on excepte aussi la poésie lyrique dont
notre langue</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lés Annales de la littérature et dés arts organe de la Société</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nisme, de la Législation primitive et de l'Essai sur l'Indifférence
religieuse, marchons au combat précédés par les images de nos pères 1 »</p>
<p>C'était le premier coup de tonnerre qui annonçait l'orage. Les
classiques se raidissaient, les romantiques grondaient. Au début de
janvier 1824, la Muse publiait le manifeste de Guiraud, Nos Doctrines,
nous l'avons analysé plus haut qui, mettant la littérature du xixe
siècle sous le patronage de celle du xvn» et les opposant toutes deux à
celle du xvme, affirmait néanmoins que le xixe ne répétait pas le xvire,
insistait sur l'objectivité de celui-ci, la subjectivité de celui-là,
légitimait enfin sans ambages la « poésie du cœur », c'est-à-dire la
poésie lamartinienne attaquée par Lacretelle. L'année 1824 allait voir
éclater la crise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES CONSULTES</p>
<p>1. F. Baldensperger. Gcsthe en France, 1904.</p>
<p>2. Edm. Biré. V'tctor Hugo avant 1883.</p>
<p>3. J. Dedieu. Jules de Rességuier, Les Annales romantiques, 1913. 4.
Ch.-M. Des Granges. La presse liltéraire sous la Restauration, 1907. 6.
E. Dupuy. La jeunesse des romanliques 1905.</p>
<p>6. Edm. Estève. Byron et le romantisme français, 1907.</p>
<p>7. H. Girard. Un bourgeois dilettante l'époque romantique,
EmiléDeschamps, 1921.</p>
<p>8. l.-A.Hennmg.L'AllemagnedeM*deStaël et la polémique romantique, 9. J.
Larat. La tradition et l'exotisme dans l'œuvre de Ch. Nodier, 1923. 10.
L. Maigron. Le roman historique l'époque romantique, 1898 11. J. Marsan.
La bataille romantique, 1" série, 1912.</p>
<p>12. La Muse française, 1823-1824 éd. Marsan, 1907, 2 vol.</p>
<p>14. L. Séché. Le cénacle de la Muse française, 1909.</p>
<p>16. A. Sessely. L'influence de Shakespeare sur Alfred de Viann, 16. M.
Souriau. La préface de Cromwell, 1897.</p>
<p>17. Stendhal. Aacme et Shakespéare, éd. Martino, 1925, t. I</p>
<p>16. P. Trahard, La. jeunesse de Mérimée, 1925, t. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LE DÉBAT DE 1824</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>répudie Fa ust et Lapa. «Ces bizarres compositions n'étaient admirées en
France que parce qu'elles n'y étaient pas connues. » La Muse française,
qui est dirigée par Deschamps, traducteur de Gœthe et de Schiller, qui
compte parmi ses fondateurs Vigny, l'un des premiers admirateurs de
Byron et de Shakespeare, répudiant ces mêmes Gœthe et Byron Fallait-il
que le danger fût pressant 1</p>
<p>Dès février, s'est déclanchée contre la Muse une offensive qu'elle
attendait sans doute depuis quelque temps et qui n'était pas la plüs à
craindre, cellcde Henri de Latouche et du.Mercure du XIXe siècde. On
avait écarté Latouche de la Muse le vindicatif critique ne l'oubliait
pas. A propos d'un,ouvrage de Gaspard de Pons, un des- poètes du clan
romantique, il stigmatisait avec violence l'esprit de coterie « Il
paraîtrait convenu entre MM. AlexandreS.AlexandreG. Gaspard de P. St-V.
An. Alfred D. Emile D, Victor H. et quelques autres, qu'ils se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si l'on veut connaître la vérité, il faut quitter Stendhal et son
burlesque récit pour prendre l'éloquente prose d'Auger. C'est un
discours fort bien composé, net, et qui n'est pas sans intérêt
historique. Auger commence par étudier le « nouveau schisme littéraire
». Sa menace a grandi, des sages s'en effraient, l'Académie française ne
doit pas craindre de se compromettre en intervenant dans une dispute
d'une telle gravité. Sans doute le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est triste, lugubre le malheur l'attire et la corruption. Auger défend
les droits de la gaîté. et de la santé.</p>
<p>Ces idées ne pouvaient manquer de rallier les classiques des deux partis
politiques et même les romantiques modérés. Le Conslilutionnel fit taire
ses préventions libérales pour approuver le royaliste Auger. Le Msrcure
du XIXE siècle, sous la plume dé Léon Thiessé, tout en déclarant Auger «
grossier et superficiel », reprit ses arguments contre les innovations,
les audaces de style, l'inspiration mélancolique, ou vaporeuse, ou
mystique. Les Annales de la littérature appuyèrent l'offensive pour
sauver « ce vieux culte des Muses, consacré par tant de monuments
immortels ». D'autres encore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>appelons le romantisme des doctrinaires, celui des libéraux, celui de
Stendhal. C'est bien ce que veut Deschamps, puisqu'après avoir exclu de
l'école les extravagants et les fous, il lui reconnaît comme chefs
Chateaubriand, Byron, Mme de Staël, Schiller, Monti, de Maistre, Gœthe,
Thomas Moore, Walter Scott, Lamennais, les poètes du cœur et de
l'imagination, les théoriciens de l'enthousiasme et de la foi. Contre le
romantisme « douze petits journaux tous les matins, douze petits
théâtres tous les soirs, et tous les jours cinquante professeurs dans
leurs cinquante chaires, tous les Athénées, toutes les Académies des
provinces, et vous aussi, Clémence Isaure</p>
<p>L'ingrate 1 Je l'aimais 1. Je l'aimerais encore 1</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux répondre aux coassements des factions ennemies, aux solennels
anathèmes des corps constitués ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le 9 juillet il se retirait de cette revue, dont il avait été l'un des
plus actifs directeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bible que l'on continue sous le titre de la Muse un ouvrage qui est le
nôtre et qui ne veut plus l'être. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que la différence des genres pourrait le permettre, au goût sévère du
classique ». En novembre, c'était une Satire sur les auteurs du jour en
décembre, une EpUre sur l'écrivaillerie du siècle. A l'Athénée, Artaud
ouvrait les cours par un Essai littéraire sur le génie poétique, qui ne
parut pas très orthodoxe aux classiques auditeurs de cette institution.</p>
<p>L'agitation n'épargnait pas la province. Nous avons ,vu Deschamps, dans
la Muse de mai, déplorer l'ingratitude de l'Académie de Clémence Isaure.
Même les productions des enfants de Toulouse, de Soumet, de Guiraud, se
voyaient alors discutées aux Jeux Floraux. On refusait une élégie parce
qu'elle appartenait « au genre romantique ». L'influence du marquis
d'Aguilar remplaçait celle de Pinaud, le protecteur des jeunes.</p>
<p>A Rouen, les débats académiques étaient même violents. L'avocat général
Bergasse ouvrait la discussion par un discours sur Les Destinées
nouuedles réservées aux Lettres. Plusieurs séances étaient consacrées à
une controverse qui mettait aux prises le président Adam, défenseur de
la tradition et des règles, et Ulric Guttinguer, du groupe de la Muse
française. Le 19 novembre encore, Guttinguer plaidait pour la jeune
littérature, seule capable de parer les autels de poésie, de faire
revivre notre histoire, de chanter Dieu et la France.</p>
<p>OUVRAGES CONSULTÊS</p>
<p>1.. Edm. Biré. Victor Hugo avant 1830,1883.</p>
<p>5. Edm. Eggli. Sehiller et le romantisme français,. 1927, t. I. 6. Edm.
Estève. Byron et le romantisme français, 1907.</p>
<p>I.-A.'Henning. L'Allemagne de Mm« de Staêl et la polémique romantique,
1929.</p>
<p>9. J. Larat. La tradition et l'exotisme dans l'œuvre de Ch. Nodier, 1923.</p>
<p><pb/></p>
<p>10. J. Marsan, La bataille romantique, l"&gt; série, 1912.</p>
<p>Il. La Muse français, éd. Marsan, 1907, 2 vol.</p>
<p>13. L. Séché. Le cénacle de la Muse française, 1909.</p>
<p>14. M. Souriau. La préface de Cromwell, 1897.</p>
<p>Stendhal. Racine et Shakespeare, éd. Martino, 1925, t. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Vil</p>
<p>L'ARSENAL ET LE • GLOBE</p>
<p>(1824-1825)</p>
<p><pb/></p>
<p>Gais comme l'oiseau sur la branche,</p>
<p>Le dimanche,</p>
<p>Nous fendions pot-fois mutinai</p>
<p>L'Arsenal.</p>
<p>Quelqu'un récitait quelque chose,</p>
<p>Vers ou prose;</p>
<p>Puiëe nous courions reeoiïtmencer</p>
<p>A danser.</p>
<p>Âtors, dans la grande boutique</p>
<p>Romantique,</p>
<p>Chacun avait, maître ou garçon,</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre-Dame</p>
<p>D'y grimper.</p>
<p>De Vigny chantait sur sa lyre</p>
<p>Ce beau sire</p>
<p>Ses bas verts.</p>
<p>Antoni battait avec Dante</p>
<p>Une andante,</p>
<p>Emile ébauchait vite et tôt</p>
<p>Un presto.</p>
<p>Sainte-Beuve faisait dans l'ombre,</p>
<p>Douce et sombre,</p>
<p>Pour un œil noir, un blanc bonnet,</p>
<p>Un sonnet.</p>
<p>Et moi, de cet honneur insigne</p>
<p>Trop indigne,</p>
<p>Enfant, par hasard adopté,</p>
<p>Et gâté,</p>
<p>Je brochais des ballades, l'une</p>
<p>A la lune,</p>
<p>Andalous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de sujets offerts ainsi aux écrivains pour des tragédies en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les rédacteurs du Globe sont presque tous ce qu'on a appelé des
doctrinaires. C'est dire que pour eux l'idée domine le monde. Ils aiment
les théories. Incrédules ou déistes, ils croient au progrès, voient dans
un avenir prochain la disparition du christianisme, mettent toute leur
foi dans la civilisation et dans son principe, la raison. Ils combattent
la Congrégation, les Jésuites, le mennaisisme, toute tentative de rendre
une vie factice à. des croyances surannées. En politique ils veulent une
application loyale de la Charte;sans goût pour les désordres, ni
jacobins ni révolutionnaires, ils voient dans le parlementarisme anglais
le modèle des gouvernements. Ils se dressent contre tous les
arbitraires, contre l'adulation courtisane et la corruption
ministérielle ils n'admettent pas qu'on renie l'héritage de la Révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou de l'élargir le temps représenté ne peut pas être limité, il doit
être celui que réclame l'action les changements de décor seront aussi
nombreux que le sujet l'exigera le sujet s'organisera selon
l'inspiration de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des réserves sur les étrangers, et surtout sur ceux qui les imitent
maladroitement. Est-ce une raison pour dire que le Globe n'est pas
romantique ? Le romantisme ne serait donc qu'intransigeance et
extravagance ? Et qui donc alors serait romantique en 1824 ? Ni Hugo, ni
Vigny, ni Lamartine, ni Deschamps, tous admirateurs de Racine et de
Molière, tous éclairés sur les défauts d'un Byron ou d'un Schiller.</p>
<p>Le Globe est romantique, mais il ne s'accorde pas avec le plus important
des groupes romantiques. C'est ce qui a pu tromper certains critiques.
Ses principes littéraires ne sont pas très éloignés de ceux de la Muse
française, ni de ceux de Lamartine. Et pourtant le Globe combat
ardemment les poètes sortis de la Muse et n'aime guère Lamartine.
Quelles sont les vraies raisons de cette hostilité? N'en doutons pas, ce
sont des raisons philosophiques et politiques.</p>
<p>Nous l'avons vu, la politique et la philosophie sont la raison d'être du
Globe. S'il est libéral en littérature, c'est qu'il se réclame de la
liberté en politique, et de la tolérance en matière religieuse. On
attaque dans les poètes sortis de la Muse les adversaires du xvme
siècle, de la Philosophie, de l'Encyclopédie, de Diderot, de Voltaire et
de Rousseau. La foi au progrès condamne le goût de la réaction. La libre
pensée honnit les artisans du renouveau religieux. On ne fera justice à
Victor Hugo que lorsqu'il évoluera vers le libéralisme, on reproche à
Lamartine de n'imiter Byron que jusqu'au libéralisme exclu. On est
indulgent pour le classique Viennet, parce qu'il est libéral.</p>
<p>Il est vrai que tout cela se décore de motifs littéraires. Avec
Latouche, le Globe raille l'esprit de coterie qui règne chez les amis de
la Muse, leurs façons salonnicres, leurs mystérieuses allures d'initiés.
M critique l'affectation, la bizarrerie, l'étrangeté de leur poésie, les
néologismes d'un Hugo, les inversions d'un d'Arlincourt, les
monstruosités de Han d'Islande et dù Solitaire. Il ne veut pas qu'on
croie que « le romantisme, c'est Han d'dslande, le Solitaire, Eloa, et
toutes les rêveries de la Société des BonnesLettres »: Il refuse toute
autorité aux honorables membres de cette confrérie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maïs plus que sur la poésie lyrique, plus, évidemment, que sur la
rénovation artistique, le Globe fait porter son effort sur la révolution
dramatique. Dès novembre 1824, l'attaque se dessine et les</p>
<p><pb/></p>
<p>Duvergier de Hauranne y rendit compte de la pièce en deux grands
articles, le 9 et le 14 décembre. Ce fut un violent réquisitoire. contre
l'insipide imitateur d'un dramaturge de génie. Le principe même de cette
« servile industrie » de démarquage était honni. « Schiller rétréci » ne
vaut pas mieux que « Racine défiguré ». Tout ce qui peutplaire dans la
tragédie d'An:elot vient de l'allemand toutes ses innovations sont
froides, toutes ses sup-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la fin de mai 1825 parait chez le libraire Sautelet le "Théâtre de
Clara Gazul, comédienne espagnole. Si quelques lecteurs s'y trompèrent,
la plupart n'ignoraient pas que c'était l'oeuvre du jeune Mérimée, l'ami
de Stendhal, un des hôtes de Delécluze, un des collaborateurs du Globe.
Nous l'avons vu lire dans ce cercle d'amis un Cromwell perdu. Peu après,
il y lisait encflre, en getït, comité, Les Espagnols en Danemark et Une
femme est un diable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES CONSULTÉS</p>
<p>1. Ch. M, Desgranges. La presse littéraire sous la Restauration, 1907.
2. E. Du La jeunesse des romantiques, 1905.</p>
<p>3. Edm. Eggli. Schiller et le romantisme franfais, 1937, t. I.</p>
<p>4. Edm. Egtève. Byron et le romantisme français, 1907.</p>
<p>5. J. Larat. La tradition et l'exotisme dans l'œuvre de Ch. Nodier,
1923. 6, J. Marsan. La bataille romantique 1'" série, 1912.</p>
<p>7. G. Michàut. Sainte-Beuve avant la Lundis, 1903.</p>
<p>9. L. Séché. Le cénacle de la Muse française, 1909.</p>
<p>10. Stendhal. Ëaéine et Shakespeare, éd. Martino, 1995, t. 1.</p>
<p>11. P. Trahard. La jeunesse de Prosper Mérimée, 1925, t. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>VERS L'UNITÉ DU ROMANTISME</p>
<p>(1825-1826)</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la voix du désert et la voix du torrent,</p>
<p>Op le roi des tilleuls, ou le fantôme errant</p>
<p>Qui, le soir, au vallon vient siffler et se plaindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'on parcourt les articles de critique ou les pamphlets qui</p>
<p><pb/></p>
<p>BYRON</p>
<p>Ah 1 je vois qu'entre nous il n'est pas de traité.</p>
<p>Vous chantez le devoir et moi la liberté.</p>
<p>Vous courberez encor dans les formes prescrites</p>
<p>Votre antique Apollon, vos Muses décrépites.</p>
<p>Quittons-nous, mais tremblez 1 Le classique est bien bas.</p>
<p>Le monde est sous mes iois</p>
<p>Il n'y restera pas 1</p>
<p>Dans cette année 1825j la campagne antiromantique perd d'ailleurs de sa
violence. Les gr ands éclats dé l'année précédente n'ont que des échos
affaiblis. Les pamphlets diminuent en nombre et en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Lormian, modèle des romantiques en 1823, en 1825 prétend les fustiger</p>
<p>Que l'aristarque frappe et d'estoc et de taille</p>
<p>J'y consens et d'ailleurs j'aime assez la bataille.</p>
<p>A maint sot d'autrefois j'avais mis le bâillon</p>
<p>Contre moi de nouveau s'organise et s'élance</p>
<p>Qu'ils Vont me payer cher mes cinq ans de silence</p>
<p>Les traits de mon carquois ne sont pas tous sortis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu'importe, Messieurs, qu'aux remparts d'Orléans,</p>
<p>Richement.</p>
<p>Ait arracha la Loire aux léopards anglais</p>
<p>Nous avons Curtius et Scévole et Coclès 1.</p>
<p>Chantons Iphigénie en Aulide immolée.</p>
<p>L'antiquité, Messieurs, a besoin de vos larmes.</p>
<p>Français 1 chantez Laïus, Dardanus, Labdacus.</p>
<p>Dites que si le soir, sous des porches gothiques,</p>
<p>L'Angélus réunit deux auteurs romantiques,</p>
<p>« Monsieur a-t-il goûté l'eau des mers et le sang ?</p>
<p>A-t-il perdu son frère ? et lorsque la victime</p>
<p>Rugissait palpitante au-dessus d un abîme,</p>
<p>A-t-il, tranchant le nœud qui l'étreint sans retour,</p>
<p>Vu la corde fouetter au plafond de la tour ?. »</p>
<p>On y grince des dents plus qu'au fond du Tartare.</p>
<p>Vos vers sont des tableaux, votre plume une lyre</p>
<p>Qu'est devenu Bernis et son galant délire ?</p>
<p>Dédaigneux du passé, ees jeunes novateurs</p>
<p>Des Martyrs aux Incas préféreront les pages,</p>
<p>Vous aimez mieux René, par ennui criminel,</p>
<p>Que les Contes moraux de Monsieur Marmontel 1</p>
<p>Au-dessus de Chaulieu, vous mettez Lamartine</p>
<p><pb/></p>
<p>Je relis tant qu'on Veut Racine dans Racine,</p>
<p>Mais non dans Campistron, dont le goût m'assassine.</p>
<p>Vous voulez de l'ancien, n'en fût-il plus au monde 1</p>
<p>Moi, je crois du nouveau la source plus féconde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut encore noter comme un progrès considérable du romantisme en
l'année 1825, la nomination du baron Taylor comme commissaire royal
auprès du Théâtre-Français, La nomination k eut lieu le 9 juillet. De
même que Taylor avait utilisé son crédit pour faire installer Nodier à
l'Arsenal, Nodier, l'année suivante, faisait servir le sien pour
installer son ami dans l'un des postes les plus importants du royaume
d'Apollon. Tenir le Théâtre-Français, c'était pour le romantisme un
sérieux avantage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La flotté athénienne a vaincu nos tyrans,</p>
<p>Elle verrait l'Attique abandonnée aux flammes 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Chant du Sacre reçut un accueil aussi sévère, Géraud, dans les
Annales, en épluchait presque toutes les expressions. Dubois,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant le critique du Globe reconnaît que « Bug-Jarga! est loin d'être
un ouvrage sans mérite ». Veut-on savoir ce qui motive cette indulgence
un peu inattendue ? C'est que, si Victor Hugo n'est pas libéral, du
moins son sujet favorise le libéralisme « Son intention générale est
bienveillante pour les noirs et, malgré tous les embarras où le place la
double nécessité d'intéresser en faveur de leur liberté et de condamner
toute insurrection, quiconque aura lu son livre, se sentira de nouveaux
motifs pour remercier le ciel de l'existence et de la liberté d'Haïti. »</p>
<p>Ni Cinq-Mars, ni Bug-Jargal, ni Childe-Harold, ni les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en novembre 1826 que paraît ce volume. Les Annales ctassieo-monarchistes
 Sentent son importance. Leur inquiétude est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nettement àlanouveauté.LeThéâtre-Françaiss'ouvreaux oeuvres des jeunes.
Le groupe de la Muse s'épure et change de chef. Victor Hugo prend de
l'audace. Les deux fractions romantiques se tendent la main et l'unité
va se faire, présage et garant de la victoire. OUVRAGES CONSULTÉS</p>
<p>1. F. Baldensperger. Gœthe en France, 1904.</p>
<p>2. Edm. Biré. Victor Hugo avant 1830, 1883.</p>
<p>3. Ch.-M. Des Granges. La presse littéraire sous la Restauration, 1907.
4. Edm.'Estève. Byron et le romantisme français, 1907.</p>
<p>9. G. Miéhaut. Sainte-Beuve avant des Lundis, 1903.</p>
<p>10. La Muse française, 1823-1824, éd. Marsan, 1907, t. I.</p>
<p>11. L. Séché. Le cénacle de ? Muse française, 1909.</p>
<p>12. L. Séché. Le cénacle de Joseph Delorme, Victor Hugo et les poêles,
1912. 13. A. Sessely. L'influence de Shakespeare sur A. de Vigny, 1928.
14. M. Sotiriau. Histoire du romantisme en France, 1927, t. I, 21
partie. 15. P. Trahard. La jeunesse de Mérinzée, 1925, t. I,</p>
<p>16. P. Van Tieghem. Ossian en France, 1917, t. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>LA FORMATION DU CÉNACLE</p>
<p>(1827)</p>
<p>Nous avons vu Victor Hugo, en novembre 1826, avec sa préface des Odes et
Ballades, faire figure de chef et se ranger sous le drapeau de la
liberté de l'art nous avons vu aussitôtrpubois et le Globe se rapprocher
de celui dans lequel on sentait une force neuve. Le rapprochement
s'accentue au début de 1827 et il. en sort même un événement imprévu,
l'amitié de Sainte-Beuve et de Victor Hugo, la plus ferme des bases du
Cénacle.</p>
<p>L'article de Dubois sur les Odes el Ballades en novembre ne faisait
qu'annoncer la nouvelle publication et en signaler l'intérêt. Le
directeur du Globevoulut faire davantage. Sainte-Beuve, son ancien élève
au collège Bourbon, son jeune collaborateur au jour-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 9 février, le Journal des Débats publiait avec la signature de Victor
Hugo, une Ode â la C'olonne de la place Vendôme. Il serait</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant l'ode marque bien une évolution chez le poète. Il n'écrit plus
Buonaparle, mais Napoléon. Il exalte la Grande Armée. Il jette un défi à
la Sainte-Alliance</p>
<p>A quoi pense-t-il donc, l'étranger qui nous brave ?</p>
<p>N'avions-nous pas hier l'Europe pour esclave ?.</p>
<p>Non, frères 1 non, Français de cet âge d'attente 1</p>
<p>Nous avons tous grandi sur le seuil de la tente.</p>
<p>Sachons du moins, veillant aux gloires paternelles,.</p>
<p>Garder de tout affront, jalouses sentinelles,</p>
<p>Les armes de nos aleux 1</p>
<p>Un an plus tard, après Cromwell, cette évolution sera encore plus nette.
Rémusat la retracera dans le Globe. « Elevé pour ainsi dire au cœur du
préjugé, M. Hugo menaçait de s'en tenir aux idées de son parti c'était
s'ensevelir dans les cendres du, passé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Instinct de poète, dit Rémusat influence de Saint-Beuve, dira Vigay
habileté d'homme de lettres, dira-t-on plus tard Quoi qu'il en soit,
l'évolution est indéniable. Elle porte Victor Hugo de la droite vers là
gauche. Elle permet aux libéraux de se rallier au Cénacle. Elle est une
des conditions de la formation même du Cénacle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Turquéty nous a conservé le souvenir d'une de ces lectures, l'une de
celles de Marion. En faisant la part de l'ironie et de l'exagération–
Turquety a rédigé ce récit bien longtemps après les</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'en peut plus, on pâme, on se meurt de plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par de tels procédés qu'on fonde une école, qu'on devient un vrai
chef, qu'on domestique une force. Victor Hugo a vingtcinq ans il a fait
du chemin depuis la première couronne académique. L'adolescent vêtu de
pureté, le jeune homme adonné à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La première représentation eut lieu le 6 septembre. Il faisait très
chaud, et pourtant la salle était pleine des Anglais, des hommes de
lettres, classiques ou romantiques, des acteurs des</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtres parisiens, des étudiants, des gens du monde. On aurait voulu
donner du Shakespeare mais la troupe n'était pas au complet. On
représenta deux comédies, l'une de Sheridan, The Rivals, l'autre
d'Allingham, Fortune's Frolic. Le succès fut honorable et la presse fut
assez favorable. Seul le Courrier des théâtres manifesta son humeur
hargneuse « On ne saurait dévorer quatre heures d'ennui avec une
résignation plus complète, ni se laisser mystifier plus tranquillement
par un choc perpétuel de syllabes glapissantes. Si messieurs les acteurs
anglais daignent, nous en croire, ils repasseront bien vite le détroit
et s'épargneront ainsi. du désagrément. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jugement qui condamne le nommé Gilles Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>Attendu que « dans Othello, le dit Shakespeare s'est servi du mot
crapauds, tandis qu'il lui était facile d'y substituer un mot plus
noble, tel que celui de repliles »</p>
<p>'(Collationné l'original.) Et a signé C.</p>
<p>(Côllationné sur l'original.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dépouillé bien des préventions. On fait désormais bon marché des
sacro-saintes unités, on admet le mélange discret du tragique et du
comique, personne ne soutient plus la supériorité de la légende grecque
sur l'histoire nationale, ni celle des sujets païens sur le modernisme
chrétien. Le classicisme ne résiste plus guère qu'en maintenant la
suprématie du goût, le souci de l'exacte vraisemblance et le culte du
mot noble.</p>
<p>En juillet, le théâtre des Nouveautés jouait une comédie anonyme, les
Proverbes au Château ou les Plaisirs de la campagne, dans laquelle se
trouvait insérée la petite pièce du Théâtre de Clara Gazul intitulée
l'Amour africain. Ce fut un petit scandale bientôt étouffé par l'arrivée
des Anglais. Mérimée n'a pas la taille de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Salon de peinture fut aussi un événement romantique. Boulanger y
exposait Mazeppa, Delacroix le Christ au jardin des Olives, Ary Scheffer
les Jeunes fidles grecques, Eugène Devéria la Naissance d'Henri 1 Y,
David d'Angers le Grand Condé, Rude la Vierge immaculée, etc. C'est la
jeune école beaucoup fréquentent le salon de Victor Hugo, certains sont
parmi ses amis intimes.</p>
<p>OUVRAGES CONSULTÉS</p>
<p>1. F. Baldensperger. Les années en France et au dehors, R. C. C., 1928.</p>
<p>2. F. Baldensperger. Gœihe en France, 1904.</p>
<p>3. Edm. Biré. Victor Hugo avant 1830, 1883.</p>
<p>7. Edm. Eggli. Schiller et le romantisme français, 1927, t..1.</p>
<p>8. Edm. Estève. Byron et le romantisme français, 1907.</p>
<p>9. J. Larat. La tradition et l'exotisme dans l'œuvre de Ch. Nodier,
1923. 10. J. Marsan. La bataille romantique, lre série, 1912.</p>
<p>I1. G. Michaut. Sainte-Beuve avant les 'Lundis, 1903.</p>
<p>12. L. Séché. Le cénacle de Joseph Delorme, 1912, 2 vol.</p>
<p>13. A. Sessely L'influence de Shahespeare sur A. de Vigny, 1928. 14. P.
Trahard. La jeunesse de, Mérimée, 1925, 2.vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>TROIS MANIFESTES ROMANTIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne veux point examiner ici la valeur théorique de ce manifeste, pas
plus que l'intérêt de ce drame, mais seulement montrer</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Globe reconnaissait dans ce manifeste toute une partie de sa
doctrine. Un article du 6 décembre en avait annoncé la publication et
reproduit des extraits Rémusat compléta cette annonce par un long compte
rendu dans les numéros du 26 janvier et du 2 février. Il faisait d'abord
ses réserves sur la valeur des raisonnements inclus dans la préface « M.
Hugo a des vues les idées ne lui manquent pas, mais il les accueille
avec trop peu de sévérité. Lorsqu'il raisonne, on dirait encore qu'il
imagine. » La chimérique distinction des trois âges ne pouvait agréer à
un esprit un peu précis. Mais Rémusat approuvait toute la partie qui a
trait au drame moderne, aux revendications de liberté, aux remarques sur
le vers et le goût il acceptait même la théorie du grotesque en en
réduisant un peu la portée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Oui, vous êtes, mylord, de 99,</p>
<p>Moi, de 1608.</p>
<p>Toute chose</p>
<p>Demeurant en l'état, on appointe la cause,</p>
<p>Le 5e ou avril 56.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au plus grand inventeur lyrique</p>
<p>que la poésie française ait eu depuis Ronsard</p>
<p>&amp;~ le très humble commentateur de Ronsard. Cette évolution est
contemporaine de la composition du Tableau du XVle siècle. L'une
explique l'autre. Ce livre parut en juillet 1828 sous le titre de
Tableau historique et critique de la poésie française et du théâtre
fnançals au XVIe siècle, suivi des oeuvres choisies de Pierre de
Ronsard. On peut le considérer comme un manifeste romantique, complétant
et confirmant la préface mise par Victor Hugo en tête de Cromwell,.</p>
<p>On le connaissait partiellement avant sa publication en volume. Au mois
d'août 1826, L'Académie avait proposé cette étude comme sujet de
concours. Sainte-Beuve s'était mis sur les rangs, mais abandonna vite ce
projet pour poursuivre de façon plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le troisième manifeste romantique paru dans l'année 1828 est la préface
mise par Emile Deschamps en tête de ses Etudes françaises et étrangères.
L'ouvrage fut publié en novembre, quatre mois après celui de
Sainte-Beuve, moins d'un an après le manifeste de Hugo. L'année était
heureuse.</p>
<p>Ainsi, Emile Deschamps fut toujours un lien et un animateur. Il avait
peu produit, une ode de collégien en 1,812, deux comédies écrites en
collaboration avec Latouche et jouées a l'Odéon en 1818, ses articles à
la Muse française, réunis en volume en 1826, un opéra sur luanhoé en
collaboration avec de Wailly. Il avait pourtant travaillé, mais sans
publier. Il s'était toujours intéressé aux lit-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans haïr le présent et inversement. « Les préjugés et les exclusions
sont les fléaux des arts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en est de même de la versification. Le vers de Racine est admirable
par son euphonie, sa symétrie, son ordre, l'extrême variété qu'il révèle
dans la régularité. Mais il est d'autres vers, même classiques: celui de
Corneille, celui de Molière, celui de La Fontaine. Les imitateurs de
Racine n'ont d'ailleurs jamais retrouvé son inspiration ils n'ont imité
que sa régularité extérieure. Chénier heureusement est venu rompre avec
cette tradition d'artifice. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui est gagné dans la poésie doit l'être maintenant dans le drame,
lit-on dans la même revue au mois de juillet suivant « Il serait bien
temps que la nouvelle école dramatique essayât d'être théâtrale. La
difficulté est très grande sans doute. Tant qu'elle ne sera pas résolue,
le système classique gardera son immense avantage et pourra défier
insolemment le système nouveau. La représentation est l'épreuve décisive
pour les ouvrages dramatiques, c'est le jugement de Dieu.</p>
<p>A cette besogné nouvelle Victor Hugo, Deschamps, Vigny vont s'atteler':
Ils vaincront. Le succès est proche. Quels écrivains leurs adversaires
pourraient-ils leur opposer ? Un collaborateur des Annales qui rend
compte des Eludes de Deschamps, lorsqu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>veut accabler Vigny, ne peut dresser en face d'Eloa que le
Philippe-Auguste de M. Parceval-Grandmaison 1 Pour étouffer le drame
romantique en gestation, il rassemble une illustre cohorte d'auteurs
tragiques Arnaud, Delaville, Ancelot, Jouy, Bis, Liadières, Lemercier 1
Il appelle la rescousse les comiques Andrieux, Picard, Duval, Etienne,
Delavigne, C. Bonjour, Delaville, Mazières, Scribe 1 Peut-on se faire
quelque illusion sur l'issue de la rencontre prochaine ?
Labouïsse-Rochefort, en 1828, dresse une liste des forces classiques.
Les noms diffèrent un peu de ceux de la liste précédente,mais la
médiocrité règne aussi bien dans l'une que dans l'autre. « La grande
poésie française de notre époque, écrit Deschamps, nous semble
représentée par MM. V. Hugo, Lamartine et A. de Vigny. » La littérature
classique en 1828, écrit Labouïsse-Rochefort, c'est Andrieux, de Ségur,
Daru, Raynouard, Picard, Parceval, Campenon, Michaud, Laya, Roger,
Brifaut, Lemercier, Jouy, Soumet, Delavigne, Guiraud, Agoub, Ancelot,
Chênedollé, Fabre, Géraud, Bailly, Pongerville. Deux douzaines ou
presque Ils sont trop pour qu'on ait quelque doute sur leur talent et
leur avenir.</p>
<p>OUVRAGES CONSULTES</p>
<p>1. F. Baldensperger. Les années 1827-1828 en France et au dehors, R. C.
2. Edm. Biré. Victor Hugo avant 1830, 1883.</p>
<p>3. E. Deschamps. La préface des Eludes françaises et étrangère, éd.
Girard, 1924.</p>
<p>6. V. Hugo. La préface de Cromwell, éd. M. Souriau, 1897. 7. J. Marsan.
La bataille romantique, lre série, 1912.</p>
<p>8. G. Michaut. Sainte-Beuve avant les Lundis, 1903..</p>
<p>9. La Muse française, 1823-1824, éd. Marsan, t. I.</p>
<p>10. Sainte-Beuve. Tableau de la poésie française au XVI" siècle, 1828.
11. L. Séché. Le cénaclede Joseph Delorme, 1912, 2 vol.</p>
<p>12. M. Souriau. Histoire du romantisme, 1927, t. I, 20 partie.</p>
<p>13. P. Trahard. La jeunesse de Mérimée, 1925, t. I.</p>
<p>14. M. treille. Le conflit dramaüque en France de 1823</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>NOUVELLES MENACES ROMANTIQUES</p>
<p>(1828-1829)</p>
<p><pb/></p>
<p>inefficace que les précédentes, aussi solennelle, aussi outrecuidante.</p>
<p>On a dit que ce nouvel ouvrage marquait une. rupture avec les
précédents. Le poète aurait dans les dernières Odes « abandonné la
poésie de pure imagination, la poésie extérieure et matérielle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seulement chez les primitifs. La réforme littéraire « sera vaine ou même
funeste, si elle est indépendante de la pensée qui doit renouveler la
poésie française en l'identifiant plus étroitement avec nos mœurs et nos
idées ».</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne saurait s'étonner qu'un néophyte se soit fait apôtre. Le porte
après cela que les adversaires du libéralisme et du romantisme aient
profité de l'abus du macabre dans ce roman pour en déprécier l'intérêt,
en affaiblir la portée L'un écrit le Dernier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>romantique ni dans le roman romantique, que Cinq-Mars même trahissait!</p>
<p>Dés Poésies qui faisaient entendre une note nouvelle dans le concert
romantique, des Pensées qui complétaient la poétique du Cénacle et
défendaient la jeune école, il n'en fallait pas plus, après le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dumas, qui ne faisait pas encore partie du Cénacle, ne manqua</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant cet enthousiasme, quelques critiques classiques se crurent très
habiles en revendiquant pour leur cause le triomphe de Dumas. Duvicquet
écrivait dans les Débats du 2 mars « Le romantisme n'est pour rien dans
l'ouvrage de M. Dumas. La pièce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES CONSULTES</p>
<p>7. H. Lyonnet. Les premières de Victor Hugo, 1930.</p>
<p>8. J. Marsan. La bataille romantique, 1™ série, 1912.</p>
<p>Michaut. Sainte-Beuve, avant les Lundis, 1903.</p>
<p><pb/></p>
<p>10. La Muse française, 1823-1824, éd. Marsan, t. 1, 1907. 11. L. Séché.
Le cénacle de la Muse française, 1909.</p>
<p>12. Id. Le cénacle de Joseph Delorme, 1912, 2 vol.</p>
<p>13. A. Sessely. L'influence de Shakespeare sur A. de Vigny, 1928. 14. M.
Souriau. Hisloire du romantisme en France, t. I, 20 partie, 1927. 15. P.
Trahard. La jeunesse de Mérimée, 1925, t. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>ULTIMES JOURNÉES</p>
<p>(1829-1830)</p>
<p>été interdite en août. Maisdéjàdeuxnouveaux drames romantiques lesscènes
de l'Odéon et du Théâtre-Français, un troisième se hâtait aussitôt àleur
suite. A la rentrée, l'agitation reprenait et l'hiver n'était pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Théâtre-Français, et surtout son directeur, Taylor, n'avait pas non
plus ménagé ses soins. Les décors étaient magnifiques la</p>
<p><pb/></p>
<p>chambre de Desdémone, la salle d'audience montraient une sûreté de goût
qui frappa la vue de l'île de Chypre émouvait par son pittoresque. Les
costumes étaient somptueux celui de Joanny, en Othello, ceux de Mlle
Mars, qui jouait Desdémone, les robes des sénateurs plurent beaucoup.</p>
<p>La presse fut plutôt favorable. Magnin, dans le Globe, remerciait Vigny
d'avoir enfin introduit Shakespeare sur notre scène. Une belle
traduction, d'un bel effet, au tour original et libre, mêlée de quelques
négligences peùt-être, mais, somme toute, heureuse,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que nous aimerons toujours, changer de nom en l'an de grâce 1829 et ne
s'appeler plus que le Trissotisme. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au mois de décembre, au milieu des répétitions, la cabale contre Hernanl
se préparait ouvertement. Les adversaires de Victor Hugo colportaient de
salon en salon des bribes de scènes, des vers ridiculisés et exerçaient
là-dessus leur ironie vengeresse. Des indiscrétions de comédiens
alimentaient cette campagne et le bureau de la censure n'y était
peut-être pas étranger. Brifaut, l'un des censeurs, un ancien ami de
Victor Hugo, un ancien collaborateur de la Muse, l'avouait presque « Que
disent vos espions et les journaux qui vous soutiennent ? écrivait-il au
poète. Que j'ai révélé le secret de la comédie ? que j'ai cité vos vers
en m'en moquant ? Eh bien quand cela serait, où est mon tort ? Si je
vous ai loué quand vous étiez louable, ne m'est-il pas permis de vous
blâmer quand vous êtes blâmable ?. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'allait-il se passer? Tout Paris s'intéressait au sort à'Hema-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les troupes de claqueurs furent introduites d'avance dans le théâtre. On
a bien souvent retracé le pittoresque de cette foule enthousiaste et
provocante, le cheveu long, la barbe au vent, aux costumes singuliers,
son attente pendant toute l'après-midi, ses distractions, l'introduction
du public saluée pour l'un par des ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>clamations, pour un autre par des chansons, pour un troisième par des
huées. La salle était bondée lorsque le rideau se leva. Dès le début le
combat s'engagea. Les enjambements excitaient les murmures des
classiques. En réponse les romantiques applaudissaient. Pourtant les
deux premiers actes passèrent assez facilement. La scène des portraits
fut plus contestée. Le monologue de CharlesQuint souleva des
acclamations. Au dénoument, dona Sol fut applaudie avec emportement et
le nom de l'auteur acclamé. Les classiques se taisaient, les romantiques
l'emportaient. Victor Hugo, rentré chez lui, rédigeait avec ses amis le
bulletin de victoire. Joanny, l'acteur qui jouait le duc de Silva,
notait dans son journal « Cette pièce a complètement réussi, malgré une
opposition bien organisée et malgré la manière originale dont cet
ouvrage est traité. Les beautés qu'il renferme le rendront toujours
supérieur aux lâches efforts de la malveillance »</p>
<p><pb/></p>
<p>La troisième représentation vit continuer la lutte. La quatrième était
ainsi résumée par Joanny « Une cabale acharnée, les dames du haut parage
s'en mêlant, la mode pour elles est de pousser de grands éclats dans les
moments les plus intéressants et particulièrement pendant la deuxième
scène du cinquième acte mais ce sont des éclats de rire. Bravo, Mesdames
» Et la cinquième « La salle est remplie et les sifflets redoublent
d'acharnement. » « Le vrai public est enfin entré, écrivait la Gazelle.
» Pourtant le vrai public ne se montra pas si méchant qu'on le pensait.
Indifférent aux beaux endroits. Les recettes étaient rassurantes. La
première rapportait presque la même somme. Dès le 8 mars, l'impresston
était annoncée. En avril, Hernani poursuivait sa carrière, ca faisant</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours de l'argent et plaisant toujours avec plus ou moins de
restrictions », disait Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES CONSULTÉS</p>
<p>1. Edm. Biré. Victor Hugo avant 1830, 1883.</p>
<p>2. M. Citoleux. A. de Vigny, persistances classiques et affinités
étrangères; 3. Ch.-M. Des Granges. La presse littéraire soüs la
Restauration, 1907.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Edm. Eggli. Schiller el le romanlisme français, 2 vol., 1927.</p>
<p>8. H. Lyonnet. Les premières de Flugo, 1930.</p>
<p>9. J. Marsan. La bataille romantique, Ire série, 1912.</p>
<p>IÔ. G. Michaut. Sairtte-Beuve avant les Lundis, 1903.</p>
<p>il. M. Satomon. Charles Nodier et le groupe romantique, 1908.</p>
<p>12. L. Sécfié. Le cénacle de Joseph Delorme, 2 vol., 1912.</p>
<p>13. A. Sessely. L'influence de Shakegpeare sur A. 4e,Viptgrl$Z$.</p>
<p>14. M. Treille. Le conflit dramatique- en France Æ¿ :[,:23 1929.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AVANT-PROPOS. V CHAPITRE 1. Les premières controverses 1 CHAPITRE II.
Nouveaux appels romantiques (1816-1819). 19 Chapitre III. Amitiés et
groupes romantiques (1820) 38 CHAPITRE IV.- Politique et littérature
(1821-1822). 58 Chapitre V. Le romantisme de la « Muse » (1823). 79
Chapitre VI. Le débat de 1824. 99 Chapitre VII. L'Arsenal et le « Globe
Chapitre VIII.- Vers l'unité du romantisme (1825-1826) 140 Chapitre IX.
La formation du Cénacle (1827) 160 Chapitre XI. Nouvelles menaces rom
antiques (1828- 197</p>
<p>Poitiers (France). -'Société Française d'Imprimerie. 1932.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'tmr parmliL en ninri 1WÎ TottP ivt Ti] J 11! t i)i</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
