<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Des Guerrois, Charles (1817-1916)">Charles Des Guerrois</author>
<title>Vie et les lettres de William Cowper. Tome premier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Des Guerrois, Charles (1817-1916)</author>, <title>Vie et les lettres de William Cowper. Tome premier</title>, <date>1932</date>,description :,524 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96171640</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1932">1932</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHARLES DES GUEHRO-IS</p>
<p>ŒUVRES POSTHUMES</p>
<p>LA VIE ET LES LETTRES DE</p>
<p>WHslsMM COWPER</p>
<p>TOME PFLTMIER'</p>
<p>PARIS</p>
<p>ALPHONSE LEMERRE, ÉDITEUR 27-31, PASSAGE CHOISEUL, 27-31</p>
<p>MCMXXXIII</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>La Vie et les Lettres de</p>
<p>WILLIAM COWPER</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAITS DU TESTAMENT</p>
<p>DE</p>
<p>M. CHARLES DES GUERROIS</p>
<p>(1 Je désire que, lors de la publication de chaque Volume de « mes
Œuvres, un exemplaire sur vergé de chaque Volume soit « envoyé aux
Bibliothèques Nationales de Paris, Arsenal, « Mazarine, Sorbonne, et
Saint-Pétersbourg, Berlin, Vienne, (f Munich, Rome, Florence, Madrid,
Lisbonne, Copenhague, « Stockholm, Christiania, Harvard (Collège
Boston), naturellement « Troyes. — Ce désir est une prescription.</p>
<p>« Je termine ici ce codicille a: Charles DES GUERROIS. »</p>
<p>(1) Ce manuscrit ayant été retrouvé a été publié en 1921.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;$;£RLJj|vDES GUERROIS</p>
<p>\ APIVRÊ» POSTHUMES</p>
<p>LAv$ïfe ET LES LETTRES</p>
<p>DE</p>
<p>WILLIAM COWPER</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>A I,PHONSE LEMERRE, ÉDITEUR 27-31, PASSAGE CHOISEUL, 27-31</p>
<p>MCMXXXII</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VIE ET LES LETTRES</p>
<p>DE</p>
<p>WILLIAM COWPER</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie extérieure de Cowper offre avec sa vie intérieure un contraste
digne de l'observation la plus exacte du psychologue. Sa vie extérieure
a été douce, on peut dire heureuse, si le bonheur consiste dans le tissu
uni d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le père de William, le Dr Cowper, était recteur de la paroisse du Grand
Berkhamstead (Great Berkamstead), antique résidence des rois de
l'Heptarchie et plus tard des Plantagenet.</p>
<p>Le souvenir de ce cercueil quittant la maison et qu'il voyait partir de
la chambre aux enfants (nursery), se renouvelait si vif dans sa mémoire
d'homme, qu'il lui a inspiré un très beau et touchant poème : on le
croirait dicté par la douleur récente et poignante. L'âme de Cowper
était de celles où la douleur garde vie et fraîcheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ta sépulture, je vis la voiture de deuil qui t'emportait lentement.
Et me détournant de la fenêtre de la chambre aux enfants, je t'envoyai
dans un long soupir, dans une larme, un suprême adieu (i).»</p>
<p>Rien n'est précieux au philosophe pour l'étude d'un caractère et d'une
âme comme les symptômes pris sur le fait dans l'adolescence et la
première jeunessse. Aussi</p>
<p>(i) On the Receipt. of my Mother's Picture. Ed. Southey, t. Vl,p. 232 ;
Ed.Grimshawe, p. 6n.</p>
<p><pb/></p>
<p>lisons-nous avec intérêt une page où apparaît en son germe ce mysticisme
qui sera plus tard le tourment et la consolation du poète.</p>
<p>Nous tenons là, je crois, une des influences notables qui se sont bien
souvent manifestées dans la vie de Cowper ; il sera bien souvent triste
ou gai, heureux ou malheureux, suivant les inspirations de cette voix
qui lui parle du ciel</p>
<p><pb/></p>
<p>L'innocent Cowper ! celui qui s'accusait ainsi amèrement était le plus
doux, le plus inoffensif de tous les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et particulièrement la consomption. « Le messager du Seigneur cependant,
ajouta-t-il, fit son office, et me convainquit pleinement que j'étais
mortel. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ramenait sa pensée aux jours de sa vie adolescente :</p>
<p>(i) Dans le poème intitulé Tirocinium.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Mai 1781.</p>
<p>(2) -Samuel Rose, 23 juillet 1789.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Contarini Fleming, part. II, eh. X, p. 484, ed. de Philadelphie.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Il faudrait p!utôt traduire impressibililé (sllsceptibilily), si ce
mot n'avait pas une physionomie si barbare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pur amusement ; mais je n'avais personne pour me dire où je trouverais
ce qui m'était nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 (1) Salo" de coiiversatio?z, casiiio, comme nous dirions aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans de petites pièces de vers fidèlement conservées par la femme qni
avait eu l'honneur de conquérir cette affection, et qui ont été
imprimées après la mort du poète en un petit volume publié par Croft (i).</p>
<p>Dans les excursions aux châteaux du voisinage, Cowper voyait la bonne
compagnie, sa société naturelle. A Londres, par la force des choses, il
retombait dans la société du Temple, du Temple où, après la mort de son</p>
<p>(1; L'éditio.n Sowlhey a pu joindre ces poèmes aux autres, les éditeurs
en ayant acheté la propriété, le copyright.</p>
<p>(2) Voir John Keats's Life and Letters by lord Houghton.</p>
<p><pb/></p>
<p>père, il avait acheté, suivant l'usage anglais, un appartement au prix
de 250 livres (6.250 francs). Sans pruderie ni mauvaise humeur, il
participe aux joyeusetés du Nonsense Club (Club des Absurdités). Ce club
était composé de sept anciens élèves de Westminster qui se réunissaient
pour dîner tous les mardis. Entre ces membres étaient Lloyd, Colman, et
surtout Joseph Hill, le plus sûr et un des plus constants parmi les
correspondants qu'il aura un jour. Avec les autres c'étaient des
liaisons, avec Hill c'était l'amitié, l'amitié solide et qui dure, qui
reçoit et provoque les confidences.</p>
<p>C'est fort bon cette vie de quiétude ; mais il faut pour la mener
paisible au dedans comme au dehors, une dose de philosophie qui se
rencontre chez peu d'hommes, même parmi ceux que le monde appelle sages
parce qu'ils ne sont pas ambitieux. Cowper ne me paraît pas, je dois le
dire, avoir eu cette philosophie parfaite qui bannit les regrets</p>
<p><pb/></p>
<p>« Thurlow, je ne suis rien (nobody, personne) et ne serai jamais rien,
et vous, vous serez chancelier, vous aurez soin de moi, quand vous en
serez là. »</p>
<p>Thurlow qui avait conscience de sa force, sourit et répliqua : «
Assurément ».- « Ces dames, reprit Cowper, me serviront de témoins ».
Thurlow sourit encore et répondit : « Qu'elles servent de témoins de la
promesse, je l'accomplirai certainement. »</p>
<p>« Votre lettre m'est arrivée dans la crise même ; demain</p>
<p>(1) 2 septembre 1762. N'est pas dans Grimslawè.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Cowper dans cette lettre a un peu dépassé la mesure qui lui est
habitUelle. Le sujet lui était pénible et excitait sa bile. Il est un
peu dur de laisser croire aux gens riches que tout l'esprit dort sur
leur oreiller.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Cowper. a raison, et je crois qu'elle est unique parmi les siennes
il a toujours tt partout plus de mesure et de'grâce que dans cette
lettre singulière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De Guarini.</p>
<p>(2) InterfOliéeS.</p>
<p>(3) Bench, le siège des juges. Les juges, en Angleterre sont de grands
personnages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui ne comprend la douleur cachée qu'il y a sous ces mots : « C'est par
ces degrés qu'il est monté sur le Banc des juges ! 1) Quel retour sur
ces heures du Temple trop désœuvrées, sur les rêveries oisives, les
nonchalances du Nonsense Club.</p>
<p>Au reste, il n'appartient pas aux poètes de faire le procès du poète qui
n'a pas voulu ou pu être millionnaire. Je me hâte d'ajouter que rien en
effet n'est plus loin de ma pensée, je constate ce que je crois être les
secrets retours, les pensées amères de Cowper, je ne les juge pas, je ne
les condamne pas, je ne les accueille pas non plus et tout bas je me dis
: Il vaut mieux.pour nous, pour la postérité, que Cowper ait fait la
Tâche et ne soit point monté sur le Banc du Roi, qu'il n'ait point trôné
même sur le sac de laine du chancelier ; je le dis et je pense avec
orgueil qu'au fond Cowper était du même avis.</p>
<p>« Londres, août 1758.</p>
<p>(1) T. 1, p. 455, Ed. Southey.</p>
<p>(2) Août 1758.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cela veut dire en bon anglais Pendant que vous suivez le tour du
circuit.</p>
<p>(2) Cowper, moins attique qu'anglais nomme cette partie toUt crûment,
?lales.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Notre ami Alston ne m'a point écrit et je ne crois pas qu'il m'écrive.
Je connais dès longtemps sa paresse, sa nature oublieuse. Si vous le
voyez, faites-lui bien des reproches pour moi... (i) Adieu ! »</p>
<p>(1) Je respecte trop le lecteur pOlir traduire la recommandation qui
suit, et où Cowper, non content d'oublier l'atticisme comme tout à
l'heure, tombe dans une grossièreté plus que britannique. Je me contente
de transcrire ces vilains mots en latin Cvlttntque meum oSClIlelur, jube,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on puisse se promettre ; il se convertit lui-même, et il assure (i)
que depuis le jour où il prit la plume pour recommmander la fidélité, au
secret, il croit n'en avoir pas divulgué un seul.</p>
<p>(2) E&gt;ivlish Gai-,Icei, poème en quatre livres. 1772-1782,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper, qui était de la même année que Charles Churchill, éprouvait de
la sympathie pour ce dangereux personnage, qui, poète, fouettait les
poètes de sa satire, et prêtre, faisait dormir ses paroissiens à
l'église : homme, hélas ! qu'il faut mettre parmi les malheureux plutôt
que parmi les réprouvés ; car si un jour il jeta sa robe de prêtre au
vent, il l'avait reçue de la nécessité plutôt qu'il ne l'avait revêtue
par choix (i).</p>
<p>Etrange hasard des amitiés humaines ! En dépit de toutes les différences
sans nombre qui les séparaient, c'est ce redoutable poète que Cowper va
choisir pour se lier avec lui, attifé par la hardiesse virile de cette
poésie trop forte, par l'amour de la liberté qui en est l'âme. Chose
singulière ! le futur auteur de la Vérité ( Trulh, parmi les Poèmes) ne
se dit point que l'amour des hommes n'était pas au fond de cette poésie
d'invective pour en faire accepter la violence. C'était une si grande
chose dans la pensée de Cowper d'être un poète qu'il prenait de bonne
foi le poète Churchill tel qu'il l'avait rencontré ou cru rencontrer : «
Un poète, disait-il, il n'y en a pas plus d'un en cent ans, mais
Churchill, le grand Churchill, méritait ce nom. »</p>
<p>(1) Kept those sheep</p>
<p>Wich for my curse. I was ordain'd to Keep, Ordain'd, ales, to keep
through reed, not choice.</p>
<p><pb/></p>
<p>être l'ami (l'ami au plus beau sens de ce mot) du libertin, du
profligate. Il céda tout simplement, lui whig et fils de whig, à
l'attrait d'une poésie patriotique et forte, et il entrait dans cette
poésie, dans cet esprit par certains côtés. Il en est même résulté
quelques ballades, dont deux ou trois, avant John Gilpin (une ballade
d'un genre bien différent\ ont eu l'honneur d'être populaires. Que ne
donneraient pas aujourd'hui les amis, les admirateurs de Cowper pour
connaître, pour mettre dans leur cabinet la feuille d'un penny où sont
imprimés sur méchant papier gris probablement, ces compositions qui, il
y a cent ans, ont été chantées par toutes les voix populaires de la
capitale des trois royaumes !</p>
<p>(1) 12 mars 1766.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper s'exagérait certainement la faute qu'il avait pu commettre ; mais
dès qu'il considérait les choses sous ce point de vue d'une rigide
austérité, et si l'on se représente d'ailleurs jusqu'où allait sa
timidité qui n'eût peutêtre jamais d'égale, on se fera une idée des
tortures qui s'emparèrent de cette pauvre âme.</p>
<p>Placé entre le dénuement et cette redoutable épreuve, si légère pour
d'autres, moins grands hélas ! mais plus forts,</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus de sommeil, plus de repos. Cet étrange fonctionnaire alla pourtant
dans les bureaux qu'il devait diriger.</p>
<p><pb/></p>
<p>La lettre est datée du Temple, 9 août 1763 :</p>
<p>« Ma chère cousine,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu, ma chère cousine, vous aimant comme je le fais, je m'étonne
comment diable je ne suis pas tombé amoureux de vous. Je remercie le
ciel de ne l'avoir pas permis, car voici qu'en vous écrivant je me suis
procuré un plaisir qui dans l'autre cas eût été perdu pour moi.
Ecrivez-moi, ou je n'aurai recueilli que la moitié du prix qui est dû à
ma noble indifférence. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tout positifs, de leurs espérances tout d'abord traduites en avantages
matériels.</p>
<p>« Je voyais l'hiver venir, dit-il, et je regrettais chaque moment enfui
qui faisait cette saison plus proche, comme un homme emporté par un
torrent rapide vers la mer menaçante, d'où il ne voit aucune chance de
se retirer, alors pourtant qu'il ne peut vivre dans les flots. »</p>
<p>Mon Dieu, oui, le fait est vrai, le poète se lamente parce qu'il a une
place qui lui assure du pain. Mais rappelez-vous, ô accusateurs
injurieux, qu'en effét, il s'agit d'un poète, et que peu importe ce qui
trouble une âme. C'est cette âme même qu'il faut voir ; c'est ce
spectacle vu de près et du dedans même, qui est intéressant pour
quiconque a souci de ce qui est l'homme, de ce qui, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>L'heure est venue de retourner dans ces odieux bureaux, et le moment
n'est pas éloigné où il faudra « faire le saut.))</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Inutile de dire que le pieux Grimshawe a retranché ce passage mal
sonnant.</p>
<p><pb/></p>
<p>dirigeais mes yeux de ce côté avec une attente pleine d'impatience ».</p>
<p>(i) Retranché par Grimshawe. On voit dans quel esprit timoré a agi ce
révérend éditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne puis m'empêcher de m'arrêter ici un moment pour remarquer quelle
effrayante et naturelle suite de déductions logiques dans la folie.
Chacun retrouvera en soi quelques bribes, plus ou moins, de cette
logique du désespoir et des heures sombres. Je reprends la suite du
funèbre récit, tout entier omis par Grimshawe :</p>
<p>« Un soir de novembre 1763, aussitôt que la nuit TuT. venue, affectant
un air aussi joyeux et aussi dégagé de préoccupations que possible, je
me rendis dans la bou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je passai le reste du jour dans une insensibilité stupide, indécis
comment je voulais mourir, mais toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans la soirée, j'eus la visite d'un ami intime, qui me félicita de
l'heureuse résolution qu'il savait que j'avais prise, de faire tête et
de garder ma place. Je ne savais d'où lui était venue cette information,
je n'y contredis point -cependant. Nous nous entretînmes pendant quelque
temps, lui vraiment gai, et moi affectant de l'être. Quand il s'en alla,
je me dis : « Je ne le reverrai plus ».</p>
<p>« Je me mis au lit pour prendre ce que je croyais être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>révélait, m'appparurent sous des couleurs si fortes, si incroyablement
fortes, que je me méprise moi-même, d'un mépris qu'on ne saurait ni
comprendre ni exprimer, pour l'avoir voulu commettre. L'intelligence que
j'eus de mon action m'assure contre la répétition d'un crime auquel je
ne pouvais maintenant penser sans horreur.</p>
<p>« Avant de quitter mon lit, il me vint en pensée que rien ne me manquait
plus que le meurtre pour combler la mesure de mes iniquités, et que bien
qu'ayant failli dans l'accomplissement de mon dessein, je devais
répondre du crime dans tonte son étendue. Alors vint un sentiment de la
colère de Dieu, accompagné d'un désespoir profond de m'y soustraire. La
crainte de la mort s'empara de moi plus forte que jamais n'en avait été
le désir.</p>
<p>« Une lumière comme celle du feu, passant fréquemment devant mes yeux,
et :n même temps un poids &gt; excessif sur mon cerveau, me faisaient
craindre l'apoplexie, J accident d'autant plus probable, me semblait-il.
qu'une i extravasion n'avait guère pu manquer de s'y produire, j dans un
effort si violent de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je parcourus tous les sermons de l'archevêque Tillotson, dans
l'espérance d'en rencontrer un sur le sujet qui m'intéressait, je
consultai mon frère sur le vrai sentiment j qu'il fallait se former sur
le sujet, désirant, s'il le pouvait, (</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne descendais jamais dans la rue sans croire que la foule fixait
les yeux sur moi, riait et me méprisait, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mes idées et au moment où j'allais y arriver, je reconnus dans mon
cerveau une sensation paraissant résulter d'une vibration tremblante,
dans toutes les parties qui le composaient. Aussi les mots m'échappèrent
dans l'instant même où je croyais les tenir. Cela me fut une torture,
mais devenant plus calme, -je fis une troisième tentative, qui se trouva
aussi infructueuse que les autres.</p>
<p>« A la fin, je me rappelai mon ami Martin Madan et je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« En dernier lieu, il me rappela avec force la nécessité d'une foi vive
en Jésus-Christ, mais pas seulement d'un assentiment d'intelligence,
mais d'une foi pratique : je devais m'y attacher, l'embrasser comme un
moyen de salut conquis par moi personnellement. Ici j'étais en défaut,
et je déplorai l'absence en moi de cette foi salutaire. Il me dit
qu'elle était le don de Dieu, et qu'il espérait que Dieu la mettrait en
moi. Je ne pus que répondre : .1 Je voudrais qu'il me la donnât ».
Demande fort peu respectueuse, mais sincère, et que Dieu dans sa bonté,
et au temps marqué par lui, voulut bien exaucer.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'étais mieux, il est vrai, mais très loin d'être bien. L'esprit
blessé en moi souffrait moins, mais n'était nullement guéri. Ce que
j'avais éprouvé n'était que le prélude des chagrins, et une longue série
de terreurs plus cruelles encore allaient venir sur moi. Je dormis bien
mes trois heures accoutumées, et alors je m'éveillai plus éloigné de
Dieu que je ne l'avais jamais été.</p>
<p>« A onze heures, mon frère vint me voir, et environ une heure après son
arrivée, cette maladie de l'esprit que mes désirs avaient si ardemment
appelée se manifesta en effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>m'environna. Supposez qu'il fût possible qu'un coup violent tombât sur
le cerveau sans trouver le crâne : telle fut la sensation que
j'éprouvai. Je projetai ma main contre mon front et poussai un grand
cri, tant fut vive la douleur que je ressentis. A chaque coup répété,
mes pensées et mes paroles devinrent plus égarées et plus indistinctes ;
une seule chose demeura claire : le sentiment du péché et la certitude
du châtiment. Tout le temps de ma maladie je restai sous l'empire de ce
sentiment, jamais interrompu, jamais ne perdant de son intensité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la constitution maladive du poète, et on le précipita du côté où il
penchait.</p>
<p>Le médecin de Saint-Alban avait une mission difficile. OOn en jugera par
des vers que Cowper composa entre la 'jJtentative de suicide et sa
translation chez M Cotton. Ordinairement, quand on vous raconte les
souffrances de corps i'll'un patient, nous n'en pouvons avoir qu'une
idée vague ; iLane maladie comme celle de Cowper porte en elle les
acpreuves de sa nature et de son intensité. Quand le malade</p>
<p>1) (I) Visions in Ve'u.</p>
<p>(q (2) Hutired and vengeance — my eternel portion,</p>
<p><pb/></p>
<p>peuvent souffrir le désir qui retarde l'exécution et attendent avec
impatience le moment de s'emparer de mon âme.</p>
<p>« Damné dont le rang est au-dessous de Judas qui, pour quelques pièces
d'argent vendit Jésus son saint Maître ! Jésus deux fois trahi me tient,
moi le dernier des deux pécheurs, pour le traître le plus méchant.</p>
<p>« Lot terrible, mille dangers m'environnent. Faible, fatigué, tremblant,
assiégé de mille terreurs, je dois rece- voir ma sentence, pire que
celle d'Abiram.</p>
<p>« Le spectre vengeur de la justice irritée précipite d'un coup vers le
centre le criminel en son hurlement. Moi, le jugement est ma nourriture
; au-dessus de la terre, je suis enfermé dans une tombe de chair. »</p>
<p>Ses péchés d'autrefois lui revenaient jour et nuit, remplissaient tous
ses rêves, et il se représentait sans cesse, pour en gémir comme de
crimes atroces, les choses les plus indifférentes. Il se croyait si
absolument rejeté de Dieu qu'il repoussait la Bible ; les promesses et
les joies du divin Livre n'étaient plus faites pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sentit de cette entrevue plus de peine que de joie. Profondément affecté
de sa condition qu'il croyait décidément sans remède, ce malade enviait
le bonheur de celui qu'il voyait en possession de biens qui lui manquaient.</p>
<p>« Dès que nous fûmes seuls, dit Cowper, il me demanda comment je me
trouvais : « J'éprouve tout le mieux, répondis-je, que le désespoir peut
me donner ». Nous descendîmes ensemble au jardin.</p>
<p>« Je me couchai et j'eus un bon sommeil. A.u matin, je</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, d'après son propre récit, comment ce changement s'opéra en lui :</p>
<p><pb/></p>
<p>rappeler en avoir lu un seul chapitre, ce fut un jour, deux mois environ
avant mon rétablissement ».</p>
<p><pb/></p>
<p>pourvu que le devoir observé religieusement me fut une garantie de
salut. Ainsi la terreur du Seigneur peut faire un pharisien ; la douce
voix de la miséricorde dans l'Evangile peut faire un chrétien.</p>
<p>(1) Voici en entier le passage que Cowper ne cite qu'en partie</p>
<p>a Tous ont péché et ont besoin de la gloire de Dieu, étant justifiés par
sa grâce, ,3 par la rédemption qUI est en Jésus-Christ que Dieu a
proposé pour être la victime 2r de propitiation par la foi que le
pécheur aurait en son sang, pour la manifestation n, en sa justice, là
où la bonté divine remet les péchés qui sont passés ». Versets 23, ~ 24
et 25.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le prix, hélas, dont on paie le don de poésie, que le vulgaire
regarde comme un pur présent, quand encore il ne le prend pas pour un
accident indifférent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le symptôme le plus décidé de la guérison de Cowper 1 apparut quand son
esprit put enfin se détendre, et au lieu XJ de ses vers désolés et
désespérés que nous avons traduits, t, pleins, si on l'ose dire, des
odeurs sulfureuses de l'enfer, se 3 répondre en un hymne plutôt attendri
des larmes de l'espérance et du bonheur. Cet hymne est intitulé
l'Heureux x Cbangement et porte pour épigraphe ce texte de l'Evan- -i
gile ? « Voici que je fais toutes choses nouvelles ». Je tra- -J duirai
également ces vers pour marquer le chemin que b cette âme attristée et
frappée avait parcouru et qui la js ramenait aux portes du salut :</p>
<p>(1 Quelle bénédiction est sur ta créature, ô Dieu, quand b son œil voit
briller l'éclat de ta parole, la source de 3 lumière venue d'en-haut !</p>
<p>« A travers toutes les tempêtes qui obscurcissent les e; cieux et
assombrissent les choses de la terre, il contemple aj le Soleil de
Justice qui sur ses rayons porte la guérison.</p>
<p>« Frappé de cette lumière, le coeur humain, sol dès lors 21 fécondé, de
la surface où naguère se cachaient les serpents, 2 fait monter les doux
parfums de la grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'âme, jadis province affreuse du domaine sombre de Satan, sent un
nouvel empire se former dans ses profondeurs, et un règne céleste commence.</p>
<p>« A versé sur les nations la joie qui coule avec ses rayons ; mais,
Jésus, c'est ta lumière seule qui peut briller sur le monde ».</p>
<p><pb/></p>
<p>,( La grande miséricorde du Seigneur, disait le reconnaissant Cowper
(dans son Memoir) m'a donné des parents qui m'ont procuré tous les
moyens de jouir de tous les conforts et de toutes les douceurs de la
vie. Je suis assuré que tant que je vivrai, le pain me sera donné et
l'eau ne me manquera pas ».</p>
<p>Dans ses vers éclate l'enthousiasme de la liberté reeOllquise :</p>
<p>« Loin du monde, je fuis, ô Seigneur, loin des luttes et ]</p>
<p><pb/></p>
<p>des tumultes, loin des scènes où Satan guerroie et remporte la victoire.</p>
<p>« Là, si ton esprit touche une âme et vient gracieusement habiter son
modeste séjour, avec quel prix, quelle joie et quel amour elle vit où
réside son Dieu !</p>
<p>« Là, comme le rossignol, elle verse les chants de la solitude ; elle
n'a plus soif de la louange humaine.</p>
<p>M Quelles grâces je te dois ! Quel amour, infini trésor, fera résonner
les célestes royaumes quand le temps aura - cessé d'être ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toi », était ma consolation. Je passai tout le temps du voyage en une
communion silencieuse avec Dieu; et ces heures sont parmi les plus
heureuses que j'aie connues. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tomber le, lot qu'il m'assignait, le Dieu de toute consolation serait
toujours avec moi. Il fit pour moi plus que je n'avais demandé, même eu
pensée.</p>
<p>« Telle fut pour moi la bonté du Seigneur, qu'il me donna l'huile de la
joie pour faire cesser mon deuil, et le vêtement de louangl, pour me
relever de mon abattement ; et quoique ma voix gardât le silence que lui
imposait le sentiment intense que j'éprouvais, mon âme cependant
chantait au-dedans de moi et avait des bondissements de joie. Quand on
lut l'Evangile du jour. c'en lut trop pour mes forces. Oh ! quelle
parole que la parole de Dieu, quand l'Esprit nous met en vive
disposition de la recevoir, et nous donne l'oreille pour entendre, le
cœur pour comprendre ! L'harmonie céleste est en elle, et révèle son</p>
<p><pb/></p>
<p>auteur. L'Evangile pour cette fois, était la parabole de l'Enfant
prodigue. Je me vis dans ce miroir si clairement, j'y reconnus si bien
la bonté pleine d'amour du Seigneur que j'avais mis en oubli et en
dédain, que toute la scène me fut présente en réalité ; elle se passait
dans mon cœur même</p>
<p>près encore de l'époque où il avait pour loge/fteïsiVra m-ai- -"</p>
<p><pb/></p>
<p>son de ceux qui ne s'appartiennent point, pour ami et pour société le
médecin qui soigne les aliénés, il ne lui reste point d'amertume des
jours de son désespoir et de sa maladie ; Cowper est une âme si
vraiment, si foncièrement religieuse, qu'il puise dans ce souvenir des
motifs de reconnaissance envers Dieu :</p>
<p>La première pensée de Cowper avait été pourtant pour son ami Joseph
Hill, et elle lui était due. Hill, pendant sa maladie, avait donné ses
soins aux affaires de son ami, et Cowper l'en remerciait comme il faut
remercier un ami.</p>
<p>« J'ai un logement qui .me rappelle sans cesse nos excursions d'été.
Nous en avons eu plus d'un qui ne le valait pas, et, sauf l'étendue (qui
cependant suffit pour un</p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper vient, en quelques mots de nous donner agréablement l'idée du
pays qu'il habite et de la rivière qui le .. traverse. Un poète son
devancier, fort extraordinaire, qui a mis en vers, mais en vers d'une
poésie abondante et quelquefois gracieuse, la géographie de l'Angleterre,</p>
<p>(1) Cowper, d'instinct, adopte la vraie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien-aimé Bedford. A peine est-elle entrée en ce second comté dont elle
est la souveraine, que deux claires fontaines, d'Halveston non loin,
l'une salée, l'autre douce, saluent ainsi son entrée et sa grandeur... »</p>
<p>Que le lecteur veuille bien accepteur cette page, traduction (les vers
difficiles du vieux poète, comme un dédommagement des Rural TVa/ks que
je ne puis lui faire parcourir.</p>
<p>j'y reconnais la main de la justice infinie ; il n'est pas plus ;
difficile pour moi d'y reconnaître aussi la main de l'infinie :
miséricorde... (1).</p>
<p>(1) Ici vient le passage que j'ai traduit un peu plus haut et où il
exprime sa £ reconnaissance pour le bien que lui a fait la maladie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) 14 septembre 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>lieu de mon séjour, j'e n'aurais pas pu choisir mieux pour moi-même, et
très vraisemblablement je n'aurais pas choisi si bien. »</p>
<p>Et quelques jours plus tard au major Cowper, cet officieux parent qui
avait failli le rendre fou en lui donnant une bonne place (i) :</p>
<p>(1) 8 octobre 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>veau venu, une des villes les plus propres de l'Angleterre. Comme
d'ailleurs elle a un transit assez considérable, que les petits
bâtiments venus de Lynn remontent la rivière, on y voit assez de
mouvement pour qu'elle ait la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>A lady Hesketh,</p>
<p>4 septembre 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Liovd et Bcnslcy,</p>
<p>(2) Le lecteur familier avec M. Cowper reconnaîtra en son germ,, la
manière du poète en ses pièces sévères, Hoep, Exrvslulalioll, etc., où
il procède volontiers 1 ar interrogations vives et dialogues serrés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Maison de campagne que lady Hesketh voulait acheter près de
Southampton. Ce projet ne se réalisa pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) A miss Hesketh, 18 octobre 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f1) A Joseph Hill, 25 octobre 1765.</p>
<p>(2) Parson Adams, personnage de Fielding dans Joseph A mima.</p>
<p>0) 25 oct. 175.</p>
<p><pb/></p>
<p>Soudain une pensée frappa Cowper et s'empara de lui tout entier, la
pensée qu'il pourrait entrer comme pensionnaire dans la maison de gens
qui vivaient si bien avec eux-mêmes et si facilement avec les autres.
Cette pensée, dans une nature comme celle de William, devait se
transformer sans transition en un vif désir. Avoir ce bien ou mourir, se
dit-il, tout en se révoltant contre lui-même</p>
<p>« Qu'on se figure la situation déplaisante où nous étions dans le
voisinage de Wapping et de Redriff, respirant le délicieux mélange formé
par l'air de ces deux agréables localités, jouissant du concert
harmonieux que font les matelots, les marchandes de poisson, les
marchandes d'huîtres, et les voix bruyant, s de tous les habitants des
deux rivages, le tout composant une harmonie plus variée que celle
qu'Hogarth a réunie dans cette gravure tracée par son burin, gravure
qu'il suffit de regarder pour devenir sourd.... » (*).</p>
<p>(*) Voyage to Lisbon, Fielding's Works, vol. XII, p. 242, Millar, 1766.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour se montrer aussi indocile et exigeant envers la Providence.</p>
<p>Cowper, qui ne pouvait s'empêcher de faire intervenir Dieu dans toute sa
vie, même pour règler, ses affaires domestiques, n'y manqua pas en cette
circonstance : il fallait aborder la question avec les Unwin, il y fut
décidé par ces mots continuellement répétés au dedans de lui, et qu'il
regardait comme surnaturels : « Le Seigneur Dieu de vérité fera cela ».
La question au fond était fort simple : Être pris en pension par une
famille qui prenait volontiers un commensal.</p>
<p>Ce fut le Il novembre 1765 que Cowper prit possession de sa nouvelle
demeure, et entra comme un autre membre de la famille chez M. Unwin. Sa
joie fut au comble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisse la mort seule interrompre ce commerce ! Paix soit avec le
lecteur, par la foi dans le Seigneur Jésus. Amen ».</p>
<p>« Le compte que vous me rendez brièvement de ma famille m'agrée beaucoup
dans votre lettre. Si vraiment</p>
<p>(1) A Joseph Hill, 14 août 1765.</p>
<p>(z) A lady Hesketh, 1" août 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Peu de temps après, ajoute Cowper, mon frère vint if me voir, et je
sus de lui que mon cousin, le colonel, (J</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) A lady Hesketh, 2 janvier 1786.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle devait être de lady Hesketh, ou de Théodora, cette sœur de lady
Hesketh que William avait aimée.</p>
<p>« Il n'y avait pas encore dix mois que j'étais dans sa maison, nous dit
Cowper dans la même lettre de 1786, quand Mmc Unwin m'offrit
généreusement ma place sous son toit. Je devais toujours conserver le
même bien-être et ne plus payer que moitié du prix convenu ; elle se
chargea d'arranger les choses avec son mari ».</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Sans date, t. 2, page 193.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Depuis que j'ai changé l'assiette de ma vie, j'ai trouvé des motifs
plus puissants encore d'être reconnaissant envers le Père de toutes les
miséricordes. La famille au sein de laquelle j'habite est une famille de
chrétiens : et il a plu au Três-Haut de me mettre sur leur chemin afin
que nul moyen ne me manque pour m'avancer dans cette disposition de
l'âme et de cette conduite qu'il exige de tous ses serviteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>de vous dire quel sincère désir j'ai de vous voir croître en toutes les
grâces chrétiennes, en tout ce qui peut assurer votre éternel bonheur,</p>
<p>(1) C'étaient les Méditations de Pearsail.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec la gaieté la plus vive : aussi, nous sommes tous heureux, et tous
unis comme frères. Mme Unwin a pour moi une affection presque
maternelle, et moi j'ai quelque chose de filial pour elle ; son fils et
moi nous sommes frères. Béni soit le Dieu Sauveur qui m'a donné de tels
compagnons et une telle vie ; grâces lui soient rendues surtout pour
m'avoir donné un cœur qui peut goûter ces biens.</p>
<p>« Je remercie Dieu, dit-il, (i), de ce que j'ai entre mes</p>
<p>(i) A Mm. Cowper, 3 sept. 1766.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous apprenons par cette même lettre du 3 septembre 1766 que la santé de
Cowper, ébranlée par le coup qu'elle avait reçu trois ans auparavant,
n'avait plus cette constance qui seule fait de la vie un bien ayant une
valeur et un prix :</p>
<p>« Vous avez l'obligeance de vous informer de ma santé !</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique j'aie promis de ne pas rejeter le lecteur en pleine dissertation
théologique, je ne puis m'empêcher de mentionner encore et de traduire
un beau passage de cette même lettre, parce qu'il nous fera bien
comprendre ce qu'était l'âme de Cowper, tendre en même temps qu'austère
; c'est cette âme qui doit faire naître et qui fera vivre ses poésies ;
austérité et tendresse seront la double inspiration de la Tâche et de
ses autres poèmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Je ne veux pourtant pas cacher que ce portrait est d'une date
postérieure Pourtant Cowper, au lendemain de la folie devait avoir
quelque chose de ce portrait. Il y en a un autre plus calme, d'un tout
autre aspect, dans la l'rivale Correspondance donnée par J.Johnson. Voir
le portrait peint par Romuey, dans l'Ed. Southey, t. Ier, et aussi dans
l'éd. Grimshawe.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Madame Cowper, 3 avril 1767.</p>
<p>(1) Park-House, demeure du colonel Cowper.</p>
<p>(2) Spensibility.</p>
<p><pb/></p>
<p>et ôter de dessus moi le poids de la dénomination injurieuse. Oh !
orgueil ! orgueil ! il trompe avec la subtilité du serpent, et marche,
dressé et superbe, bien qu'il rampe sur la terre ».</p>
<p><pb/></p>
<p>occasion de montrer quelque charité en un lieu où la miséricorde sur moi
avait été si grande ; et j'espère que Dieu bénira mes efforts. C'est un
bel enfant, d'un heureux caractère, et qui ne manque pas d'intelligence.
Si les attentions qu'ont pour lui les personnes de l'endroit ne le
gâtent pas, il tournera bien probablement. Si vous voulez plus de
détails, adressez vous au docteur Cotton.</p>
<p>Cowper jouissait de son bonheur paisible, quand une catastrophe survenue
dans la famille de ses hôtes en vint un moment détourner le cours, qui
se trouvera rejeté ail. leurs et dans des conditions qui ne seront plus
les mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inconstants où nous avons essayé de nous reposer se rompent sous nos
pieds, l'heure vient de se fixer au rocher qui ne saurait être ébranlé.
Quand notre lot est celui-là, nous recevons, sans y avoir droit, une
grande miséricorde.</p>
<p>« Notre société ne se dispersera pas ; mais nous irons nous fixer
ailleurs : où, je ne le sais point encore. v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>belles ; mais il faut faire un voyage pour les aller chercher — « Et
encore elles ne peuvent être que pour la belle saison ; durant huit mois
de l'année il faut se confiner ; on n'a alors pour toute promenade
qu'une allée de grève, de trente pas de long (i). »</p>
<p>Olney, avec sa rivière d'Ouse, parcourant de vastes prairies, a son
charme ; mais la grande beauté n'y est pas, les grands horizons de
montagnes. Jean-Jacques Rousseau admirait beaucoup les grandes vues des
montagnes de la Suisse. « Cependant, ajoutait-il au rapport de Bernardin
de Saint-Pierre, je ne voudrais pas demeurer sur ces montagnes, parce
que les belles vues gâtent le plaisir de la promenade (2). »</p>
<p>(2) Œuv. dj Bernardin de Saint-Pierre, t. xii, p, 62, Ed. Dupont, Es-ai
sur J.-J. Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Newton, ancien capitaine de la marine marchande, ) commandant un
vaisseau marchand, un négrier, subitement j touché de la grâce et entré
dans les ordres sacrés, était g assurément un saint homme ; mais il
était encore plus -i remarquable par l'intelligence — et cette sainteté
n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La correspondance de Cowper se ralentit en effet sensi-</p>
<p><pb/></p>
<p>A J. Hill, 31 juillet 1769,</p>
<p>(I) Abréviation de Joseph.</p>
<p><pb/></p>
<p>A J. Hill,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'année 1770 fut marquée pour Cowper par un événement douloureux ; il
perdit son frère John Cowper qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>A Joseph Hill,</p>
<p>(1) 31 mars 1770. John Cowper était mort le 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 Seigneur, tu es la lumière, nulles ténèbres ne sont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tenant devant le Trône ; encore un peu de temps et nous serons réunis
pour ne plus nous séparer. »</p>
<p>Cowper ajoutait en post-scriptum :</p>
<p><pb/></p>
<p>A Joseph Hill,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu supplicanli protinus admoves Aurem;, benign us ; pro lnchrymis mihi
Risum reducis, pro dolore Latitiamque, alacremque plausum (I)</p>
<p>Bachanan, P. 30 )).</p>
<p>John Cowper avait 33 ans. Il était ministre de Foxton, Cambridgeshire.
John Cowper, au reste, était fort éloigné durant sa vie des sentiments
dans lesquels il mourut. Dans</p>
<p>(1) A celui qui te supplie tu ouvres l'oreille avec bienveillance ; tu
me donnes le rire au lieu des pleurs, tu me rends la joie et la
frémissante allégresse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est la muse qui le tourmente et qui le sollicite. Seraii-ce un
paradoxe de dire que si Cowper avait deviné de meilleure heure qu'il
était poète, il n'eût pas cherché la foi avec cette inquiétude dont nous
avoni vu les preuves douloureuses ?</p>
<p>« De quelles heures paisibles j'ai joui ! Que le souvenir</p>
<p><pb/></p>
<p>en est doux encore ! Mais en fuyant elles ont laissé un vide douloureux
que le monde jamais ne saura remplir.</p>
<p>« Reviens, ô sainte Colombe ! reviens, doux messager du repos ! je hais
les péchés qui t'attristent et qui t'ont fait te retirer de mon sein » (i).</p>
<p>Ecoutez, en effet, ces notes d'une lyre qui va se briser (3) :</p>
<p>« Mes espérances d'autrefois se sont enfuies ; la terreur commence pour
moi ; je sens, hélas, que la mort m'a surpris dans les fautes et les
péchés.</p>
<p>» Ah ! où fuirais-je ? J'entends le tonnerre gronder ; L1 Loi crie que
la destruction est proche, que la vengeance va descendre.</p>
<p>« Quand je revois Ifs chemins que j'ai suivis, je redoute la destinée
qui est sur moi. Mais un murmure aussi me dit : Fuis la colère qui se
prépare. »</p>
<p>« Sur les cœurs contrits, le Seigneur répandra un divin bonheur ;
dites-le moi. ô Dieu miséricordieux, mon cœur est-il un cœur contrit ?
La contrition lui manque-t-elle ?</p>
<p>(1) Au tome V des Œuvres, Ed Southey.</p>
<p>(2) Hvmne i. Walking with Cod.</p>
<p>(3) Hvmne XXXII, The shining light.</p>
<p>(4) 7 he Contrite Heart. Hvmne ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'entends, mais il semble que j'entende en vain, insensible comme
l'acier ; si je sens quelque chose, c'est seule. ment la douleur de ne
pouvoir sentir.</p>
<p>« Tes saints reçoivent consolation, je le sais ; ils aiment la maison de
prière ; moi aussi, je vais où vont les autres ; mais je n'y trouve
point de consolation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>exclusion de la miséricorde divine, son esprit fut ramené par degrés à
des impressions plus normales.</p>
<p>Deux ans, trois ans, quatre ans se passèrent avant que ) Cowper reprît
la plume pour renouveler la correspon-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nous ne trouvons pas une lettre du 5 novembre 1772 an 18 mai 1776.
Tout cet intervalle est rempli des accablantes mélancolies qui sont le
fond de la vie de Cowper. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les dernières ne valent pas beaucoup comme lettres, mais un jeune
homme dégoût et de jugement en pour-</p>
<p>(J) 12 novembre 1776.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper, qui raisonnait avec son bon sens le plus droit, avait compté
sans le développement immense de la marine</p>
<p>(1) Il s'agit de l'Histoire des Etablissements et du Commerce des
Européens dans X les deux Indes, do Ravnal. S</p>
<p><pb/></p>
<p>britannique, sans la vapeur, et sans le goût des dominations océaniques.</p>
<p>« Mon cher ami. J'ai été en des transes continuelles,</p>
<p>(1) Cit-citlaiiiig libvary, d'où librarian, qui ne veUt pas dire «
libraire ».</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je l'admire comme philosophe, comme écrivain, comme intelligence
extraordinaire, et aussi comme extraordinaire talent pour digérer ses
pensées. C'est un vrai patriote, ce qui n'empêche pas que le monde ne
soit sa patrie. Les fraudes et intrigues du cabinet et celles du
Comptoir semblent lui faire une égale horreur. S'il n'eût pas observé
aussi que la religion a subi un mélange d'artifice, peut-être en outre
eût-il été chrétien. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si vous voulez prendre cela comme une lettre, je pourrai peut-être à
l'occasion vous en envoyer d'autres du même genre. »</p>
<p>« Mon cher ami, j'ai été bien agréablement surpris hier soir de voir
arriver M. Dodsley. Son mérite seul est une suffisante recommandation.
Mais le voir venir sans qu'il fût attendu, sans même qu'on eût pensé à
lui, cela lui a assuré encore une plus particulière bienvenue. Vous avez
fait une chose obligeante en l'envoyant, et je voudrais pouvoir vous en
témoigner ma reconnaissance par l'envoi d'un ananas pour chacun des
volumes.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon cher ami, nous vous envions vos brises de mer. Dans le jardin,
nous ne sentons que la chaleur renvoyée par les murs; dans le salon,
nous ne sentons que la chaleur réfléchie par les maisons d'en face.
J'imagine que</p>
<p>(1) Les graines dont il a parlé en commençant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Virgile était dans quelque endroit semblable quand il a écrit ces deux
beaux vers :</p>
<p>— Oh ! quis me gelidis in vallibus Hœmi Sislat, et ingenti ramorum
protegat timbra !</p>
<p>« Le pis de la chose est que les rayons du soleil ont beau frapper les
cordes de ma harpe avec la même vigueur qu'ils frappaient la sienne :
ils n'en sauraient tirer des sons comme ceux-là, mais bien plutôt des
gémissements comme ceux qu'il fait sortir, dit-on, de la statue de Memnon.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 Muse, place-le haut sur la liste de la Renommée. place-le haut, cet
homme de merveille, Twopenny est son nom ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour être sérieux, si les Français débarquaient dans l'île de Thanet,
et que M. Twopenny tombât entre leurs mains, ce serait pour lui une
belle occasion de franciser son nom et de s'appeler Monsieur Deux Sous;
et puis quand il serait échangé par cartel, ce nom reprendrait aisément
une forme anglaise, et, insensiblement deviendrait Monsieur Iwo Sboes
(i) transformation selon moi infiniment préférable. »</p>
<p>A M. Unwin, 17 août 1779,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y faudrait un bras plus long et une main plus forte. L'homme n'a
jamais été réformé par l'homme, et jamais il ne le sera ni ne pourra
l'être. Il faut idonc que votre pétition soit portée ailleurs,ou elle
n'est rien. Dixi. »</p>
<p>A M. Unwin, 21 septembre 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas beaucoup les visages étrangers et il a envoyé son domestique tout
exprès pour m'informer qu'il partait pour le Leicestershire, et que s'il
me convenait de visiter les jardins, je pourrais satisfaire ma fantaisie
sans craindre de rencontrer le propriétaire. J'ai accepté l'invitation
et j'ai été charmé de tout ce que j'ai vu en ce lieu. La situation est
belle, les jardins sont disposés avec goût ; la serrechaude la plus
florissante du monde, et les orangers les plus magnifiques que j'aie
jamais vus. Bref, il faudrait avoir le talent de Cox ou de Langford, les
commissairespriseurs, pour ne pas rester dans l'éloge au-dessous du
mérite de ces lieux. »</p>
<p>« le crois, dit-il, que mon nom court le pays : on pré- ] tend que je
rends les gens fous par mes prédications (1 ï. believe my name is up
about the country for preaching people ? mad) » |</p>
<p>Avant son départ. M. Newton publia les Hymnes d'Oliiey, j</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré les précautions qu'avait prises la tendr-esse de</p>
<p>(1) Il v en avait de M, Newton et de Cowper. Les hymnes qui sont l'œuvre
de Cuwper portent dans la collection originale la marque C.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Madame Newton, 4 mars 1780,</p>
<p>« La maison pastorale se remplit de tristesse aussitôt</p>
<p>(1) Allusion au granl sac, au « budget »,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre indique un état d'esprit des plus attristés. Cependant, à
mon avis, plutôt qu'une douleur profonde, il y faut reconnaître ce
sentiment navré, j'oserais presque dire en partie physique, que
provoquent les séparations après une longue habitude, une intimité de
tous les instants.</p>
<p>( 1) M. Grimshave, qui est fort tendre pour tout ce qui concerne la robe
ecclésiastique, a retranché at passage. Southey l'a donné de bonne foi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai une véritable joie que le Chancelier vous ait fait ce présent,
qu'il y ait ajouté un tel lustre par la manière dont il vous l'a donné,
et qu'enfin tout cela ait précédé</p>
<p>(i) Il avril 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 18 juillet 1778.</p>
<p>« Mon cher Unwin, je vous suis très obligé de votre avis amical, et j'ai
donné ma plus parfaite attention au sujet auquel il se rapporte, soit
avant, soit après votre lettre. Le résultat est que je suis persuadé
qu'il vaut mieux ne pas écrire. Je connais bien l'homme et son caractère.</p>
<p>(II U'aigriwe dans Grimshawe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il l'envoya chercher l'avant-derniére semaine, et sans aucune
sollicitation de sa part, lui donna spontanément l'une de ses places de
secrétaire. Je ne sais pas quel revenu y est attaché ; mais comme la
position de fortune de M. Hill est bonne et que la place n'a point été
demandée, j'ose dire qu'il ne s'agit point d'une misère. Merci encore de
votre conseil. Vous voyez en partie les raisons qui me décident ; si
nous étions réunis je pourrais en ajouter d'autres y&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>I) La fable intitulée L'A lia lias et l'Abeille, envoyée avec une lettre
du 2 octobre 1779. Elle est parmi les Poésies, au vol. V, p. 234, éd.
Southey.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour deviner quelle idée le docteur Johnson se fait, quelle définition
il donne du mérite classique. »</p>
<p>A M. Unwin, 31 octobre 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 13 février 1780.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Discord iп tetra</p>
<p>Belli ferralos postes, portasque refregit.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ami de M. Newton avait toujours des mélancolies profondes, des
contemplations attristées de lui-même jusqu'au milieu des gaietés
accidentelles qui le prenaient par surprise.</p>
<p>( ) IJ juillet i 780.</p>
<p><pb/></p>
<p>monotonie d'une perspective lourde et lugubre, fixera joyeusement son
œil sur tout ce qui peut mettre un peu de variété dans les objets qu'il
lui est permis de contempler, ne fût-ce qu'un petit chat jouant avec sa
queue. »</p>
<p>Il dit dans la même lettre :</p>
<p>et qu'il vous demandât au moins de l'épargner. Vous savez ? gouverner
votre plume avec une si parfaite adresse, que je ; ne doute pas que vous
ne soyez en mesure de lui envoyer i</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eusse-je la force d'esprit, celle du corps me manque pour la tâche que
vous voulez mettre sur moi. Je ne puis supporter la pensée trop intense.
Les mailles de ce réseau merveilleux, le cerveau, sont composées chez
moi de fils si délicats — tels ceux d'un tisserand — qu'avant qu'une
lougue pensée trouve son chemin dans ce dédale, elle s'y enchevêtre en
bourdonnant et sifflant, de telle façon qu'elle semble mettre en danger
tout le fragile tissu, »</p>
<p>(1) Il s'agit probablement du premier projet de Thelyphthora, dont M.
Madan avait entretenu M. Newton. (Thehphttiora, or a treatise on fcmale
ruin. London, 1780). Madan soutient la polygamie,</p>
<p><pb/></p>
<p>être pratiqué longtemps et avec beaucoup d'attention. « La vie n'a rien
donné aux mortels sans un long travail. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Du droit, dit-il (i), j'en sais un peu moins qu'un</p>
<p>(1) A Joseph Hill, 6 mai B780.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Hélas ! disait-il dans la même lettre, que puis-je faire de mon esprit
? Je n'en ai point assez pour faire de grandes choses, et quant aux
petites, elles sont si fugitives, que</p>
<p>(t) U'as man iii der lugetid mlJlsrhf. hui man im Altérait Fiille C'est
l'épigraphe du livre VI. On peut voir au livre X des mêmes Mémoires de
Gœthe un commentaire éloquent sur cette observation ainsi formulée
(Œuvres, t. 3, p. 430).</p>
<p><pb/></p>
<p>quand on veut arrêter le sujet au vol, on remplit seulement sa main de
fumée. Mon esprit, il faut que je le traite comme ma linotte : je la
garde dans sa cage la plupart du temps ; de temps en temps seulement je
lui ouvre la porte pour qu'elle puisse"trotter un peu par la chambre, et
puis de nouveau, je la renferme. »</p>
<p>A Mme Newton, 2 juin 1780.</p>
<p>(1) 2 juin 1780.</p>
<p>(2) « Le Côté du Verger »; apparemment le quartier d'Olney habité par
Cowper,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne vous alarmez pas, lui dit-il (21 décembre 1780); je monte Pégase,
mais il a un mors. Il ne me jouera plus le tour de m'emporter avec lui.
J'ai convaincu Mme Unwin elle-même que je puis le diriger et l'arrêter
quand il me plaît. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper, dans la même lettre, laisse parfaitement voir l'usage dont la
poésie peut être pour lui et les abîmes dont elle peut le retirer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 23 juin 1780.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 2 juillet 1780 :</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne saurait faire mieux, et en termes plus élégants, la</p>
<p><pb/></p>
<p>poétique d'une anthologie. Il est aisé de le voir, Méléagre et Léonidas
de Tar-ente n'avaient pas de secrets pour le grave auteur de l'Espérance
et du Proçress of Error.</p>
<p>A Mme Cowper, Park-Street, Grosvenor square, 20 juillet 1780 :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans ce même ton de candeur et de sincérité qu'est écrite une
lettre un peu postérieure :</p>
<p>' A M. Unwin, 6 août 1780 :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Madame Cowper, 31 août 1780.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) BingraPhin. BrilalllzÌca.</p>
<p>(J) A M. Umvin, 3 septembre 1780.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quique sui memores nlios fecere merendo Inventas aut qui vitam cxcoluere
per- artes (2).</p>
<p>« Un principe de scrupule et de sobriété comme celui-là</p>
<p>(1) Tu.jnkling dit tout cela en tin mot.</p>
<p>(2, Ceux qui par leurs services se sont recommandés au souvenir des
hommes, oc ou ceux qui par les arts inventés ont embelli la %-ie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre jour, il dit son mot sur l'éducation :</p>
<p>A M. Unwin, 7 septembre 1780.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 17 septembre 1780,</p>
<p>« C'est selon moi votre bonheur, et je désire que vou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'aurais été content d'avoir une signature d'affranchis- sement (i)
pour cette lettre, car je n'ai dit que peu de ce 3 que j'aurais pu
exposer sur ce sujet, et peut-être ne me j</p>
<p>(i) A frank. Non pas notre timbre d'affranchissement, mais la signature
que s; mettent certaines personnes privilégiées sur une enveloppe et qui
lui donne la ,,1 franchise. Le timbre est un droit commun, que l'on paie
(ùu reste, c'est une invention ne moderne) ; le frank, l'ordre
d'affranchissement, est un privilège réservé aux membres4 e:&gt; du
Parleiiient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un peu plus tard en effet, l'ami de M. Unwin reprend la suite de ses
réflexions sur l'important sujet qu'il a traité avec bon sens, sinon
avec génie.</p>
<p>A M. Unwin, 5 octobre 1780 :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on ne l'imaginerait d'abord, parce que les occasions de progrès sont
continuelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 8 novembre 1780.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je trouve dans une lettre de cette époque (i) une allusion presque
imperceptible aux poèmes dont la eomposition l'occupait alors. Les
petits sonnent de la trompette pour annoncer une fable ou un épigramme,
les grands travaillent en siience, et puis quand un grand travail est
achevé, ils viennent et disent : Jugez-moi. Cowper écrit donc :</p>
<p>A J. Hill. (fin de 1780).</p>
<p>:1) De cette époque suivant Southey, qui dit novembre ou décembre 1780
GrimYiave la met au 26 novembre lïSI. C'cst Southey qui me parait être
dans le ,.i.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous agissez tout-à-fait comme je tâcherais de le faire en pareil cas.
Vous sacrifiez tout pour être dans un lieu qui vous plaît, et si mon
indolence naturelle ne m'avait point abandonné, je ferais comme vous ».</p>
<p><pb/></p>
<p>;1 A M. Unwin, 14 janvier 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>faire des excursions sur l'aile de l'invention, je me propose de me
renfermer dans l'unique sujet de votre lettre. Cette prudente manière
d'agir aura un double avantage, celui de m'exempter du travail de pomper
où il n'y a pas. d'eau (pumping in vain), et de vous convaincre que vous
ne pouvez faire pire chose que de me priver de vos lettres, en vertu de
cette idée qu'elles ne peuvent me procurer ni profit ni amusement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A M. Newton, 21 janvier 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 4 février Ii8r.</p>
<p>Puisque Quatre-vingt-un a eu tant de besogne Quatre-vingt-deux fera le
reste ».</p>
<p>(1) Iii i&gt;iv wiiy, qu'il ne faut pas traduire d ma ma',iert, Il v a là
une petite l'ointe d'orgueil très sensible.</p>
<p><pb/></p>
<p>A J. Hill, 15 février 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Adieu, le meilleur ami dont je puisse me vanter et ,1 tel que je n'en
ai pas un, soit parmi les lords, soit parmi honorables membres de la
Chambre des Communes ».</p>
<p>Le poète, car il est maintenant en légitime possession de oce beau nom
que nous lui avons donné quelquefois par r.anticipation. revient vite à
John Newton. J] lui envoie jcette rois.ic Table-Tolk (Propos de Table).</p>
<p>A M. Newton, 8 février i-Si.</p>
<p>« Je vous envoie le TablL'- Tal/,', C'est un mélange Me plusieurs
choses, les unes qui peuvent être utiles ¡fies autres qui, pour autant
que je ,em rt J'verfssantes. Je me fais gai pour attirer les gens epres
de moi et grave afin qu'ils gagnent quoique chost en ma ÇHmpagnie. De
temps en temps, je prends le costume de philosophe et profite de ce
déguisement pour glisser un mot en faveur de la religion. Enfin il y a
de la mousse et oar-ci par-la quelque friandise qui semble donner au
tout juste droit au nom d'un mets que ces dames appellent une bagatelle.
Je n ai pas mis là-dedans plus de facétie ne voulant pas me conformer au
goût de mes lecteurs 'aux lepeiis de mon approbation personnelle, ni
plus de sérieux !'ans la crainte de perdre la leur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) L'infidèle Grimshawe a omis ce passage.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ceux qui estiment l'auteur son; fâchés de son livre les autres disent
Solvantur risu tabula ; tu missus abibis (Hor. Lib. 1. Sa., dernier vers).</p>
<p>« Le rire fait tomber les tablettes de la main du juge; allez-vous-en
absous ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Mme Hill, 17 février 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>et Je vous prie, Madame, d'accepter encore une fois mes remerciements
pour le beau saumon que vous avez eu la bonté de m'envoyer (i) et qui a
l'excellence d'une truite</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Herfordshire, lui ressemblant si fort par le goût, que les yeux
bandés, je n'y aurais pas trouvé de différence.</p>
<p>« Je vous prie, Madame, d'accepter mes remerciements, et de les croire
aussi sincères qu'ils le sont en effet. M. Hill me connaît assez pour ne
pas craindre de se faire ma caution, car pour moi je ne fais pas grand
usage des compliments et des beaux discours et je ne prétends faire ni
compliments ni beaux discours quand je vous assure que je suis, chère
Madame, non pas seulement de mon ami, mais de vous-même aussi le très
obéissant et très affectionné serviteur ».</p>
<p>Nous avons vu Cowper faire une estime plus juste qu'au temps jadis des
facultés humaines dans leur répartition. Ses préjugés de jeunesse s'en
sont allés ; son horizon s'étend : sa vue morale des choses et de la vie
humaine s'étend. Il jette une fois en passant un coup d'œil pénétrant
sur le grand problème de la vertu et de la responsabilité.</p>
<p>A M. W. Unwin, 6 février 1781.</p>
<p>(r) Visites dans les prisons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A J. Hill, Olney, 8 février 1781.</p>
<p>(1) Les Indes Occidentales avaient été ravagées par d'affreux ouragans.</p>
<p>(2) Cowper balance entre les mots également risqués superantiuation et
superanrtuity.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. W. Unwin. 27 février 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Annonce (A Care)</p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper revient vite aux choses sérieuses :</p>
<p>A M. Newton, 5 mars 1781,</p>
<p>(1) Paper currency. Cowper joue sur les mots current, mrren/y — le
dernier signifiant la monnaie qui a cours.</p>
<p>,2) Le libraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le mot peu poli est de Cowper.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 18 mars 1781.</p>
<p>« Ma paupière légèrement malade pourra m'empêcher de vous écrire une
longue lettre, et m'aurait peut-être empéché de vous écrire du tout, si
je n'avais su qu'un silence de quinze jours vous paraîtrait trop long
d'une semaine.</p>
<p>« Je suis lâché de vous avoir donné deux fois la peine d'écrire sur un
sujet aussi peu important que le passage en</p>
<p>(1) Dans le passage que j'omets il s'agit de jardinage.</p>
<p><pb/></p>
<p>question. Vos premières objections ne m'avaient pas fait comprendre à
quel point il vous paraissait digne de reproche : mieux informé, j'ai
résolu immédiatement de le retrancher, et je joins ici quelques vers par
lesquels vous m'obligerez de le remplacer. Je ne suis pas fort envieux
de tisser un fil politique dans aucune de mes pièces, et cela pour deux
raisons : la première, c'est que je ne crois pas avoir qualité, au point
de vue du talent et de la pénétration, pour me faire une opinion décidée
sur de telles matières ; et en second lieu, je crois que ces
discussions, quoique les plus populaires de toutes, sont aussi les plus
inutiles (r).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 2 avril 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mêmes excuses avec M. Newton. Il n'a pas le temps</p>
<p>(1) En français dans l'original,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'écrire. Mais' cette prétendue paresse n'empêche pas les pensées du
cœur, je veux dire les pensées de l'auteur, plus chères encore que
celles de l'homme, d'aller leur train sans discontinuer.</p>
<p>A M. Newton, 8 avril 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voir le poème Anti-Thelypht/wra, publié en 1781. — Ç'est le premier
ouvrage publié de Cowper.</p>
<p><pb/></p>
<p>exprime son opinion sur les Païens, sujet qu'il a eu occasion de toucher
dans ses vers.</p>
<p>A M. Newton, 23 avril 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous suis grandement obligé de l'intérêt que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>Les petites pièces cependant dont il a eu l'air de faire bon marché dans
la lettre précédente, tiennent au cœur du pauvre William, et l'on ne
peut s'empêcher de sourire en le voyant y revenir immédiatement sous le
prétexte, fort plausiblé assurément, que le libraire a besoin de grossir
le volume.</p>
<p>A M. Newton, 25 avril 1781.</p>
<p>« Tant que je comptais publier seulement les quatre pièces déjà
envoyées, je ne me donnais pas la peine de relire avec attention les
petits poèmes que j'ai par devers moi. Mais voyant qu'il devenait
nécessaire d'ajouter quelque chose, j'y ai de nouveau jeté les yeux et
j'ai le plaisir de reconnaître, après un examen aussi sérieux qu'on peut
l'attendre de la part d'un auteur jugeant ses propres productions, que
je suis en possession de huit cents vers qui peuvent, en toute sûreté,
je crois, s'aventurer devant le public. A cela je pourrais ajouter les
pièces que j'ai traduites de Vincent Bourne. Mais n'en ayant point de
copie entre les mains, je dois vous prier de me les envoyer, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>« Des rythmes variés sur des sujets variés soulageront mieux l'esprit et
l'oreille et préviendront peut-être cette t fatigue qui autrement,
n'aurait que trop de chance de se r manifester. »</p>
<p>Le poète discutait souvent avec M. Newton les expresizsions qu'il avait
employées dans ses vers, le plus souvent ,bdéférant aux avis de ce sage
censeur — un peu timoré — ipquelquefois résistant. Ainsi, une fois M.
Newton avait fait</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Il s'agit toujours de ThelyphtOVCl et de M. Madan. 1 X</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, Ier mai ¡"7RI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A J. Hill, 9 mai 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper n'est pas tellement occupé de ses vers et de son éditeur qu'il ne
trouve le moment de jeter un coup d'œil sur les grands événements
contemporains. Un jour donc, il regarde vers l'Amérique, il dit son mot
sur ce qu'il observe de ce côté, et une fois de plus, il montre le danger</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 13 mai 1781.</p>
<p>(11) Littéralerient : « Que la lame tombe sur la pointe ou sur le manche
», (fait ~ fall edge).</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 21 mai 1781.</p>
<p>(1) Fin de mai 1781.</p>
<p>(2) Le priyilège d'affranchir par leur signature existe toujours pour le
membre 31 du Parlement, mais il ne l'exerce plus avec la même latitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Madan revient encore ici avec son éternel Thelyphtora, comme ce
passage est piquant, je le traduis:</p>
<p><pb/></p>
<p>« A ce propos, nous serons charmés que vous apportiez avec vous le livre
de M. Barton.</p>
<p>Même impatience dans cette autre lettre :</p>
<p>A M Unwin, 23 mai 1781.</p>
<p>( r) Je n'ai pas besoin d'avertir le lecteur que ce passage n'est pas
dans Grimshawe, ni même un mot de la lettre d'où il est tiré. Une fois
pour toutes son Cowper est un Cowper correct, n'y cherchez rien qui soit
improper.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Knock out the bi,aiiis or a whole passage taire sauter la cervelle à
tout un passage, cela ne serait pas supportable en français.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous suis trés obligé àe l'offre que vous me faites de m'aider à
traduire Bourne. Mais ce n'est que rarement,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) rincent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Entièrement omis par le Révérend Grimshawe. Il est bien convenu que
tous les membres du clefgé sont des saints. Parler ainsi de la robe dans
un pays où il n'est pas permis de prononcer le mot enf--r (hell)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Fort heureusement, je n'attendais rien de vous par cette poste : le
courrier a perdu le sac où se serait trouvée votre lettre — autre motif
pour ma prolixité ! »</p>
<p>Dans sa lettre suivante, Cowper renouvelle avec instance près de M Unwin
sa demande de moyens de correspondre en franchise avec Johnson qui a
commencé l'impression des Poèmes. « Car, dit-il, une fois que roule la
presse, ces humbles serviteurs des poètes ne souffrent pas volontiers
les délais, parce qu'ils ont besoin des caractères pour d'autres
auteurs, non moius impatients de voir le jour ».</p>
<p>Il poursuit : (1)</p>
<p>(1) Cette lettre datée dans Southey Mai 1781, est donnée par Grimshawe
sous la date plus précise 28 Mai 17S1.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelque figure. Je suis bien sûr cependant que la dite nature n'a pas
voulu faire de moi un cavalier, et que si tous les hommes avaient mon
goût, la science du jockey prendrait fin tout d'un coup et pour jamais
(1). Le temps me presse, d'ailleurs, je ne suis pas riche en matériaux,
et c'est pourquoi, avec un salut affectueux de nous tous, je m'arrête
ici. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le voyage que ces lignes faisaient pressentir se réalisa en effet, comme
nous le voyons par une lettre du 7 juillet 1781, où Cowper exprime
vivement le sentiment de peine que M. Newton laissa en la quittant, dans
la maison de ses amis d'Olney :</p>
<p>(1) Je traduis fidèlement ce passage que le bon M. Grimshawe a jugé à
propos de retrancher, le regardant apparemment comme improper.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lady Austen, mettant de côté toute cérémonie, nous a fait la première
visite et, non contente de nous témoigner ainsi ses égards, nous a fait
d'aimablés excuses sur son sans-façon. Nous avons rendu la visite hier.
C'est une femme vive et agréable qui a beaucoup vu le monde, et qui le
regarde comme un grand sot, ce qu'il est en effet. Elle rit et fait rire
et fait aller une conversation sans avoir l'air d'y toucher ».</p>
<p>Voici comment la connaissance s'était faite avec lady Austen, veuve de
sir Robert Austen, baronnet. Lady</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et le poète immédiatement, donne un exemple du soin Gattentif avec
lequel il revoit ses ouvrages toujours présents a sa mémoire, alors même
qu'il n'a sous les yeux aucun nmanuscrit, et aux heures où d'habitude on
le croit parfaitement affranchi de ces préoccupations et où l'on ne
songe pqu'au repos.</p>
<p>A M. Unwin, 5 juin 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas voulu interrompre ce passage ; mais peut-on n exprimer plus
excellemment l'influence d'une femme des sens et de cœur veillant sur
votre esprit comme elle veilles sur votre vie, et vous empêchant avec un
sourire de vouseï égarer par oubli de vous-même ? Ce seul passage duu</p>
<p>(1) Dulness dit tout cela et mieux encore en un seul mot, ou plutôt le
mot, anglais exprime une idée qui n'a pas d'expression en français.
Comme si nous 2 n'avions pas la chose, nous n'.avons pas voulu du mol.
Fatuité des langues.</p>
<p>(2) Dupce. Même observation et mieux encore sur ce mot que sur dulness.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper, pendant que l'imprimeur s'attardait, car le beau zèle d'un
moment n'avait pas duré, allait toujours en avant, il était en veine. On
ne lui eovoie pas d'épreuves,</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 24 juin 1781.</p>
<p>Hasarde un déplaisir, fait sentir une faute (1).</p>
<p>(I) Just hints a fatilt, or hesitates dislike.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous pouvez, je I'espere, vous mettre parfaitement a l'aise sur un sujet
qui me parait avoir ete pour vous l'occasion de quelque sollicitude.
Quand j'ai ecrit le poeme intitule Vérité (j'entends par la la verite
religieuse), il fallait de toute necessite que j'etablisse cette
doctrine que je crois vraie, que je fisse tomber une juste censure sur
des opinions et des convictions qui sont en opposition directe avec elle
; quoique certaines erreurs peuvent être innocentes et que les erreurs
religieuses meme ne soient pas toujours pernicieuses, elles ne peuvent
que conduire a la destruction la ou la foi et l'esperance d'un chretien
sont interessees ; ne me point occuper de cela, c'etait trahir mon
sujet; car c'etait ou supprimer ce qui, a mon jugement, est de la
derniere importance, ou, par un timide silence, preter assistance aux
maux memes que je pretendais combattre. Pour me faire mieux comprendre,
j'ajouterai que j'ai ecrit ce poeme dans l'intention de bien marquer le
caractere tout-a-fait gratuit de 1'Evangile, dispensation de la
misericorde, au sens le plus absolu du mot, a l'exclusion de toute
pretention de droit de la part de 1'homme qui re^oit : en consequence,
j'ai voulu poser en principe l'inefficacité des oeuvres et montrer, en
me fondan;tsur l'Ecriture, l'absurdité de la doctrine qui renferme un
contre-sens dans les termes ou elle est enoncee, a savoir que 1'homme,
par le repentir et les bonnes oeuvres, peut meriter la misericorde de
son createur : un contresens, dis-je, parce que la misericorde méritée
peid le nom de misericorde et doit recevoir celui de justice. C'est la
l'opinion a laquelle j'ai dit dans ma derniere lettre que le</p>
<p><pb/></p>
<p>monde refuserait de souscfife ; mais, sauf cette exception, il ne me
revient pas que j'aie introduit dans aucune de mes pieces une syllabe
qui puisse provoquer l'objection ; et quant a cette piece m6me, j'ai
tache de lui 6ter la secheresse doctrinale par autant de jolies choses,
bagatelles et joujoux, que j'en ai pu réunir sur le sujet. Si bien que,
si j'ai frotte leurs gencives, je l'ai fait avcc un hochet de corail, ce
hochet même embelli par le ruban qui le retient, ayant t'esperance de
charmer par le tintement des clochettes que j'ai pu y attacher.</p>
<p>« II est inutile que vous vous donniez la peine d'aller chez Johnson ;
sachant parfaitement oil les choses en sont, je me trouve en état de
satisfaire moi-meme votre curiosite. Je lui ai renvoyé par le dernier
courtier la deuxième feuille de Propos de Table qu'il m'avait envoyee
pour la corriger — ce poème marche en tete du volume. Le delai m'a
permis d'ajouter une piece d'une longueur considerable, qui, sans cette
circonstance, n'aurait pas pu paraitre dans cette publication, elle
répond au nom de Hope (Esperanee).</p>
<p>« Les excuses dont votre jardinier indépendant veut couvrir son
inobservation du dimanche sont, a mon avis, fort miserables, et toutes
ensemble se resument a ceci : Je mets dans ma poche un penny quand je le
peux, et toute la saintete du dimanche ne prevaudra jamais sur un
intérêt si superieur. Le barbier et coiffeur qui me donne ses soins les
refuserait le dimanche au roi lui-m6me. quoiqu'il put aisement faire
valoir des excuses beaucoup plus plausibles que celles qu'invoque le
vieux dont vous</p>
<p><pb/></p>
<p>me parlez, pour peu qu'il fut dispose a passer par dessus son devoir et
a n'ecouter point sa conscience.</p>
<p>« Je me rappelle un vers de l'Odyssee, dont le sens litteralement
reproduit est qu'il n'y a rien au monde de plus impudent que le ventre.
Mais si Homere avait rencontre un module de moderation pareille a la
votre, il aurait supprime son observation ou du moins il l'aurait
limitee par une exception. J'espere qu'a l'avenir Mme Unwin ne vous
laissera jamais vous mettre en route pour Londres sans garnir vos poches
de quelques provisions ; car, quel etrange article cela ferait dans un
journal, si l'on voyait qu'un grand monsieur, bien habille,
ecclesiastique, a en juger par son exterieur, et ayant une bourse d'or
dans sa poche, a ete trouve mort de faim dans la rue ' Comme cela
ouvrirait le champ aux conjectures, quand il faudrait expliquer un
evenement ace point extraordinaire ! Quelques-uns supposeraient que vous
aviez ete enleve et sequestra comme Betty Canning, d'affamée memoire
(i), d'autres diraient : Ce monsieur etait un methodiste et poussait le
rigorisme jusqu'a la plus extreme abstinence, que sa constitution n'a
malheureusement pas pu supporter. Mais j'ose dire que personne ne
mettrait le doigt sur la vraie cause, ou ne soupçonnerait un seul moment
que votre reserve trop timide eut produit le tragique denouement dont il
s'agit ; n'est-il pas possible, puisque nous</p>
<p>(i) Sur cette Elisabeth Canning, une servante disparue pendant 2-8 jours
et soidisant sequestrée. voir SoUthey, The Doctor et Fielding's life, bv
Lawrence, p 320.</p>
<p>Elle avait jeCine dans sa prison, suivant son désir, apres avoir mangé
le pain qu'OD avait mis près d'elle. Londres voulut bien s'occuper un an
de cette sotte bistoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>sommes sur ce chapitre, que la maigreur de votre fluette personne
provienne de la même cause ? Car sûrement il est raisonnable de
soupçonner que la timidite qui, dans une occasion d'aussi sensible
epreuve a pu se rendre maitresse de vous, soit egalement la plus forte
en d'autres circonstances. Je me souviens que Colman m'a raconte que
dinant une fois chez Garrick, celui-ci le pressa a plusieurs reprises de
retourner a un certain plat pour lequel on lui connaissait un gout
particulier. Colman refusa autant de fois et a la fin declara qu'il ne
pourrait pas accepter. — Mais ne le pourriez-vous pas, dit Garrick, si
vous etiez dans un cabinet obscur, et seul ? — La meme question vous
pourrait peut-etre etre adressee a bon droit ou plus justement encore ;
et c'est pourquoi je vous recommande ou de vous donner un peu plus
d'assurance ou de manger toujours dans les coins obscurs ».</p>
<p>Hope (Esperance) naissait tout-a-l'heure sous la plume de Cowper,
aujourd'hui, c'est Charity; Conversation suivra de pres. 11 eut a ce
moment une époque de creation tervente et pressee, comme tous les vrais
pontes en comptent dans leur vie poetique : l'inspiration vient et le
presse, et le pousse en avant, toujours en avant. Un poème n'est pas
lini qu'une autre idee se présente et demande qu'on l'accueille, qu'on
veuille bien sculpter pour elle comme pour les autres un coffret de gout
severe, mais d'un precieux travail, et le poete obéit avec joie : il
n'est pas fou a ce moment-la, il n'a pas le temps de i'etre. Les poèmes
deja débordent d'un volume dans un autre, dont le poete caresse I'idée
avec un bonheur dont il ne dit pas toute</p>
<p><pb/></p>
<p>I'etendue. C'est si mysterieux la joie d'un poete qui cree et qui vole a
ses heures d'inspiration dans des regions que ne connaitra jamais le
vulgaire des mortels.</p>
<p>« J'ai mene si loin l'execution de Charity, dit Cowper a M. Newton dans
une lettre que j'ai precedemment traduite en partie (i), que je me suis
hasarde a m'en découvrir a Johnson, en lui demandant s'il prefere
publier cette piece maintenant ou plus tard. — M-e Unwin se propose
d'envoyer une couple de canards par la diligence de vendredi prochain ;
j'imagine que cette derni^re production pourra trouver place dans le
panier a cote d'eux. (2).</p>
<p>« Celui qui se mettra en tete de saisir mes traits se trouvera fort
embarrasse pour trouver une bonne occasion ; il est bien certain que ce
n'est pas moi qui la lui donnerai, et s'il la derobe, il taut qu'il ait
le vol aussi subtil et la vue aussi prompte qu'Autolycus lui-même (3).
Ce qu'il y aura de mieux a faire sera de peindre une figure a tout
hasard, et de dire que c'est la mienne. Ceux qui ne m'ont pas vu ces
derniers vingt ans diront : II se peut que ce portrait soit frappant
maintenant quoiqu'il ne ressemble en rien a l'original d'autrefois, le
temps produit de grands changements. Ceux qui me connaissent mieux
diront peut-etre :</p>
<p>(I) Lettre du 7 juillet 1781.</p>
<p>(2) La poésie et les comestibles se malent perpétuell.ememt dans les
Iettres de Cowper et ce melange produit l'effet le plus bizarre- Le
poisson de mer cnvoye par M. Newton, par M. Unwin, par M. Hill, affluait
A Oli)et-. Mais cela n'est pas du gout de M. Grimshave il a bien une
trop halite idée de la dignité de la pocsir pour mettre ainsi de
compagnie les homards et les verso Il coupe les vivrcs le plus
résolument du monde i ceux qui lui passent par les mai-ns.</p>
<p>(3) V. le Winler'sTale, de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique ce ne soit pas parfaitement l'homme, il y a cependant quelque
chose de son visage Si le nez etait un peu plus long, le menton un peu
plus court, les yeux un peu plus petits, le front un peu plus
protuberent, ce serait lui a s'y mdprendre. Et ainsi, sans seulement me
voir, l'artiste peut me mettre sous les yeux du public avec autant
d'exactitude que le peintre en a mis a vous représenter, quoique, je le
suppose, ]'original fut en plein devant ses yeux quand il a cherché a en
reproduire I'image</p>
<p>Dans une lettre ecrite peu de jours apres, Cowper entre par quelques
mots dans l'explication du dessein qu'il s'est propose dans le poeme
intitule Charity :</p>
<p>A M. Newton, 12 juillet 1781.</p>
<p>« J'ai ecrit Charité, non pour chercher la popularity, mais, autant que
cela me serait possible, dans l'esperance de faire du bien, et si un
ecrivain de Revue dit : POUT n'en pas mentir, la Muse de ce gentleman
porte des souliers methodistes ; vous pouvez reconnaitre a sa demarche,
a ses discours sur la Grace que le poète et elle ont peu d'6gards pour
le goat, pour les modes: pour les passions prédominantes, pour la grosse
comédie de l'époque, quoiqu'elle se pare d'une plume d'emprunt, que de
temps en temps elle se donne un air de rire leger, elle entend seulement
prendre, si elle le peut, les gais, les etourdis qui suivent ce chemin,
par une production d'un genre nouveau. Elle a mis a son piège une
dragee, dans l'esperance d'attraper tous ceux qui viendront a passer I)
; — le senti-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment de ce critique en ceci ne s'éloignera pas de la verite ; il a saisi
mon intention, il s'est rendu compte de mon principal objet ; si je
reussis, qu'on me suive jusqu'a ce qu'un petit nombre de lecteurs soient
conduits a une pensee sérieuse, je me croirai paye pour tout ce que j'ai
dit, pour tout ce que j'ai fait, quoique plus d'une fois j'ai couru
après une rime un bon bout de chemin et aussi loin que mon esprit
pouvait aller ; et n'importe comment, si Dieu me prete vie et me laisse
ou je suis une annee encore, j'ecrirai un autre livre.</p>
<p>« J'ai entendu parler d'une chambre a parquet pose sur des ressorts et
autres engins pareils, avec un art si parfait de tout point, que si vous
y entrez, vous etes force de vous mettre en toute bonne grace a danser
un menuet; balance par le mouvement, vous suivez les ondulations
majestueuses d'une figure a huit personnages, sans flate ni violon, ni
aucun autre instrument ; tout de même j'ai ecrit, dans un accès d'humeur
rimeuse, les mots qui vous mettront en danse, et, bon gre, mal gre, vous
conduiront toujours dansants, gais et alertes, jusqu'au bout de ce que
j'ai mis sur le papier. Afin que vous puissiez sortir de cette danse
avant que Madame et vous soyez absolument las a force de sauter, je
prends conge, et ici vous recevez un salut profond et jusqu'a terre de
votre tres humble W. C. ».</p>
<p>Cowper n'est pas sans inquietude sur Johnson qui avait t repris le tres
petit pas pour imprimer. Cela n'empêchait I pourtant pas le poète
d'aller en avant dans la composition</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un second volume et de saisir en même temps au passage les heures de
divertissement qui pouvaient se presenter.</p>
<p>A M. Newton, 22 juillet 1781,</p>
<p>« Johnson, ayant commence d'imprimer, m'a donne quelque garantie de sa
perseverance ; sans quoi la lenteur de sa marche me ferait presque
désespérer d'arriver au but. II a, je l'avoue, du temps devant lui, mais
cette circonstance-la même devient partois un piège (I) et occasionne
des delais sans remede. Témoin le li£vrede la fable, qui se met a faire
un somme au milieu de la carrière et qui ne se reveille que quand la
tortue a gagne le prix.</p>
<p>« Tenant pour chose convenue que le nouveau bill sur le mariage
passerait, j'ai pris de la occasion dans mon apostrophe a la liberte, de
célébrer l'ere joyeuse qui allait s'ouvrir ; mais je n'ai fait que
fournir une preuve de plus que les pontes ne sont pas toujours
prophètes, car la Chambre des lords a rejete ce bill. J'ai cependant en
main quatre vers pour remplir le vide. II sera temps, de les inserer
quand on enverra le manuscrit. Je m'occupe donc d'une piece qui sera
intitule Conversation, et qui remplira dans un second volume l'office
que la Table-Talck (Propos de Table) remplit dans le premier, ce morceau
servira d'ouverture a la symphonie qui vient après.</p>
<p>Sic brevi fortes jaculemur xvo (2),</p>
<p>(.2) Ainsi d'une main hardie, nous élançons nos espérances dans le court
ayenir,.</p>
<p>(Horace.) .</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Je traduis comme Hervey dans sa vignette a interprété i-oot-hozise.
Le fait est qu'il s'agit d'un pavillon rustique construit avec des
racines d'arbres et des brancnages entrelacés.</p>
<p>(3) Croirait-on que M. Grimshawe n'a pas donné un mot du récit de cette
innocente fête ? Pour le coup, c'est un peu fort. J'ose dire que, qui
n'a lu Cowper que dans Grimshawe ne le connaît pas. Chez cet éditeur,
nous avons l'austère (quard il ne contrarie pas trop les idées de M.
Grimshawe) ; nous n'avons aucunement ce qu'Erasme appelle si bien
festivitas.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il ne vous est pas toujours possible de trouver du temps pour écrire,
et moi je ne puis pas toujours écrire longuement. Ce n'est pas le temps
qui me manque, mais quelque chose qui n'est pas moins nécessaire,
peut-être les matériaux, peut-être l'entrain ; et plus souvent encore je
manque de force pour surmonter une indolence dont vous-même je vous ai
quelquefois entendu vous plaindre ».</p>
<p>A Mme Newton, août 1781,</p>
<p>(1 ) Swift, dans une plaisanterie d'un goût contestable, propose de
manger les enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Tant que le monde durera, la mode continuera de le mener par le nez.
Et après tout, que peut faire la mode en faveur de ses adeptes les plus
obéissants ? Elle peut ramener en cercle les mêmes choses toujours, et
rien de plus. Que nos chapeaux soient blancs ou noirs, de forme haute ou
basse, que nous portions une montre ou deux, cela est de bien peu de
conséquence. De là, il est vrai, une apparence de vanité, mais la folie
et la vanité qui amènent le changement sont invariablement les mêmes.
Quand les modes d'une époque donnée paraissent moins ridicules</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tention que la Providence a manifestée en leur faisant le don de la
parole. J'ai voulu marquer les abus qu'on en fait, c'est la partie
plaisante de la chose, et prescrire le remède, c'en est la grave et
sérieuse partie.</p>
<p>La lettre annoncée par ces derniers mots part en effet le 16 août :</p>
<p>A M. Newton, 16 août 1781.</p>
<p>(1) Je n'ai pas osé hasarder le mot marquise, qui ne serait pas de
l'époque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous ai envoyé le thême d'un écolier. Quand je vous écris, je
n'écris pas sans penser, mais ma pensée n'est jamais préméditée ; il en
résulte que les idées qui me passent par la tête quand je n'ai pas la
plume en main sont justement le sujet des lettres que je vous écris.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Il ne me reste pas de place pour la politique dont je croyais, en
commençant, faire mon principal sujet.</p>
<p>A M. Newton, 21 août 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 25 août 1781,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Que la Muse seulement me soit propice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>, A M. Unwin, 25 août 1781.</p>
<p>« Je me réjouis sincèrement de la naissance d'un autre fils qui vous
arrive et de la convalescence prochaine que vous entrevoyez pour Mme
Unwin. Puissent vos trois t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 9 septembre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissons maintenant la parole au .poète :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 18 septembre 1781.</p>
<p>(1) Trundle himself away, se rouler, se brouetter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pettes du royaume. Qu'il parle seulement de moi en des termes aussi
favorables que de sir Richard Biackmore (encore que ce poète brille dans
son poème intitulé la Création, il a couché en vers plus d'absurdités
que n'importe quel poète de notre pays), et mon succès sera assuré.</p>
<p>(1; Dans le poème intitulé La Pipe de Tabac. Browne test aussi l'auteur
d'un poème sur Y Immortalité de l'Ame.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 26 septembre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a daté Cowper), je donne ici cette lettre que j'ai réservée pour la
rapprocher de la précédente :</p>
<p>A M. Unwin, juillet 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 4 octobre 1781.</p>
<p>« N. B. — Un critique me ferait une querelle pour cette expression (un
pouce de temps), et la qualifierait durement, il dirait qu'elle implique
une confusion d'idées, une assimilation peu naturelle du temps et de
l'espace.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La réflexion philosophique adoucie se montre avec mesure dans les
lettres de Cowper et leur donne un grand charme. Nous avons laissé M.
Unwin au bord de la mer, dans le comté de Sussex. Cowper sait par
expérience quelles distractions on goûte dans ces lieux de plaisir ; et
il sait mieux aussi que le monde ne change pas ; que vingt ans sous ce
rapport ne sont guère plus que six mois, parce que l'homme porte
toujours dans les amusements les mêmes vanités, les mêmes oisivetés
avides de jouissances ; il va nous décrire de main de maître ces
plaisirs dont on se promet tant et qui donnent si peu.</p>
<p>A M. Unwin, 6 octobre 1781.</p>
<p>« Mon cher ami, qnel monde que celui où vous êtes chaque jour, que je
n'ai pas vu depuis vingt ans, et que je ne verrai jamais plus ! L'art de
se dissiper n'est nulle part mis en pratique avec plus de succès et de
raffinement qu'au lieu de votre résidence actuelle. Par.le récit que
vous m'en faites, je vois qu'elle est exactement ce qu'elle était quand
je l'ai visitée, un théâtre de luxe et d'oisiveté ; toujours la musique,
la danse, les cartes, la promenade, les chevauchées, le bain, manger,
boire, le café, le thé, la médisance, la toilette, les bâillements et le
sommeil. Les appartements peut-être sont plus magnifiques, parce que les
propriétaires sont devenus plus riches ; mais les masures et les
occupations des gens qui s'y trouvent réunis sont tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) C'est avoir bien vécu que de s'être bien caché ». Ce n'est pas
l'avis de Plutarque. Voir le Traité Si c'esi bien dit, cache la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Celui qui suppose que la fortune de lady Austen est précaire se
trompe. Je puis vous assurer, sur le fondement des renseignements les
plus authentiques et les plus circonstanciés, que sa fortune est tout à
la fois honorable et très bien assurée ».</p>
<p>i) Duttce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi perdu en pleine composition et en pleine poésie, Cowper néglige un
peu ses amis, et M. Newton s'en plaint. Cowper lui répond, et il y a, ce
me semble, dans sa lettre, une nuance imperceptible d'ironie, qui, après
tout, est peut-être plus dans la forme que dans l'intention :</p>
<p>A M. Newton, 14 octobre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le reste de la lettre nous montre Cowper prenant sa ; part des
tracasseries de la paroisse, mais y portant du i moins une assez bonne
dose d'humour, qui seule peut faire : supporter la fadeur de ces
querelles locales et de personnes..</p>
<p>(i) Au temple apparemment ou dans ce qui en servait, ou plutôt,
métaphorique...; ment, dans la maison de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Lettre du 2 février 1781, On la trouvera plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>œuf poétique, il ne tremblait pas trop. S'il n'était pas charmé du
procédé entrevu, vaguement entrevu, il n'en était pourtant pas découragé
non plus (i).</p>
<p>A Mme Cowper, 19 octobre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devenir efficaces, sur le pouvoir qui voit de haut la vérité dont il a
daigné nous faire part.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 22 octobre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 5 novembre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je constate chez Cowper un phénomène intellectuel qui n'a rien que
d'ordinaire, les frères-poeles me comprendront .. la poésie avait chez
lui des intermittences assez longues.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 7 novembre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fit chanter nos poumons ainsi que Chanteclair.</p>
<p>(1) M. Raban, le candIdat prédicateur qui aurait toujours voulu être
dans la cl,,irr.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Notre affection pour vous deux, bien que nous l'envoyions souvent à
Londres, nous demeure cependant. Ce n'est pas une source inépuisable (il
n'y a qu'un amour qui puisse justement être appelé de ce nom), mais
c'est du moins une source très prospère et qui, selon toute apparence,
ne doit pas s'épuiser tout le temps que nous vivrons ».</p>
<p>A M. Newton, 19 novembre 1781.</p>
<p>« Mon cher ami, je crois que vos craintes au sujet de M. Madan ne soient
que trop bien fondées. Cela me causeplus de chagrin que de surprise de
les voir vérifiées. Plein</p>
<p>- (1) Elle n'est pas dans Grimshawe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(l) La cault, c'est-à-dire la cause par c5xcellence, la cause religieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoutons maintenant Cowper nous conter, avec un sérieux qui en double le
mérite, une histoire d'apparition :</p>
<p>A M. Unwin, 24 novembre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète n'est pas tellement occupé de sa prochaine apparition devant le
public, qu'il ne conserve assez de liberté d'esprit pour plaisanter avec
ses vieux camarades, ou philosopher doucement avec ses amis. Il s'égaie
en humoriste avec Hiil :</p>
<p>A J. Hill, 26 novembre 1781.</p>
<p>(1) Etudions l'antiquité, respectons la tradition, mais ne lui
empruntons que ce dont nous ne pouvons nous passer. Béranger.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Remerciez encore Mme Hill de ses intentions. Elle a le vrai
enthousiasme du jardinier, et je peux m'intéresser</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 26 novembre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Rabelai's nt serait point embarrassé et dirait rondement; le plaisir
de III gueiiir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin (sans date).</p>
<p>« Je me réjouis (nous nous en réjouissons tous deux) de vous voir
accepter sans frayeur que votre image se multiplie avec cette rapidité,
ce n'est pas nécessairement</p>
<p><pb/></p>
<p>Moïse Brown que quand il n'avait qu'un ou deux enfants, il croyait
qu'ils lui feraient perdre la tête ; mais quand il en eût eu dix ou
douze, les choses allèrent toutes seules et il n'y pensa plus.</p>
<p>« Je ne vois qu'une chose qui me plaise dans nos affaires. La guerre
d'Amérique semble être dirigée sur un nouveau plan. C'est quelque chose.
Quand une longue suite de mesures tournées dans un certain sens n'a pas
eu de succès, l'adoption d'autres mesures est du moins accueillie avec
joie, parce qu'on croit pouvoir compter sur des mesures plus sages et
plus effectives ; mais, sans discipline, tout est perdu, Pitt lui-même
n'aurait rien pu accomplir avec de tels instruments ; mais il n'eût pas
souffert d'être ainsi trahi ; il eût fait payer aux traitres de leur
tête leur lâcheté ou leur indolence, et le châtiment infligé aux uns
aurait donné aux autres plus d'activité- »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je me réjouis, dit-il, de la condamnation que vous avez portée sur
cette page, et quoique je ne voie pas ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton (sans date).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A J. Hill, 30 novembre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>agréable surprise, sensation qui mérite de prendre place parmi les plus
agréables qui nous soient réservées. »</p>
<p>Cowper, au commencement de la guerre d'Amérique, avait cru pouvoir
compter sur un succès certain des armes anglaises, et il avait pris les
devants pour le célébrer. Maintenant, les affaires prennent une fort
mauvaise tournure, il rentre ses espérances et ses vers (même lettre).</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 4 décembre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous nous réjouissons pour M. Barham de l'heureux désappointement qui
lui est survenu. Que le monde</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mme Madan est heureuse. Le fruit sera trouvé mûr. il peut tomber quand
il voudra.</p>
<p>Le lecteur me saura gré, je crois, de mettre sous ses yeux une lettre
pleine d'humour dans la forme, et très raisonnable au fond, qui
naturellement a été omise par M. Grimshawe. Le poète va causer, mais
littéralement causer avec son ami :</p>
<p><pb/></p>
<p>A J. Hill, 9 décembre 1781.</p>
<p>« Eh bien Cowper, que pensez-vous de cette guerre d'Amérique ?</p>
<p>« Vous. Cela n'est pas gai, en effet ! Si nous en arrivons là, ce sera
la faute de ceux qui pourraient enrayer s'ils le voulaient.</p>
<p>« Moi. Mais croyez-vous la chose praticable ?</p>
<p>« Vous allez maintenant avoir un long discours de moi.</p>
<p>« Moi. Vous connaissez assez mes sentiments sur certains sujets, vous
savez que je ne regarde pas les événements de la vie publique comme
l'œuvre du hasard,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) !,'avefiit, a montré que dans cette prédiction comme dans sa
prem:ère, celle du triomphe, Cowper avait été fort mauvais prophète.</p>
<p><pb/></p>
<p>entre les deux côtés de cette alternative communément appelée un bâton
fendu (2), la condition la plus menaçante et la plus redoutable où
puissent se trouver les intérêts d'un pays.</p>
<p>Cependant le volume par lequel ce poète de cinquante ans va s'annoncer
au public s'avance d'heure en heure vers le moment de la publication.
Suivons-le dans son progrès :</p>
<p>A M. Newton. 17 décembre 1781.</p>
<p>(1) Les Grecs disent un dilemme nous le disons après eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>(l) Un philosophe, chez nos voisins, c'est ce que nous appellerions un
savant ; les Transactions philosophiques sont n(is Mémoires de
J'Acad¿'mie des Sciences, Du ,-e,te, je dois ajouter que philosopher
c'est Locke aussi bien que Newton le nl,t a les denx sens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du monde approche : un général se fait battre, la fin du monde ; un
amiral rentre au port au lieu de battre l'ennemi, la fin du monde.</p>
<p>1 A M. Newton (Lettre datée du plus court jour de l'année 1781).</p>
<p><pb/></p>
<p>mêmes ; mais le coup n'est pas encore frappé qui doit nous faire tomber
sur nos genoux. Une chute de ce genre serait notre salut ; mais si nous
tombons enfin sur le flanc, nous sommes perdus. — Assez de politique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper commence l'année 1782 avec M. Unwin. J'augure bien de M. Unwin
(1), et ma raison, c'est que les lettres que son ami lui écrit sont de
plus en plus et</p>
<p>(1) Sans rétracter ce que j'ai dit précédemment, qu'il n'était pas une
intelligence supérieure. On peut ètre très aimable sans être un Locke ou
un Newton.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 5 janvier 1782.</p>
<p>« Mon cher ami, si je m'accordais le droit de plaider l'excuse ordinaire
des correspondants, et que je la prisse pour urte raison valable pour ne
pas écrire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) A Johnson, r 81. Vol. 11, p. 389. Ed. Southey.</p>
<p>(2) A M. Newton, dernier décembre 1781. Il s'agit du Flalling-Mill et de
stances intitulées Friendship, que Johnson repoussait.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 13 janvier 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre réponse sur l'Ætna va parfaitement au fait et me cause un grand
plaisir. Je hais de faire des changements, quoique je ne m'y refuse
jamais quand la convenance m'y oblige ; mais ici un changement, si je ne
me trompe, eût été fort difficile. En effet, quand une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je nie suis pas fâché que vous ayez adopté d'autres sentiments en ce
qui touche le présent que nous voulions</p>
<p>(t) Voici la célèbre doctrine du fait accompli, qui a conquis tant
d'autorités sur les événements de notre temps</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Samuel Johnson.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 17 janvier 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur arrangement n'est qu'un effet de la contrainte, et que sauf la
violence qui a été employée, ils auraient été. certainement placés dans
un ordre différent. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai point de vaisseaux (i), et je n'ai pas touché un crayon depuis
trois ans. Si je m'y remets jamais, et j'en doute, cet exercice
demandant des yeux plus forts que les miens, mon habileté sera au
service de John. »</p>
<p>A J. Hill, 30 janvier 1782.</p>
<p>(1) Peut-être on lui demandait quelque dessin de marine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 2 février 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 9 février 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Lady Austen.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rupture sus-mentionnée, mais nous en avons été malheureux pendant
quelques jours. Ne sachant pas si la personne après quelques jours
écoulés ne pourrait pas d'aventure comprendre qu'elle s'était trop
pressée et avait agi d'une façon déraisonnable, et renouveler
spontanément la correspondance, la justice ne me permettrait pas de vous
faire connaître cette querelle plus tôt ; mais comme il s'est passé
quelques semaines sans qu'il soit venu de propositions de pai'x, je suis
persuadé maintenant qu'on n'a pas l'intention d'en faire, et je dois
équitablement vous mettre en garde contre l'idée que vous pourriez avoir
d'une nouvelle visite ».</p>
<p>Nous avons laissé Cowper assez mécontent de son éditeur et de son
imprimeur. Nous allons maintenant faire un pas de plus vers cette
publication tant r'etardée, tant désirée :</p>
<p>A M. Newton, 16 février 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le reste de cette lettre a été déchiré. On serait curieux de savoir
comment du Dieu Apollon l'ingénieux écrivain</p>
<p>(1) Il a fallu que Cowper eût cette ressemblance avec un autre illustre
épistolaire cette formule désagréable se renouvelle souvent dans la
lecture des œuvres de Cicéron C,,-Iei-a desliiii. Elle est plus rare
heureusement dans la correspondance de notre William.</p>
<p><pb/></p>
<p>allait revenir au sentiment chrétien qui l'occupait quelques ligries
plus haut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper cependant est assez tourmenté ou il affecte de l'être au sujet de
la Préface de M. Newton que le libraire Johnson veut supprimer avec
insistance. Pour nous, nous savons que le poète en a fort bien pris son
parti ; mais il serait peu amical et surtout peu poli de ne pas paraître
éprouver quelque perplexité sur ce sujet délicat où se trouve engagé,
pour si peu que ce soit, un amour-propre d'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, Février 1782, sans autre date.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Non pas sermon sur le ieùne. On sait qu'en Angleterre, dans
certaine* circonstarces politique-,, on prescrit par mesure législative
un jeûne solennel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>laissons ces petits vers où ils sont. Ils étaient bons peut-être pour
Omey et pour la circonstance, Cowper termine :</p>
<p>« Ma voiture est pleine ; M. Jones n'y peut pas trouver place pour cette
fois.».</p>
<p>Nous sommes au 6 mars 1782, et le poète n'a pas encore reçu son livre,
il ne sait même pas s'il a paru. Il se plaint du reste vivement de la
saison après s'être plaint longtemps de son libraire :</p>
<p>A M. Newton, 6 mars 1782.</p>
<p>« J'ai parlé de l'utilité du changement, je n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>désire pourtant point, et il ne s'en est fait aucune en moi en ce qui
touche l'es amitiés, et aussi je reste toujours le même exactement dans
mon affection pour vous. Nous n'avons point d'autres amis que vous, nous
ne comptons point nous en faire d'autres. »</p>
<p>A M. Unwin, 7 mars 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Sur les Exemples des Gmtids, voyez le premier sermon du Petit Carême
de Massillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DE LA PREMIÈRE PARTIE</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>A M. Unwin, 18 mars 1782.</p>
<p>« Mon cher ami, rien ne m'a donné plus de plaisir, depuis la publication
de mon volume, que l'opinion favorable que vous exprimez sur son compte.
Il pourrait être goûté de certaines personnes sans qu'il en résultât
pour moi d'autre satisfaction que celle que peut me procurer l'espérance
d'avoir fait quelque bien. J'ai ici quelques voisins qui disent qu'ils
aiment mon livre — assurément j'aime mieux leur plaire qu'e leur
déplaire — mais je les connais pour gens aussi peu habiles en poésie
qu'en mathématiques ; et en conséquence leurs applaudissements me
viennent comme un son où il n'y a pas de musique. Mais mon amour-propre
n'est pas resté si parfaitement au repos quand j'ai lu le compte que me
rend votre amitié de l'émotion qu'il vous a fait éprouver. Il a été
caressé, cet amour-propre, il a été content, et il m'a dit sur un ton
qui se faisait assez entendre, que peut-être d'autres personnes, dont
j'apprécie hautement le mérite et le jugement, approu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A Lord Thurlow, Olney, 25 février 1782.</p>
<p>« Mylord, je ne m'excuse pas d'accomplir ce qui me semble un devoir : je
pécherais contre notre amitié cordiale d'autrefois si, jetant un volume
dans le monde,</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai l'honneur d'être, avec des opinions sur certains sujets bien
changées peut-être, du moins avec des senti-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments d'estime et d'affection toujours les mêmes, de Votre Seigneurie le
très fidèle, très obéissant et très humble serviteur, W. C. »</p>
<p>« Si je recevrai on non une lettre de Sa Seigneurie le Chancelier, c'est
ce qui demeure présentement un objet de doute et restera probablement
tout aussi douteux pendant longtemps encore. Il est tellement pris par
l'es affaires, et si les journaux disent vrai, il est en ce moment
surtout si occupé, que je suis forcé d'admettre la pensée mortifiante
que ma lettre et mon livre sont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Valediction. « Adieu » traduirait bien imparfaitement ce mot par lequel
le poète prend un congé irrité.</p>
<p>A M. Bull, 24 mars 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quand le loisir et la santé vous permettront de faire un trot jusqu'à
Olney, vous êtes assuré de la bienvenue de deux de ses habitants,
bienvenue qui ne vous manquera pas, même quand il vous plairait
d'allumer votre pipe avec la page en question.</p>
<p>« A vous, mon cher ami, en toute affection ».</p>
<p>A M. Unwin, 1er avril 1782.</p>
<p>« Mon cher ami, je n'aurais pas pu trouver une trompette meilleure.
Votre zèle en faveur de mon livre aussi bien que le nombre considérable
de vos connais-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour me dédommager de cette mortification,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La critique ne se montra pas tout d'abord favorable au poète ; la
Critical Revicw notamm'ent le traita avec une dureté marquée (Numéro
d'avril 1782» : L'auteur des Poèmes a d'excellentes intentions, mais
aucun talent ; ses vers sont faibles et languissants ; rien de nouveau,</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 27 mai 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p>tique, que vous devez entrer avec moi en partage du blâme ou de l'éloge
qu'on lui décerne ; comme vous sympathisez avec moi quand je porte le
fardeau de l'outrage, vous avez droit aussi de jouir avec moi des
cordiaux que je reçois de temps en temps, quand il m'arrive de
rencontrer des juges plus favorables ou de plus d'équité.</p>
<p>Passy, 8 mai 1782.</p>
<p>(ij C'était M. Thornton.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je prendrai soin de faire passer les lettres en Amérique, etc.</p>
<p>B. FRANKLIN....</p>
<p>(1) De Grenade. Cowper n'a pas lu Gil Blas hier.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne suis pas plus charmé du temps que vousmême. L'absence du soleil
qui n'a daigné se faire voir ce printemps que bien moins .qu'il ne
l'avait fait cet</p>
<p><pb/></p>
<p>hiver, a sur mon corps un effet qui n'est pas heureux. Je sens une
invincible répugnance pour le travail, et pourtant il faut bien que je
me réfugie dans le travail comme étant mon unique secours contre quelque
chose de pire. Si je ne fais rien, je suis dans l'abattement ; si je
travaille, je suis fatigué, et cette fatigue serait mieux définie par le
mot lassitude, de tout genre de fatigue la plus accablante au monde.
Mais c'en est assez sur moi et sur le temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au Révérend W. Unwin,</p>
<p>chez le Rév. Matthieu Powley, Dewsbury, près Wakefield, 27 avril 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« La comparaison du vicaire mise en latin :</p>
<p>Sors adversa gerit stimulum, sed tendit et alas : Pungit, aPi similis ;
sed velut ista fugit.</p>
<p>« Quelle dignité a la langue des Romains ! quelle idée elle nous donne
du bon sens et du mâle esprit du peuple qui la parlait ! La même pensée
qui, revêtue d'expressions anglaises, nous semble puérile, et même
touche au niais, prend un tout autre air en latin, et fait une épigramme
au moins aussi bonne que quelques-unes de Martial.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hoc nemus, nitnc, inquit, frondoso vertice collcm (Quis deus incertum
est) habitat deus.</p>
<p>Virg. Æneid. VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 12 juin 1782.</p>
<p>« Mon cher ami, tout ce qui survient d'extraordinaire dans notre vie est
une occasion d'apprendre, si nous voulons, quelque chose de notre cœur
et de notre caractère dont nous ne nous étions pas avisés jusqu'alors.
Il nous est aisé de nous promettre d'avance que nous nous conduirons
sagement, modérément ou résolument dans telle occasion donnée. Mais que
cette occasion se présente en effet, il ne nous paraît plus facile alors
de tenir notre promesse, si grande est la différence entre théorie et
pratique. Cela pourrait bien n'être pas une remarque neuve ; mais elle
n'en est pas pire pour être vieille, si elle est vraie.</p>
<p>« Avant de me donner au public, je me disais : Vous et moi, M. Cowper,
nous ne nous tourmenterons</p>
<p>(i) Les Powley. sœur et beau-frère de M. Unwin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper, après être -revenu sur le système de polygamie de M. Madan pour
le réfuter, ajoute :</p>
<p>« Nous sommes fâchés de la maladie du petit William ; mais l'enfance a
cet heureux privilège de</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Bull, juin 1782, mercredi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme on pouvait le prévoir, la brouille avec lady Austen n'avait pas
été de longue durée. Lady Austen n'avait eu d'autre tort que de regarder
ses amis comme des saints, et de leur faire part de cette manière de
voir, assez singulière dans une femme du monde. Les amis dont on avait
une opinion si exaltée n'en pouvaient pas être bien fâchés au fond : la
réconciliation était donc facile. Le livre de Cowper y fournit une
occasion qui dut être saisie avec empressement.</p>
<p>A M. Unwin (3 juillet 1782).</p>
<p>« Ci-incluse une lettre de lady Austen, que je vous prie de me retourner
dans votre première lettre. C'est sa sœur qui en a été le porteur. Nous
sommes réconciliés. Elle a saisi la première occasion qui s'est
présentée d'embrasser votre mère avec des larmes de la plus tendre</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Cowper parle ici de grammaires anglaises, sujet peu intéressant pour
le lecteur, qui n'est pas le père du petit John.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>A M. Unwin, 16 juillet 1782.</p>
<p>« Comment vous consolerai-je sur ce qui vous chagrine maintenant ?
Pardonnez-moi si je ne puis m'empêcher de sourire de ce chagrin ; car
qui donc,</p>
<p>(1) Dans Sihyl.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous sommes aussi charmés que jamais de lady Austen, et elle de nous.
Avec la vive imagination, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Cowper termine la lettre par ces mots qui le peignent assez bien pour
que nous ne négligions pas de les recueillir :</p>
<p>« Vous devez être charmé de cet heureux changement du temps, je le suis
aussi. J'ai rempli quatre pages en moins de temps que deux ne m'en
auraient pris il y a une semaine : si bon est l'effet d'un rayon de
soleil sur un papillon comme moi ! »</p>
<p>(i) Ce mot est en français dans l'original.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Lady Austen (été de 1782).</p>
<p>« Nous attendons avec impatience la fin de ce déluge</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin. 3 août 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a plus de nuages dès lors entre lady Austen et Cowper ; il lui
écrit, il lui adresse de petits vers où les plaintes sur le déluge
d'Olney tiennent plus de place que la galanterie ; mais tout cela est
sur un ton de familiarité amicale qui nous prouve que le commerce entre
eux a repris comme aux meilleurs jours. Nous avons lu une lettre, voici
des vers :</p>
<p>« A Lady Austen.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin, 27 août 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Elle vous aurait reconnu pour le fils de votre mère dès le premier
moment qu'elle vous vît, quand même vous n'auriez pas été annoncé par
votre nom. C'est un éloge, permettez-moi de vous le dire, surtout venant
de lady Austen, qui regarde cette mère comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Unwin (non datée).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Bull, 27 octobre 1782).</p>
<p>« Mon aimable et très cher ami (1), les voitures et les chaises de poste
ne sauraient vous porter en un lieu où mon affection ne vous suive pas ;
j'apprendrais que vous êtes parti pour finir vos jours dans la lune, que
je ne vous en aimerais pas moins ; mais m'es yeux chercheraient l'astre,
votre nouvelle demeure, toutes les fois qu'il paraîtrait au ciel, et je
vous dirais : Adieu, mon ami, adieu pour jamais ! Je ne vous ai plus,
mais vous n'êtes pas oublié. Vivez heureux dans votre séjour de lumière,
et fumez en paix vos dernières pipes. Vous êtes délivré de la Terre, de
tous les soucis du moins, et pour cela je me réjouis de ne vous y voir
plus ; quant aux soucis qui se peuvent rencontrer dans la lune,</p>
<p>(0 En français dans l'original.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>temps fort indisposée, met ici ses amitiés pour vous avec les miennes,
et tous deux nous nous rappelons affectueusement au souvenir de Mmo Bull
et du jeune monsieur ».</p>
<p>Mais Cowper ne s'abusait-il pas ? avaient ils jamais existé ces jours
plus heureux, et le cœur, et l'esprit du pauvre abusé n'étaient-ils pas
aussi dignes que jamais de l'affection des meilleurs ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la lettre où il annonce ce fameux John Gilpin :</p>
<p>A M. Unwin, 4 novembre 1782.</p>
<p>« Mon cher ami, vous êtes trop modeste : votre dernière, quoique
composée de trois pages seulement, me constitue votre débiteur : il se
peut que la présente ne soit pas plus longue. Mais n'importe : si courte
qu'elle puisse être, ce sera une lettre, vous deviendrez mon débiteur,
et je serai votre créancier. Car il ne faut pas estimer une lettre par
le nombre de lignes, mais par ce qu'elle contient, et qu'est-ce qu'une
lettre pourrait contenir de plus agréable que ce que j'ai trouvé dans
votre dernière ?</p>
<p>« Vous me dites que John Gilpin vous a fait rire aux larmes, et que les
dames de la Cour sont enchantées de mes Poèmes. Grand bien leur
fassent-ils ! Puissentelles devenir aussi sages que l'auteur désire les
voir, et alors elles seront bien plus heureuses que lui ! Je</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Qu'on imprime seulsment sans nommer l'auteui,.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A J. Hill, 11 novembre 1782.</p>
<p>« Votre abominable griffonnage, comme vous l'appelez, n'en a pas moins
été le très bien Venu. Les lettres, il est vrai, n'ont pas la netteté et
la beauté de la gravure ; mais si la lettre m'a coûté quelque peine à
déchiffrer, j'en ai été bien récompensé par ce qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cles insurmontables. Ces obstacles cependant n'existent pas pour vous ;
et si vous voulez en faire l'essai avec Mme Hill, vous vous verrez le
bienvenu près de Mme Unwin et de moi, autant que vous pouvez l'être chez
n'importe quels amis. A vous d'affection. »</p>
<p>M. Unwin avait entendu l'appel de son ami ; il avait ému la charité d'un
des riches de la terre en faveur des pauvres faiseurs de dentélle
d'Olney, et Cowper l'en remercie avec un accent de gratitude qui nous
fait bien pénétrer dans cette âme aussi humaine que religieuse :</p>
<p>A M. Unwin, 18 novembre 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'apprends par Mme Newton que certaines personnes haut placées ont
parlé avec une approbation marquée d'un certain livre. Qui sont ces
personnes et ce qu'elles ont dit, c'est de quoi doit m'informer une
autre lettre. J'ai été en même temps assez satisfait de la Revue
Mensuelle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec les Newton la correspondance est plus active : ceux-ci écrivent à
leur tour, et les lettres s'échangent facilement. Cette fois, c'est à
Mme Newton qu'il écrit : Mme Newton a piqué sa curiosité intéressée en
lui parlant de nobles applaudissements. Il lui écrit donc, toujours
mêlant la halle et l'Académie, Horace et les turbots :</p>
<p>A Mme Newton, 23 novembre 1782.</p>
<p>« Chère Madame, les soles que vous avez bien voulu nous envoyer étaient
remarquablement belles, recevezen nos remerciements. Grâces vous soient
rendues aussi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et dites-lui que tout en aimant mon pays comme je l'aime lui-même, je
hais les folies et les laideurs morales, et que je l'aimerais mieux voir
frappé par les fléaux, témoignage de la miséricorde, qu'endurci en
esprit par la prospérité. »</p>
<p>A M. Unwin. 30 novembre 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs transports en les recevant ne sont pas souvent égalés.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'attends demain une lettre de M. Newton je ne puis par conséquent
vous renseigner par cette poste sur le sujet que Mme Newton a touché si
légèrement. Je doute que lui-même s'y étende davantage, la sagesse lui
faisant craindre de recevoir des éloges, et aussi de transmettre ceux
qu'il peut recevoir pour d'autres. Pour moi, ma modestie ne court aucun
danger ; j'ai eu moimême de quoi me garder suffisamment contre les
atteintes de la vanité ; pas un homme n'aurait une haute idée de
lui-même si chacun croyait que son Créateur le met au plus bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai écrit ceci une semaine plus tôt qu'il n'était besoin, je viens de
m'en apercevoir dans le moment. Il se peut par conséquent que je trouve
une occasion de vous envoyer Amitié ».</p>
<p>A M. Unwin (automne de 1782).</p>
<p>(1) Et un bon poète 1 Voir The Minstrel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mier. Les gens sans religion le mépriseraient, et ceux qui ne sdnt pas
versés dans les matières religieuses ne l'entendraient pas. Mais le ton
de simple et naturelle piété de l'original a une douceur qu'on ne
saurait dire. Cette femme chante comme un ange, et c'est pour cela même
qu'elle n'a trouvé que peu d'admirateurs. J'écris encore d'autres
choses, comme vous le verrez de l'autre côté (1), mais celles-ci n'ont
pour objet que mon amusement. »</p>
<p>A J. Hill, 7 décembre 1782.</p>
<p>JI) Les vers sur le Royal-George.</p>
<p><pb/></p>
<p>passer sur moi avant que la mort ne me prenne, je me souviendrais
toujours d'une circonstance qui nous a fait rire si souvent.</p>
<p>« Les journaux me disent que la paix va se faire, et qu'elle est
éloignée ; que le siège de Gibraltar est</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. Newton, 26 janvier 1783.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« En conséquence, je crois que, quels que soient les fléaux réservés à
l'Angleterre dans l'avenir, sa ruine n'est pas encore imminente.</p>
<p>« Reconnaissez maintenant que jé mérité de tenir ma place dans l'atelier
que je vous ai décrit, et que j'e ne ferais pas petite figure parmi les
badauds politiques d'Olney.</p>
<p>A M. Unwin, 2 février 1783.</p>
<p>« Félicitons-nous du retour de cette ferme et sincère amitié entre les
rois d'Angleterre et de France, qui a subi une si longue interruption.
C'est grand'pitié quand des amis si cordialement unis se laissent
diviser par des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Littéralement « l'éteignoir » ("xfi".f:lIisher). L'ileig,,oti, de la
patience ferait fort mauvaise figure dans une langue sérieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>terre, et qu'on a payé la France pouç^ÇéJa, Tëf il^s'indigne (lettre à
M. Newton, du 8 iévr^^yS^). On. -n^est pas</p>
<p>plus anglais que notre poète.</p>
<p>FIN DU PREMIER \oLlXMBX 77/mi \ ,'"</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE</p>
<p>Industrielle &amp; Commerciale 39, Rue Général-Saussier, 39</p>
<p>TROYES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AUTRES OUVRAGES DE CHARLES DES GUERHOLS</p>
<p>POÉSIE</p>
<p>Sous le Buisson, premiers chants, un volume in-ia. Paysages, un volume
in-I2.</p>
<p>Pro Patria, Iambes et Elégies, un volume iIl-I2.</p>
<p>Sonnets et Petits Poèmes, un volume in-12.'</p>
<p>Nos Grandes Pages, un volume in-I2,</p>
<p>A la Mort de Victor Hugo, cinq sonnets. Plaquette in-12. Etude sur
Mislress Elizabeth Browning, suivie de ses Quârante-quatre « Sonnets
Portugais » et de quelques autres de ses poemes, un volume in-12.</p>
<p>La France Héroïque, un volume in-I2.</p>
<p>Timon d'Athènes, traduit de Shakspeare, avec une introduction, un volume
in-I2.</p>
<p>Paroles de Poésie, un volume in-I2.</p>
<p>Au, Pays des Epées, un volume in-12.</p>
<p>AvwQtv, Poèmes de l'Ame qui Chante, un volume in-12. France Toujours, un
volume in-I2.</p>
<p>Variations sur des Thèmes Virgiliens, un volume in-I2. Demi-Tons à
Demi-Voix, un volume in-12.</p>
<p>Dans le Monde de l'Art, un volume in-12.</p>
<p>Virevoltes et Caronades, un volume in-12.</p>
<p>Chansons et Rayons, un volume in-xa.</p>
<p>Notes Epiques, un volume in-ia.'</p>
<p>Le Poème de la Cathédrale, un volume in-I2.</p>
<p>Entre Ciel et Terre, un volume in-12.</p>
<p>Poèmes Inquiets, un volume in-12.</p>
<p>Poèmes Apaisés, un volume in-12.</p>
<p>Depuis, un volume in-12. ~ Poèmes Anthologiques, un volume in-I2.</p>
<p>Dans le Monde des Idées, un volume in-I2.</p>
<p>Automnes et Reverdies, un volume in-I2.</p>
<p>Autour de Port-Royal, un volume in-I2.</p>
<p>PROSE</p>
<p>Pensées de l'Art et de la Vie, un volume in-8°.</p>
<p>Jean Passerat, Poète et Savant, un volume grand in-8°.</p>
<p>Le Président Bouhier, sa vie, ses ouvrages et sa bibliothèque un volume
ia-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES POSTHUMES DE CHARLES DES GUERROIS</p>
<p>POÉSIE</p>
<p>Silence de l'Ombre, un volume in-I2.</p>
<p>Énigme de la Mort, un volume in-I2.</p>
<p>Citta dolente, un volume in-I2.</p>
<p>Du Mystère au Mystère, un volume in-i2.</p>
<p>Vita peracta, un volume in-I2.</p>
<p>Poèmes de Nature et d'Intimité, un volume in-I2.</p>
<p>Pendant qu'il est jour, un volume in-I2.</p>
<p>Les Nuits d'argent, un volume in-12.</p>
<p>Ultima Thule, un volume in-12.</p>
<p>Poèmes farouches, un volume in-[2.</p>
<p>Comme en rêve, un volume in-I2.</p>
<p>Paroles sans musique, un volume in-12.</p>
<p>Vaillamment, un volume in-12.</p>
<p>Le Sourire des Choses, un volume in-I2.</p>
<p>Sous la Nue, un volume in-I2.</p>
<p>Fleur d'abîme, un volume in-I2.</p>
<p>Dans le Monde des Fantômes, un volume in-12.</p>
<p>Musique de rêve, un volume in-12.</p>
<p>Dans le Monde des Rêves, un volume in-12.</p>
<p>Avant l'Avènement, un volume in-12.</p>
<p>Loin des Étoiles, un volume in-I2.</p>
<p>PROSE</p>
<p>Lucien ou de la Décadence, un volume in-8.</p>
<p>Éloges littéraires et Biographiques, un volume in-I2.</p>
<p>La Vie et les Lettres d'Olivier Goldsmith, un volume in-I2. Etudes slir
quelques-uns de nos vieux Poètes, un vol. in-i2. Les Poètes anglais, un
volume in-I2.</p>
<p>Eludes antiques, un volume in-12.</p>
<p>Quelques pages sur Euriale et Lucrèce, un volume in-12. La Vie et les
Lettres de John Keats, un volume in-I2. Études anglaises, Correspondance
de Thomas Gral-, 3 vol. in-12.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
