<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Zyromski, Ernest (1862-1933)">Ernest Zyromski</author>
<title>Pierre Frayssinet, le triomphe de l'esprit / Ernest Zyromski</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Zyromski, Ernest (1862-1933)</author>, <title>Pierre Frayssinet, le triomphe de l'esprit / Ernest Zyromski</title>, <date>1932</date>,description :,128 pages
</bibl>
<publisher>Le Divan (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9615270f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1932">1932</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ERNEST ZYROMSKI</p>
<p>PIERRE FRAYSSINET</p>
<p>Le Triomphe de l'Esprit</p>
<p>PARIS</p>
<p>LE DIVAN</p>
<p>37, Rue Bonaparte, 37</p>
<p>1932</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PIERRE FRAYSSINET</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES D'ERNEST ZYROMSKI</p>
<p>Lamartine, Poète lyrique (épuisé).</p>
<p>André Chénier et les Poètes de l'Hellade (épuisé). L'Orgueil humain
(épuisé).</p>
<p>Sully-Prudhomme, Poète philosophe (épuisé). Maurice de Guérin, un vol.
in-18.</p>
<p>Eugénie de Guérin, un vol. in-18.</p>
<p>Librairie PERRAN, Marseille</p>
<p>Le Message grec (épuisé).</p>
<p>Pour paraître prochainement :</p>
<p>Synthèses el Pensées, Journal intime, tome I.</p>
<p>ŒUVRES de PIERRE FRAYSSINET</p>
<p>AU DIVAN</p>
<p>Poèmes, préface de Jean GIRAUDOUX.</p>
<p>Trois Tragédies, préface d'Ernest ZYROMSKI.</p>
<p><pb/></p>
<p>ERNEST ZYROMSKI</p>
<p>PIERRE FRAYSSINET</p>
<p>Le Triomphe de l'Esprit</p>
<p>PARIS</p>
<p>LE DIVAN</p>
<p>37, Rue Bonaparte, 37</p>
<p>1932</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>L'HOMMAGE PRÉLIMINAIRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Je l'ai connu et beaucoup aimé. Comme il ne convient pas que mon
affection, qui fut tendre et enthousiaste, altère la gravité de mon
jugement, je citerai d'abord les appréciations de quelques écrivains qui
ont pénétré l'âme du jeune poète.</p>
<p>« Sous les dons les plus séduisants, il avait un cœur et un esprit d'une
infinie profondeur. Son activité d'ailleurs était sans hâte. Depuis les
hautes spéculations de l'intelli'-</p>
<p><pb/></p>
<p>gence pure — il était excellent mathématicien — jusqu'au frémissement
des plus intimes émotions de l'art, il a joué intensément sur la gamme
la plus étendue qui puisse aller du cœur au cerveau ; et cet égal
bonheur en toutes choses, cette universalité ne furent jamais chez lui
de la dispersion. Il harmonisait tout. »</p>
<p>Il harmonisait tout ! Jugement significatif. Ceux qui harmonisent sont
ceux qui ont la force de pénétrer dans les profondeurs où l'on entend
toujours la musique la plus émouvante, la musique de l'unité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici André Gide qui sera classé, pour la lucidité de ses méditations,
dans la famille des moralistes français. Le 13 novembre 1931, il disait
: « Avec quelle respectueuse émotion j'ouvre ce volume ! Tous les poèmes
que j'y lis me persuadent davantage de la grande perte qu'ont faite ici
les lettres françaises. Il s'y joint l'affectueuse tristesse de n'avoir
pas connu cet enfant. Que de regrets dans cette sympathie d'outre-tombe,
mais quelle pureté dans ces liens subtils que je sens, en le lisant, se
tisser secrètement entre nous ! Oui, c'est bien l'âme renaissante
d'Orphée que je sens chanter dans ces vers. La mort ajoute ici sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>L'ENFANT</p>
<p>ET L'INSPIRATION MATERNELLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il a écrit de nombreux poèmes (que Le Divan a publiés), — trois
tragédies en vers sur des sujets grecs : Déjanire, Admète, Ajax
Désespéré; — deux comédies, Plutus et le Bel Amour d'une Dame ; — deux
courts romans ; — un récit de campagne électorale : La Toge Virile ; —
un scénario pour film : Mozart; enfin quelques notes qui ressemblent à
des fragments d'un journal intime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Œuvre abondante, écrite en cinq années, et si vite arrêtée par la
cruauté du destin : Pendent opera interrupta...</p>
<p>Il possédait un clown articulé dont il animait les ressorts avec une
ingéniosité surprenante. Pendant de longs mois, il en fit son compagnon
inséparable, le confident de sa rêverie, le collaborateur de ses
imaginations enchantées. Alors ce fut, dans la maison heureuse, le
déroulement le plus gracieux d'inventions et de rêves : Ariel déployait
son charme.</p>
<p>Il montrait le sentiment le plus délicat de la poésie et du rythme et
nous frappait par son goût très vif pour les arts plastiques. Il
modelait en terre et en cire des animaux d'une vie intense qui ravirent
Madame Colette.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait 10 ans quand la guerre éclata. Elle l'étonna douloureusement.
Qui saura jamais l'effet de ces visions tragiques sur une sensibilité si
vite meurtrie ? La pensée</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc dans cette époque traversée de sanglantes apparitions, les
batailles insensées des hommes s'unirent aux naturelles alarmes de cet
enfant pour disposer au fond de lui une existence pathétique qui devait
approfondir les puissances du cœur, du songe et de la volonté. Qui sera
donc surpris de trouver dans son œuvre les jugements si, pressants sur
le tragique quotidien et la permanente présence de la mort ?</p>
<p>Quels ont été les maîtres de Pierre Frayssinet ? Il a d'abord entendu
l'essentielle leçon de sa mère que le génie poétique a souvent visitée.
De cette visitation, je trouve le témoignage dans les poèmes qu'elle a
composés autrefois et groupés sous ce titre : Au Creuset de la Vie.
Laissons retentir cette voix qui s'attendrit et se lamente et se
redresse pour retomber toujours dans la douleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CREUSET</p>
<p>Pour épurer l'or fin de sa gangue de pierre</p>
<p>Et lui donner l'éclat qui nimbe sa beauté</p>
<p>L'homme, cruellement, dans le feu l'a jeté,</p>
<p>Et du sombre creuset jaillit une lumière.</p>
<p>En nous la vie ardente est le creuset profond</p>
<p>Où viennent se heurter tous les maux de la terre,</p>
<p>Où les rudes passions sans trêve sont en guerre</p>
<p>Mais d'où notre âme sort claire comme un rayon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ombres des disparus flottez-vous dans l'espace ?</p>
<p>En quels lieux immortels trouvez-vous le repos ?</p>
<p>Puisque tout est mystère autour de vos survies</p>
<p>Et que nos désespoirs durent toute la vie,</p>
<p>Ombres douces, pleurez sur les pauvres vivants !</p>
<p>L'œuvre de Pierre Frayssinet, c'est la tendresse de sa mère qui projette
encore l'éclat de ses rayonnements.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA RÉVÉLATION DE MALLARMÉ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Donc il accepta la poétique mallarméenne fondée sur la fusion d'une
pensée universelle et d'une individuelle musique. Il pensa que la poésie
est un chant mystérieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tâchons de sentir ce calme dans l'exaltation, cette effusion
d'épanouissement, cette ardente immobilité de l'aigle qui plane dans
l'immensité :</p>
<p><pb/></p>
<p>AMPLEUR</p>
<p>Tout disposant un lent espace</p>
<p>Où je m'étonne du milieu,</p>
<p>Où le plaisir calme se fasse.</p>
<p>Une tristesse mesurée</p>
<p>Tiendrait sa paresse assurée</p>
<p>Dans la merveille de l'ampleur.</p>
<p>Le déroulement de la plaine !</p>
<p><pb/></p>
<p>JOIE</p>
<p>Une âme passe et les nues</p>
<p>S'effacent, furtif sommeil —</p>
<p>0 les longues avenues</p>
<p>Où R on va vers le soleil !</p>
<p>J'ai les doigts pleins de lumière,</p>
<p>Un mot chante d'autrefois ;</p>
<p>Au fond des choses, de moi</p>
<p>Meurt une ombre, la dernière!</p>
<p>De quel vide, de quel bruit</p>
<p>De quel silence elle fuit 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>L'ENSEIGNEMENT</p>
<p>DE RAYMOND DE LA TAILHÈDE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>ne dis pas uniforme, qui ordonne et fortifie les élans personnels de
l'imagination et du songe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Raymond de La Tailhède, l'apologiste du romantisme éternel et du
classicisme inébranlable,</p>
<p>Pierre Frayssinet écouta les confidences de ce grand frère. Il médita
les accents les plus hauts de son apolli- nienne pensée. Il aimait à
répéter cette sentence où triomphe l'exaltation pindarique :</p>
<p>J'entrerai radieux dans la Gloire éternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vivant ! Il est vivant ! Il est vivant encore !</p>
<p>Chez les Ombres Orphée est ainsi descendu,</p>
<p>Ayant pris le soleil qu'elles avaient perdu</p>
<p>Au réseau musical de sa lyre sonore.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par un vers évoqué frappe-t-il mon oreille,</p>
<p>La journée et la nuit d'une marche pareille</p>
<p>Ne dérouleront plus un vulgaire chaînon.</p>
<p>Et ailleurs :</p>
<p>La Tailhède, votre voix</p>
<p>M'apprit un autre langage.</p>
<p>On sent ici la dilatation d'un esprit qui garde, certes, le souvenir
toujours caressé d'un charme, mais qui veut s'épanouir dans une nouvelle
et plus abondante métamorphose.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>v</p>
<p>LA CONFIDENCE DE LA NATURE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Après l'inspiration de la mère, et le sortilège de Mallarmé et la parole
impérieuse de Raymond de La Tailhède, la Nature est venue offrir son
conseil quotidien. La nature est le maître inévitable qui nous apporte,
si nous le comprenons bien, l'enseignement le plus décisif, puisqu'elle
est le témoignage d'une divinité souveraine et le langage même de l'Esprit.</p>
<p>Pour cet adolescent qui se tourmente dans le pressentiment de la mort,
la nature n'est pas seulement une consolatrice. Elle le redresse dans la
force. Elle chante un chant mystérieux où le message divin se fait
entendre. Car ce poète, qui a une sensibilité de primitif et semble
avoir vécu les heures ferventes de l'Inde et de la Grèce antiques, croit
que les choses sont divines et il s'enveloppe, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un bouclier impénétrable, de la force intangible de leur divinité.</p>
<p>Cet amour mystique de la nature le conduit aux vérités hautes. Au-dessus
du paysage que parcourt le regard quotidien, il aperçoit une région plus
éclatante. Ce n'est plus la lumière incertaine des apparences, mais une
lumière neuve qui étincelle et que les yeux de l âme contemplent. Devant
elle, le prestige du silence opère son charme, et le cœur se déploie
dans un rêve qui resplendit :</p>
<p>A peine lève-t-on une paupière lente</p>
<p>Sur l'air silencieux.</p>
<p>Un rêve étincelant, alors, naît des lumières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quand viendra le jour où la compagne rude</p>
<p>A chacun portera ce que voulut le sort,</p>
<p>Qui n'ont pas négligé l'austère solitude.</p>
<p>Dans le vallon maternel, dans la solitude lointaine de la campagne de
Mauroux où l'amitié de la terre capitonne si doucement les heures, notre
ami a vécu dans l'intimité des arbres et des fontaines. La source de
Mauroux, le chant et le frémissement de la source, les confidences de la
source lui ont donné le calme et l'oubli, les seuls biens.</p>
<p>Les arbres, surtout, qu'il a tant aimés, les arbres « éternels et
immobiles » lui ont offert leur ombrage, et il a entendu leurs
fraternelles exhortations :</p>
<p>Lorsque, des villes las, notre regard se pose</p>
<p>Sur les arbres divins qui font un chant léger,</p>
<p>Tout un passé soudain nous devient étranger</p>
<p>Et vers de hauts désirs notre âme se dispose.</p>
<p>Ah ! que de vos plaisirs je me reprends, ô villes 1</p>
<p>Et que vous êtes loin lorsque, ces jours d'été,</p>
<p>Les arbres éternels, nos frères immobiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a donc aimé le peuplier, l'arbre lyrique qui lance vers l'azur la
fusée de son élan, — le peuplier qui surgit sur la plaine comme un cri
net dans un air pur, — le peuplier qui proclame la beauté de l
'ascension dans les ci eux qui soudain frissonnent au bruit de son
frémissement :</p>
<p>Ami, que pour nous deux ces énigmes sont claires. Comme l'arbre paisible
et qui va s'élevant,</p>
<p>Pour la seule raison d'approcher la lumière.</p>
<p>Ainsi dans le vallon fait le fier peuplier,</p>
<p>Et quelle triste mort flétrirait son feuillage,</p>
<p>S'il allait quelque jour chercher au voisinage</p>
<p>Le droit de se raidir ou celui de plier.</p>
<p>Il sait, et ses aïeux ont lancé leur sagesse</p>
<p>Vers le bel oasis du ciel tranquille et haut,</p>
<p>C'est pourquoi dans le soir le vent fait aux rameaux</p>
<p>Un langage léger qui n'a point de tristesse.</p>
<p>Le poète a surtout aimé le cyprès, l'arbre hiératique et sacerdotal, —
le cyprès, cette urne vivante qui porte</p>
<p><pb/></p>
<p>l'offrande de nos aspirations et de nos tristesses, — le cyprès
mélancolique et solitaire qui protège les tombes, — le cyprès si
pathétique qui chante la continuité de la tendresse dans le silence de
la mort :</p>
<p>Haut cyprès, dans le ciel je n'ai pas vu ton ombre,</p>
<p>Noire ou de roses enchaînée,</p>
<p>Que de ce mouvement mon âme est entraînée</p>
<p>Au pays lumineux d'où vient ta feuille sombre.</p>
<p>Je vois Sophocle et le berger</p>
<p>Daphnis qui par loisir arrangeait des poèmes ;</p>
<p>Je vois tes dieux, Cyprès ; et sous un vent léger</p>
<p>Tu chantes doucement jusqu'au fond de moi-même.</p>
<p>Le soleil sur ces lieux rayonne largement.</p>
<p>Le roc affleure aussi d'où s'échappe une eau vive ; Reconnais ton pays
et que ta voix plaintive</p>
<p>A peine dans le ciel fasse un frémissement.</p>
<p>Arbre pur, beau cyprès de l'amour et des tombes,</p>
<p>Calme fuseau désespéré,</p>
<p>Chante sous le zéphyr tandis que je verrai</p>
<p>Dans ton feuillage noir voleter des colombes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni Jean Moréas dans ses Stances, ni Louis le Cardonnel dans ses Carmina
Sacra, ni Leconte de Lisle dans ses Poèmes antiques, ni José Maria de
Heredia dans ses Son. nets grecs, n'ont trouvé des vers plus harmonieux
et plus éclatants. L'âme de la nature et l'âme du poète s'unissent par
des consonances mystiques et entretiennent cet éclat et cette harmonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LA VIE INTÉRIEURE</p>
<p>ET LES CRÉATIONS DE L'ESPRIT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Le Moïse de Vigny est le plus beau des poèmes parce qu'il est
l'illustration la plus haute de cette pensée. L'oeuvre de Shelley et de
Lamartine lui apporte la plus mélodieuse des confirmations. Je puis dire
que les derniers poèmes de Frayssinet, où le calme est assuré après tant
de tempêtes. nous offrent le même enseignement. Il a cru en effet que la
présence de l'Esprit est la force unifiante qui met l'ordre et le
mouvement dans l'imagination agitée. Quand</p>
<p><pb/></p>
<p>elle se révèle, le génie accomplit son œuvre de rayonnement.</p>
<p>Notre poète a senti cette présence mystérieuse. N'oublions pas que tous
les Maîtres ont expliqué la soudaineté de leurs créations par la
présence de cette force divine : Socrate et Platon, Plotin et Pascal,
Novalis et Shelley, Emerson et Walt Whitman.</p>
<p>Signalons l'importance de ces vers qui ne sont pas seulement le
témoignage d'un idéalisme victorieux, mais l'affirmation d'une
collaboration secrète :</p>
<p>J'étais comme un feu courant sur les choses...</p>
<p>Voici, ô mon Esprit, voici l'heure divine</p>
<p>Où les mots enchanteurs vont être révélés.</p>
<p>Il est passé au fond de moi comme une flamme...</p>
<p>Dans une rue offerte au fracas odieux</p>
<p>Je vis Orphée ordonner le tapage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les Muses sont souvent invoquées, c'est qu'elles donnent au silence
sa puissance de résurrection. Elles lui confient leurs secrets. Elles le
remplissent du calme des dieux.</p>
<p>0 les Muses, venez</p>
<p>Parmi les calmes joies que vous savez donner</p>
<p>Enfin me redonner l'eau pure du silence.</p>
<p>Si les Muses apportent au poète le goût du silence, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elles entonnent leur meilleur chant dans la solitude des cimes qui
étincellent :</p>
<p>Bleu, roi des rythmes, où les Muses</p>
<p>Menèrent leurs gestes blancs,</p>
<p>Bleu, grande joie, ombre et lumière,</p>
<p>Muet étincellement,</p>
<p>Hautes clartés dans ma prière,</p>
<p>Chantez éternellement.</p>
<p>Si les Muses visitent le poète dans la solennité du silence, c'est que
le silence est une puissance magique qui amène de soudaines
transfigurations. Quand il émane des profondeurs, l 'air s'émeut et
accueille les divines métamorphoses.</p>
<p>Les paysages s'effacent et meurent dans la fadeur d'un cœur inattentif,
mais ils vivent et chantent lorsque, dans la pureté du silence, l'âme
des choses se mêle au cœur du poète :</p>
<p>Un air vif dans le ciel emmenait un nuage ;</p>
<p>Sa course l'effeuillait, vaisseau léger et blond,</p>
<p>Mais comme le silence est devenu profond,</p>
<p>Le ciel a découvert un autre paysage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les Muses fécondent les heures silencieuses, c'est qu'elles mêlent au
pathétique du long silence l'accompagnement soudain de leur voix :</p>
<p>L'air, le silence, les bois,</p>
<p>J'écoute le vent bruire,</p>
<p>Vivre les choses et parfois</p>
<p>De ce bruit, de ce silence</p>
<p>De l'âme attentive se lance</p>
<p>Harmonieuse la voix...</p>
<p>Une étrange grandeur envahissait les bois,</p>
<p>Un vent léger glissait au penchant des collines,</p>
<p>Du bruit furtif, des cieux, du silence des voix</p>
<p>Montait une rumeur divine.</p>
<p>Si les Muses proclament l'efficacité du silence, c'est pour protéger «
les hauts lieux où s'élève la flamme » qui éclaire les essentielles
réalités. Donc le poète écartera les rêves sans hauteur, les mélancolies
sans élan, les mystères sans illumination, qui entretiennent la fièvre
du mauvais silence hanté par les menaces du cauchemar ; mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, c'est de vous seuls, fracas, tristes murmures,</p>
<p>Qui fatiguez mes jours et dérangez mes nuits,</p>
<p>C'est de vos souvenirs, incolores ennuis,</p>
<p>Que ma voix s'élevant s'efforce d'être pure.</p>
<p>Cet Esprit qui devient présent, ce silence qui est créateur, cette voix
qui prononce les paroles de l'incantation, toutes ces puissances
secrètes prouvent la réalité de l'invisible.</p>
<p>L'invisible est réel. Le poète ne peut douter de cette réalité qui se
démontre par sa force inspiratrice. Il l'éprouve puisqu'il en jouit. Il
en ressent la grandeur, puisque ses pensées s'y épanouissent et ses
désirs s 'y dilatent. Une</p>
<p><pb/></p>
<p>âme inattendue répand l'efficacité du charme, et les choses mortes
revivent d'une vie nette et si douce :</p>
<p>Charmes, charmes heureux qui portez dans le soir</p>
<p>Cette étrange douceur d'une âme inattendue.</p>
<p>Je vis soudain le ciel clair...</p>
<p>Tout le monde ainsi laissé</p>
<p>Et les bruits et les tapages,</p>
<p>Je trouvai le paysage</p>
<p>Où le tumulte a cessé.</p>
<p>Ce paysage merveilleux où le tumulte s'arrête est le paysage intérieur
évoqué dans la région du silence ; car le silence est nécessaire pour
l'apparition de cette vie neuve et dépouillée où s'abolissent les
servitudes.</p>
<p>Mais pour entendre ce silence, il faut s'évader de l'agitation inutile,
et connaître les transports des beaux départs dans la féerie du songe :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pris des doigts le silence</p>
<p>D'un choc je le fis sonner,</p>
<p>Ecoutant le bruit d'absence</p>
<p>Dans mon âme résonner.</p>
<p>Or ce fut la voix des choses,</p>
<p>Du ciel, du bois, des coteaux,</p>
<p>La voix limpide de l'eau</p>
<p>Ou d'un oiseau qui se pose.</p>
<p>Cette voix du ciel, des bois et des eaux, c'est l'âme des choses, la
puissance qui chante dans l'émoi des profondeurs qui sont toujours
musicales.</p>
<p>Pythagore entendait cette puissance harmonieuse, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Adore ici l'écho qu'adorait Pythagore, Prête avec lui l'oreille aux
célestes concerts.</p>
<p>Dire que l'invisible est réel, — que la voix de l'Esprit est
l'interprète du fécond silence, — que l'oubli de ce qui passe précède la
venue de l'éternel, c'est proclamer la grandeur d'une présence. C'est
pourquoi l'invisible se dévoile dans un cœur assez purifié pour écouter
cette voix régénératrice. Alors un paysage neuf surgit : il garde encore
le nuage tremblant du mystère, mais le regard du songeur le perce, et
l'enchanteresse vision apparaît. Le vrai poète possède ce regard perçant
et cette énergie évocatrice ; il entend cette voix qui résonne dans les
profondeurs musicales :</p>
<p>Mais au fond de moi</p>
<p>Dans une ombre creuse,</p>
<p>Des choses peureuses</p>
<p>Sont tout en émoi,</p>
<p>Mon rêve les voit.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il faut que tu saches que l'âme contient en elle-même tout ce que tu
vois de beau dans le monde et que tu attribues aux objets qui
t'environnent. Cette harmonie qui t'enlève n'est point dans l'air qui
frappe ton oreille ; et ces plaisirs infinis, dont les voluptueux n'ont
qu'un faible sentiment, sont renfermés dans les capacités de ton âme.
Or, si tu avais une idée claire de toi-même, tu t'absorberais</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la contemplation de ton être ; et, plein de toi-même, de ta
grandeur, de ta noblesse et de ta beauté, tu ne pourrais plus penser à
autre chose. » (Méditations, IX, 21.)</p>
<p>Ecoutez votre Muse au parler doux et bas,</p>
<p>Elle dominera toujours le bruit du monde,</p>
<p>Seuls ou bien entre vous goûtez l'heure profonde,</p>
<p>Car les choses vraiment sont laides ici-bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant si vous sentez que votre âme assez forte Pourra voir sans
fléchir la laideur et l'ennui Amis, abaissez-la sans peur dans cette
nuit Et regardez le mal que les hommes supportent.</p>
<p>Dans cet inverse flot tenez-vous une année,</p>
<p>Et quand l'heure, l'esprit pressant votre souffrance Enfin de ce long
temps briseront le silence, Ecoutez la grandeur qu'il vous aura donnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>DEVANT</p>
<p>LES TRAGIQUES APPARITIONS</p>
<p>DU DESTIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Si l'on veut saisir le caractère original des tragédies de Pierre
Frayssinet, il faut d'abord comprendre le sens et la portée de quelques
paroles confidentielles que Racine a écrites dans la préface de Phèdre.</p>
<p>L'œuvre dramatique de Racine a été longuement méditée par le jeune
poète. Il y trouva l'expression de son profond désir et l'ébauche même
des drames dont il devait poursuivre, avec un art personnel,
l'accomplissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>humaine dans la région mystérieuse des mythes créés par l'imagination
des peuples. Le génie du poète trouve dans le mirage de ce lointain et
le pathétique de ce mystère des images glorieuses, des symboles
somptueux, des thèmes de résonance musicale qui prolongeront
indéfiniment l'émotion. Racine le savait bien : c'est pourquoi il a
signalé, entre la fable et la poésie, ces liens qui ne seront jamais
dénoués.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'admirateur de Racine a écrit ses drames en se souvenant parfois de
l'art de Mallarmé. Certains vers gardent un caractère hermétique qui
pourra surprendre quelques lecteurs. Surtout Admète et Déjanire, les
premiers en date (1926 et 1927) se déroulent en un langage, musicalement</p>
<p><pb/></p>
<p>très séduisant, mais parfois grammaticalement elliptique ; Ajax
désespéré (1928-1929) paraîtra plus classique, mais encore entraîné, ça
et là, dans la suggestion indéfinie de la musique mallarméenne.</p>
<p>« Les Grecs ont vu les seuls sujets vraiment dramatiques. Par ces sujets
éternels, les Grecs sont toujours modernes :</p>
<p><pb/></p>
<p>l'angoisse devant la mort physique (Iphigénie d'Euripide) ; — le
désespoir devant la mort de l'intelligence (Ajax de Sophocle) ; — la
joie de la résurrection morale (Prométhée et les Erinnyes d'Eschyle).</p>
<p>« Les anciens n'ont pas trouvé de sujet dramatique plus profond que
celui d'Ajax : c'est le drame de l'intelligence, le drame de l'être
supérieur qui, s'il ne veut pas s'amoindrir, doit mourir ; car la mort
grandit la gloire et la consacre. »</p>
<p>« Il est également lâche d'avoir peur de la vie et d'avoir peur de la
mort. Le grand homme aime la vie parce qu'elle lui permet d'accomplir
son œuvre et il ne craint pas la</p>
<p><pb/></p>
<p>mort parce qu'elle assure la gloire. En composant mon Ajax, je m'appuie
sur cette pensée. »</p>
<p>« J 'ai voulu surtout dégager la cruauté des douleurs intellectuelles. »</p>
<p>« On peut dans la tragédie reprise et renouvelée, rendre au chœur
antique sa signification première, mais en élargissant sa mission
d'humanité. Le chœur pourra symboliser l'âme inconsciente des
personnages qui prévoit et entraîne l'action consciente. Il pourra
traduire le drame de la pensée devant les grandes souffrances. Il pourra
symboliser l'Esprit qui inspire le monde. Surtout il pourra être la voix
même de la mort : c'est pour avoir su regarder la mort et comprendre sa
grandeur que les artistes comme les héros, ont gravi les sommets de
l'âme. La tragédie moderne devra donc mêler le drame et le lyrisme :
elle sera un poème tragique. J'ai voulu dans Ajax désespéré, Admète et
Déjanire donner un poème tragique. »</p>
<p>Nous connaissons la direction des sources, et, par l'élan</p>
<p><pb/></p>
<p>des aveux, les décisions de l'intention et de la volonté. Il sera
maintenant plus facile de suivre les méandres de la vie tragique, les
mouvements de l'action, les gestes des personnages, la profondeur des
sentiments qui projettent sur la scène l'éclat des paroles ou
l'éloquence du silence.</p>
<p>Vous le voyez je sais son mal</p>
<p>Et sa recherche douloureuse,</p>
<p>Toujours son déplaisir égal</p>
<p>Et pourtant je l'appelle heureuse,</p>
<p>Heureuse pour les maux plus grands</p>
<p>Dont je la pleure menacée.</p>
<p>Déjanire toujours laissée,</p>
<p>0 continuelle blessée.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la mélopée de cette lamentation répond la plainte de</p>
<p>Déjanire où j'entends retentir la sonorité racinienne.</p>
<p>Amoureuse d'Hercule et toujours délaissée</p>
<p>Je meurs de mon amour profondément blessée.</p>
<p>Que m'est votre chaleur, vos joies, puissant soleil,</p>
<p>Mon mal est une nuit qui n'a pas de réveil.</p>
<p>Il n'est que mal pour moi, qu'une longue tristesse,</p>
<p>Qui veux-tu donc pour moi qui jamais s'intéresse ?</p>
<p>0 jours de jeune fille, ô mes seuls jours heureux,</p>
<p>Dans la musique de ces vers, on entend l'écho des lamentations de Phèdre.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 pourquoi, comme dans mes malheurs</p>
<p>Dans ma plus grande joie ne trouver que des pleurs.</p>
<p>Bonheur inespéré ! 0 maladroite joie !</p>
<p>0 plaisir de sentir ainsi son cœur qui ploie.</p>
<p>0 je ne sais vraiment, je regarde mes mains,</p>
<p>Est-il vrai ? Le bonheur est-ce un jouet humain ?</p>
<p>Je n'ai plus de malheur, mes yeux n'ont plus de larmes, Je n'ai plus que
mon cœur seul inquiet d'alarmes.</p>
<p>Déjanire est de celles qui ne se rassurent jamais. Dans le calme même,
un murmure de malheur se fait toujours entendre. Et le chœur, qui
annonce les moindres agita" tions de cette vie intérieure, mêle, en des
voix qui se répondent, cette joie fragile et ces pressentiments.</p>
<p>Haute, frêle, joie fragile !</p>
<p>Profitons de ce bonheur que l'ignorance protège ! jouissons de cette
accalmie que l'orage, demain, troublera !</p>
<p><pb/></p>
<p>Contentons-nous de cette lumière pâle qui va s'éteindre dans la nuit :</p>
<p>Les voix, l'éclat,</p>
<p>Tout est pâle,</p>
<p>Fragile jeu qu'une rafale</p>
<p>Emportera.</p>
<p>Tel est le premier acte, qu'enveloppe une musique contrastée, où l'appel
de l'espérance se joint au murmure de la détresse.</p>
<p>A l'acte II le nuage se dissipe. Un vieillard, que la vieillesse pare de
véracité et de grandeur, exige la vérité.</p>
<p>Déjanire apprend la trahison : Hercule aime la jeune Iole ! Hercule a
oublié Déjanire ! Iole sera demain la femme d'Hercule ! Et l'épouse
délaissée est reprise par le désespoir.</p>
<p>0 larmes dont mes yeux sont encore imprégnés, Malheurs habituels, ô ma
vie revenez !</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chœur qui annonce les souffrances secrètes, voit le fantôme de la
mort ; — et ce mot : La Mort ! va retentir obstinément sur ce drame où
la mort triomphe.</p>
<p>Autour d'elle une nuit de mort !</p>
<p>Elle marche dans une ombre</p>
<p>De mal et de maux sans nombre.</p>
<p>Mort ! une misère commence !</p>
<p>Cette misère pourra-t-elle être écartée ? Une lumière surgit. C'est une
vision qui rassure la fidélité inquiète. C'est la tunique de Nessus
autrefois donnée et qui s'offre encore comme un talisman. Nessus !
Nessus ! Nessus ! La voix se fait de plus en plus attirante et
impérieuse. L'espérance revient dans le cœur accablé : « 0 robe belle de
Nessus ! »</p>
<p>Déjanire va user du remède magique. Elle défendra son amour menacé. Il
faut bien que sa grâce flétrie se protège contre cette jeunesse
victorieuse :</p>
<p>Que pourrais-je espérer ? Au soir l'homme préfère</p>
<p>Les joies d 'un jeune corps aux tendresses des mères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma voix, mes yeux, mon corps ont oublié de plaire.</p>
<p>L'évocation importune de l'époux qui trahit éveille, avec les images
révélatrices de la jeunesse qui triomphe, les gestes insoutenables de la
passion qui se satisfait, et Déjanire accomplit le geste fatidique.</p>
<p>Pour lutter aujourd'hui j'ai eu trop de malheurs;</p>
<p>Mes yeux sont fatigués d'avoir pleuré mes pleurs !</p>
<p>Je marcherai vers vous, Hercule, sur la grève.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle joie, au milieu du peuple plein de cris,</p>
<p>A voir les lents vaisseaux choisissant leur abri !</p>
<p>Cher époux, quelle joie plus précieuse encore</p>
<p>A vous voir rechercher un cœur qui vous adore.</p>
<p>Mais le mot fatal toujours retentit, et Déjanire est ressaisie par le
désespoir.</p>
<p>L'action se précipite : c'est la flamme du bûcher où Hercule agonise ; —
le murmure des voix lointaines qui annoncent la catastrophe ; — 1
arrivée du fils d'Hercule et de Déjanire qui raconte le crime
involontaire de Déjanire et la mort d'Hercule, — le suicide de Déjanire
lorsqu'elle apprend sa tragique erreur ; — enfin ce long cri des
lamentations du chœur sur la mort de Déjanire, et l'anéantissement de la
grande âme d'Hercule et la fatalité du malheur entraînée par le cheval
centaure :</p>
<p>Je pleure</p>
<p>Déjanire par soi frappée</p>
<p>Et la vie grande enveloppée</p>
<p>Dans la flamme, pure demeure,</p>
<p>Tout le mal</p>
<p>Du fourbe cheval.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc la mort triomphe, et elle signale, par son triomphe, la jalousie
inéluctable des dieux :</p>
<p>Les dieux portent le mal dans leurs muscles jaloux</p>
<p>Et l'écrasent sur nous !</p>
<p>Drame funéraire où éclatent les pires scandales de la vie : le tragique
de l'amour, la vanité de la tendresse, la puissance de la haine, la
méchanceté du destin, la férocité des dieux qui permettent tant de
misère. Jamais l'infortune humaine n'a été traduite et chantée avec plus
de pathétique.</p>
<p>On peut dire que les tragédies sont des drames de la pensée. Pourtant
les discussions philosophiques manquent et ces monologues passionnés où
les personnages méditent. Nous n'entendrons que des plaintes et
l'agitation d'un tumulte intérieur. Faut-il donc retirer cette
imprudente définition ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Non. Il y a, en effet, deux manières de philosopher. L'une, dogmatique
et discursive, se plaît au long détour de la dissertation. N'ignorons
pas, d'ailleurs, qu'elle peut être émouvante, puisqu'on peut l'exprimer,
sur la scène ou dans le roman avec la collaboration des habiletés
loyales que le théâtre et le roman nécessitent. N'oublions pas que les
discussions de Shakespeare et de Balzac, d'Ibsen et de François de
Curel, de Lenormand et de Pirandello laissent en nous un sillon profond.</p>
<p><pb/></p>
<p>du silence que les pensées profondes remplissent. Les esprits puissants
savent faire parler ce silence et l'envelopper d'un retentissement
merveilleux. Ici en effet, dans cette immobilité silencieuse, notre vie
morale s'empare de l'avenir et le projette sur le présent. Les créations
de l'humanité sont nées dans le trouble et la paix de cette vie secrète.
Mais il faut être capable d'animer ce silence créateur. Les drames de
Pierre Frayssinet nous donnent la leçon philosophique de ce frisson
silencieux, et le chœur, qui est la voix de ce silence, répand sur la
scène le tragique de ce frisson.</p>
<p><pb/></p>
<p>rifiée, a été repris par Pierre Frayssinet comme s'il voulait traduire
sa puissance infinie d'aimer par le chant de cette glorification.</p>
<p>Il ne faut pas oublier qu'il venait de vivre la tragédie suprême dans
les souffrances d'une maladie qui semblait désespérée. Il avait connu,
avec la lucidité du courage, la plus grave des crises. Il avait vu le
redoutable fantôme. Mais il sortait de l'épreuve, mûri profondément,
parce qu'il avait été l'abandonné de la vie et le familier de la mort.</p>
<p>Admète, d'abord, se sait menacé. Il revit sur la scène toutes les
émotions, fugitives et brûlantes, de l'existence qui s'éteint. Les
douleurs sourdes, les appréhensions, les silences soudains et profonds,
les éclairs et les ombres,</p>
<p><pb/></p>
<p>le trouble de la vie qui s'en va et de la mort qui monte, tout ce
tragique silencieux que Frayssinet a vécu dans la mélancolie de sa
souffrance physique, est traduit ici avec la prescience de la poésie et
les lueurs de l'imagination.</p>
<p>Je touche</p>
<p>L'ombre, elle est froide l'ombre où les âmes se couchent.</p>
<p>0 jour, poids du soleil sur tout mon corps posé 1</p>
<p>Qui parle ? Moi. Ma voix est trouée de silence.</p>
<p>Ils sont tellement nus ces silences. Ce sont</p>
<p>Les mots que fait la chose où s'étouffent les sons.</p>
<p>Les choses deviennent très pures</p>
<p>D'être une dernière fois.</p>
<p>Tout s'écarte. Le jour pour ses yeux est trop fort.</p>
<p>Les choses dénudées étonnent son courage.</p>
<p>Puis, quand les dieux ont permis le sacrifice, c'est le sentiment de
l'espoir qui renaît, de la vie qui recommence. Quel retour enivrant !
Ici j'entends la confidence du jeune poète : il venait d'éprouver
lui-même l'ivresse de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>résurrection, car, dans sa vie si brève, il a connu les grandes émotions
de l'humanité ! Donc il chante sa propre délivrance, et son étonnement
trouve la joie divinatrice de Marcel Proust :</p>
<p>Soleil, ombre, ma voix, que vous êtes tranquille,</p>
<p>Quelle chose est passée dans mon rêve immobile.</p>
<p>Je vous connais, ô bruit des autres jours, ma voix, Soleil des jours
heureux enfin je vous revois !</p>
<p>Quel bruit de vie ce chant des abeilles qui rôdent.</p>
<p>Je parle, j'ai des mots tranquilles...</p>
<p>Je ne redoute plus le bruit, ni le silence.</p>
<p>Je vous retrouve tous, goûts agrestes des plaines, Vendanges, goût plus
chaud des caresses humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>âme qui ne domine pas la faiblesse n'avait révélé un impardonnable égoïsme.</p>
<p>Elle a voulu des fleurs et de ses mains tranquilles</p>
<p>A fleuri les autels...</p>
<p>Car sur toute la ville un grand silence pèse.</p>
<p>Par sa mort quels honneurs n'a-t-elle mérités ?</p>
<p>Nous écoutons les lamentations des servantes, des servantes au grand
cœur qui déplorent tant d'infortune î</p>
<p>Moi, je pleure son mal ; — moi sa bonté, — je pleure. Hélas ! pourquoi
faut-il si jeune qu'elle meure !</p>
<p>0 mort ! Sois douce !</p>
<p>Nous suivons les tourments du remords dans le cœur d'Admète qui a
compris enfin et qui se réveille :</p>
<p><pb/></p>
<p>Alceste, ô la très pure ! ô chaste des lumières !</p>
<p>Désormais je serai le meurtrier d'une âme !</p>
<p>Les jours, pour moi, futurs, ne sont plus que remords !</p>
<p>Malheur ! malheur ! Sur moi, l'infâme des remords !</p>
<p>Il était lâche.</p>
<p>Lui, un homme où les Dieux posèrent leurs ennuis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux figures de femme traversent la littérature grecque et lui donnent
la grâce exquise du charme chrétien : Diane et Alceste. Nous avons vu
qu'Alceste est le sacrifice quotidien et le dévouement total. Diane est
la Vierge ardente et claire qui veut sauvegarder sa lumière et son
ardeur ; — l'âme loyale et courageuse qui pénètre dans les bois
ténébreux pour chasser les bêtes sournoises ; — la solitaire dont le
cœur veut s'unir aux énergies les plus mystérieuses de la vie. Voilà
pourquoi elle rêve parmi les sources,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'éclat des cimes, ou parmi les incantations de l'ombre, dans le
silence des forêts.</p>
<p>Ce besoin du sacrifice et cette volupté dans l'immolation, cet amour de
la solitude et ce goût du mystère donnent au génie grec une ferveur
secrète. Dans Alceste qui pare de fleurs l'autel où elle va se
sacrifier, j'admire l'incarnation de l'héroïsme conjugal. Et dans cette
Diane farouche et belle, qui veut rester intacte pour demeurer
invincible, je vénère une aïeule charmante et fière de notre Jeanne
d'Arc, parce que je vois en elle une sainte qui trouve dans sa pureté la
plus inviolable des béatitudes.</p>
<p>Quelle lumière neuve jaillit sur la patrie de Phidias ! Il est bon,
certes, qu'on dise, avec Renan, que le génie grec a aimé la beauté et la
raison, — avec Charles Maurras qu'il a préféré la force, — avec Anatole
France qu'il a poursuivi la perfection de l'art souverain. Mais il est
juste aussi qu'on proclame que l'âme grecque a senti la puissance
infinie de la tendresse et de la pureté. Deux poètes l'ont reconnu,
Francis Jammes a été attiré par Diane, Frayssinet par Alceste. Voilà
pourquoi au fond de moi,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la région sacrée de l'amitié pure, il m'est si doux d'unir le
souvenir de Francis Jammes au souvenir de Pierre Frayssinet.</p>
<p>Ajax désespéré, qui est le dernier en date de ces drames, paraît le plus
achevé.</p>
<p>Le personnage principal est le Silence. Car le silence est vivant. Le
poète sait bien que, dans le silence, surgissent les forces invisibles.
Dans la région silencieuse, l'âme d'Ajax et l'âme de la mort se
rapprochent et se confient</p>
<p><pb/></p>
<p>En outre, le chœur déploie ici toute sa puissance de signification. Il
devient la conscience même de l'homme étonné par le mystère qui se
prépare. Quel mystère ? Le mystère d'une grande âme qui va sombrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi tout ce premier acte se passe dans une atmosphère mystérieuse où
le silence et l'ombre, l'âme du héros qui va mourir et l'âme de la mort
qui va le saisir s'appellent et se répondent et préparent le dénouement.</p>
<p>Dans cette atmosphère chargée d'émouvantes lueurs et d'échos
pythagoriciens, l'émoi devient un personnage tragique. Il est le « bruit
sans nombre », c'est-à-dire la voix des pressentiments et des
inquiétudes. C'est lui qui fait trembler les guerriers, éveille dans les
chœurs « l'étrange peine » et « le mal subtil », révèle enfin toutes les
apparitions de l'infortune.</p>
<p>Aussi avec quelle magnificence se dresse ici le grand héros mutilé. Nous
contemplons sa grandeur et nous accueillons avec nos larmes son désespoir.</p>
<p>Ah ! je ne savais pas qu'il fût des morts si grandes !</p>
<p>Et les images tragiques, celles qui traduisent le drame</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajax, Ajax, mon maître ô force bienfaisante</p>
<p>a su traduire cette imploration avec un accent plus déchirant :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je t'ai suivi de toute une âme de silence,</p>
<p>Je t'ai aimé, je vaux un peu de patience,</p>
<p>Car j'ai souffert, Ajax, et par toi et pour toi</p>
<p>Tellement que tu peux encor souffrir pour moi 1</p>
<p>La supplication de Tecmesse traduit le destin d'Ajax dans toute
l'horreur de son adversité et de sa solitude. Le drame est donc dans la
pensée d'Ajax assombrie par la ruine qui le menace ; et le chœur dégage
le sens de tout le poème en nous montrant dans ce désespéré la proie
d'une « douleur spirituelle » :</p>
<p>Car il n'avait pas d'espérance</p>
<p>Mais seulement l'obéissance</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une catastrophe, illustre au dénouement la beauté d'une grande loi
morale.</p>
<p>Telles sont ces trois œuvres, imitées de l'antique, mais révélatrices
d'une pensée moderne. Le rôle du chœur, qui exprime la vie obscure des
fondamentales aspirations, est le témoignage de cette modernité. Les
ressemblances sont donc de surface, mais les différences sont profondes.
Ici Déjanire nous apparaît moins esclave de la fatalité que dans les
Trachiniennes parce qu'elle est plus ouverte aux réactions de
l'humanité. Le sujet d'Admète est, certes, comme dans Euripide,
lesacrifice d'Alceste ; mais la vie morale d'Admète avec ses joies et
ses terreurs, accompagne et illustre la beauté surhumaine de ce
sacrifice. Dans Ajax, Sophocle, pour montrer la nécessité de
l'obéissance aux dieux, avait exalté la piété d'Ulysse ; dans Ajax
désespéré la volonté humaine se dresse devant l'implacabilité du destin.
Jusqu'au bout l'âme révèle sa fierté indomptable ;</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est donc bien le sens primordial de la vie humaine que ce poète de
vingt-deux ans avait l'ambition d'exprimer. Sentant confusément que le
temps lui était mesuré, il a voulu du moins traduire sa volonté la plus
haute. Dans les poèmes lyriques de ses deux dernières années, il chante
ses sentiments essentiels devant la beauté de la nature et le songe des
hommes. Dans ses drames, il fait retentir sur la scène sa pensée
profonde devant les mystères de la vie et les énigmes du destin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIII</p>
<p>LES CONFIDENCES RÉVÉLATRICES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Les Poèmes et les Tragédies, si chargés de tant de révélations, ne font
pas connaître toute la puissance de cet adolescent merveilleux. Nous ne
parlerons pas ici de sa lucide intelligence en face des problèmes du
monde contemporain, ni de sa sensibilité au contact de la vie extérieure
que découvrira son œuvre de prose lorsqu'elle sera publiée. Essayons de
saisir son âme totale, toute la richesse de sa vie intérieure, les
aspirations de ses profondes volontés. Pour cela, utilisons les lettres
dé notre ami, les quelques notes qui sont comme les fragments de son
journal intime, les ébauches interrompues, tous les aveux qu'entendit,
avec un mélange de surprise et d'enchantement, sa jeune sœur Fabienne.</p>
<p>Je recueille les notes éparses ; je les groupe et je les or- donne et je
me trouve en présence d'une intellige^le rriagi^</p>
<p><pb/></p>
<p>fique qui voulait connaître toutes les vérités. Exposons successivement
les pensées confidentielles, — les remarques sur l'art, — les sentences
morales et philosophiques.</p>
<p>Cette sensibilité qui s'exacerbe et s'épuise et se dresse enfin dans
l'ardeur est le signe d'une vie intérieure trop brûlante pour ne pas
connaître la fièvre, mais trop forte pour ne pas trouver la guérison
dans l'exigence de la volonté.</p>
<p>« Je suis de plus en plus poussé vers la littérature et les</p>
<p><pb/></p>
<p>arts ; et, dès que j'ai laissé mes théorèmes, j'essaye de me trouver en
eux. J'ai, cette année, la joie étrange de grands poètes, la joie des
brusques découvertes d'un génie avec la possibilité d'en jouir et de le
comprendre. »</p>
<p>Nous sentons ici l'ivresse d'une commençante libération. Cet Esprit qui
sort des livres et surgit soudain, c'est le Maître tant souhaité et le
compagnon dont il a besoin. Le jeune poète le regarde comme s'il le
reconnaissait. Il n'oubliera jamais l'intensité de ces premiers entretiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici une méditation qui signale le passage brusque des alarmes au
sourire de l'espoir. Ainsi le ciel se couvre d'une ombre légère, puis
retrouve la limpidité de l'azur. Les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Guérin. Quelle sûreté et quelle plénitude ! Quelle force de latinité
authentique !</p>
<p><pb/></p>
<p>fond de nous-mêmes qu'elles éclairent. Les plus sereines y deviennent
douloureuses. »</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit que ce jeune moraliste, parce qu'il a beaucoup souffert, nous
révèle de grandes vérités psychologiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La sculpture est l'art le plus hautain. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'art de notre moyen âge est présenté avec la finesse brusque et la
saveur des raccourcis dans cette phrase qui répand une confidence : «
Vézelay, Moissac, c'est un Christ aigu et riche dans une pierre. Une
grâce carrée le tient, un peu sauvage. Il y a des lignes, des plis de
robe, je les aime. On dirait une prodigieuse orfèvrerie en pierre qui
soudain serait devenue grande. Et j'y prends un amour de tout ce qui
veut en moi : ce charme, gracile, somptueux et riche. » Pourrait-on
mieux traduire la fruste simplicité et la sauvage grandeur de l'art
primitif : ce mélange de sobriété et de richesse, de sécheresse et de
majesté, de rudesse et de somptuosité ; et, au-dessus de ces beautés
visibles, l'âme invisible du Christ qui rayonne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et dresse devant nous, son Balzac, son Saint-Simon, son Napoléon qui
font plier la méthode.</p>
<p>Pensées philosophiques. — « Paris est tout d'abord une immense fatigue.
Il faut lutter contre tant de bruit, tant de hâte... Ici, les bruits qui
grouillent, c'est notre silence qu'il faut créer, et notre calmé devant
la foule qui se hâte sans cesse vient de nos yeux qui savent ne plus
voir. Quelle folie si ces hâtes, ces bruits nous envahissaient. »
Toujours ce besoin de protéger la vie ardente et frêle du silence !
Toujours ce souci de préparer les victoires du silence créateur !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant cette ardeur est consumée et cette pure</p>
<p><pb/></p>
<p>lumière est éteinte. Pourquoi ces morts si prématurées ? Quare mors
immatura vagatur ! Quel est le sens de ces douleurs humaines ? Serait-il
vrai que Dieu en a besoin pour créer, comme dit le poète, des choses
inconnues, et ce bonheur mystérieux que toute âme désire et qui n'a pas
de nom au terrestre séjour !</p>
<p>Entretenons en nous cet espoir qui ennoblit notre inconsolable douleur.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>1. — L'Hommage Préliminaire 7 II. — L'Enfance et l'Inspiration
Maternelle 15 III. — La Révélation de Mallarmé 23 IV. — L'Enseignement
de Raymond de La Tailhède... 31 V. — La Confidence de la Nature 39 VI. —
La Vie Intérieure et les Créations de !'Esprit 47 VII. — Devant les
tragiques apparitions du Destin. 61 VIII. — Les Confidences Révélatrices
........... M. :95</p>
<p><pb/></p>
<p>AOHEVA D'IMPRIMER</p>
<p>LE CINQ JUIN MIL NEUF CENT TRENTE-DEUX SUR LES PRESSES DE (L'IMPRIMERIE
ALENÇON- .N'AISE (ANCIENNES MAISONS POULET-MAL ASSIS, RENAUT-DE BROISB
ET G. SUPOT RÉUNIES), RUI DES MAROHERIES, F. GRISARD, ADMINISTRATEUR.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
