<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lanson, Gustave (1857-1934)">Gustave Lanson</author>
<title>Oeuvre dramatique de Saint-Georges de Bouhélier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lanson, Gustave (1857-1934)</author>, <title>Oeuvre dramatique de Saint-Georges de Bouhélier</title>, <date>1934</date>,description :,20 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611477s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1934">1934</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>GUSTAVE LANSON</p>
<p>L'OEUVRE DRAMATIQUE</p>
<p>DE</p>
<p>SAINT-GEORGES</p>
<p>DE BOUHÉLIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>FASQUELLE ÉDITEURS</p>
<p>II, RUE DE GRENELLE, II</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'OEUVRE DRAMATIQUE</p>
<p>DE</p>
<p>SAINT-GEORGES DE BOUHÉLIER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GUSTAVE LANSON</p>
<p>L'OEUVRE DRAMATIQUE</p>
<p>DE</p>
<p>S AINT,- GEORGES</p>
<p>DE BOUHÉLIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>FASQUELLE ÉDITEURS</p>
<p>Il, RUE DE GRENELLE, II</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p>Copyright 1934, by FASQUBLLB EDITEURS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OEUVRE DRAMATIQUE</p>
<p>DE</p>
<p>SAINT-GEORGES DE BOUHÉLIER</p>
<p>L'oeuvre dramatique de M. Saint-Georges de Bouhé- lier révèle un des
tempéraments les plus originaux et les plus puissants de notre époque.
Si les principaux critiques en reconnaissent la valeur, elle n'a pas
encore, dans l'opinion publique, la place éminente qu'elle mérite.</p>
<p>Les sujets sont pathétiques, sombres, violents, parfois étranges. Des «
Contes de misère et de mort ».</p>
<p>En 1909, la Tragédie royale. C'est la révolution vue</p>
<p>d'un bas-fond social. Un vieux roi demi-fou et^HS^e</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, M. de Bouhélier se tourne vers les sujets légendaires dont il a
aperçu la richesse d'évocation. A l'antiquité, il demande, en 1919, un
OEdipe ; au moyen âge, en 1923, un Tristan. A la même veine appartient
VImpératrice aux rochers, un miracle de la Vierge.</p>
<p>En 1927, retour aux sujets modernes : les Flambeaux de la noce. Un
mariage sans amour dans le grand monde. Avant la cérémonie : la toilette
de la mariée. Après la cérémonie : la réception au château. La
catastrophe s'annonce par le retour de l'ami d'enfance qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>avait cru oublieux ou volage. Entre l'ami et le mari, la jeune femme
affolée se jette dans l'étang.</p>
<p>Ces indications sommaires et sèches, qui laissent échapper la meilleure
substance des pièces (comme dans la Vie dune femme, l'acte du paquebot)
permettront du moins d'apercevoir ce qui fait l'unité d'une œuvre aussi
variée et en apparence aussi dispersée. Depuis plus de vingt ans qu'il a
commencé de travailler pour le théâtre, M. de Bouhélier a été
constamment hanté de l'idée de la tragédie et le désir de la faire
renaître a été le but de tous ses efforts.</p>
<p>A vrai dire, cette idée avait inspiré bien des tentatives au cours du
xixe siècle. En général, elles ont échoué. Le poids de la tragédie
française a pesé trop lourdement sur les auteurs français. Ils n'ont
guère fait que des pastiches, d'où la vie était absente.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Bouhélier, lui, s'est posé nettement le problème, il en a conçu la
difficulté; il en a analysé tous les éléments ; et il a voulu se
construire une technique capable de le résoudre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le théâtre de M. de Bouhélier est construit sur cette idée.</p>
<p>Profondément indépendant par tempérament et par principes, et ne prenant
sa règle qu'en lui-même, il ne croit pas pourtant que l'art date de lui.
« Nous sommes des héritiers », dit-il. Du passé, il rejette la lettre et
recueille l'esprit.</p>
<p>Il a le respect aussi de la technique. Inspiration, imagination,
sensibilité, tous ces dons de la nature ne rendraient rien sans la
technique. D'abord, être un bon</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrier, savoir son métier. Et puis, en France, être un ouvrier de
France, qui œuvre selon la tradition française. « Il y a un ton de chez
nous. » Huit siècles d'art français nous imposent l'aversion de
l'emphase et du guindé, le goût du naturel aisé, de la discrétion, de la
mesure : « rien n'est appuyé, tout est suggéré ».</p>
<p>C'est ce souci de détendre la tragédie qui, dans Œdipe et dans Tristan,
a fait substituer au pompeux alexandrin l'alerte octosyllabe des mystères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vérité, poésie, réalité, mystère, ajoutons (je n'ai pas</p>
<p><pb/></p>
<p>dramatique de notre temps qui se soit fait ufiç. idée plus élevée de son
métier et qui s'y soit d4~"-16 ^ec</p>
<p>un désintéressement plus complet.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
