<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bellessort, André (1866-1942)">André Bellessort</author>
<title>Le plaisir du théâtre (3e éd.) / André Bellessort,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bellessort, André (1866-1942)</author>, <title>Le plaisir du théâtre (3e éd.) / André Bellessort,...</title>, <date>1938</date>,description :,320 pages
</bibl>
<publisher>Perrin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6487667s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1938">1938</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>André Bellessort 1 DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>Le Plaisir</p>
<p>du</p>
<p>Théâtre</p>
<p>TROISIÈME ÉDITION</p>
<p>Librairie Académique Perrin</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE PLAISIR DU THÉÂTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Voyages La Jeune Amérique.</p>
<p>De Ceylan aux Philippines.</p>
<p>La Société Japonaise.</p>
<p>Les Journées et les Nuits Japonaises.</p>
<p>Le Nouveau Japon.</p>
<p>Un Français en Extrême-Orient au début de la guerre.</p>
<p>La Roumanie contemporaine, épuisé.</p>
<p>La Suède.</p>
<p>Reflets de la Vieille Amérique.</p>
<p>Le Crépuscule d'Elseneur.</p>
<p>Histoire et Critique Saint François Xavier.</p>
<p>Sur les grands chemins de la Poésie classique, épuisé.</p>
<p>Virgile, son œuvre et son temps.</p>
<p>Enéide, traduction (Collection Guillaume Budé).</p>
<p>Études et Figures, épuisé.</p>
<p>Nouvelles Études et autres Figures.</p>
<p>Heures de Parole.</p>
<p>Balzac et son œuvre.</p>
<p>Essai sur Voltaire.</p>
<p>Sainte-Beuve et le XIXe siècle.</p>
<p>Victor Hugo. Essai sur son œuvre.</p>
<p>La Société Française sous Napoléon III.</p>
<p>La Pérouse (Pion).</p>
<p>Les Intellectuels et l'Avènement de la Troisième République (Grasset)</p>
<p>Athènes et son Thédtre.</p>
<p>Divers</p>
<p>Reine Cœur, roman.</p>
<p>Mythes et Poèmes (Lemerre), épuisé.</p>
<p>La Chanson du Sud (Lemerre).</p>
<p>L'Hôtellerie, poème couronné par l'Académie Française, épuisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRÉ BELLESSORT de l'Académie Française</p>
<p>LE PLAISIR DU</p>
<p>THEATRE</p>
<p><pb/>_.--.-----_----- - ——</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE ACADÉMIQUE PERRIN ÉDITEUR</p>
<p>35, QUAI DES GRANDS-A35</p>
<p>1938</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE TRENTE EXEMPLAIRES NUMÉROTÉS DE 1 A 30 SUR
PAPIER VÉLIN PUR FIL DES PAPETERIES LAFUMA.</p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ, EN OUTRE, A SON FILIGRANE, POUR LA SOCIÉTÉ DE
BIBLIOPHILES LES AMIS DES BEAUX LIVRES, SOIXANTE-CINQ EXEMPLAIRES SUR
VÉLIN A LA CUVE DES PAPETERIES DE RIVES.</p>
<p>CES EXEMPLAIRES SONT MARQUÉS A.B.L. 1 A A.B.L. 65</p>
<p>Copyright par Lib. Acad. Perrin, 1938.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ANDRÉ CHAUMEIX</p>
<p>Son ami reconnaissant</p>
<p>A. B.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>On trouvera dans ce livre un choix de mes chroniques dramatiques aux
Débats; j'y ai joint quelques chroniques plus anciennes de la Revue de
la Semaine et du Gaulois. J'ai choisi celles qui traitaient du théâtre
classique ou du théâtre shakespearien lorsqu'elles m'ont paru avoir un
accent plus personnel; j'ai pris, parmi les sujets des autres pièces et
des pièces étrangères, les plus pittoresques ou les plus suggestifs; et
parmi les sujets des pièces contemporaines, les plus caractéristiques de
notre temps. J'ai laissé de côté un certain nombre d'auteurs, de maîtres
d'hier et d'aujourd'hui dont j'ai fait ou dont je prépare des études
d'ensemble qui paraîtront un peu plus tard dans d'autres volumes.</p>
<p>C'est ainsi que Le Plaisir du théâtre, par un singulier paradoxe, ne
dira rien de Becque, Pailleron, Porto Riche, François de Curel, Brieux,
Maurice Donnay, Henri Lavedan.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE PLAISIR DU THÉÂTRE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LE PLAISIR DU THEATRE</p>
<p>Parmi nos meilleurs souvenirs d'enfance, nous avons presque tous celui
du jour où l'on nous a menés au théâtre pour la première fois. Quelle
idée ce mot de « théâtre » éveillait-il en nous? C'était, autant que je
me le rappelle, l'idée d'un autre monde, très différent du nôtre. Nous
ne savions pas trop en quoi; mais il s'y ferait des choses que nous
n'avions pas coutume de voir; il s'y dirait des choses que nous n'avions
pas coutume d'entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'enfant ne se trompe pas. Le théâtre est bien un autre monde. Le roman
en est un aussi, et l'histoire.</p>
<p>Nous regrettons presque l'écriteau, devant des toiles écaillées où
frémissent des montagnes, une ville, un palais, un océan.</p>
<p>Songez que, pendant plus d'un siècle, notre scène a été encombrée de
spectateurs qui empêchaient toute décoration; et l'illusion n'y était
pas abolie.</p>
<p>Aujourd'hui que les progrès de l'éclairage et l'art du décor donnent
souvent au mot tableau un autre sens que le sens dramatique, celui d'une
peinture éblouissante, il semble que le théâtre ait eu peur</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle triomphait dans le théâtre antique, où le symbole était partout, où
il n'y avait de « naturel » que le ciel qui versait tantôt son feu,
tantôt sa pluie sur la tête des spectateurs. Elle triomphe davantage
encore en Extrême-Orient, au vieux théâtre de la Noblesse japonaise,
dans les représentations des Nô.</p>
<p>Une scène nue en bois poli; un seul décor, un grand arbre tordu peint
sur le mur ; sept choristes, un joueur de flûte et deux tambourinaires
qui doivent avoir l'air sculptés dans l'ivoire ; jamais plus de trois
acteurs en splendides costumes immuables. Ils font peu de gestes, aucun
qui ne soit symbolique.</p>
<p>Attitudes, pas de danse, mouvement des mains, inflexion de la voix, tout
est un langage muet que les initiés comprennent. Jamais le jeu scénique
ne s'est éloigné davantage de la nature ; et jamais le théâtre n'a
produit un plus grand effet chez les spectateurs, et ne leur a donné un
plaisir plus intellectuel. C'est le divertissement d'une très vieille
société aristocratique, que savourent des gens qui</p>
<p><pb/></p>
<p>ne sont pas tous des aristocrates, tant s'en faut, mais qui se sont
perfectionnés dans la connaissance de ces hiéroglyphes. J'y vois l'image
d'une des joies les plus fines et les plus vives et les plus complètes
que puisse nous donner l'art dramatique. L'illusion y est reine.</p>
<p>Inutile de chercher des exemples chez les Classiques. Les théâtres
contemporains nous en fourniront autant que nous voudrons. On va se
battre en duel; puis, on revient sauf ou blessé : il ne s'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>lix minutes. Un des plus violents raccourcis iques est celui d'Ibsen
dans Maison de pouora et son mari rentrent chez eux vers mija grande
imprudence de Nora se découvre.</p>
<p>tari, épouvanté, l'accable de reproches qui it mortellement l'amour de
la jeune femme.</p>
<p>ne lettre arrive, qui arrange tout; et mainte[ue l'homme ne craint plus
rien, il se regénéreux et il pardonne. L'horloge doit marne heure et
demie ou deux heures du matin.</p>
<p>'accepte pas ce pardon; elle a décidé de quitigrat, de refaire sa vie,
loin de lui et de ses s. Elle n'attend pas la fin de la nuit. Elle s'en
mbien de spectateurs s'en étonnent-ils et se dent-ils où la porteront
ses pas dans les rues es et désertes ? Nous avons tous compris que ir
nous avait signifié ainsi que la vie en comle ces deux êtres était
devenue impossible.</p>
<p>s n'énumérerons pas toutes les conventions lIes. De temps en temps, une
nouvelle école, exemple, l'École naturaliste, au siècle der- s'élève et
part en guerre contre ces attentats rité. Ordinairement, elle y ajoute.
Ce ne sont s conventions, ce sont les types conventionni nous gênent. Y
a-t-il, pour la froide raison, e plus ridicule que l'opéra? Tolstoï en a
fait ritique désopilante dans un des épisodes de î et Paix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui, sans doute, n'avaient jamais existé. Il s'agissait de savoir, non
pas même si elles continueraient de vivre, mais si elles pourraient
s'aimer paisiblement et en épuiser la douceur.</p>
<p>Vous entendez dire : « Il nous faut du nouveau. »</p>
<p>Pensez-vous qu'il nous en faille tant que cela? Certes, la vraie
nouveauté, la belle et charmante nouveauté est toujours la bienvenue.
Mais, quand elle ne vient pas, on s'en console. Si jamais époque l'a
désirée, appelée, recherchée, poursuivie, pourchassée, c'est la nôtre.
Comptez le nombre des ancien-</p>
<p><pb/></p>
<p>nes pièces où le public a couru; comme nous ne voulons contrister
personne, nous dirons qu'il contrebalance celui des nouvelles. Et,
pourtant, on les connaissait, on en savait des morceaux par cœur; elles
ne nous réservaient aucune surprise romanesque. Il est vrai que cette
curiosité n'est qu'un très faible élément de l'intérêt dramatique.
L'auteur qui commence la lecture d'un roman se bouche les oreilles, de
peur qu'on lui en révèle le dénouement.</p>
<p>De quels applaudissements le public accueillait, jeunes gens et jeunes
filles, tous ces héros que le roman lui avait rendus si familiers! Ce
qu'il attendait alors du théâtre, c'était de donner un corps, une figure
aux personnages qui avaient hanté son imagination, et qui vivraient
ainsi sous ses yeux le drame ou la comédie dont la lecture lui avait
tant plu.</p>
<p>Les belles pièces ne vieillissent pas; elles reprennent vie en touchant
le plateau de la scène. Une</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand l'acteur ne nous induit pas en erreur, nos</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vu que des enfants comme nous, faisant les mêmes devoirs, se livrant aux
mêmes jeux. Le spectacle nous aurait d'abord amusés, puis, bientôt,
ennuyés.</p>
<p>Nous sommes très loin de chercher au théâtre une image de notre vie. Le
dix-huitième siècle, si bienveillant aux faiblesses du coeur, n'y
tolérait pas l'adultère. Il « n'y admettait la séduction que sous le
déguisement du mariage secret », nous dit M. Gaiffe dans son étude sur
Le Drame en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si on nous avait joué, il y a soixante ans, un drame japonais, les
suicides nous y auraient semblé invraisemblables et, par conséquent,
insupportables.</p>
<p>Aujourd'hui, ils nous manqueraient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>penhauer, voyait dans le théâtre la confirmation du grand mystère
éthique de la sympathie. Et avant lui, l'homme qui a le plus goûté la
société humaine, Voltaire, tenait le théâtre pour un des plus hauts
témoignages de la civilisation, et pour la forme la plus aimable de la
sociabilité. Nous souhaiterions que tous les auteurs dramatiques en
eussent conscience,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Il</p>
<p>QUELQUES NOTES SUR LE THEATRE CLASSIQUE</p>
<p>I. — LE CID Ses interprètes. — La jeunesse des héros du théâtre classique</p>
<p>Je l'ai rarement vu aussi bien représenté que, la semaine dernière, sur
la scène du Vieux-Colombier.</p>
<p>Mais comme il est difficile d'en réaliser une interprétation
parfaitement harmonieuse! Sarcey prétendait qu'il y avait dans Le Cid un
bon, un médiocre et un mauvais rôle. Le bon rôle était celui de don
Diègue ; le médiocre, celui de Rodrigue ; le mauvais, celui de Chimène.
Don Diègue est toujours assuré d'avoir le public pour lui, qu'il gémisse
sur sa vieillesse, qu'il envoie Rodrigue le venger, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>laisse son cœur déborder de joie et d'orgueil quand son fils est revenu
vainqueur.</p>
<p>Ton premier coup d'épée égale tous les miens.</p>
<p>Viens baiser cette joue et reconnais la place Où fut jadis l'affront que
ton courage efface.</p>
<p>Connaissez-vous au théâtre d'amoureux plus sympathiques, plus aimés que
Rodrigue et Chimène?</p>
<p>Bref, Rachel semblait toute désignée pour jouer Chimène. Ce fut en
janvier 18/12 qu'elle parut dans ce rôle. Le feuilleton de Théophile
Gautier, un de ses grands admirateurs, est bien curieux. « Mlle Rachel,
dit-il, est surtout belle dans les sentiments</p>
<p><pb/></p>
<p>Au théâtre, c'est une autre affaire. »</p>
<p>Eh bien ! Mme Rachel Berendt a donné un démenti au vieux maître de la
critique dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Rachel Berendt a eu le soupir et le cri, la tendresse, la passion et
le désespoir, mais toujours avec cette lucidité d'intelligence si
caractéristique des héros cornéliens ; et nous n'avons pas senti,
suivant l'expression de Sarcey, « qu'elle se débattait dans les
sublimités avocassières du personnage ».</p>
<p><pb/></p>
<p>être prononcée, non comme une plainte mélodieuse, mais avec un accent
étouffé de surprise et de douleur. Il a fait allègrement, sans insister
sur les effets faciles, le récit de sa victoire. Il n'a pas trop élevé
la voix quand, sorti d'un combat dont Chimène était le prix, il est
revenu lui offrir encore une fois sa tête ou lui proposer d'accomplir
des exploits de matamore :</p>
<p>Faut-il combattre encor mille et mille rivaux, Aux deux bouts de la
terre étendre mes travaux, Forcer moi seul un camp, mettre en fuite une
armée, Des héros fabuleux passer la renommée ?</p>
<p>Enfin, il n'a pas fait le beau ténébreux et ne s'est pas cru déjà
trépassé quand il a débité ces derniers vers :</p>
<p>Et puisque mon trépas conserve votre gloire, Pour vous en revancher,
conservez ma mémoire ; Et dites quelquefois en déplorant mon sort : «
S'il ne m'avait aimée, il ne serait pas mort. »</p>
<p>Les Horace, Curiace, Polyeucte, ont-ils atteint vingtcinq ans ? Émilie
est très jeune. Pauline vient de se marier. Il en est de même des
amoureux et des amoureuses de Racine. L'Alceste de Molière est loin de
la trentaine. Célimène fait sonner ses vingt ans.</p>
<p>Je ne l'ai jamais vue aussi bien jouée que par une</p>
<p><pb/></p>
<p>débutante, Mlle Delamare. Quelle exquise Célimène, telle que nous la
concevons, faisant encore son apprentissage de grande coquette ! Je sais
ce qu'on m'objectera : ces rôles exigent une expérience, une sûreté de
jeu que la jeunesse ne possède pas; et le comédien doit pouvoir se
rajeunir quand il le faut.</p>
<p>Mme Marcelle Tassencourt était chargée du personnage de dona Urraque,
l'Infante de Castille.</p>
<p>C'est le plus ingrat de la pièce. Elle lui a prêté le charme délicat de
sa voix et une attitude un peu hiératique. Je crois qu'il gagnerait à
être joué plus en dehors. Sous peine de paraître inutile et, par
conséquent, indésirable, il faudrait que l'Infante nous intéressât même
après les scènes de Rodrigue et de Chimène. Elle est la seule princesse
du théâtre de Corneille qui sacrifierait l'orgueil du sang au bonheur
d'une mésalliance. Son amour pour Ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>drigue rehausse encore le prestige irrésistible de ce jeune héros.
Comment Chimène ne finirait-elle pas par se rendre? Tout s'incline
devant lui : la fierté du sang et la raison d'État qui fait fléchir les
lois du royaume afin d'en récompenser le sauveur.</p>
<p>0 rage, ô désespoir, ô vieillesse ennemie!</p>
<p>N'ai-je donc tant vécu que pour cette infamie?.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. - NICOMÈDE Le personnage de Laodice</p>
<p><pb/></p>
<p>Corneille a beau nous assurer, dans sa Préface, « que la tendresse et
les passions, qui doivent être</p>
<p><pb/></p>
<p>Songez qu'il faut au moins pour toucher votre cœur La fille d'un tribun
ou celle d'un préteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette scène a été souvent refaite au théâtre et dans le roman; jamais
mieux que chez Corneille.</p>
<p>Tout ce premier acte est un enchantement.</p>
<p>Et ces beaux vers indignés quand, aux menacer de l'ambassadeur, il
réplique : Faites marcher vosRomains.</p>
<p>Et si Flaminius en est le capitaine, Nous pourrons lui trouver un lac de
Trasimène !</p>
<p><pb/></p>
<p>Nicomède, sur le point d'être embarqué, est sauvé par un inconnu, qui
n'est autre qu'Attale.</p>
<p>Alors Attale comprend la nécessité de s'affranchir du joug de l'étranger.</p>
<p>Attale, était-ce ainsi que régnaient tes ancêtres ?</p>
<p>Veux-tu le nom de roi pour avoir tant de maîtres ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il rallie Nicomède. La pièce n'est pas tant la tragédie de « la grandeur
de courage » aux prises avec la politique, que la tragédie de la révolte
nationale contre l'oppression étrangère, et, comme nous dirions
aujourd'hui, du nationalisme. L'édition courante que j'ai sous les yeux
avertit les écoliers de France que « Nicomède porte la marque d'un génie
et d'un temps qui n'acceptent pas encore sans écarts la contraignante
discipline et de l'absolutisme royal et de l'esprit classique ». Voilà
les écoliers bien renseignés. Il n'y a pas plus classique que cette
pièce; Louis XIV l'aimait; et on serait heureux de savoir en quoi
l'absolutisme royal (?) eût empêché Corneille de l'écrire. Il n'y est
question, la plupart du temps, que des devoirs et de l'indépendance des
rois.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. - MOLIÈRE. - L'ÉCOLE DES FEMMES La question du décor. — Les
personnages Agnès et Psyché</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut admettre cette innovation ; on peut la critiquer sans être
absolument un esprit rétrograde.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Librairie Pion.</p>
<p><pb/></p>
<p>est pas depuis plus de dix jours : « Comment la trouvez-vous ? » Et
Horace lui répondra : Nombreuse en citoyens, superbe en bâtiments.</p>
<p>Et j'en crois merveilleux les divertissements.</p>
<p>Derrière eux, on aperçoit les maisons de la place.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien que les vers de L'École des Femmes soient</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a encore de la farce dans L'École des Femmes ; mais dans quelle
comédie de Molière n'y en a-t-il plus? La Georgette et l'Alain
d'Arnolphe ne sont pas plus imbéciles que le Galopin de La Critique de
l'École des Femmes; et le Basque du Misanthrope est de leur famille. La
distraction d'Arnolphe ne voyant pas le notaire qu'il a mandé et le
chassant dès qu'il l'aperçoit est un de ces jeux de scène dont Molière a
coutume d'égayer ses pièces.</p>
<p>M. Jouvet a-t-il forcé la note bouffonne? Je ne le lui reprocherai pas,
tant j'ai peur qu'on assombrisse Molière. Grand comédien par la mimique</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle pitié aurions-nous pour un homme qui a pris une petite fille sous
couleur de lui vouloir du bien, l'a « mitonnée » treize ans, et a
employé ce qu'il s'imagine être le meilleur moyen de la rendre idiote,
pour l'épouser en toute sécurité? Voyez comme il est dur, comme il est
insolent. A peine son ami Chrysale lui a-t-il conseillé de réfléchir à
deux fois avant de se marier, il lui répond : Votre front, je crois,
veut que du mariage Les cornes soient partout l'infaillible apanage.</p>
<p>Son amour pour Agnès n'est qu'un grossier désir que la résistance
imprévue de la jeune fille a transformé en passion. L'amour-propre est
plus blessé chez lui que le cœur. Ses transports amoureux du cinquième
acte ne sont pas outrés comme les ennemis de Molière le prétendaient; et
ils ne seraient pas comiques s'ils ne venaient pas de lui.</p>
<p>S'il avait compté sur le couvent pour abêtir Agnès, il s'était trompé.
La lettre qu'elle écrit à</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus j'ai les yeux sur vous, plus je m'en sens charmer, Et je dirais que
je vous aime, Seigneur, si je savais ce que c'est que d'aimer.</p>
<p>Vous dis-je plus que je ne dois ?</p>
<p>Corneille n'avait pas besoin de relire la lettre d'Agnès pour prêter à
sa Psyché ces vers adorables; mais la lettre est dans le même ton que
les vers.</p>
<p>Agnès est une ingénue très inquiétante. Mlle Ozeray a été exquise dans
ce rôle; elle ne m'a pas fait oublier Mme Suzet Maïs qui, au Théâtre
Antoine, a rendu, comme je ne l'avais jamais vu, le caractère naïf et
roué d'Agnès, et, dans ses rapports avec Arnolphe, derrière sa
soumission apparente et silencieuse, ce je ne sais quoi de décidé et de
buté.</p>
<p>Horace, lui, n'est qu'un étourneau. Ils feront tous deux un joli ménage.</p>
<p>La portée morale de L'École des Femmes a-t-elle dépassé l'ambition de
Molière? Je serais tenté de le croire. Les dévots furent froissés,
irrités, par ce petit couvent qui rend les filles idiotes, par l'Enfer</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. — LE BOURGEOIS GENTILHOMME Comédies. — Ballets.</p>
<p>- Le Molière de M. René Benjamin</p>
<p>La Compagnie des Comédiens de Paris a monté Le Bourgeois Gentilhomme. On
remarquera, une fois de plus, le goût de notre époque pour les
Classiques. Les contemporains nous enchantent si peu qu'il est tout
naturel que nous revenions aux Anciens. Les Comédiens de Paris ont joué
la comédieballet de Molière avec la musique de Lulli et en cinq actes,
comme le porte l'édition originale de 1671, parue chez Pierre Le
Monnier, au Palais, vis-à-vis la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>belle et bonne comédie. » Mais Molière a été « entièrement victime de la
manie chorégraphique du roi ».</p>
<p>Le divertissement dramatique embrassait ainsi tous les divertissements
des yeux, des oreilles, de l'esprit.</p>
<p>Le Bourgeois Gentilhomme est, avec Le Malade imaginaire, le chef-d'œuvre
de ce genre où Molière n'a pas eu de successeur. Il ne s'est jamais
montré plus maître de son sujet, plus riche de verve et d'invention,
plus comique, plus génial que dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il manque de bon sens et de modestie; il croit que tout s'achète;
ce commerçant, qui devrait avoir gardé de son comptoir un esprit plus
avisé et plus défiant, est d'une candeur niaise qui attire autour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V. - LE MISANTHROPE Les Alceste. - Célimène</p>
<p>M. René Rocher a repris au théâtre du VieuxColombier les matinées
classiques qu'il avait si brillamment inaugurées naguère au Théâtre
Antoine; et il obtient le plus grand succès. Jeudi dernier, il nous a
donné Le Misanthrope.</p>
<p>Ce qui m'a frappé l'autre soir, c'est l'aisance, je dirais presque
l'insolence avec laquelle Molière se moque du métier, et tout ce qui,
dans Le Misanthrope, trahit la hâte de l'auteur. Qu'il se soit servi
pour la scène du quatrième acte entre Alceste et Célimène d'une scène de
son Dom Garcie de Navarre où Dom Garcie s'emporte contre Dona Elvire et
lui met sous les yeux, comme une preuve de trahison,</p>
<p><pb/></p>
<p>un fragment de lettre écrite par elle et pour qui ?</p>
<p>Le poète était pressé.</p>
<p>Et il ne s'est point préoccupé d'inventer des incidents, de varier ses
entrées et ses sorties. Lorsque Alceste est dérangé dans ses tête-à-tête
avec Célimène par un des amoureux de la jeune veuve, on comprend qu'il
n'en déteste que plus vivement la vie mondaine. Mais le même procédé
dénouera deux fois les situations difficiles où il s'est engagé. A la
fin du deuxième acte, il déclare aux marquis Acaste et Clitandre qu'il
ne leur quittera pas la place : il ne sortira de chez Célimène qu'après
qu'ils en seront sortis. A quoi les marquis répondent qu'aucune autre
affaire ne les appelle ailleurs de toute la journée. Et Alceste se
retourne indigné vers Célimène :</p>
<p>Nous verrons si c'est moi que vous voulez qui sortel</p>
<p>Au même moment, le valet de la jeune femme, Basque, introduit un garde
de la maréchaussée de France, qui vient le chercher de la part de
Messieurs les Maréchaux. Au quatrième acte, sa grande scène avec
Célimène est interrompue par l'arrivée intempestive et bouffonne de son
valet, de « Monsieur Du Bois plaisamment figuré », qui, hors d'haleine,
avertit son maître qu'une arresta-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion le menace. Molière a toujours dans son tiroir quelque scène comique
qui tempère ce que les scènes précédentes pourraient avoir de trop
sérieux ou d'un peu tendu. Ici, il a simplement repris le « truc » de la
fin du deuxième acte.</p>
<p>Enfin, que penser du salon de Célimène où toute la pièce se passe et où
il semble qu'on entre comme dans un moulin ? Et comment expliquer que
Arsinoé ose se présenter encore chez sa rivale après leur algarade? Et
que penser encore de la répétition du même effet au quatrième et au
cinquième acte?</p>
<p>Toujours des lettres interceptées ou dérobées : quelle indélicatesse
dans ce grand monde! Mais bien loin que ces négligences, sans compter
celles du style, et ces marques d'exécution rapide atténuent notre
admiration de la pièce, elles l'augmenteraient, tant nous plaisent cette
libre allure du génie, sûr de lui, et son insouciance des détails et des
petites vraisemblances auxquels il n'a pas eu le temps de s'attarder.</p>
<p>* * *</p>
<p>Le rôle d'Alceste est-il un rôle dramatique ou comique? Vous trouverez
dans l'excellent livre de M. Doumic sur Le Misanthrope (i) ce qu'il
nomme la vie posthume d'Alceste et les différentes manières dont ce
personnage a été compris au théâtre. Un témoin, dont les souvenirs
dataient de cinquante ans, décrivait ainsi le jeu de Baron dans sa
vieillesse : « Il mettait non seulement beaucoup de noblesse et de
dignité, mais il y joignait encore une</p>
<p>(i) Librairie Mellottée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je veux me tirer du commerce des hommes.</p>
<p>L'un était servi par son physique; l'autre un peu desservi par sa
corpulence et sa maturité; l'un avait plus d'âme; l'autre plus de
maîtrise. Mais tous deux comprenaient le personnage de la même façon, et
nous ont donné un Alceste dramatique. Quand M. Copeau parla de s'enfuir
au désert, nous crûmes qu'il s'agissait d'une Thébaïde; et quand M. Guitry</p>
<p><pb/></p>
<p>en parla, nous plaignîmes les sangliers qu'il allait certainement forcer
et exterminer dans une forêt sauvage. L'un et l'autre, d'ailleurs, nous
firent un très vif plaisir.</p>
<p>Lucien Guitry, M. Copeau, Worms, Baron, avaient de bonnes raisons pour
interpréter ainsi le personnage de Molière. Eliante juge que sa
sincérité « a quelque chose en soi de noble et d'héroïque ». Il est aimé
de trois femmes de la pièce; et les femmes n'aiment guère les
personnages ridicules.</p>
<p>Si honorable qu'elle nous parût, elle n'en était pas moins plaisante.
Nous avons ri, comme les Acaste et les Clitandre, lorsqu'ils voulaient
pendre un homme pour un méchant sonnet. Il y a tant d'autres malfaiteurs
plus dangereux qui mériteraient la pendaison! Nous avons ri lorsqu'ils
se déclaraient ravis que la perte de leur procès leur donnât le droit de
protester contre l'iniquité de la nature humaine. Nous avons souri de
leurs amours qui contredisaient leurs théories; et nous n'avons jamais
pris au sérieux les déserts où ils menaçaient de se</p>
<p><pb/></p>
<p>retirer. Alors, pourquoi Alceste ne m'amuserait-il pas au théâtre,
puisqu'il m'amuse dans la vie?</p>
<p>* * *</p>
<p>On a moins discuté sur Célimène que sur Alceste.</p>
<p>Il est entendu qu'elle est la grande coquette par excellence. Que
connaissons-nous d'elle? Célimène est une veuve de vingt ans. Elle n'a
été mariée qu'un ou deux ans au plus. La coquetterie n'attend pas le
nombre des années; mais Célimène peut-elle avoir la même expérience
qu'une femme de vingtcinq ans? Elle n'est vraiment forte que dans les
jeux de salon : elle improvise de très jolis portraits qui ne sont pas
très méchants; et elle persifle fort agréablement Arsinoé, dont elle
reprend les tours de phrase et les mots pour mieux la narguer. Mais
quelles imprudences elle commet! Une grande coquette n 'écrit pas tant ;
elle ne laisse pas derrière elle chez l'un et chez l'autre la preuve
qu'elle se divertit aux dépens de ses adorateurs. Notez que les assauts
qu'elle subit sont provoqués par des lettres.</p>
<p>et qu'Alceste, qui avait enfourché ses grands chevaux, en est désarçonné.</p>
<p>Au cinquième acte, pendant que Célimène hésite entre Alceste et Oronte
qui la somment de choisir et « d'expliquer son cœur », Acaste,
Clitandre, Arsinoé, — oui, Arsinoé, — envahissent son salon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son salon est déserté, les femmes qui la jalousent, comme Arsinoé,
jubilent aigrement; sa cousine, la sincère Eliante, se détourne d'elle.
C'est alors qu'Alceste lui propose d'oublier « ses forfaits », — quel
mot, grands dieux! — de l'épouser et de l'emmener dans un désert. Et
c'est alors qu'elle s'écrie : La solitude effraie une âme de vingt ans.
Que cette coquette a peu de confiance en elle! Comment ne se dit-elle
pas que, s'ils quittaient Paris pour se marier, elle y ramènerait vite
son mari ? Ce reste d'ingénuité, qui disparaîtra bientôt sous une
coquetterie plus consciente de sa force, une débutante du
Théâtre-Français, Mlle Delamare, l'a rendu sensible surtout dans les
deux derniers actes. Et je me disais que je ne la reverrais</p>
<p><pb/></p>
<p>VI. - L'AVARE La désinvolture des Comédiens de Molière.</p>
<p>— Une lettre de Mme Dussane</p>
<p>Il y avait longtemps que je n'avais vu L'Avare.</p>
<p>Je tenais cette pièce pour la moins forte des grandes comédies de
Molière, moins forte même que Les Femmes savantes. Avec les hommes du
XVIIe siècle, on a souvent des surprises. Sur la scène, l'autre soir,
L'Avare m'a produit une impression inattendue de jeunesse et
d'incomparable maîtrise.</p>
<p>Une jeune fille, la fille du grand bourgeois Harpagon, Élise, se fût
noyée sans le dévouement d'un passant, le jeune Valère. Il s'en est
suivi qu'Élise aime son sauveur, et Valère celle qu'il a sauvée.</p>
<p>Pour l'obtenir de son père, aussi dur envers ses enfants que sordidement
avare, il s'est introduit chez lui en qualité d'intendant. Élise vit
dans la crainte de l'emportement paternel, des reproches de sa famille,
des censures du monde ; mais elle craint plus que tout, « Valère, le
changement de votre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas assez chez lui la cupidité en lutte contre la concupiscence.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je n'ai que faire de vos dons. » On nous a dit quelquefois que cette
réplique, qui bafouait l'autorité paternelle, arrêtait le rire des
spectateurs, les gênait, faisait passer dans la salle comme le frisson
du drame. Mais elle est amenée par tant de scènes, Harpagon s'est montré
si indigne que, loin de nous offusquer, elle nous a semblé bien venue.
L'idée que Harpagon pouvait donner quelque chose nous avait mis en joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>En revanche, je n'aime pas la scène du vol de la cassette. M. Denis
d'Inès, extrêmement remarquable dans le rôle de Harpagon, la joue selon
la tradition sans doute. Mais c'est la tradition que je trouve mauvaise.
Il hurle, il trépigne, il se saisit le bras, comme le texte l'indique;
il se jette sous une table; il se couche sur une autre et sanglote. Il
est le bateleur de son désespoir. Ce n'est pas une cassette qu'on lui a
dérobée, c'est la marmite de Plaute.</p>
<p><pb/></p>
<p>1* * *</p>
<p>UNE LETTRE DE Mme DUSSANE</p>
<p>Mme Dussane avait admirablement joué Frosine, ce personnage d'élégante
et fine commère qui cache sous de si bonnes manières son métier
d'entremetteuse qu'on ne peut s'étonner de lui voir ses entrées chez le
grand bourgeois Harpagon. J'étais bien sûr que cette suppression ne
venait pas d'elle; mais je témoignai quelque surprise qu'elle n'eût
point protesté. Elle m'a répondu par une lettre aussi intéressante que
spirituelle, et que mes lecteurs me sauront gré de leur mettre sous les
yeux.</p>
<p>— « Ceci est assez difficile », répond Frosine. En effet, si Mariane
refuse d'épouser Harpagon, celuici, de dépit, ne donnera jamais son
consentement au mariage de son fils. Il faudrait que le refus vînt de
lui. Mais par quel moyen le dégoûter de Mariane? « Attendez!. » Et alors
commence une étonnante phrase de quinze lignes où nous suivons le
travail qui s'opère dans l'esprit de Frosine, la comédie qui s'y
organise et s'y développe. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'a pas eu le temps de chercher la marquise de Basse-Bretagne. Et MM.
les Comédiens de Molière coupent ce passage.</p>
<p>* * *</p>
<p><pb/></p>
<p>j'aime mieux chercher et trouver d'autres raisons.</p>
<p>» Quand j'ai pris le rôle, en 1922, j'avais appris tout le texte. Aux
répétitions, on m'a signalé cette coupure. J'en ai parlé avec les
camarades qui jouaient la pièce depuis des années. Nous avons cru
comprendre, les uns et les autres, que cette scène, dans la marche
générale de la pièce, faisait horsd'œuvre et longueur. Vous savez que
les comédiens ont un sens presque animal du rythme d'une pièce.</p>
<p>Le comédien joue avec et contre le public une partie qu'il faut gagner.
Il sait que, si les beautés dramatiques sont des atouts de premier
ordre, les beautés et les détails littéraires n'ont pas la même vertu.</p>
<p>» Molière avait écrit L'Avare, et nous l'en admirons tous. Et le même
Molière jouait Harpagon,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>venus chers depuis assez peu d'années. Ni la mignardise du dix-huitième
(je parle uniquement de notre scène officielle, de son public et de ses
auteurs), ni la sentimentalité sanglante de la Révolution, ni la
hautaine gourme de l'Empire, ni la pruderie de la Restauration, ni la
poésie romantique, ni le bourgeoisisme Louis-Philippe, Second Empire et
Troisième République ne se sont complu dans la vieille robustesse que
Musset chérissait.</p>
<p>Franchise des vieux temps, muse de la patrie, Où sont ta verte allure et
ta sauvagerie ?</p>
<p>» Il a fallu le public rude de nos temps durs pour retrouver cela. Nous
l'avons senti dès l'après-guerre.</p>
<p>» Mais ce que j'ai pu faire en 1922, ce que j'ai continué depuis lors,
ni public, ni critique ne l'auraient permis aux Frosines des temps
précédents. Le rôle avait sombré dans une grisaille savonneuse dont les
interprètes n'étaient pas seules responsables. Qu'arrivait-il? Que la
Frosine n'avait pas trouvé alors dans sa scène du deuxième acte le
crédit nécessaire pour être écoutée, en hors-d' œuvre,</p>
<p><pb/></p>
<p>par le public au début du quatrième acte, et que la coupure paraissait
plus indiquée que jamais. De telle sorte, en fin de compte, que votre
regret de ne pas entendre ces lignes pittoresques et superflues devrait
me toucher comme un encouragement, même si vous ne l'aviez pas
accompagné d'éloges qui me sont bien précieux. »</p>
<p>* * *</p>
<p>Dans cette lettre écrite au courant de la plume — mais de quelle plume!
— on retrouve non seulement la passion de l'actrice pour son art, son
amour, je devrais dire sa tendresse, pour Molière, mais encore la
pénétration d'un esprit critique très sûr et une imagination vive. Mme
Dussane est une des vivantes réfutations les plus aimables du Paradoxe
de Diderot. Je ne l'ai jamais vue jouer un rôle où l'on ne sentît avec
quelle intelligence elle l'avait étudié. C'est cette intime
compréhension qui la rend si vraie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il ne s'agit pas d'excuser ou de justifier l'auteur de L'Avare. Les
comédiens ont-ils licence de corriger les pièces qu'ils représentent?
Sur une critique de Diderot, admettons-le, ils suppriment le « couplet »
de Frosine. Est-ce encore Diderot qui leur a conseillé de tripatouiller
le dénouement de la</p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité est que leur relâchement, d'aucuns disent leur anarchie, est
favorisé d'abord par le Conservatoire, qui est la maison de toutes les
erreurs et où on les a laissés, élèves, massacrer impunément le texte
des Maîtres. Il est encore favorisé par les pièces dénuées de valeur
littéraire que reçoit un Comité sans goût ou sans indépendance, et qui
sont telles que l'acteur peut y dire n'importe quoi de luimême et
n'importe comment : on croira toujours que c'est dans son rôle.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII. — RACINE Son Andromaque</p>
<p>Racine n'a dépassé sa création d'Hermione que dans sa création de
Phèdre, où il a introduit le remords. C'est d'un amour défendu, d'un
horrible amour que rêve la fille de Minos et de Pasiphaé.</p>
<p>Ahl ne puis-je savoir si j'aime ou si je hais?</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous le savons : elle aime et hait tout ensemble. A cette profondeur
douloureuse, haine et amour ne sont que les deux manifestations du même
sentiment. Hermione est transparente. Tout ce qu'elle fait, nous
attendions qu'elle le fît. Elle se déconcerte elle-même et ne nous
déroute pas un instant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle lui rappellera que c'est au sang d'Hector qu'Achille, son père,
doit l'éclat de ses armes. Sous les yeux de Pyrrhus, elle embrassera
Astyanax.</p>
<p>« C'est Hector! », dira-t-elle.</p>
<p>C'est lui-même, c'est toi, cher époux que j'embrasse.</p>
<p>On n'est pas plus imprudent. Si nous appelons cela de la coquetterie,
reconnaissons que sa coquetterie court risque d'exaspérer Pyrrhus et de
perdre son fils.</p>
<p>Le beau marché de dupe qu'aura fait Pyrrhus !</p>
<p>Comment peut-elle s'imaginer que, déçu, trahi, désespéré, il provoquera
toute la Grèce pour un enfant dont la mère l'aura si cruellement joué?
La ruse d'Andromaque m'a toujours étonné. C'est une ruse de Barbare.
L'étrange femme! Au cinquième acte,</p>
<p><pb/></p>
<p>[Mais] ce que n'avaient pu promesse ni menace, Pyrrhus de mon Hector
semble avoir pris la place.</p>
<p>En somme, Pyrrhus tué, cette Andromaque qui, une heure plus tôt, avait
combiné un artificieux suicide, se saisit du gouvernement et se révèle
une maîtresse femme. Si Racine n'a pas créé d'amante plus simple
qu'Hermione, malgré ses complications de surface, ni plus logique, il
n'a jamais créé d'âme aussi complexe qu'Andromaque; et on souhaiterait
que l'actrice qui assume ce rôle ne l'oubliât pas.</p>
<p>* * *</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est lui-même, c'est toi, cher époux, que j'embrasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec quelque trouble : « Ai-je le droit de repousser, » de rejeter
l'occasion inespérée, inouïe, que m'of» fre Pyrrhus de réaliser l'œuvre
pour laquelle » mon mari est mort — ce qui est, après tout, une » façon
de le faire revivre — et d'arracher aux » Grecs la victoire qu'ils
viennent de gagner? »</p>
<p>La résurrection de Troie, le couronnement de son fils, la réparation du
mal commis par celui qui en a été l'artisan, rien ne l'intéresse du
moment qu'Hector n'est pas là. N'attendez pas qu'elle immole ses
répugnances intimes au triomphe du nom troyen. « Troie ne compte pas
plus pour elle que l'Epire pour Pyrrhus, et la Grèce pour Oreste. Ses «
sacrés murs » ne tiennent de place dans sa mémoire que parce qu'ils
évoquent des souvenirs d'amour. La passion règne en elle; et, si cette
passion a son côté héroïque, elle n'en est pas moins égoïste et aveugle.
» A la fin du troisième acte, elle ne peut pas admettre que Pyrrhus soit
le successeur d'Hector, « et profane, en les réalisant, les rêves de
grandeur qu'Hector et elle faisaient pour Astyanax ».</p>
<p>Alors ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'étude de son caractère dans la lettre de M. Galtier est aussi
originale que, chez Péguy, l'analyse du caractère d'Iphigénie. C'est le
privilège des héros et des héroïnes de notre théâtre classique de
susciter ainsi au cours des âges de nouvelles interprétations. Ils sont
comme les grands personnages</p>
<p><pb/></p>
<p>historiques sur lesquels on ne peut jamais se flatter d'avoir dit le
dernier mot.</p>
<p>VIII. — PHÈDRE Le personnage d'Hippolyte</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a point de pièce où il ait tant usé de la magie des noms propres
comme s'il avait voulu reculer sa tragédie dans un lointain fabuleux ou
l'envelopper d'une sorcellerie d'étranges évocations.</p>
<p>Ecoutez Hippolyte énumérer les exploits de son père : Les monstres
étouffés et les brigands punis, Procruste, Cercyon, et Scion et Sinnis,
Et les os dispersés du Géant d'Epidaure, Et la Crète fumant du sang du
Minotaure.</p>
<p>Quels courages Vénus n'a-t-elle pas domptés ?</p>
<p>Vous-même, où seriez-vous, vous qui la combattez, Si toujours Antiope à
ses lois opposée D'une publique ardeur n'eût brûlé pour Thésée?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et j'en reçois ce prix? Je l'ai bien mérité.</p>
<p>Ces deux vers pourraient être des vers de comédie. L'accent seul de
celle qui les prononce nous avertit qu'ils partent d'une âme désespérée.</p>
<p>C'est précisément de cette jeune fille qu'Hippolyte est amoureux. Il ne
s'appartient plus. Le chasseur est devenu un rêveur. « Son arc, ses
javelots, son char, tout l'importune. » Et, pendant qu'il essaie de
cacher ce secret, dont il éprouve quelque surprise et quelque honte, ou
du moins quelque gêne, Phèdre se consume pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, la grande scène de l'aveu de Phèdre m'a produit un effet que
je n'avais pas encore ressenti aussi vivement. Hippolyte, effrayé de
cette descente au Labyrinthe imaginée par sa belle-mère, s'écrie :
Madame, oubliez-vous Que Thésée est mon père et qu'il est votre époux ?</p>
<p>La réponse hautaine de Phèdre le remplit de confusion ; il veut se
retirer honteux de sa méprise.</p>
<p><pb/></p>
<p>son dégoût d'elle-même, son agonie. Et elle ajoute encore : Cet aveu que
je te viens de faire, Cet aveu si honteux, le crois-tu volontaire ?</p>
<p>Depuis plus de six mois, honteux, désespéré, Portant partout le trait
dont je fus déchiré, Contre vous, contre moi, vainement, je m'éprouve.</p>
<p>Présente, je vous fuis; absente, je vous trouve.</p>
<p>Que voudrions-nous? Un mot, un geste de pitié, et non pas ce cri
inintelligent, quand on lui apprend qu'Athènes a choisi le fils de
Phèdre pour son roi : Dieux qui la connaissez, Est-ce donc la vertu que
vous récompensez ?</p>
<p>Est-il sûr d'être plus vertueux que sa belle-mère?</p>
<p>En tout cas, elle est plus humaine. OEnone lui rappelant qu'il est le
fils d'une Barbare, Phèdre lui répond :Quoique Scythe et Barbare, elle a
pourtant aimé.</p>
<p>Hippolyte agit comme l'homme antique ; mais son langage et ses manières
reflètent une haute</p>
<p><pb/></p>
<p>civilisation; il a la délicatesse et la sensibilité d'un homme
d'aujourd'hui; et, sur ce point, la tragédie de Phèdre se ressent du
même défaut que celle d'Iphigénie, où une société polie ne parle que
d'égorger une jeune fille.</p>
<p>IX. — ( ESTHER &gt; AU THÉATRE- FRANÇAIS</p>
<p>La représentation d'Esther au Théâtre-Français est décevante. La pièce
devait être délicieuse jouée par les demoiselles de Saint-Cyr ; elle le
serait encore dans un couvent où l'on aurait gentiment costumé les
jeunes élèves. Elle perd sur la scène d'un grand théâtre. On y sent trop
la pièce pour patronage. Oh ! une pièce idéale et un royal patronage !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses jours sont menacés ; Ali, je dois l'y soustraire !</p>
<p>l'effet eût été le même.</p>
<p>— Quel mortel insolent vient chercher le trépas? »</p>
<p>Passons sur la salle du Trône. Je ne comprends</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon Dieu, que cette lourde table dorée et ces personnages en bois
derrière ces pyramides de fruits en carton écrasent de leur pesanteur la
fin de cette gracieuse Esther !</p>
<p><pb/></p>
<p>Esther est fière d'être assise dans la pourpre ; elle n'en garde pas
moins la douloureuse nostalgie de Jérusalem, dont l'herbe cache les
murs, de son temple en ruines devenu un affreux repaire de reptiles.
Elle est la reine d'un peuple qu'elle hait.</p>
<p>Pour moi que tu retiens parmi tes Infidèles, Tu sais combien je hais
leurs fêtes criminelles Et que je mets au rang des profanations Leur
table, leurs festins et leurs libations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle les hait au point que, ce bandeau royal dont sa tête est ceinte,
seule et dans le secret elle le foule aux pieds. Vous ne trouverez rien
de plus fort, de plus implacable, dans l'Esther biblique.</p>
<p>Cependant, cette fière jeune femme ne brave pas la foudre d'Assuérus
sans trembler. Son courage ne la soutient plus; elle s'évanouit. Mais
cet évanouissement la rend plus belle encore et plus touchante; et il ne
lui brouille pas les idées. Elle est de la race des Judith. D'ailleurs,
comme toutes les héroïnes raciniennes, elle recouvre son sang-froid, sa
présence d'esprit dans les circonstances décisives. Sa voix ne frémit
pas; ses larmes ne coulent pas quand elle accuse Aman devant son royal
époux; c'est une inspirée du ciel; l'esprit d'un Joad est en elle : Dans
le fond de la Thrace un barbare enfanté Est venu dans ces lieux souffler
la cruauté.</p>
<p>Tremble, son jour approche et ton règne est passé!</p>
<p><pb/></p>
<p>Esther répondit : « Si le Roi le trouve bon, qu'il » soit permis aux
Juifs d'agir encore demain comme » aujourd'hui. »</p>
<p>Il avait élevé Aman aux honneurs; sur une accusation d'Esther, sans
s'informer des raisons que son ministre pouvait avoir, il ordonne sa
pendaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'eût été trop pour Saint-Cyr.</p>
<p>Et l'on parlera encore de la timide, de la douce Esther. C'est toujours
ainsi avec Racine. Cette Esther, on ne peut pas dire le contraire, revêt
dans notre mémoire une douceur virginale. Que ne donnerait-on pas pour
le début de sa prière : 0 mon Souverain Roi Me voici donc tremblante et
seule devant toi 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>UN PEU DE SHAKESPEARE</p>
<p>I. — LA COMÉDIE DES ERREURS Regnard et Shakespeare</p>
<p>Shakespeare avait eu entre les mains une traduction manuscrite des
Ménechmes, de Plaute, et s'en était inspiré. Ce sujet des jumeaux,
séparés dès l'enfance, qui ne se retrouvent qu'après une série de</p>
<p><pb/></p>
<p>quiproquos, séduisit Rotrou en i636; et, soixantedix ans plus tard,
Regnard le reprit avec plus de bonheur. On pourrait comparer ses
Ménechmes et La Comédie des Erreurs. On remarquerait que la fantaisie de
Regnard se moque bien plus des convenances morales que celle de
Shakespeare, mais que le vieux fond d'observation psychologique, si
riche dans notre littérature, se marque chez le moins moraliste de nos
auteurs comiques par des différences de caractère qu'il a données aux
deux frères ; elles les individualisent et rendent encore plus comiques
les confusions dont leur ressemblance est la cause. Chez l'auteur
anglais, Antipholus de Syracuse et Antipholus d'Ephèse sont vraiment
interchangeables; ils n'ont aucune personnalité; les aventures où cette
ressemblance les engage produisent en eux les mêmes réactions. L'un est
marié; l'autre ne l'est pas : c'est tout. De ce côté, la comédie
française l'emporte en intérêt sur la comédie anglaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa pièce me semble même une des mieux conduites de son théâtre.</p>
<p>L'Abbesse Emilia promet de guérir la folie de l'Antipholus qui,
pourchassé, s'est réfugié dans son couvent : elle le gruérira par sirops
et drogues efficaces et saintes prières, et elle lance l'anathème</p>
<p><pb/></p>
<p>contre les femmes dont la jalousie précipite leur mari dans la démence.</p>
<p>Son affaire est claire, malgré sa vieillesse et son infortune
paternelle. Cependant, touché de ses malheurs, le duc lui accorde la
journée pour trouver l'argent qui le sauverait. A la dernière scène, il
n'a pas encore rencontré de bienfaiteur ni de prêteur; et il s'achemine
au lieu du supplice sous une cagoule blanche, précédé du duc et du
bourreau, spectacle guignolesque. L'idée de sa mort met en joie, avec un
grand nombre de gens restés dans la coulisse, l'orfèvre Angelo, qui,
d'ailleurs, ne le connaît pas, qui ne lui en veut pas le moins du monde;
mais ces cérémonies font toujours passer agréablement « une heure ou
deux ». Ce cortège macabre est marqué du millésime élisabéthain.</p>
<p>Mais, vraiment, la puissance comique d'un Shakespeare, la brillante
fantaisie des vers de Regnard, ne sont pas de trop pour que nous nous
amusions d'une fable aussi ridicule, dont les effets risquent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II. — CORIOLAN Une tragédie de collège</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En face du peuple qui a, en somme, gain de cause, Shakespeare dresse
Caïus Marcius, qui ne se nomme pas encore Coriolan. Plutarque nous dit
qu'il se montra mécontent de la création des tribuns. Shakespeare l'en
montre furieux et exhalant sa fureur sur la place publique. « Qu'on les
pende!</p>
<p>Si *la noblesse, moins compatissante, permettait que je me servisse de
mon épée, je ferais une hécatombe d'un millier de ces esclaves!. Pendus
soient-ils! Ils prétendaient avoir faim; ils citaient des proverbes : La
faim brise les murs de pierre.</p>
<p>Les chiens doivent manger. Les dieux ne font pas pousser le blé
uniquement pour les riches. On leur a répondu en leur accordant des
tribuns. Alors ils ont lancé leurs bonnets en l'air comme s'ils
voulaient les pendre aux cornes de la lune!. »</p>
<p>Cependant, les Volsques, avertis des dissensions de Rome, ont repris les
armes et, de nouveau, envahi son territoire. Les Romains partent en
guerre sous les ordres du consul Cominius. Et les tableaux se succèdent.
Tantôt nous sommes chez les Volsques; tantôt chez la mère de Marcius,
Volumnie, qui gourmande sa belle-fille, Virgilie, d'être triste quand
son mari, le père de ses enfants, se bat pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Caïus Marcius, dont le désintéressement est aussi grand que son courage,
reçoit le surnom de Coriolan, qu'il allait immortaliser autrement que
ses amis l'eussent souhaité. Mais les tribuns ne lui pardonnaient pas
son mépris et propageaient le sentiment que sa gloire et sa puissance
grandissaient au préjudice du peuple. Dans Plutarque il demande le
consulat; dans Shakespeare le Sénat, d'acclamation, le nomme consul,
sans d'ailleurs le dispenser de l'obligation d'aller au Forum solliciter
le peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>suffrages; on n'offrait pas de festins aux électeurs.</p>
<p>En écoutant Coriolan, je me rappelais le vers de Corneille :</p>
<p>Le pire des États, c'est l'État populaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III. — LA TRAGIQUE HISTOIRE D'HAMLET</p>
<p>C'est pourtant un des chefs-d'oeuvre les plus authentiques de l'esprit
humain et de toutes les pièces de Shakespeare, celle qui a provoqué le
plus de commentaires. Aucune autre n'a donné un aussi grand nombre de
ces mots qui font partie du vade mecum d'un homme cultivé : Fragilité,
ton nom est femme. — Oh! horrible, horrible, très horrible!</p>
<p><pb/></p>
<p>— Il y a plus de choses au ciel et sur la terre, Horatio, que n'en rêve
ta philosophie. — Mes tablettesl Il convient d'y noter qu'on peut
sourire, oui, sourire, et être un misérable. — Quelque chose est pourri
dans le royaume du Danemark. — Soyez les bienvenus, Messieurs, dans
Elseneur. — Être ou ne pas être, c'est la question. — Mourir, dormir,
rêver peut-être! — Hélas! pauvre Yorick! — Le reste est silence. — J'en
passe. Il n'y a que les très grands poètes dont de simples mots résument
ainsi dans notre esprit des événements pittoresques ou terribles et les
problèmes les plus angoissants.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour lever la séance. — Polonius est un gr- 1 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Ophélie n'est qu'une ombre, une apparition, une chanson qui passe avec
des yeux égarés, une pauvre petite âme qui ne comprend rien aux choses
terribles du monde et qui en meurt sans savoir qu'elle en meurt. Grâce,
réserve, ingénuité, puis terreur, puis folie, mais folie aussi douce que
l'était sa joie, aussi douce que l'était sa tendresse et qui se couronne
de fleurs : le poète a fait de cette apparition, de cette ombre quelque
chose d'immortel; il a réalisé dans cette créature de rêve une pure poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Gillet, dont la critique est vive et originale, y a été pris. Il
commence par nous déclarer qu'il n'y a pas de mystère d'Hamlet. « On a
dit qu'Hamlet était la tragédie du doute. Quel doute? Pas une seconde,
Hamlet ne met en question l'essentiel, l'ordre de son père et la justice
de sa cause. » Alors, pourquoi cette représentation des comédiens ? a Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il faut pour cela qu'il ne réfléchisse pas longtemps, que « le
teint naturel de sa résolution ne s'étiole pas sous l'ombre pâle de la
pensée ». La conscience fait des lâches de nous tous! s'écrie-t-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Homme de cour, dit Ophélie, clerc, soldat par l'œil, par la langue,
par l'épée; espérance et rose de ce beau royaume; miroir d'élégance et
modèle des formes ! » Sa mélancolie sombre n'a commencé que du jour où
sa mère s'est remariée après un deuil de deux mois. Immanquablement, le
docteur Freud devait flairer dans la tristesse d'Hamlet la jalousie
sensuelle. « Le docteur Freud est très fort, dit M. Gillet, mais son
langage est affreux. » Je suis de l'avis de M. Gillet : le docteur Freud
n'est pas fort et son langage est stupide. Quel est le fils qui
n'éprouverait pas une sorte de révolte si, deux mois après avoir perdu
sa mère, il voyait son père se remarier et introduire une étrangère à
leur foyer ?</p>
<p><pb/></p>
<p>tère. Il lui semble que « le siècle est disloqué ».</p>
<p>C'est alors qu'il simule la folie, parce que cette simulation lui
permettra de crier sa douleur et d'en flageller les criminels et leurs
courtisans; — parce qu'il est précisément d'un siècle où l'exemple de
Brutus a tyrannisé de nombreux émules du jeune Lorenzaccio. « Ah ! si on
pouvait m'ôter Brutus de la tête ! » s'écriait un jeune Florentin; —
enfin, parce que ce rôle de fou séduit le côté comédien, je ne veux pas
dire cabotin, que le tremblement de terre de son existence a fait surgir
en lui. « Cet Hamlet, avouera M. Gillet, est décidément un garçon
compliqué! »</p>
<p>Les critiques étrangers ont prétendu expliquer certains détails de la
pièce par la connaissance des usages danois. M. Schwob leur objecte que
Shakespeare n'a jamais tenu compte du changement de mœurs suivant le
temps et le lieu. Et Roméo et Juliette ? Et Othello ? Et Macbeth ? Aucun
dramaturge n'a mieux rendu l'impression morale des différents climats.
Il y a un fait dont j'ai été frappé en étudiant un peu les littératures
scandinaves, c'est la fréquence de ce que j'ai cru pouvoir nommer
l'hamlétisme des races du Nord. L'histoire et le roman</p>
<p><pb/></p>
<p>danois, norvégiens, suédois abondent en traits de caractère qui nous
reportent au héros de Shakespeare. Je ne fais qu'indiquer cet intérêt du
personnage que jusqu'ici on n'a peut-être pas bien mis en lumière, mais
qui, ne l'oublions pas, tout danois qu'on le suppose, est encore plus
humain.</p>
<p>IV. — TROïLUS ET CRESSIDA Le génie s'amuse</p>
<p>L'Odéon, au bout de vingt ans, a repris le drame romanesque de
Shakespeare, Troïlus et Cressida.</p>
<p>M. Émile Vedel a supprimé des longueurs et brusqué la fin, peut-être à
tort.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur pièce, intitulée Troyelles and Cresseda, qui devint quatre jours
plus tard The Tragedie of Agamemnon (i). Mais nous n'avons besoin de
connaître ni Boccace, ni Chaucer, ni aucun des prédécesseurs de
Shakespeare. Troïlus et Cressida est une création shakespearienne au
même titre que Roméo et Juliette ou La Nuit des Rois.</p>
<p>(i) Voir la notice de M. Georges Duval, édition Flammarion. C'est cette
traduction que je citerai.</p>
<p><pb/></p>
<p>lus, qui a secrètement, dans sa suite troyenne, accompagné son frère
Hector au camp des Grecs, entend sa bien-aimée donner un baiser et un
rendez-vous au misérable Diomède. 0 fragilité!. Le grand désir de
vengeance de Troïlus s'abîme dans la catastrophe nationale de la mort
d'Hector, assassiné par les Myrmidons d'Achille, sur l'ordre de leur
maître — ce qui est parfaitement et inutilement absurde. Il n'y avait
pas plus de raison pour terminer la pièce par la mort d'Hector que par
celle de Pâris ou d'Ajax ou de n'importe lequel des héros grecs ou
troyens. Elle aurait aussi bien fini sur le désespoir de Troïlus qui,
avant de rencontrer Diomède en champ clos, aurait embroché Pandarus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien ne serait plus facile que de placer en Espagne, chez les Maures et
les Espagnols, les incidents et les péripéties de Troïlus et Cressida.</p>
<p>Mais, sous cette transposition, on reconnaît bien les caractères très
humains des personnages tels qu'Homère et les Tragiques nous les ont
tracés.</p>
<p>Agamemnon, tout roi des rois qu'il est, n'a qu'une médiocre autorité. Il
se laisse conduire comme dans la tragédie de Racine. Quand Ulysse a
exposé les maux dont souffre l'armée, Agamemnon lui demande d'indiquer
les remèdes. Il ne trouve pas de meilleur moyen d'abattre
l'insupportable orgueil d'Achille que d'affecter des allures bizarres en
passant devant lui, de ne pas le saluer ou de le saluer avec dédain, ce
qui est puéril et ce qui dénote aussi chez un général une faible
confiance dans son prestige. Nestor est le sage et vieux radoteur du
temps passé. Il a toujours connu votre grand-père du temps que vous
tétiez. « Laisse-moi t'embrasser,</p>
<p><pb/></p>
<p>lui dit Hector, vénérable chronique qui a si longtemps marché la main
dans la main avec le Temps. »</p>
<p>Achille a perdu de sa fierté; et, je ne sais pourquoi, dans un poème de
mœurs chevaleresques, le poète l'a découronné de sa chevalerie. Retiré
sous sa tente, étendu sur son lit, il regarde en riant Patrocle singer
les grands chefs. Il crie : « Excellent !</p>
<p><pb/></p>
<p>survient au milieu de la discussion sur Hélène. On l'entend au dehors :
« Pleurez, Troyens, pleurez! »</p>
<p>Elle sait prolonger l'attente de son soupirant pour le double plaisir de
mesurer son pouvoir et de sa-</p>
<p><pb/></p>
<p>vourer plus longtemps son désir de succomber.</p>
<p>et il y a un peu d'elle dans toutes les femmes de</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare : il y en a chez la reine d'Hamlet comme chez Ophélie, même
chez Desdémone. Ces filles de Shakespeare sont faibles, menteuses,
légères, et, quand elles sont bonnes, pas très intelligentes ; elles ne
sont jamais cruelles ». (Ce n'est pas l'opinion de Troïlus.) Chez les
héroïnes de Racine, M. Gillet rencontre la vraie cruauté. Ce sont elles
qui font « de savantes blessures ». Des Cressida ou des Hermione :
pauvres de nous !</p>
<p>Tous ces personnages d'une Antiquité de MoyenAge, Shakespeare les a fait
entrer dans son monde, dans le monde shakespearien. Ils en ont tous la
libre allure, l'imagination, la parole railleuse, amère ou joviale, la
chaude éloquence, la poésie.</p>
<p>V. — LA NUIT DES ROIS</p>
<p>La Nuit des Rois, c'est la nuit des royautés d'une heure, la nuit où le
sceptre peut aussi bien passer aux mains d'un enfant qu'aux mains d'une
servante, la nuit où les poètes refont le monde au gré de leur
fantaisie, où tout leur est permis, même</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des mots qui eussent fait pâlir d'envie l'auteur de La Tour de
Nesle. « Depuis que j'ai marié</p>
<p><pb/></p>
<p>cette dame et ce seigneur, prononce le prêtre, ma montre me dit que je
n'ai avancé que de deux heures vers ma tombe. » Et il y en a d'une
beauté tragique : « Un meurtre ne se révèle pas plus vite que l'amour
qui se voudrait caché, car la nuit de l'amour est toute lumière. » C'est
un mélange unique, une étrange harmonie, une farandole où la joie
bachique, la rêverie, la couardise fanfaronne, la jeunesse, la fatuité
burlesque, l'éternel amour, « paré aux couleurs de la mélancolie », sont
menés tambour battant par la divine fantaisie; et tout s'arrête et tout
s'achève sur une chanson de fou.</p>
<p>La simplicité du décor tient du rêve; on sent que chaque détail de la
mise en scène a été conçu et réalisé par un artiste; et les acteurs ont
l'air de s'amuser autant que nous. Je voudrais les nommer et les
remercier tous. Je n'en citerai qu'un, M. Jouvet, qui, dans le rôle
désopilant de Messire André, est tout bonnement extraordinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LES VIEUX MÉLODRAMES</p>
<p>I. — LA VIE DE BOHÈME Au théâtre et dans le roman (1)</p>
<p>Historiquement, elle est très curieuse. Avant La Dame aux Camélias, elle
en ébauche les scènes les plus dramatiques. L'oncle de Rodolphe, sévère
bourgeois que son neveu appelle l'Oncle Million,</p>
<p>(1) La Vie de Bohème, comédie dramatique en cinq actes, de Théodore
Barrière et Henry Murger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mimi entrait chez Rodolphe et lui disait sur le ton de la conversation :
« Je viens mourir chez toi. »</p>
<p>El Rodolphe répondait sur le même ton : « C'est bien gentil de ta part. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La fin du roman est plus saisissante et plus vraie.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la pièce qui jette sur la réalité triste une fausse sentimentalité
et qui en étouffe les plaintes discrètes sous des airs de bravoure.
Barrière a inventé l'Oncle Million (de la famille des Van Buck), qui se
nomme dans le roman Monetti et qui, poêlier-fumiste de son état, a
commandé au poète Rodolphe, son neveu, un Traité du Parfait Fumiste.</p>
<p>Il a inventé Mme de Rouvres, qui rêve d'épouser Rodolphe, les belles
révoltes du poète amoureux et la vertu de Mimi. On a vanté l'ingéniosité
du premier acte, où, le hasard ayant conduit le groupe de nos Bohémiens
en pique-nique tout près de la villa de M. Durandin, l'Oncle Million,
Rodolphe profite de l'absence du maître de la maison et les invite à
entrer. Chacun d'eux enjambe la balustrade de la terrasse et saute sur
la scène en déclinant ses nom et qualités : « Je suis Marcel ! Je suis
Schaunard ! Je suis Colline ! C'est moi Phémie !</p>
<p>C'est moi Musette ! » Cette présentation est loin de produire
aujourd'hui l'impression d'enchantement qu'éprouvaient les spectateurs
de jadis quand ils voyaient surgir ces jeunes gens et ces jeunes filles
qui leur étaient si familiers. Mais la joyeuse troupe ne dit plus
grand'chose aux hommes de 1934. Ils ne savent pas que Phémie
Teinturière, sous ses dehors évaporés, poursuit l'ambition d'être mise</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La partie dramatique de Barrière nous a semblé plus faible que l'autre,
qui se ressent davantage du roman. La soirée chez Mme de Rouvres eût été
bien morne si l'Odéon ne l'avait très joliment animée par des chansons
du vieux temps. Je ne me suis pas encore expliqué pourquoi la tendre et
vertueuse Mimi, que Rodolphe a délaissée, était venue le chercher dans
les salons de Mme de Rouvres le soir où cette dame donnait un concert et
un bal (qui n'était pas masqué). Quelles grosses ficelles, quels câbles
pour amener la rencontre des deux femmes !</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — LES DEUX ORPHELINES Un des chefs-d'œuvre du Mélodrame (1)</p>
<p>Le 21 octobre 1878, Sarcey écrivait dans son feuilleton dramatique : «
Les planches sont vides !</p>
<p>(1) Les deux Orphelines, drame en cinq actes, de A. d'Ennery et E. Cormon.</p>
<p><pb/></p>
<p>et un ans. Taillade joua merveilleusement le rôle de Pierre, le pauvre
rémouleur boiteux, que son abominable frère, Jacques, appelle l'avorton;
Lacressonnière tenait le personnage du comte de Linières, lieutenant de
police ; Mme Doche, celui de la comtesse. La pièce fit couler des
ruisseaux de larmes. « J'ai rarement vu, écrivait Sarcey, devant le
public blasé des premières représentations, un simple mélodrame
atteindre ce prodigieux succès. »</p>
<p>Chose curieuse, les personnes que je connais et qui ont gardé le
souvenir d'avoir pleuré aux Deux Orphelines les ont vues aussi dans un
de ces théâtres ambulants, bien plus nombreux autrefois.</p>
<p>La pièce a moins souffert du temps que beaucoup d'autres, parce qu'elle
est moins prétentieuse et qu'elle n'affiche d'autre intention que de
nous divertir et de nous émouvoir. Ce n'est ni une comédie ni un drame;
c'est un mélodrame qui reste fidèle aux lois du genre, comme celui que
d'Ennery avait donné trente-trois ans plus tôt : A la Grâce de Dieu, et
qui, lui aussi, avait fait son tour de France, peut-être d'Europe. Les
mêmes ressorts dramatiques agissent dans Les Deux Orphelines, mais plus
variés, enrichis de tout ce qu'avaient apporté aux auteurs les pièces de
théâtre les plus applaudies et la lecture des romans-feuilletons qui,
depuis 1840, s'étaient singulièrement développés. D'Ennery sa-</p>
<p><pb/></p>
<p>vait introduire dans ce vieux genre la dose de nouveauté qui plairait au
spectateur et ne le désorienterait pas.</p>
<p>Nous ignorons s'il l'a longtemps attendue. Il ne reparaît pas. Louise,
qui est aveugle, n'a jamais vu ses traits. Le rideau du cinquième acte
tombe avant que le médecin lui ait rendu la vue; il promet seulement de
le faire; et on ne parlera jamais de mariage entre la fille naturelle de
la comtesse de Linières, Louise, et l'infortuné rémouleur. D'Ennery
mettait plus de vérité dans le mélodrame que tous ses prédécesseurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>ches d'une église, a sauvé ses parents de la misère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sœur Geneviève, « qui a fait de cette prison sa patrie, de tous les
affligés sa famille », n'a jamais menti. « La vérité d'abord, la vérité
en toutes choses et avant toutes choses », telle est sa devise.</p>
<p>Qu'attendre de son horreur du mensonge, « de ce honteux péché qui
dégrade et qui offense le Ciel » ?</p>
<p>La vérification commence. « Françoise Moraud! »</p>
<p>Sœur Geneviève regarde la détenue et répond : « Oui. » « Jeanne Raymond!
— Oui. » « Henriette Gérard! » Marianne se présente : « Me voici, ma
Mère. » Sœur Geneviève ne peut réprimer un : « Vous! » Marianne
s'agenouille : « Ma Mère, ayez pitié. Bénissez-moi, ma Mère, car ce
départ purifie une coupable. (Et elle ajoute plus bas) : et il sauve une
innocente. » L'exempt s'impatiente : « Eh bien! ma Sœur? » Sœur
Geneviève étend la main sur la tête de Marianne et répond en la
bénissant : « Oui. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'a pas compris que sœur Geneviève devait imiter sœur Simplice et ne
plus rien dire. Au contraire, elle se tourne vers le docteur : « Ah!
docteur, faitelle, mon premier mensonge!. » Un mauvais plaisant aurait
pu lui répondre : « Il n'y a que le premier qui coûte, ma Sœur ! »
Heureusement, d'Ennery s'est souvenu des réflexions de Hugo : « Il vous
sera compté là-haut, ma Sœur, dit le docteur, comme œuvre de charité. »</p>
<p>Quant au sujet même de la pièce, s'il est compliqué, l'auteur l'a traité
avec tant d'adresse qu'on ne s'en aperçoit que du moment où l'on veut
l'exposer. Tout ce qui flatte l'imagination et peut remuer la
sensibilité du public populaire s'y trouve : l'arrivée du coche ; deux
jeunes filles, dont l'une est aveugle, violemment séparées; un
enlèvement; des coups d'épée; l'aveugle tombée aux mains d'une affreuse
harpie, chantant et mendiant devant SaintSulpice, d'où sortent, chaque
fois qu'on y entre, les chants d'une grand'messe; un duel au couteau;</p>
<p><pb/></p>
<p>la reconnaissance d'une mère et d'une fille. Et on y trouve aussi les
principaux thèmes du mélodrame, surtout quand on en situe l'action au
XVIIIe siècle.</p>
<p>Mais Henriette l'arrête : « Mieux vaut subir une peine de quelques mois
qu'un châtiment éternel! »</p>
<p><pb/></p>
<p>et pour expier. Sœur Geneviève pourra dire un jour : « La société
m'avait envoyé une coupable, je lui rends une honnête fille. » Le
mélodrame est baigné d'optimisme moral. La vertu est un effort de la
volonté. On peut triompher de ses passions, mais on ne triomphe pas de
ses remords. Quand nous disons : « C'est bien humain », neuf fois sur
dix, il s'agit d'une vanité, d'une fourberie ou d'une petite vilenie.
Quelle erreur! Ce qui est bien humain, c'est la bienveillance, la
tendresse, le dévouement, le sacrifice. Ce qu'il y a d'extrêmement
humain, c'est l'héroïsme; et le plus humain de tout, c'est l'acte
sublime, car il n'y a que l'homme qui s'y élève. Telle est la
philosophie qu'on pourrait tirer de ces mélodrames. Comparez-les aux
aventures qui passent sur l'écran : croyez-vous que la foule y a gagné ?</p>
<p>III. - LE BOSSU L'Histoire au bal masqué (1)</p>
<p>L'Odéon continue de nous ressusciter les plus fameux mélodrames du XIX"
siècle.</p>
<p>On sait que, au sujet du Bossu, une querelle s'éleva entre Paul Féval et
son ancien secrétaire, Victorien Sardou. L'idée de la pièce serait venue de</p>
<p>(i) Le Bossu, drame en cinq actes et douze tableaux, par Anicet
Bourgeois et Paul Féval.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1 La vie prodigieuse de Victorien Sardou, par M. Georges Mouly (Albin
Michel). Voir aussi les articles de M. Joseph-Renaud (Revue de France,
1er janvier 1932; Comœdia, 28 avril 1934).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>remarquable, en dépit de ses gribouillages de couleur locale, chez
l'auteur d'Acté, roman des temps néroniens, et des Trois Mousquetaires,
où l'on entrevoit la petite bourgeoisie du dix-septième siècle et où
l'on respire un peu de l'atmosphère Louis XIII.</p>
<p>L'histoire raconte que, parmi toutes les folies qui déferlaient et
bouillonnaient dans cette rue, où les plus infects réduits se louaient
trois et quatre cents livres par mois, un gentilhomme, M. de Nanthia,
fit métier d'offrir ses épaules en guise de pupitre; et un bossu, en
guise de table, sa bosse. Cet ingénieux bossu ne ramassa pas moins de
cent cinquante mille livres. Je comprends qu'il intéresse un romancier,
qu'il stimule son imagination. Comment se représenter cet être difforme
qui tire une fortune de sa difformité? D'où venait-il? Quelle</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, Dieu merci, dans les mélodrames, l'inconséquence ou
l'inintelligence conduit au châtiment les plus grands scélérats.</p>
<p><pb/></p>
<p>« N'est-ce que cela? dirent-elles. Faites ! Faites ici !</p>
<p>Et écoutez-nous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Seuls l'ont bien vu ceux qu'il a tués et celles qu'il a aimées. L'épée à
la main, il est prodigieux; il peut soutenir l'attaque d'une redoutable
lame, sans une riposte, avec un enfant endormi sur son bras gauche. Fils
de parents inconnus, il sait, quand il le faut, faire la leçon aux
grands, rabattre l'orgueil aristocratique, rappeler la noblesse au
respect du peuple. Tel est ce Buridan redivivus, un Buridan pur, qui
sera adoré par la jeune fille dont il s'est</p>
<p><pb/></p>
<p>fait le tuteur et qui épousera en elle la plus riche héritière de France.</p>
<p>Adieu les amours, adieu les désirs! Il garde tout ce que son âme a de
meilleur pour l'enfant qui grandira sous ses yeux.</p>
<p>Quand Lagardère, sur le point d'être arrêté dans les salons du Palais
royal, brandit le sauf-conduit du Régent, et quand le Régent déclare
qu'en effet cet homme est libre et qu'il a quarante-huit heures pour
passer la frontière, on ne peut s'empêcher de rire en l'entendant
s'écrier : « Monseigneur, je vous rends votre parole. De cette liberté
que vous m'offrez, je ne prends que vingt-quatre heures! » Et il</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. - LA DAME DE MONSOREAU La vérité historique (1)</p>
<p>(i) La Dame de Monsoreau, drame en trois actes et onze tableaux,
d'Alexandre Dumas et Maquet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Morte ! Morte ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'occasion de montrer que son esprit étincelle comme son épée. Pourquoi
habille-t-il ses pages en drap d'or, alors qu'il ne porte lui-même que
du simple velours noir ? Et Bussy de répondre : « Quand on vit dans un
temps où les maroufles sont vêtus comme des princes, il est de bon goût
qu'un prince, pour se distinguer, s'habille comme les maroufles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Bussy d'Amboise et Madame de Monsoreau, d'après des documents inédits.</p>
<p><pb/></p>
<p>* * *</p>
<p>Bussy n'entendait point qu'on l'ignorât. Quelquefois, cependant, il y
eût gagné. Dans un bourg d'Allemagne, lorsqu'il était de la suite
d'Henri de Valois, appelé au trône de Pologne, il faillit payer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au besoin, le roi lui en eût témoigné de la reconnaissance.</p>
<p>Comme ils doivent être étonnés, dans l'autre monde, du rôle que Dumas
leur fait jouer dans celui-ci 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>PIÈCES ÉTRANGÈRES</p>
<p>I. — DOMMAGE QU'ELLE SOIT UNE PROSTITUÉE Le Théâtre élisabéthain (1)</p>
<p>D'abord ce que j'appellerai le caractère shakespearien. Même technique
que dans Shakespeare ; beaucoup de personnages sortent des mêmes livres,
des mêmes conventions ou de la même inspiration,</p>
<p>(1) Dommage qu'elle soit une prostituée, drame en cinq actes, de John
Ford (traduit par M. Pillement).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'amour incestueux d'un frère et d'une sœur qui fait le nœud
dramatique de Dommage qu'elle soit une prostituée. Ce sujet semble avoir
hanté l'imagination des poètes anglais. Il réapparaîtra au XIXe siècle
avec Byron et Shelley.</p>
<p>Le titre de la pièce est d'une atroce ironie. L'héroïne, qui meurt d'un
coup de poignard, n'est pas, n'a jamais été une prostituée. Son mari, le
valet de son mari et l'abominable Cardinal, que l'antipapisme de John
Ford a fabriqué, l'appellent ainsi injustement, ignoblement. Mais
commençons par distinguer les trois intrigues du drame.</p>
<p>Hippolita, la femme de Richardetto, a suivi son</p>
<p><pb/></p>
<p>Le drame ne s'en fût pas moins bien porté. Première intrigue.</p>
<p>Cette nièce de Richardetto, Philotis, s'est éprise — le diable sait
pourquoi — d'un gros bébé inoffensif et burlesque, le jeune Bergetto,
que son domestique accompagne une guitare sous le bras.</p>
<p>Bergetto, repoussé par Annabella et humilié par son oncle, a décidé
d'épouser en secret Philotis, et les deux fiancés se rendent, masqués,
au couvent de Frère Bonaventure. Richardetto, averti que l'homme qui l'a
trompé allait ce même soir épouser Annabella au même couvent, en informe
un gentilhomme romain, Grimaldi, rival et féroce ennemi de Soranzo.
Grimaldi, embusqué, saute sur l'innocent Bergetto et lui plonge sa lame
dans la poitrine. Bergetto meurt sans en connaître la raison.</p>
<p>Il y a quelque chose d'amèrement mélancolique dans le sort de ce pauvre
nigaud, victime des passions qui se démènent autour de lui. Sa fiancée
veuve entrera dans un cloître de Crémone. Seconde intrigue.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ses supplications, Giovanni répond : « Il serait plus facile d'arrêter
le flux et le reflux de l'Océan que de dissuader mes désirs. » Et il
n'aura plus d'autre dieu que la destinée.</p>
<p>Il ne peut plus se contenir ; il ne peut plus se taire. Annabella saura
tout. « Prends mon poignard. Voici ma poitrine; frappe! — Pourquoi?</p>
<p>Vivre !. Je rougis de te le dire, mais je te le dirai maintenant; pour
chaque soupir que tu as poussé, j'en ai poussé dix; pour chaque larme,
j'en ai versé vingt. » Et ils s'agenouillent l'un devant l'autre,
prononçant les mêmes paroles l'un après l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre haine : aimez-moi ou tuez-moi ! » Peu de scènes au théâtre nous
donnent une pareille impression de l'amour plus fort que la mort.
Innocents de la fatalité qui les étreint, ils ne se contenteront pas de
commettre le crime dans leur cœur. Une inextinguible ardeur les emporte
vers des joies mortelles.</p>
<p>La gouvernante d'Annabella, Putana, joue un rôle effacé de confidente.
Ils nous inspirent de la pitié, non de l'aversion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur dernière scène a une tragique beauté. Que la conscience et la
coutume les condamnent ! Si on sait ce que fut leur amour, cet amour
effacera l'horreur de l'inceste. « Obscurcis-toi, brillant soleil,
s'écrie Giovanni, et, de cet après-midi fais la nuit, afin que tes
rayons dorés ne puissent pas contempler un acte qui rendra leur
splendeur plus sombre que celle du Styx. Encore un baiser, ma soeur !</p>
<p>— Que veux-tu faire ? — Sauver ton honneur et te tuer dans un baiser. »
Il la poignarde. Et il apparaît dans la salle du festin avec le cœur
d'Annabella au bout de son poignard. C'est horrible. Et le massacre
commence.</p>
<p>Dire qu'on a traité Racine de poète sanguinaire!</p>
<p>Sans compter le - pauvre Bergetto que Grimaldi a embroché, Putana a les
yeux crevés et va être brû-</p>
<p><pb/></p>
<p>lée vive; Giovanni tue Annabella, fait mourir son père de saisissement,
tue Soranzo et succombe sous les épées de trois spadassins gagés par
Vasquès, non sans en avoir étendu un sur le carreau. Ce théâtre de la
Renaissance anglaise, comme le théâtre grec, encore plus que le théâtre
espagnol et que notre tragédie, vit de grandes passions meurtrières.
Cela vaut mieux qu'une insipide médiocrité d'âmes.</p>
<p>II. - LE MÉDECIN DE SON HONNEUR L'inhumanité du théâtre espagnol (1)</p>
<p>Il paraît que Le Médecin de son honneur a été longtemps tenu pour le
chef-d'œuvre de Calderon.</p>
<p>(i) OEuvres dramatiques de Calderon (1875). Perrin</p>
<p><pb/></p>
<p>semblance qui existaient entre les Samuraïs et les Hidalgos, quelquefois
dans de menus détails. Un proverbe japonais dit, par exemple, qu'un
Samuraï qui n'a pas dîné se cure les dents. On voit l'homme jouant bien
ostensiblement du cure-dents pour faire croire aux bons repas qu'on lui
a servis.</p>
<p>Les uns et les autres ont une conception identique de l'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>la femme qu'il adore!) — N'est-il pas temps que la miséricorde divine
tourne ses traits contre moi ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>empare, et, quand il a soigneusement visité toute la maison, il
s'aperçoit qu'il est temps de repartir.</p>
<p><pb/></p>
<p>dit prend l'air d'une abominable trahison. Guttiere est altéré de
vengeance; mais il dissimulera encore quelque temps. Il se retire, se
cache, puis apparaît comme s'il arrivait. Il accepte les embrassements
de sa femme. Mais, parfois, sous le coup d'une violente émotion, un
visage se décompose sous nos yeux et brusquement nous révèle une
grossièreté ou une âme de fureur dont nous demeurons effrayés.</p>
<p><pb/></p>
<p>une forme humaine étendue sur un lil. C'est une femme dont un morceau de
soie voile le visage. Ou Ludovico mourra d'un coup de poignard, ou il
saignera cette femme et ne s'éloignera pas avant que toute sa vie s'en
soit allée avec son sang. Ludovico ne veut pas mourir.</p>
<p>La voici; mais elle est trempée dans le sang. » Et Leonor répond : « Peu
m'importe : elle ne m'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>tonne ni ne m'épouvante. » Cette jeune femme ou cette jeune fille a de
l'estomac.</p>
<p>Telle est la pièce de Calderon.</p>
<p>III. — LE VALET DE DEIJX MAITRES La Commedia dell'arte</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque comédien possédait un livre de ces tirades.</p>
<p>La commedia dell'arte était farcie de scènes et de développements que
les comédiens savaient par cœur.</p>
<p>D'autre part, ils ne pouvaient présenter la nouvelle pièce au public
sans l'avoir répétée, sans en avoir étudié la mise en scène. Je veux
bien qu'ils aient improvisé leur texte; mais ils retenaient leur
improvisation et, aux représentations suivantes, ils n'improvisaient
plus que dans la mesure où le font nos acteurs de vaudevilles,
d'opérettes ou d'opéras bouffes lorsqu'ils enrichissent leur rôle de
nouveaux lazzis. Goldoni n'avait d'abord établi que le scénario du Valet
de deux Maîtres; mais, plus tard, nous dit-on, il en écrivit le texte
entier « en s'aidant</p>
<p><pb/></p>
<p>des souvenirs que lui avait laissés Sacchi, qu'il avait entendu maintes
fois jouer sa pièce ». C'est la preuve que Sacchi se répétait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Des caractères? Non. Sa comédie ne nous donne que des silhouettes et des
profils; mais, petits bourgeois ou marquis, beaux esprits et parasites,
scribes, aventuriers, pêcheurs, dentellières, entremetteuses, tout ce
monde y fourmille, y court, semble y vivre, y vit.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. — LA VOLUPTÉ DE L'HONNEUR Un des beaux paradoxes de Pirandello</p>
<p>M. Dullin a repris une comédie de M. Luigi Pirandello qu'il avait
représentée pour la première fois le 21 décembre 1922 sur ce même
Théâtre de l'Atelier : La Volupté de l'Honneur. Je ne suis pas un
fanatique admirateur de Pirandello. Mais quelle satisfaction de
rencontrer un véritable auteur dramatique et d'écouter une pièce
d'inspiration originale, forte — et bien faite!</p>
<p>Le sujet est curieux. Un noble déclassé, Angelo Baldovino, cynique,
amer, accepte d'épouser une jeune fille, Agathe Renni, qui attend un
enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mariage s'accomplit ; l'enfant est né. Cette honnêteté commence à
gêner le marquis, d'autant plus qu'Agathe s'y conforme et qu'elle a
rompu leur intimité. On va baptiser le petit Baldovino; et le père aux
yeux de la loi ne se sent pas le droit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se tournant vers le marquis, sous son nez, avec un geste coupant, il
s'écrie : « Trois cent mille? Non !</p>
<p>Cinq cent soixante-trois mille. attendez ! (Il tire son portefeuille.)
Cinq cent soixante-trois mille sept cent vingt-huit francs et soixante
centimes! » Il les a inscrits comme épargne et gains imprévus de la
société. Le marquis et ses amis avaient bien machiné leur piège; mais
ils ont eu tort d'espérer qu'il y tomberait. Agathe, rigide, les
sourcils froncés, regarde avec mépris son ancien amant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les caractères de Baldovino et d'Agathe, l'un fortement buriné, l'autre
légèrement esquissé, sortent de l'ordinaire et, par l'étrangeté ou par
la noblesse, nous saisissent et nous attachent. Ils font la grande
valeur de ce drame que des obscurités déparent vers la fin du deuxième
acte et au troisième.</p>
<p>Y. — LE CERCLE La vanité de l'expérience (1)</p>
<p>M. Somerset Maugham est un des romanciers anglais aujourd'hui les plus
goûtés du public français. Il a eu chez nous deux grandes chances que
lui méritait son talent : il a trouvé une traductrice qui écrit dans un
français excellent, Mme E.-R. Blanchet, et un des meilleurs critiques,
M. Paul Dottin (2). Ses recueils de nouvelles comme l'Archipel aux
Sirènes, ses romans, La Passe dangereuse et L'Envoûte, nous ont conquis.
L'an dernier, on a joué au Théâtre de la Madeleine une pièce, Pluie,
tirée d'une de ses nouvelles, et l'Œuvre nous donne cette année
l'heureuse adaptation d'une de</p>
<p>(1) Adaptation française de M. H. de Carbuccia.</p>
<p>(2) Somerset Maugham et ses Romans et Le Théâtre de Somerset et Maugham,
2 vol. par M. Paul Dottin (Librairie Perrin)</p>
<p><pb/></p>
<p>ses comédies les plus remarquables : Le Cercle, car il a fait beaucoup
de théâtre, et, dès 1902, on représentait en Allemagne une œuvre de lui.</p>
<p>Aux yeux de la foule anglaise, son principal titre de gloire, qu'il
partage seulement avec Shakespeare et Oscar Wilde, est d'avoir eu quatre
pièces jouées en même temps dans les théâtres de Londres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais sa plus grande originalité est de nous avoir montré ce que peuvent,
sur le pauvre être humain, les molles splendeurs ou les dures solitudes
des îles de la Sonde ou des mers du Sud, ce qu'elles font de l'armature
anglaise, et, si l'amour s'en mêle, quelle sauvagerie elles réveillent
chez les prétendus civilisés. Cette jeune femme, qui revient veuve de
Bornéo et qui rentre dans la respectabilité de sa famille londonienne,
vous apprendrez qu'elle a égorgé son ivrogne de mari, et que cette mort
a passé très facilement pour un suicide de delirium tremens. Une autre a
tué son amant; le mari achète le silence du Chinois qui en possède la
preuve; et tout est effacé.</p>
<p>Que d'histoires dont le souvenir nous reste comme celui d'une étrange
figure silencieuse éclaboussée de sang! Pour M. Somerset Maugham,
l'homme est, le plus souvent, un produit ou une victime du climat et des
circonstances.</p>
<p>Mais a-t-on besoin d'aller jusqu'aux îles du Pacifique pour s'en
convaincre et pour rencontrer des drames ou d'amères comédies? Le Cercle
nous prouve que la haute société anglaise peut nous en fournir. Il
s'agit du cercle enchanté ou vicieux dont nous ne sortons pas. Ni les
exemples que nous avons sous les yeux ni les avertissements qu'on nous
prodigue ne nous en sauveront. Le malheur des pères n'instruira pas les
enfants. Mais Le Cercle a une signification plus profonde : il ne constate</p>
<p><pb/></p>
<p>pas seulement l'inefficacité de la morale; il est une dérision de
l'amour en même temps qu'il en proclame l'absurde triomphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien que les côtelettes crues qu'elle se met la nuit sur la figure. »</p>
<p>Dans Daniel Cortis, c'est le drame; dans Le Cercle, la comédie. Drame et
comédie sont les deux faces d'une même réalité. L'entrée du faux ménage
est saisissante; lady Ketty, peinte comme une idole,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mant embarrassé et irrité de l'être; le mari ironique; la femme
frétillante, respirant dans cette rencontre imprévue comme un ancien
fumet de querelle amoureuse; leur fils scandalisé et muet.</p>
<p>Le troisième acte est peut-être le plus original.</p>
<p>Arnold s'est remis entre les mains de son père.</p>
<p>Elisabeth, ne descendez pas de votre cadre. » Et il songe que Kitty
elle-même pourra. encore mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>« Prenez mon auto ! » dit lord Porteous. Les deux amants ont filé. Clive
entre. « Eh bien ! je suis satisfait. J'ai donné un bon conseil à
Arnold. Je lui ai dit de tout accorder. Je connais les femmes; la</p>
<p><pb/></p>
<p>générosité les attache. Je me suis trompé une fois; je ne me tromperai
pas deux fois. » Et il rit. Et Kitty rit. Et Porteous rit. Et le rideau
tombe sur ces trois rires qui vont crescendo et qui sont parmi les plus
cruels qui aient jamais éclaté au théâtre.</p>
<p>M. Lugné-Poe dans le rôle de lord Porteous et Mme Pauline Carton dans
celui de lady Catherine ont été incomparables. L'adaptation de M. de
Carbuccia m'a paru excellente.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>AUTEURS CONTEMPORAINS</p>
<p>I. — SACHA GUITRY</p>
<p>MOZART</p>
<p>La biographie dramatique (1)</p>
<p>Le Mozart de Sacha Guitry a retrouvé l'autre soir, au théâtre de la
Madeleine, le grand succès qu'il avait eu il y a sept ans. C'est un
ravissant mélange de musique, de chant, d'intrigue légère et de fin
comique ; c'est surtout une exquise évocation du XVIIIe siècle, l'œuvre
d'une brillante et indéfinissable fantaisie. Je me rappelais
l'impression que M. Lenotre avait emporté des Histoires de France jouées
au Théâtre Pigalle. Il avait été émerveillé des tableaux que M. Sacha
Guitry faisait passer sous les yeux des spectateurs, et principalement
des tableaux empruntés aux périodes de l'histoire qui lui étaient le
plus familières. Il admirait cet art qui, en dehors</p>
<p>(i) Théâtre de la Madeleine : Mozart, comédie en trois actes, de M.
Sacha Guitry, musique de Reynaldo Hahn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est un des chefs de file de ces étrangers installés en France, reçus
dans le meilleur monde, qui spéculent sur nos défauts, ne nous
pardonnent pas nos qualités, nous haïssent et nous trahissent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'élever autour de lui « un édifice de ténèbres ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il parle aussitôt de sa jolie petite chambre dans la maison de Mme
d'Epinay et de M. Grimm, « chaussée d'Antin, près le boulevard ». Puis
viennent six ou sept pages de nouvelles sur un ton très dégagé.</p>
<p>Il n'en est pas moins très sensible, surtout quand son art est en jeu.
Il nous raconte que Grimm lui avait donné une lettre pour la duchesse de
Chabot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est parfaitement exact; Mme d'Epinay me l'a dit très sérieusement. »
Et pourtant avec quel désespoir il s'éloigne de cette boue parisienne,
de cette niaiserie française!</p>
<p>Et de tout cela, d'un Mozart qui n'est pas entièrement Mozart, d'un
Grimm qui n'est que fort peu Grimm, et d'une Mme d'Epinay embellie, M.
Sacha Guitry a fait une des plus fines, des plus vives, des plus vraies
peintures théâtrales du dix-huitième siècle. Les conversations de Mme
d'Epinay, du mar-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JALOUSIE L'étude psychologique (1)</p>
<p>(i) La Jalousie, trois actes (reprise au Théâtre-Français).</p>
<p><pb/></p>
<p>lui envoyer un bijou; et, si elle veut savoir pourquoi il ne le lui a
pas remis aussitôt, il prétextera les initiales. Allons, maintenant, il
peut affronter sa femme.</p>
<p>La voici. Qu'a-t-elle fait? La brusquerie de l'attaque colore légèrement
les joues de la jeune femme. Cette rougeur fortifie les soupçons d'Albert.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au premier acte, nous avons vu naître et grandir la jalousie; au second,
elle atteint son paroxysme; et tout ce qu'il fera se tourra contre le
jaloux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tre de Lezignan qui s'excuse de ne pouvoir venir déjeuner, et la
nouvelle arrive qu'Albert est décoré.</p>
<p>MON PÈRE AVAIT RAISON</p>
<p>Je serai entouré de prévenances et d'admiration. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la vie, pire que le plus dur pessimisme, ont donc raison. Je retrouve là
le fond de tristesse que tant de pièces de Sacha Guitry recouvrent sous
les jeux de sa fantaisie. Nous ne le sentons que rentrés chez nous. Tant
que nous sommes dans son royaume, au théâtre, nous rions, nous admirons
son naturel et son esprit, sa bonne langue dramatique, sa fertilité
d'invention.</p>
<p>Au second acte, il a cinquante ans; Maurice, trente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ayant ainsi fait place nette, il reçoit Germaine, sa femme. Il suffit
d'imaginer la scène traitée par Augier, Dumas ou Sardou, — et ils en ont
traité d'analogues, — pour mesurer l'originalité de Sacha Guitry. Le bon
sens du mari crève l'un après l'autre les thèmes gonflés de romantisme
ou de romanesque que sa femme lui sert : l'irrésistible folie de la
passion, l'amour maternel pour un fils qu'on a oublié vingt ans, la
faute rachetée par une conduite impeccable, « toute de dévouement et de
bonne tenue », et dont on peut être fier. C'est une des plus belles
scènes du théâtre de Sacha Guitry; et, depuis un siècle, nous n'en
comptons pas dans notre théâtre de plus vraiment originale.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FIN DU MONDE Réalité et fantaisie (1)</p>
<p>(1) Théâtre de la Madeleine : La Fin du Monde, comédie en un prologue et
cinq actes, de M. Sacha Guitry.</p>
<p><pb/></p>
<p>bouffonnerie, dont l'esprit et la grâce de l'auteur ont rafraîchi les
anciens éléments.</p>
<p>La résurrection du passé est dans le prologue.</p>
<p>Le marquis s'emporte : « Je le hais, ce Franklin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Franklin l'avait-il vraiment connu? En tout cas, je suis surpris que ce
blème pédant n'ait pas éveillé la défiance du vieil Américain ou son
antipathie.</p>
<p>Un sentiment juste du temps et des hommes, beaucoup d'esprit sans mot
d'auteur, l'art de mettre sur les lèvres de Franklin des mots qu'il a
réellement écrits ou prononcés sans qu'on s'aperçoive du raccord : ce
prologue nous semble un chefd'œuvre.</p>
<p>Et le premier acte ne lui est pas inférieur. Cent cinquante ans ont
passé. Le délicat et voluptueux amphitryon du prologue allait devenir
républicain quand il est mort sur l'échafaud, et ça en a guéri tous les
Troarn, lui le premier. Il avait eu le temps d'écrire ses Mémoires, qui
ont été traduits dans tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>tes les langues, et qui seraient célèbres si on les avait traduits en
bon français. Son arrière-petit-fils a cinquante-quatre ans : il vit
dans son immuable château, entouré des mêmes meubles, des mêmes
boiseries, des mêmes livres, des mêmes trophées de chasse, des mêmes
drapeaux. Est-il fier de sa noblesse? Le premier des Troarn s'appelait
Gibelin et prit ce nom de Troarn pour se distinguer d'autres Gibelins. «
Depuis bien longtemps déjà, dit-il, nous ne sommes plus qu'une famille
de descendants.</p>
<p>Il ne veut rien savoir des gens qui nous gouvernent; il fait plus que de
les mépriser; il les ignore.</p>
<p>Il ne répond ni au fisc ni aux tribunaux. A la mort de son père, une
compagnie d'assurances lui a versé quatre-vingt mille francs. « Vous
avez placé cette somme? lui demande-t-on. — Ah! oui. — Où cela? —
Là-haut, dans un tiroir. » Il n'en reste plus que neuf cents francs.</p>
<p>Quand le rideau se lève, Anatole et Amélie ont vu, sur les deux montants
en pierre de la grille, des affiches qui annonçaient la saisie, et,
n'osant pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors la marquise lui offre « la planche de salut, la bouée de sauvetage
». « Est-elle jolie? » « Oui, assez jolie. » « Marquise, quand on dit
d'une femme qu'elle est assez jolie, c'est qu'elle ne l'est justement
pas assez. » On la nomme Adèle Pégrieux.</p>
<p>(Le nom est bien choisi!) Le duc recule d'horreur : « Un nez pointu, des
yeux de myope sans regards, cheveux sans couleur, une bouche presque
sans lèvres. Ah! je ne pourrais pas! » Et, se tournant</p>
<p><pb/></p>
<p>vers l'évêque : « Vous pourriez, vous?. Pardon! »</p>
<p>Et M. Gaston arrive. Le duc, qui n'est plus que le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dénouement s'apparente aux dénouements des comédies antiques et
moliéresques avec cette nuance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FERNAND CROMMELYNCK LE COCU MAGNIFIQUE La folie au théâtre (1)</p>
<p>Une plus lourde erreur est de l'avoir traité en farce.</p>
<p>Les vrais fous ne sont jamais drôles, et la farce qui sort du cabanon ou
qui y court est sinistre.</p>
<p>(i) Le Cocu magnifique, pièce en trois actes (Théâtre de l'OEuvre).</p>
<p><pb/></p>
<p>Stella le trompe; elle l'a trompé. Avec qui? Il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>saurait endurer plus longtemps cette incertitude qui fait toute la
souffrance de la jalousie. Le difficile est d'en sortir. On ne peut
jamais avoir la certitude qu'on n'a pas été trompé; mais on peut
acquérir celle qu'on l'a été. Il faut donc l'être pour ne plus souffrir.
A cette logique, vous reconnaissez le dément. Qu'on envoie chercher
Petrus ! « Petrus, je t'en prie, je t'en supplie, fais-m'en porter! — Tu
le veux? — Oui. — Allons-yl » Il l'est maintenant.</p>
<p>Stella se suspend au cou de cet homme qui l'emporte et qui lui permettra
de vivre honnête et fidèle. Bruno a sauté sur son fusil. Il tient enfin
l'inconnu soupçonné, flairé, tant de fois éventé. Non : ce n'est pas
lui. Si c'était lui, est-ce qu'il emporterait ainsi Stella aux regards
de tous ? Et le canon</p>
<p><pb/></p>
<p>de son fusil s'abaisse. Mettez-lui tout de même la camisole de force.</p>
<p>Mais elle révèle chez M. Crommelynck une force dramatique peu commune.
Il est de ces rares auteurs qui recommencent dix fois la même scène sans
lasser le public; au contraire. Tout en ayant l'air de la recommencer,
ils lui communiquent un nouveau mouvement qui fait avancer la pièce. Les
conversations de Bruno avec son scribe, le plus falot et le plus miteux
des scribes, ou plutôt ses tumultueux monologues, car le scribe
écarquille les yeux, étend sa patte de crabe, ouvre la bouche, avale sa
langue et ne peut placer un mot, nous obligeaient</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE FEMME QU'A LE CŒUR TROP PETIT L'honnête femme insupportable (1)</p>
<p>(i) Théâtre de l'OEuvre : Une femme qu'a le cœur trop petit, comédie en
trois actes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On mettra des housses aux fauteuils. Si on pouvait, où n'en mettrait-on
pas, afin de tout protéger des contacts qui salissent et détériorent ?</p>
<p>Balbine n'a pas les dents longues, le visage osseux, les yeux tristes,
la physionomie revêche.</p>
<p>Balbine expose ses plans avec une jolie figure rose, un rire frais, une
vivacité primesautière. Jamais la sagesse n'a montré autant de grâce, ni
la pruderie un pareil agrément. Olivier est en admiration devant sa
jeune femme. Elle voit tout ; elle devine tout; elle comprend tout; elle
est exquise et mesurée. « C'est une flamme bien abritée. » Une flamme?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Balbine ne plaisante pas. Elle le trouvait aimable et du commerce
le plus charmant tant qu'il n'était que son fiancé; il ressemblait en
mieux aux autres hommes. Et voici que, le soir du mariage, elle a eu la
révélation d'un homme qu'elle ne connaissait pas. L'homme naturel, le
sauvage, lui est apparu. Elle n'a aucun désir qu'il lui apparaisse très
souvent; et surtout elle a horreur qu'on mêle les souvenirs nocturnes
aux soins de la journée.</p>
<p>Olivier se sent confus; Balbine lui produit un effet de supériorité
morale devant laquelle il s'incline.</p>
<p>Il attendra donc le bon plaisir de cette jeune épousée qui, pour user
des expressions qu'elle emploiera plus tard, nous paraît « froide comme
une grenouille, serrée comme une momie ».</p>
<p>La figure de cette Balbine est vraiment originale; et Mlle Madeleine
Lambert l'a rendue avec un rare bonheur. Elle ne porte aucun des signes
qui marquent le pédantisme, l'humeur sermonneuse et tatil-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne nous défions point de Balbine. Son extérieur n'annonce
aucunement les farouches vertus qu'elle va mettre en œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Presque en même temps que son arrivée dans cette maison, un jeune
agronome s'y introduisait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, Balbine est surprise de ne plus voir Isabelle.</p>
<p>Quelle est la cause de cette bouderie ? Patricia, qui redoute l'enquête
de sa belle-mère, fait prier secrètement Isabelle de revenir. Isabelle
revient. Balbine surprend leur conversation et apprend le terrible
secret. Patricia, plutôt que d'avouer son mensonge, répond de la tête
aux questions qu'elle lui pose.</p>
<p>Et si elle confesse que cet Aldo n'est qu'un être</p>
<p><pb/></p>
<p>imaginaire, Balbine persistera-t-elle dans son intention de la marier au
séduisant agronome ?</p>
<p>Ce sujet ingénieux disparaît complètement dans le sujet principal qui
est la conversion de la femme au cœur trop petit, c'est-à-dire dont
toutes les vertus sont stériles, même nuisibles, parce qu'elles n'ont
pas leurs racines dans l'amour. Un matin, on s'aperçoit que le maître a
découché. Balbine n'y comprend rien, quand il apparaît titubant et
débraillé, et fort mal embouché. L'air de la maison, dit-il, lui paraît
léger comme un sirop transparent; et sa femme est toujours là, ange
inusable, implacable allégorie des vertus domestiques ! Toute la nuit,
il a couru après sa jeunesse. Hélas ! ce qui lui en restait, qu'en
a-t-elle fait, Balbine? Vit-elle?</p>
<p>Sait-elle ce que c'est que vivre? Elle est très forte en assurances.
Mais s'assure-t-on contre les déceptions du cœur, l'incompréhension,
l'indifférence, la tristesse? Il parle si bien et si dur qu'on devine
que son ivresse est feinte, et il passe dans sa chambre, d'où l'on voit
bientôt sortir Minna effarée de l'honneur imprévu que lui a fait le
maître. Balbine dit : « Je suis touchée; je suis durement touchée. »</p>
<p>(Ainsi, Olivier n'était pas heureux? « Balbine, ton mari n'est pas
heureux, il rentre ivre, et tu es la , risée du pays. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'imagination de M. Crommelynck, également imprégnée de l'odeur des
livres et des bonnes senteurs de la nature, nous arrive quelquefois
alourdie pour s'être un peu trop attardée aux kermesses.</p>
<p>(i) Chaud et Froid, comédie en trois actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'idée foncière de la pièce est assez neuve.</p>
<p>Qu'a donc la coquine pour ensorceler les hommes?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paraît que sa manière de leur dire Toi! Toi ! Toi!</p>
<p>leur tourne la tête et leur brûle le cœur.</p>
<p>Vile poussière!. » Cependant, Alix, qui sort de la chambre du mourant,
leur dit qu'il ne cesse de répéter : « J'ai une idée! J'ai une idée! »
Quelle idée peut bien avoir M. Dom ? Léona reparaît tout en larmes. «
Pourquoi pleures-tu? lui demande-t-on.</p>
<p>Tu ne l'aimais pas. » Elle répond : « C'est justement pour cela que je
pleure. Je pleure de ne pas avoir de chagrin. » Et voici qu'une femme
éplorée traverse la salle et, sans qu'on puisse l'arrêter, pénètre dans
la chambre de M. Dom.</p>
<p><pb/></p>
<p>ans! Et elle supporterait cela? Non! Elle se vengera.</p>
<p>A ce moment, la porte de la chambre funèbre s'ouvre et Félie en descend.
Léona, qui a aussitôt repris son plus aimable visage, s'avance vers elle
et la presse doucement dans ses bras. « Nous nous souviendrons ensemble
», lui dit-elle.</p>
<p>Ce sont les passions de tous ces êtres qui nous intéressent. Léona s'est
écriée : « La haine me nourrit de son lait de panthère! » Ce mari qui
est dans la chambre voisine, « horizontal, opaque, étroitement collé à
ses os », elle croyait que c'était par sottise, par aveuglement qu'il ne
voyait rien; non, c'était par hauteur et par détachement. Elle touchait</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses yeux sans larmes reflètent la beauté du jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, sur cette affirmation victorieuse de Léona, le rideau tombe.</p>
<p>Depuis longtemps, on ne nous avait pas donné une pièce aussi originale.
Mais M. Crommelynck ne sait pas se contenter de son sujet; chemin faisant,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne rougira pas d'avoir applaudi ce qu'on lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY BATAILLE</p>
<p>L'HOMME A LA ROSE Don Juan (1)</p>
<p><pb/></p>
<p>Son Don Juan, dépouillé de l'orgueil satanique que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nuscrit et son écritoire, comme le Barbier de Séville, un Don Juan aux
doigts tachés d'encre! Mais le duc revient accompagné d'un moine, de ses
hommes d'armes et de ses laquais. On entend des piétinements et des
clameurs. Un cadavre est précipité de la terrasse. Don Juan, avant de se
sauver, a le temps de lui passer son anneau au doigt et de lui fourrer
dans sa poche son précieux manuscrit, ce qui, de la part d'un auteur,
est d'un assez joli désintéressement. Le mari, possédé de rage, traîne
sa femme auprès du mort dont le visage n'a plus forme humaine. Et voici
qu'aux lueurs des torches la femme ne reconnaît pas, dans cet homme
qu'on a massacré sous ses yeux, celui qu'elle aime, Don Juan de Manara.
Et elle crie : « Ce n'est pas Don Juan ! »</p>
<p>On le fouille; on trouve le manuscrit; ils sont tous convaincus que
c'est bien lui, y compris la duchesse; et je ne sais pourquoi le duc ne
la tue point immédiatement. Pas assez espagnol, ce duc! Et sa femme,
dont nous ignorons presque tout, ne nous intéresse guère. Son cri
produit pourtant un certain effet, parce qu'il est vrai. Mais j'en
attendais mieux.</p>
<p>Si l'homme qu'on a tué n'est pas Don Juan, c'est donc un misérable qui a
pris la place de Don Juan.</p>
<p><pb/></p>
<p>ble au point de vue psychologique, eût mieux valu que la trouvaille des
Mémoires.</p>
<p>Et pourquoi la nonne, que son amour désespéré a jetée dans un cloître,
le reconnaît-elle ? Et pourquoi la fille du peuple qui ne l'a entrevu
qu'une fois, et de loin, et qui verse sur lui toutes les larmes de son
corps (la bonne fille 1) le reconnaît-elle aussi vite que la nonne? Je
comprendrais plutôt qu'Isabelle, consolée d'avoir été trahie, le
reconnût parce qu'elle a cessé de l'idéaliser. Mais la religieuse l'a
transfiguré dans ses remords, et la fille du peuple dans ses rêves ; et
ce quadragénaire ne représente plus pour l'une le beau tentateur
invincible ni pour l'autre le Prince de tous les romans d'amour.</p>
<p>Le troisième acte m'a paru le plus mauvais, bien que l'opposition entre
la légende et la réatité s'y accuse davantage. Don Juan vit inconnu dans
une auberge dont les habitués s'entretiennent des Mémoires qui ont paru
récemment sous son nom et qui propagent sa gloire. Toutes ses
entreprises amoureuses échouent piteusement. Une grande dame, Inès, —
que diable vient-elle faire dans cette auberge? — lui déclare qu'elle
n'aimera qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FRANÇOIS PORCHE LA DAUPHINE Les enfants au théâtre (1)</p>
<p>(i) La Dauphine, pièce en trois actes et en vers (VieuxColombier)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car les enfants sont des héros,</p>
<p>Connaissez-vous une histoire plus dramatique que celle des quatre
enfants du pauvre pasteur Brontë dans une triste commune du Yorkshire?</p>
<p>Leur père, qui est veuf, ne s'occupe point d'eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en enfants. On aura beau les choisir petits : leur voix et leurs gestes
ne nous donneront jamais l'impression de l'enfance. J'admets cependant
que le spectateur accepte cette nouvelle convention : une autre
difficulté se présentera, plus redoutable. L'enfant a son langage, un
langage restreint, qui lui suffit, mais qui ne nous suffira pas, car, si
vous le lui maintenez dans la passion, il aura l'air d'y parler petit
nègre. Le roman se tire d'embarras par l'analyse des sentiments. Le
romancier prend la parole et débrouille ce qu'il y a de confus ou
d'inexprimé dans les pensées et les affections de ses jeunes héros.</p>
<p>M. Porché a-t-il évité cet écueil ? Je ne le crois pas, mais il s'en est
fallu de peu, et c'est très beau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>commencé une partie de cache-cache, et, bon gré mal gré, elle se trouve
seule avec lui. Il la questionne : elle lui répond, du bout des lèvres,
des paroles évasives; il la presse : elle lui tourne le dos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'importe guère maintenant que Thomas parle ou se taise! Mais Donald
ignore ces dernières nouvelles. Il s'est levé avant l'aube; il a gagné
les bords du lac où l'attendaient sa barque et le neveu du maquignon. Et
le voici qui rentre, trempé, blessé au front, les yeux hagards, livide.
Il réveille son père; il lui raconte, comme on parle dans un cauchemar,
que son camarade s'est noyé; il lui indique l'endroit; mais il refuse de
l'y conduire. Non, non! il ne peut pas l'y conduire! Il souffre; il a
mal par tout le corps. Le père, étonné, presque indigné, sort en toute
hâte, pendant qu'Isobel, qui, peut-être, entrevoit vaguement la vérité,
essaie d'obtenir de son frère quelques détails. Mais il feint de
s'endormir, et elle s'en va dépitée. Alors la petite Dauphine descend
sur la pointe du pied et s'approche du jeune garçon étendu près du feu.
« Qu'y a-t-il?</p>
<p>— Il y a qu'elle peut être tranquille maintenant.</p>
<p>— Est-ce que vraiment Gotlob l'avait reconnue?</p>
<p>Mais il a tué un traître et il a sauvé la royauté. On entend des cris,
un bruit de foule. Est-ce le cadavre</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on apporte? Des lanciers envahissent la maison du major Ruthwen. La
capitale du royaume a été prise par les troupes royalistes, et les
vainqueurs sont venus au galop chercher la reine. Elle déclare qu'elle
ne veut pas quitter Donald et, comme elle s'obstine, le même officier
qui, le soir de la fuite, l'avait emportée malgré elle dans ses bras, la
prend et l'emporte encore au milieu des acclamations et des rires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi va le monde; et il ne serait pas bon qu'il allât autrement, car
c'est la vanité perpétuelle de l'expérience qui entretient la fraîcheur
de la vie et en renouvelle sans cesse le charme aventureux. Quant à
Isobel, elle ne m'intéresse que par la vérité des traits dont le poète a
dessiné sa figure. Cette petite fille jalouse, sèche, commère et
rapporteuse, a bien des chances de n'être plus tard qu'une insupportable
pecque.</p>
<p>Malheureusement, ces caractères d'enfants si bien tracés se déforment
souvent dans les paroles au-dessus de leur âge que M. Porché met sur
leurs lèvres.</p>
<p>Ce défaut s'accuse particulièrement chez Donald, qui finit par
s'exprimer comme un héros romantique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prendront pas toute la gravité tragique. L'autre, plus banale, était de
nous montrer la triste enfance des enfants de rois. Ils naissent
esclaves de la raison d'État. On ne tient aucun compte de leurs désirs
les plus légitimes, de leurs craintes les plus naturelles.</p>
<p>Enfin, je n'aime pas la seconde partie du troisième acte. Je ne vous ai
point raconté que les lanciers, — qui m'ont l'air un peu trop soudards
devant leurs officiers, leur reine et la grand'mère de leur reine, —
s'étaient moqués du jeune Donald.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RACE ERRANTE</p>
<p>Les Juifs (1)</p>
<p>(i) Théâtre de l'Odéon : La Race errante, pièce en six tableaux, de M.
François Porché.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Jérusalem de ses rêves. EL, naturellement, nous retrouvons dans sa
pièce l'opposition du Juif idéaliste ou artiste et du Juif matérialiste.
Mais avonsnous besoin d'aller chercher cette opposition chez les Juifs,
et ne la rencontrons-nous pas chez les chrétiens? Henri Heine, qui était
un mécréant, disait que ses deux grands sujets d'étonnement étaient que
Shakespeare fût Anglais et Jésus-Christ Juif.</p>
<p>Les auteurs d'Israël en Amérique remarquent très justement qu' « Israël
est devenu un clan de mandarins où non seulement il n'y a pas
d'illettrés, mais où la majorité a fait des études plus ou moins
subtiles et compliquées, où la seule noblesse, la seule gloire, la seule
vanité est dans le savoir ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>arrivés; il relève leur courage; il ranime leur confiance. C'est presque
avec un geste de conquérant qu'il leur signale cette terre promise. Les
auteurs, que je citais plus haut, nous exposent fort bien les raisons de
l'attrait que New-York exerce sur les Juifs : « New-York? New-Jérusalem,
plutôt! disentils. Dans cette Babel, dans ce creuset incandescent où
s'amalgament tant de races diverses, tous les ghettos de l'Europe,
depuis cinquante ans, ont déversé l'afflux renouvelé de leurs jeunes
générations.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Porché a éloquemment exprimé ce goût des Juifs pour l'abstrait, leur
ardeur pour les nombres et les spéculations. Mais quelle erreur ils
commettent en croyant s'élever au-dessus de la matière et sublimiser le
négoce parce qu'ils deviennent banquiers ou boursiers ! De ce qu'on n'a
plus affaire qu'aux chiffres qui représentent le client, s'ensuitil que
le client est intangible ? Vous ne volez plus un brave homme qui s'est
assis de confiance devant votre comptoir : c'est vrai. Qu'y gagne la
morale si, pour vous enrichir, vous ruinez des centaines de braves gens?
Il ne faut pas confondre l'arithmétique et la mystique. Il n'y a pas
plus d'idéalisme</p>
<p><pb/></p>
<p>L'intérêt est encore et surtout dans la visite d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes chez lui au dernier tableau. On emporte les meubles, les
objets d'art, les toiles, les livres : il vend tout. Sa fille aînée n'a
pas oublié de faire « assurer » le transport. « Qui t'y a fait penser? »
lui demande son père. Elle répond : « Mon père, je suis Américaine. »
Même si elle était restée Juive, elle aurait pu y penser. Cette réponse
n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>est pas moins très heureuse et d'une excellente observation : j'ai eu
souvent l'occasion de constater avec quel orgueil les fils et les filles
d'émigrants se disaient Américains. Elle est Américaine, et sa sœur
aussi; mais leur mère est toujours « l'Asiatique ». Cependant, elle ne
retournera pas en Asie.</p>
<p>Elle ne verra pas, ô Jérusalem ! ce qui subsiste de tes saintes
murailles. Sam, lui, a refusé l'offre de toute sa fortune que lui a
faite le bon Yossif, qui est devenu un directeur de théâtre et un grand
imprésario. Ce New-York qui, une quinzaine d'années plus tôt, lui
semblait beau « comme un accouchement », ce New-York, « la ville où le
réel est sur le plan du songe », ne lui parle plus ni au cœur ni à
l'imagination et l'opprime. Une voix lui dit en rêve de reprendre son
ancienne lévite, précieusement conservée, et de redevenir le Juif
errant, « le pèlerin passionné ». C'est le seul endroit de la pièce que
je n'ai pas aimé. Pourquoi partir le lendemain d'une ruine où il a
certainement entraîné beaucoup de gens avec lui ? A quel mirage obéit-il
? A-t-il vu s'élever dans une sorte d'apothéose le palais de la Société
des Nations? Et sa femme, sa chère Sarah, quel mal lui a-t-elle fait,
qu'il la laisse derrière lui au milieu des emballages pour la salle des
ventes ?</p>
<p>Sauf cette fin, La Race errante est pleine de beaux traits et de scènes
vigoureuses, et le personnage de Sam Abramovitch est un caractère.
Théâtre, romans : vraiment les Israélites ne peuvent pas se plaindre
qu'on les néglige. Mais, si j'avais l'honneur d'appartenir au peuple
élu, peut-être me plaindrais-je qu'on s'occupât trop de moi, de mes
frères, de ces irréductibles, que romanciers et dramaturges représentent
— pour peu qu'il soient des hommes supérieurs — comme ne pouvant jamais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI GHÉON</p>
<p>LE PAUVRE SOUS L'ESCALIER</p>
<p>Le surnaturel au théâtre (1)</p>
<p>L'homme qui parlait ainsi essaierait d'avoir la simplicité, l'humilité
d'âme, la naïveté dramatique que réclamait son étrange sujet.</p>
<p>La Légende dorée nous raconte qu'Alexis était le fils d'Euphémien, un
très riche et très noble Romain encore plus charitable. Sa mère, Aglaé,
était aussi pieuse que son mari. Quand le ciel leur eut enfin accordé un
fils, les deux époux firent vœu de</p>
<p>(i) Théâtre du Vieux-Colombier : Le Pauvre sous l'escalier, cinq actes,
de M. Henri Ghéon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De petits centres pieux, disséminés dans ce lourd crépuscule de la
moralité, brillaient d'une pure lumière. Et des grands palais, encombrés
de flatteurs et d'esclaves, on voyait, de temps en temps, s'échapper,
comme un prisonnier de sa geôle, une femme en deuil, une veuve, une
mère, une vierge, un jeune homme qui, accompagné de quelques pèlerins,
allait chercher en Palestine la paix, la pauvreté, la trace des pas du
Christ et une tombe. Du sein de ces magnificences et de cette
corruption, les plus belles âmes aspiraient au Golgotha ou au désert.</p>
<p>M. Ghéon n'a pas même retenu de ce milieu ce qui pouvait contribuer à
nous expliquer Alexis. Je ne le lui reproche pas. Mais le renoncement à
la couleur locale n'entraîne pas forcément les anachronismes. Ceux des
anciens poètes ne provenaient que de leur ignorance. Les siens sont
volontaires. Quand ses personnages nous parlent du dôme de Saint-Pierre
ou que, menacés de l'invasion des Barbares, ils expriment leur épouvante
des bombardements, ces anachronismes nous les rendent irréels et les
éloignent de nous bien plus qu'un abus de singularités pittoresques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, il avait rencontré une des plus belles idées dramatiques du
théâtre religieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE CHAINE</p>
<p>L'HEURE H La comédie politique (1)</p>
<p>L'Heure H, de M. Pierre Chaine, est la meilleure comédie politique que
j'aie vue depuis longtemps.</p>
<p>(i) Théâtre de l'Humour : L'Heure H, comédie en trois actes de M. Pierre
Chaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais voici Mme Duvernay et son fils, ThomasDiafoirus Duvernay, fameux
aux yeux de sa mère par le bouton d'équipage qu'il a reçu de la duchesse
du Tremblay. Ils sont effarés. Leur auto a été hué; un pavé a même été
jeté dans les glaces. Mauvaise entrée, qui explique la question de la
dame : « Mon cher député, votre situation politique est-elle sûre?</p>
<p>— Très sûre, répond Dupont-Villiers. D'un côté, nous nous appuyons sur
le peuple; de l'autre, sur les nécessités gouvernementales pour le faire
taire quand il nous ennuie. Quelle raison aurait-on de changer un état
de choses aussi confortable ? »</p>
<p>Dupont-Villiers n'est pas absolument sincère. Mais il finit par croire
ce qu'il dit.</p>
<p>s'écrie Mme Dupont-Villiers. — Allez-y! N'y allez pas! » Dupont-Villiers
se précipite sur le téléphone.</p>
<p>Ah! cette fois. que le préfet envoie de la cavalerie, de l'artillerie,
des mitrailleuses, des tanks!. Malheureusement, le téléphone a été
coupé. Mme Duvernay et son fils se sauvent. L'électricité s'éteint.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Boni. » Et on les emmène tous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, Joséphine avait mis de côté un pâté, un jambon, et la cave
contient de bonnes bouteilles. Il est minuit passé. Les estomacs crient.
On improvise avec des caisses une table et des sièges.</p>
<p>« Cette nuit du 24 septembre sera une nuit du 4 août », dit l'un. « Le
repas des Girondins, dit l'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le matin s'est levé. L'incendie est éteint. Tout est calme. Mme Duvernay
et son fils sont venus prendre des nouvelles de leurs amis. Consternés,
ils parcourent ces grandes pièces désertes, vidées de leurs meubles,
dont les habitants ont disparu. La police accourt. « Un dépulé ne peut
pas disparaître ainsi, dit le commissaire : ce serait trop commode! » Ses</p>
<p><pb/></p>
<p>agents ont enfin trouvé dans la cave, terrassés par le sommeil et
l'orgie, les maîtres et les domestiques.</p>
<p>Une égratignure que je me suis faite au moment où nous voulions nous
évader. — Vous évader d'où?</p>
<p>Pendant ce temps, un des agents s'est approché de Germain, le larbin du
député, et, soudain, d'un revers de main, fait sauter sa perruque. « Ah!
nous te tenons enfin, vieille canaille! » Tout s'explique : les
Dupont-Villiers ont été les victimes d'une bande de cambrioleurs dont
Germain, le modèle des valets de chambre, recherché par la police depuis
deux ans, était l'habile indicateur. Et c'est ici qu'éclate</p>
<p><pb/></p>
<p>Quels hôtes de passage et quels médiocres aventuriers ! Nous savions que
les politiciens, quel que fût le nouveau régime, essaieraient de s'y
faufiler.</p>
<p>Nous savions aussi que, pour un certain nombre de ces gaillards, la
Révolution passe l'éponge sur leurs difficultés présentes et sur leurs
petites histoires d'autrefois. Mais ceci est plus fort : ils tiennent
tout et ils ont si bien le sentiment de n'être maîtres de rien qu'ils ne
lèvent pas un doigt pour défendre ce qu'ils possèdent. Leur cynisme et
leur snobisme les ont rendus mûrs pour toutes les chutes, toutes les
lâchetés, tous les aplatissements.</p>
<p>Dupont-Villiers s'est convaincu par la lecture des journaux du matin que
la France n'a pas changé de gouvernement. Son incendie a été une bonne
affaire. La Compagnie d'assurances paiera ses échéances. La vie est
belle. Un chauffeur se présente pour remplacer celui qu'il a renvoyé la
veille.</p>
<p>Ce garçon a d'excellentes références : il a même été au service du
Colonel, car il est Croix de Feu. Le député recule : un Croix de Feu ?
Impossible. Mais sa femme le rabroue : « Tu n'as donc rien appris depuis
hier soir? » Le chauffeur Bernard est accepté. Il reste seul dans le
grand salon vide, et Martin y entre. Les deux jeunes gens fraternisent.
Ils partagent la haine des « vendus » et des « pourris ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel beau jour, celui où l'on marchera contre eux!</p>
<p>« Mais, dit Bernard, pourquoi, camarade, ne portezvous pas votre insigne
? — Quel insigne ? — Celuici. » Et Bernard lui montre son insigne de
Croix de Feu. « Ahl s'écrie Martin en s'écartant, je suis, moi,
communiste! » On s'entend pour détruire; après, il faut reconstruire, et
on ne s'entend plus. La scène produit une forte et mélancolique impression.</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES DEVAL DANS SA CANDEUR NAIVE Une fantaisie sur la volonté (1)</p>
<p>Une jeune veuve, Simone Massoubre, aime passionnément un certain Charly,
qui lui fait voir du pays.</p>
<p>Lasse de ses extravagances et de ses trahisons, elle l'a fui et elle est
venue dans une ville d'eaux jouer au baccara, ce qui est moins dangereux
que de courir les chemins avec cet aventurier de l'amour. Mais il l'a
rattrapée. Elle va retomber sous ses baisers redoutables. Elle n'a pas
pour un liard de volonté.</p>
<p>Par quoi peut-on remplacer la volonté quand elle</p>
<p>(i) Théâtre de la Madeleine : Dans sa candeur naïve, comédie en trois
actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous vous mettrez toujours entre moi et celui dont je suis folle; vous
m'empêcherez d'aller le retrouver s'il m'appelle, dussiez-vous me
battre. Soyez ma volonté! — Je la serai. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais on entend un grand bruit de vaisselle sur le pavé. Elle rentre
épouvantée. « Le petit vase est mort », dit-il. Elle s'évanouit.</p>
<p>Le lendemain matin, elle se réveille heureuse.</p>
<p>Elle a laissé dans son sommeil, comme dans l'eau sombre d'un Léthé, son
amour pour Charly. Elle n'aime plus personne. Elle est délivrée de l'amour.</p>
<p>Il se rendort sur le canapé. Simone reparaît, belle, fraîche, dispose :
elle le regarde dormir et ne résiste</p>
<p><pb/></p>
<p>pas au désir de lui baiser les lèvres. Il s'éveille. Elle recommencera.</p>
<p>Elle ne savait pas, dans sa candeur naïve, Que l'amour innocent, qui
dormait dans son cœur, Dût se changer bientôt en une ardeur plus vive.</p>
<p><pb/></p>
<p>GABRIEL MARCEL</p>
<p>LE DARD</p>
<p>Les problèmes d'aujourd'hui (1)</p>
<p>Communiste, il voudrait qu'on mît ses actes d'accord avec sa pensée. Il
se plaint d'avoir eu une</p>
<p>(i) Théâtre des Arts (Club des Mécènes) : Le Dard, pièce en trois actes,
par M. Gabriel Marcel.</p>
<p><pb/></p>
<p>chance imméritée, insultante, et d'être ainsi une honteuse parcelle de
l'énorme injustice sociale.</p>
<p>On s'étonnerait plutôt que ses opinions ne l'aient pas servi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle finit par lui répondre : « Eh bien ! quoi, j'avais acheté un tube
de véronal. Je ne savais pas encore très bien ce que j'en ferais. En
somme, je ne t'ai pas menti. Et puis, je suis trop contente. » La cause
est entendue. La cynique Gertrude, qui ne parle plus de sa grossesse, a
enfin triomphé des obscures résistances d'Eustache en évoquant le
fantôme du suicide et en éveillant sa jalousie sensuelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jours que vous êtes la femme d'un pauvre. La pauvreté n'est pas le
manque d'argent ou le manque de succès. Eustache a eu l'argent; il a eu
le succès; il est resté toujours plus pauvre ; il ne guérira sans doute
jamais de sa pauvreté. » Ni de sa mauvaise conscience. Ni du dard
empoisonné qu'aucune main ne pourra lui arracher de la poitrine.</p>
<p>Gertrude, sèche, insensible, passionnée, qui use de la pitié et de la
peur pour satisfaire son envie haineuse et son désir sensuel, est
effrayante de vérité.</p>
<p>Pensez-vous que Béatrice soit une figure indécise ?</p>
<p>A côté - de ce drame, M. Gabriel Marcel a esquissé le tableau d'une
famille moderne, celle du sénateur Durand-Fresnel, radical-socialiste,
Joseph Prudhomme du radicalisme (le portrait est excellent), que son
fils Maxime traite comme il n'oserait pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Dard est une des pièces les plus originales qu'on nous ait présentées.</p>
<p>LE CHEMIN DE CRÊTE</p>
<p>Les âmes mystiques (1)</p>
<p>(i) Pièce en quatre actes. (Pion.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce commence chez les sœurs Mazargues.</p>
<p>Fernande le soutient et, autant sans doute par intérêt que par jalousie,
serait heureuse de la détacher de Jérôme Leprieur. Mais Violette abomine
cet homme grossier qui prétend disposer d'elle comme d'une chose. Une
querelle violente éclate. Qu'il la laisse tomber, elle n'échappera pas à
la misère. Il lui offre une amitié active de la plus rare qualité.</p>
<p>Quelles arrière-pensées lui prête-t-elle? « J'ai une maîtresse,
mademoiselle, qui, soit dit sans me vanter, est une des plus belles
filles de Paris. — Et moi, monsieur, il se trouve que j'ai un amant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Jérôme a beau dire que Violette lui a rendu la paix de l'âme. Elle est
jolie, cette paix! La jeune femme, qui n'a pourtant aucune foi
religieuse, est torturée par la cruauté de leur situation. Leur mensonge
empoisonne leur amour. « Jérôme, si tu lui disais la vérité? — Non. —
Pourquoi? Tu sais bien qu'elle te pardonnerait. — C'est justement l'idée
que je ne puis supporter. » Et Ariane entre, introduite par Fernande.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est insoutenable! » dit-elle. Et Ariane, avec une profonde douceur :
« Vous n'avez donc pas compris que je sais tout? » Il me semble que
j'entends la salle applaudir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jérôme parti, Ariane entreprend Violette. Faute, mensonge : ces mots
n'ont pas pour elle le. sens qu'on leur donne ordinairement. Les
épreuves physiques qu'elle a traversées lui ont fait rejeter certaines
conventions morales qui ne peuvent être acceptées que de ceux qui
jouissent d'une bonne santé.</p>
<p>Est-elle pitoyable? » Et elle termine sur ces mots : « Même si Jérôme
acceptait cette situation, vous auriez encore un sentiment de
culpabilité. Eh bien!</p>
<p><pb/></p>
<p>douloureuse Violette murmure : « Je suis perdue. »</p>
<p>Violette lui tend la main; et Ariane arrive, elle l'informe aussitôt que
Jérôme veut divorcer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Violette a refusé d'épouser Jérôme; elle a refusé</p>
<p><pb/></p>
<p>Demain, Ariane donnera au journaliste l'autorisation de publier son
chapitre, Du posthume avant la lettre !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHAPITRE PREMIER Le plaisir du théâtre 1</p>
<p>CHAPITRE II Quelques notes sur le théâtre classique.. i5 I. Le Cid 15
II. Nicomède. 22 III. Molière : L'École des Femmes 28 IV. Le Bougeois
gentilhomme. 36 V. Le Misanthrope. 42 VI. L'Avare 49 Une lettre de Mme
Dussane 54 VII. Racine : Andromaque. 62 VIII. Phèdre. 70 IX. Esther 75</p>
<p>CHAPITRE III Un peu de Shakespeare 83 I. La Comédie des Erreurs 83 II.
Coriolan. 88 III. Hamlet 95 IV. Troïlus et Cressida io3 V. La Nuit des
Rois. 110</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV Les vieux mélodrames 113 I. La Vie de Bohème. 113 II. Les
Deux Orphelines. - ng III. Le Bossu 126 IV. La Dame de Monsoreau 134</p>
<p>CHAPITRE V Pièces étrangères 145 I. Dommage qu'elle soit une prostituée.
145 II. Le Médecin de son honneur i52 III. Le Valet de deux maîtres. 161
IV. La Volupté de l'honneur. 166 V. Le Cercle. , 170</p>
<p><pb/></p>
<p>5-38</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE PERRIN</p>
<p>LAGERLOF (S.). Légendes du Christ.</p>
<p>VIAN (N.). La gloire de Frère Antoine. (Saint Antoine de Padoue.)
HÉRISSAY (Jacques). Les Pontons de Rochefort.</p>
<p>BEUCHAT (Ch.). Paul de Saint-Victor.</p>
<p>DOTTIN (P.). Le théâtre de Somerset Maugham.</p>
<p>HEEKELINGEN (H. de Vries de). Israël, son passé.</p>
<p>son avenir.</p>
<p>MOULIN (A.-E.). Le grand amour de Fouché, Ernestine de Castellane.</p>
<p>MARFAN (A.-B.). Figures Lauragaises. (Nouvelle édition revue et
augmentée.) ELBÉ (L.). La crise morale devant la science moderne.</p>
<p>CASTERET (N.). Au fond des Gouffres.</p>
<p>BEVOTTE (Gendarme de). Souvenirs d'un universitaire.</p>
<p>POLIAKOFF (S.). Au Pays des Cobayes.</p>
<p>DANSETTE (A.). Le Boulangisme (1886-1890).</p>
<p>— L'Affaire Wilson et la chute du Président Grévy.</p>
<p>— Les affaires de Panama.</p>
<p>SCHEID (O.). L'esprit du IIIe Reich.</p>
<p>BELLESSORT (André), de l'Académie Française. Athènes et son théâtre.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
