<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Daudet, Léon (1867-1942)">Léon Daudet</author>
<title>Mes idées esthétiques ([2e éd.]) / Léon Daudet,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Daudet, Léon (1867-1942)</author>, <title>Mes idées esthétiques ([2e éd.]) / Léon Daudet,...</title>, <date>1939</date>,description :Collection : Les Grandes études politiques et sociales,334 pages
</bibl>
<publisher>A. Fayard (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9619658m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1939">1939</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>2* édition</p>
<p>LÉON DAUDET DE L AcADEMtE GONCOURT</p>
<p>MES IDÉES</p>
<p>ESTHÉTIQUES</p>
<p>LES GRANDES ÉTUDES POLITIQUES ET SOCIALES LIBRAIRIE ARTHÈME FAYARD, PARIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MES IDÉES ESTHÉTIQUES</p>
<p>B</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR :</p>
<p>Chez le même éditeur :</p>
<p>CEUX QUI MONTENT, roman contemporain.</p>
<p>LA VERMINE DU MONDE, roman.</p>
<p>LE DRAME DES JARDIES, roman.</p>
<p>LA ROMANCE DU TEMPS PRÉSENT, roman.</p>
<p>LE PARTAGE DE L'ENFANT, roman.</p>
<p>LA FLAMME ET L'OMBRE, roman.</p>
<p>Chez d'aulres éditeurs :</p>
<p>GERME ET POUSSIÈRE.</p>
<p>HVERES.</p>
<p>LES ltIORTICOLES.</p>
<p>LES KAMTCHATKA.</p>
<p>LE VOYAGE DE SHAKESPEARE. L'AVANT-GUERRE.</p>
<p>LA GUERRE TOTALE.</p>
<p>FANTÔMES VIVANTS (lre série des Souvenirs.</p>
<p>DEVANT LA DOULEUR (2* série des Souvenirs).</p>
<p>L'ENTRE-DEUX GUERRES (3* série des Souvenirs).</p>
<p>SALONS ET JOURNAUX (48 série des Souvenirs).</p>
<p>AU TEMPS DE JUDAS (5e série des Souvenirs).</p>
<p>VERS LE ROI (68 série des Souvenirs).</p>
<p>LA PLUIE DE SANG (78 série des Souvenirs).</p>
<p>DÉPUTÉ DE PARIS (88 série des Souvenirs) .</p>
<p>VINGT-NEUF MOIS D'EXIL (9* série des Souvenirs).</p>
<p>LE STUPIDE XIX8 SIÈCLE. ALCOFRIBAS II.</p>
<p>LA CHAMBRE DU 16 NOVEMBRE. ALPHONSE DAUDET.</p>
<p>LES PRIMAIRES.</p>
<p>LE LIT DE PROCUSTE.</p>
<p>LA FAUSSE ÉTOILE.</p>
<p>LE RÊVE ÉVEILLÉ.</p>
<p>L'HÉCATOMBE.</p>
<p>FLAMMES.</p>
<p>CLEMENCEAU QUI SAUVA LA PATRIE. LE NAIN DE LORRAINE.</p>
<p>LE GARDE DES SEAUX.</p>
<p>LE VOYOU DE PASSAGE.</p>
<p>LES RYTHMES DE L'HOMME.</p>
<p>LES EFFONDREMENTS SOCIAUX (3 vol.). GŒTHE ET LA SYNTHÈSE.</p>
<p>LA VIE ORAGEUSE DE CLEMENCEAU. LA TRAGIQUE EXISTENCE DE VICTOR HUGO.</p>
<p>SAVOIR RÉAGIR.</p>
<p>FIÈVRES DE CAMARGUE, roman.</p>
<p>DU ROMAN A L'HISTOIRE.</p>
<p>PHRYNÉ, OU DÉSIR ET REMORDS, roman contemporain.</p>
<p>ARIANE, roman contemporain. MÉDÉE, roman contemporain.</p>
<p>CIEL DE FEU, roman.</p>
<p>UN AMOUR DE RABELAIS, roman.</p>
<p>LA RECHERCHE DU BEAU (corps et âme).</p>
<p>LES BACCHANTES, roman contemporain.</p>
<p>LA FEMME ET L'AMOUR, aspects et visages.</p>
<p>L'ASTRE NOIR, roman.</p>
<p>LE CŒUR BRÛLÉ, roman.</p>
<p>LE NAPUS, FLÉAU DE L'AN 2227, ronlan.</p>
<p>UN JOUR D'ORAGE, roman contemporain.</p>
<p>LE SANG DE LA NUIT, suite de UN JOUR D'ORAGE, roman contemporain.</p>
<p>LA MÉSENTENTE, roman de mœurs conjugales.</p>
<p>SYLLA ET SON DESTIN, récit de jadis et de toujours.</p>
<p>L'AMOUR EST UN SONGE, roman. DANS LA LUMIÈRE, roman contemporain.</p>
<p>LE BONHEUR D'ÊTRE RICHE, roman. LE CŒUR ET L'ABSENCE, roman. SÉBASTIEN
GOUVÉS, roman.</p>
<p>LA DÉCHÉANCE, roman.</p>
<p>LA LUTTE, roman d'une guérison. LA FRANCE EN ALARME.</p>
<p>LE PAYS DES PARLEMENTEURS.</p>
<p>LA FLAMME ET L'OMBRE.</p>
<p>CHARLES MAURRAS ET SON TEMPS. NOTRE PROVENCE (en collaboration avec
Charles Maurras).</p>
<p>L'HÉRÉDO.</p>
<p>LE MONDE DES IMAGES.</p>
<p>LE POIGNARD DANS LE DOS. COURRIER DES PAYS-BAS :</p>
<p>1. LA RONDE DE NUIT.</p>
<p>2. LES HORREURS DE LA GUERRE. 3. MELANCHOLIA.</p>
<p>4. LES PÈLERINS D'EMMAÜS.</p>
<p>ÉCRIVAINS ET ARTISTES (8 vol.). FLAMBEAUX.</p>
<p>ÉTUDES ET MILIEUX LITTÉRAIRES. PARIS-VÉCU (2 volumes).</p>
<p>LES IDÉES EN ARMES.</p>
<p>LA POUCE POLITIQUE.</p>
<p>LE BRÉVIAIRE DU JOURNALISME.</p>
<p>LES LYS SANGLANTS, roman historique.</p>
<p>PANORAMA DE LA III. RÉPUBLIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON DAUDET de l'Académie Goncourt</p>
<p>MES IDÉES</p>
<p>ESTHÉTIQUES</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ARTHÈME FAYARD</p>
<p>18-20, RUE DU SAINT-GOTHARD, 18-20</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE :</p>
<p>VINGT EXEMPLAIRES</p>
<p>SUR PAPIER DU JAPON DE LA MANUFACTURE IMPÉRIALE, NUMÉROTÉS DE 1 A 20.</p>
<p>QUARANTE EXEMPLAIRES</p>
<p>SUR PAPIER DE HOLLANDE VAN GELDER ZONEN, NUMÉROTÉS DE 21 A 60.</p>
<p>SOIXANTE EXEMPLAIRES</p>
<p>SUR PAPIER VÉLIN PUR FIL DE PAPETERIES LAFUMA, NUMÉROTÉS DE 61 A 120.</p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ EN OUTRE !</p>
<p>POUR LA SOCIÉTÉ DE BIBLIOPHILES</p>
<p>« LES AMIS DES BEAUX LIVRES) :</p>
<p>QUATRE-VINGT-CINQ EXEMPLAIRES SUR VÉLIN A LA FORME DES PAPETERIES DE
RIVES, A SON FILIGRANE, MARQUÉS A.B.L. 1 A A.B.L. 85.</p>
<p>L'ÉDITION ORIGINALE A ÉTÉ IMPRIMÉE SUR PAPIER ALFA CLASSIQUE DES
PAPETERIES NAVARRE.</p>
<p>Copyright by F. BROUTY J. FAYARD et Cie, 1939. Tous droits de
traduction, reproduction et adaptation réservés pour tous pays, y
compris la Russie.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PAGES</p>
<p>L'art aux feux de la vie III</p>
<p>CHAPITRE PREMIER. — Erreurs et préjugés contre le beau 1</p>
<p>CHAPITRE II. — Les éléments du beau littéraire. La langue nourrie
d'humanisme. 51</p>
<p>CHAPITRE III. — Les éléments du beau littéraire (suite). Le rythme,
l'amour, la fantaisie 131</p>
<p>CHAPITRE IV. — Les arts et la beauté .... 199</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ART AUX FEUX DE LA VIE</p>
<p><pb/></p>
<p>tomes du Courrier des Pays-Bas1, dont il reprend et développe un certain
nombre de thèmes et d'idées.</p>
<p>1. Librairie Bernard Grasset. Quatre volumes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cas de Baudelaire est extraordinaire. Admiré, de son vivant, par un
petit nombre de connaisseurs, félicité par Hugo d'avoir créé « un
frisson nouveau », ce qui est sa définition exacte, il ne devait
pénétrer dans le grand public qu'après sa mort, mais alors selon une
progresion sans cesse croissante. Lors de son entrée dans le domaine
public plus de quinze</p>
<p><pb/></p>
<p>cent mille exemplaires des Fleurs du Mal furent écoulés et sa vogue
dépassa toutes les prévisions. Les avis sur sa personne et sur son
œuvre, portés par les « manuelistes » (comme dit Vandérem) Doumic et
Brunetière, ont couvert ceux-ci de ridicule et annihilé leurs jugements.
D'autant mieux que la Revue des Deux-Mondes, tremplin de Doumic et
Brunetière vers l'Académie Française, avait publié les premiers poèmes
des Fleurs du Mal. On s'aperçut alors qu'en littérature, peinture et
musique, Baudelaire était, et de loin, le premier critiquej de son
époque. Il suffit, pour s'en convaincre, de lire la magistrale étude, en
douze volumes, de Jacques Crépet, fils et continuateur d'Eugène Crépet,
qui publia Mon Cœur mis a nu. C'est Baudelaire qui a introduit auprès du
public français Edgaïf Poë et Quincey, ces deux vastes génies.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quer ceux du passé. La Grande Guerre, la révolution russe, l'échec de la
révolution espagnole renferment des renseignements incomparables sur
maints tournants antérieurs de l'Histoire contemporaine, sur l'œuvre
d'un Talleyrand ou d'un Bismarck par exemple.</p>
<p>Le sublime en art dépend de son adéquation la plus complète possible, à
la vie intime et extérieure. L'idéal serait que l'auteur disparût. C'est
pourquoi l'œuvre d'art est l'école du détachement, de l'effacement de
son auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>ERREURS ET PRÉJUGÉS CONTRE LE BEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>Notez que le public peut d'autant plus aisément s'égarer que des esprits
solides et vraiment sérieux font de grossières erreurs de jugement.
Voyez la Littérature anglaise de Taine. Il n'y a dans ce livre aucune
idée directrice, ni vue d'ensemble, aucun critère. L'au-. teur
baguenaude, mais avec des pieds de plomb et des lunettes confuses. Les
chapitres les moins médiocres sont ceux concernant Swift et Byron, dont
le mouvement frénétique semble avoir entraîné cet auteur éminemment
statique, systématique et lourdaud qu'est Taine, même et surtout déguisé
en Grain- dorge, un grain d'orge de cent kilos. Mais, ni sur le
tempérament satirique, dont Swift est la quintessence, ni sur le
romantisme, dont Byron est l'inventeur et le père, Taine n'a la moindre
vue originale. Swift et Byron l'attirent, mais ne l'inspirent pas. Enfin
cet ouvrage sans préambule n'a pas non plus de conclusion. Il flotte
dans un air raréfié et pédagogique. Taine n'a fait que parcourir
Shakespeare, que l'entrevoir, et il ne s'est même pas demandé ce que
signifiait, chez un réaliste de cette puissance, de cette divi-</p>
<p><pb/></p>
<p>nation, le besoin féerique, la recherche d'un plan autre que le plan
terrestre.</p>
<p>Il est d'autres oublis aussi considérables, que je relèverai dans une
critique d'ensemble de cette critique incomplète et débile. Taine " n'a
pas plus peint Shakespeare, intus et in- cute, que ne l'a fait Hugo dans
son William Shakespeare, écrit d'après les notes de François Victor Hugo
qui, lui, avait approfondi Shakespeare et en a laissé une excellente
traduction. L'exposé du drame de Hamlet (sans la comparaison cependant
si instructive, des deux Hamlet) par Taine est banal, poncif, redondant
et vide. Taine n'a pas vu le drame de l'hérédité, tel que l'a reconnu et
décrit Shakespeare avec une acuité sans pareille. Les allégories
shakespeariennes, et qui sont la clé de l'auteur de Tempest, sont
passées par Taine sous silence, ainsi que la reprise caractéristique, du
thème central par un thème second, où l'on voit un autre jaloux</p>
<p><pb/></p>
<p>(Iago) dans le centre flambant de la jalousie d'Othello et une autre
folle (Ophélie) et un autre vengeur (Laerte) dans la folie essentielle
et centrale et dans l'esprit de vengeance d'Hamlet. Car la marge de
Shakespeare est aussi vivante que son texte; je veux dire que les
seconds plans valent les protagonistes. De cela Taine ne s'est pas
douté; pas plus qu'il ne s'est douté de la haute signification du
féerique dans Shakespeare, du conte bleu mêlé au songe noir, tel qu'il
apparaît dans ce descendant direct de Shakespeare et des éli- sabethéens
: Maeterlinck. Pas plus qu'il ne s'est douté, Taine, de l'importance
littéraire et même médicale de Quincey, le maître de l'opium.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la Revue des Deux Mondes, les tronçons macabres de ses victimes
préférées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les engouements d'une vaine critique et les erreurs d'analystes plus
sérieux ont fortement contribué, tant au siècle dernier qu'au nôtre, à
égarer le public. Les exemples abondent. Au Gil Blas de Le Sage, le
titre de faux chef- d'œuvre peut être appliqué sans injustice. C'est un
ouvrage compact qui veut être plaisant et qui n'est que sinistre, d'une
rare nullité. Oui, je sais, les pages sur l'homélie. Relisez-les, en
oubliant l'éloge conventionnel qu'on en fit, et vous m'en direz des
nouvelles!</p>
<p><pb/></p>
<p>tables nécropoles où une double mort est obtenue, d'abord par l'inanité
du faux chef- d'œuvre, ensuite par l'imbécillité de son commentateur. Oh
! les commentateurs, quelle engeance, et combien plus redoutable que cet
acare, « le cheytèle érudit », qui ronge les papiers et parchemins les
plus résistants.</p>
<p><pb/></p>
<p>passé sous silence, et les pages sur Rembrandt sont inexistantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tencieux, l'Histoire romaine, inane et pédante, de Ferrero qui fit, il y
a près de quarante ans, les délices des salonnards et de quelques
professeurs en Sorbonne.</p>
<p>Il est fort heureux que le temps, qui augmente les écrivains de fond,
les valeurs intellectuelles réelles et les ouvrages vigoureux, diminue
ou efface les auteurs de mode, d'en-i gouements et les livres de peu de
substance et de sincérité. Ce travail du temps s'accoin-j plit de façon
sournoise, et l'on est quelque-I fois surpris de le constater. C'est
comme uni effritement interne et externe. L'œuvre de Sully Prudhomme est
absente des préoccupa-) tions littéraires et poétiques de nos contenu
porains, jeunes ou vieux. Quelques personnes, de plus en plus rares,
savent ou récitent eni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette question de la sincérité et du factice est très importante au
point de vue de la duréè et de l'influence des écrivains. C'est elle qui
a fait tomber un grand pan de l'œuvre de Chateaubriand, en conservant
les Mémoires d'Outre-Tombe, où il y a bien encore</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mais il ne" le disait pas de Victor Hugo qu'il admirait « comme une
brute ».</p>
<p><pb/></p>
<p>pour énoncer des vérités premières. Loti a traversé la courte vie sans
lire les bons auteurs — d'ailleurs il s'en vantait — et ne regardant que
lui-même, qui n'était pas très intéressant. Ce fut un tort, et sa
renommée s'en ressentira. Elle s'en ressent déjà.</p>
<p>La chute perpendiculaire de l'œuvre de Zola s'explique de la façon la
plus logique et la plus simple, par ce fait que l'auteur, qui avait le
don du mouvement, et l'appétit légitime de la renommée, manquait
totalement d'instruction et n'avait qu'une intelligence très limitée.
Cette intelligence ne fonctionnait, en effet, que dans la mesure où
l'instinct la stimulait, l'instinct cru, qui fait le fond des peintures
bâclées et sommaires de Zola.</p>
<p>Zola était totalement dépourvu d'Humanités. Ce manque se- reconnaît à
ceci que celui qui en souffre découvre la lune et les étoiles
quotidiennement et s'imagine que sa pensée hante les cimes, alors
qu'elle se meut dans le convenu. Les quelques notions de médecine, sur
lesquelles repose son « grand machin », comme il disait, — je parle de
l'hérédité dans les Rougon-Macquart — lui venaient directement de Céard.
Il n'avait aucune connaissance philosophique, autre que celle qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle pauvre critique, il faut voir ça! La critique d'un homme qui
n'avait rien lu et pour qui tout était étonnement et révélation. Il eut
un vrai succès chez mes parents, un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>humble; mais tout travail accompli sans joie est une chiourme hideuse,
et retombe en révolte et en douleur sur la société.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du roman passons au théâtre. Il y a quarante ans les pièces d'Ibsen
connaissaient la vogue. En dépit d'efforts louables de Lugné- Poe, quel
public français s'intéresserait aujourd'hui aux œuvres qui firent alors
courir Paris?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que reste-t-il aussi du Repas du Lion ou de la Fille sauvage de ce
brave de Curel; que reste-t-il du théâtre social en général, du théâtre
de thèses, ou de revendications? La scène, comique ou tragique, vit de
spécialisations de l'éternel, de localisations circonstancielles des
grandes questions d'amour et de mort, de réussite ou d'échec, de mirage
et de désillusion, qui sont le pain amer et doré des malheureux hommes.
C'est par là, et par la beauté de son langage, que dure, ou s'installe
un auteur dramatique, un Shakespeare, un Corneille, un Molière, un
Racine, un Cal- deron, un Schiller. Ibsen a chanté l'anarchie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'écrasante chaleur, s'écria : « Nous en avons assez de ce soleil! »</p>
<p>Lugné-Poë, lui, a toujours cambré le torse d'une façon exagérée, en
jouant Ibsen. Mais la vérité est que ces rôles sont peu vivants, tendus,
comme des ressorts rouillés, vers la démonstration de je ne sais quoi de
baroque, qui voudrait être sublime; et, en résumé, il</p>
<p><pb/></p>
<p>est plus agréable de se coucher, et de lire les souvenirs de Lugné-Poë
et d'Antoine victimes de leurs auteurs et de leurs continuelles
réclamations, que d'aller écouter une pièce d'Ibsen.</p>
<p>Après avoir fait toutes les réserves que commande une langue étrangère,
dont je n'ai aucune notion — le norvégien — je me demande : Ibsen est-il
un grand artiste?</p>
<p>Ibsen est-il un grand écrivain? Je n'en sais rien et ne puis rien
savoir. Il faudrait que je connusse sa langue maternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un très grand écrivain ou poète peut être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui, avait pour de bon une technique rare.</p>
<p>Quant aux « idées » de Valéry, elles sont certainement entortillées et
obscures, mais quand on les détortille, et qu'on regarde dedans, on
trouve un résidu assez pauvre. Il me fait souvent l'effet d'un Joseph
Prudhomme qui marcherait la tête retournée, comme les damnés de Dante.
Pour tout dire, je trouve M. Teste ennuyeux, aussi ennuyeux que le Teste
en chair et en os que nous avons tous connu au Gaulois, coiffé de son
tromblon et rongeant alternativement ses ongles et une tablette de
chocolat.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'heure où j'écris, beaucoup de gens accusent Picasso, un des peintres
les plus expressifs et les plus savants qui soient, de « se moquer du
monde » ; argument qui valut successivement contre Manet, contre Monet,
contre Cézanne, contre Courbet, contre Monticelli et contre Van Gogh,
qui sont véritablement les six plus grands artistes avec Whistler, de la
seconde moitié du siècle dernier?</p>
<p>Préoccupé, de longue date, par ce curieux problème de l' « horreur du
beau », bien plus intéressant et complexe que celui de l'admiration du
laid, j'ai essayé de dresser une table de l'intensité de cette horreur
en raison des arts auxquels elle s'applique. Je partirai, si vous le
voulez bien, du coefficient 1. Si l'on admet que ce coefficient
représente l'horreur du beau en littérature (cas de Fleurs du Mal et de
Madame Bovary), on pourra représenter l'horreur du beau, en musique, par
le coefficient 2 (cas de Tannhauser et de Carmen ainsi que de Pelléas et
Mélisande) ; celle du beau en peinture par le coefficient 3; celle du
beau en gravure (Méryon, Daumier, Rops,</p>
<p><pb/></p>
<p>Seymour-Haden, etc..., successivement honnis) par le coefficient 4. Mais
le pompon, le comble de la répulsion en cas de très beau, et de fureur
homicide (je dis homicide) en cas de sublime, appartient sans conteste à
la sculpture.</p>
<p>Mon père affirmait que Carpeaux, au moment du groupe de la Danse, avait
reçu des menaces de mort. J'ai entendu de mes oreilles le papa Gérome,
sculpteur de navets célèbres, déclarer que Rodin, notre Michel-Ange
français, esprit merveilleux par-dessus le marché, « méritait le bagne » !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, quoi qu'on puisse penser de ces écoles baroques, elles sont encore
m nns aux antipodes du beau, que la peinture des Bonnat, des
Jacques-Emile Blanche et quelques autres.</p>
<p>Jacques-Emile Blanche, qui faisait florès, il y a quarante ans, est
encore plus démodé que Bonnat et d'un non-Institut aussi attristant que
l'Institut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en va de la peinture comme de la littérature. Les mauvaises toiles
subissent le même sort que les mauvais livres. Tous les gastronomes
savent que le vin fin — ou simplement</p>
<p><pb/></p>
<p>franc — a un premier et un deuxième goût. Ce deuxième goût est, en
quelque sorte, la réflexion du premier. D'où l'exclamation fameuse du
personnage de comédie, dégustant ce qu'il croit être d'abord un
excellent chablis : « Mâtin, qu'il est bon ! (après réflexion) : Tiens,
c'est de l'huile!... Je la mettrai dans la salade... Non, dans la lampe.
» Cette progression descendante marque assez mon sentiment sur les
fameuses pointes sèches, bien passées de mode aujourd'hui de ce pauvre
Helleu, disparu de la vie, après avoir disparu de la vogue.</p>
<p>La demoiselle de Paris,</p>
<p>Qui n'est ni blonde, ni brune...</p>
<p><pb/></p>
<p>Une raison du succès de Helleu avant la guerre, c'est qu'il représentait
les parisiennes telles que les étrangers s'imaginent qu'elles sont. La
réciproque est vraie d'ailleurs, et les jolies anglaises, qui ont des
visages angéliques, des tailles de liane et les plus fines extrémités
qui soient, ont passé et passent encore en France pour avoir des «
figures étirées », des « poi-</p>
<p><pb/></p>
<p>trines plates » et des « grands pieds ». L'œil du commun voit tout à
l'envers.</p>
<p>Ceux qui n'ont pas l'œil exercé par la fréquentation des musées et le
jugement des véritables connaisseurs et critiques ont en horreur,
naturellement, tout ce qui surprend les vagues poncifs d'art qu'ils ont
emmagasinés sur et derrière la rétine. J'en ai fait l'expérience bien
des fois avec d'admirables planches de Picasso</p>
<p><pb/></p>
<p>ou de Derain par exemple, ou avec des toiles de Gimel, qui sont tous
trois, dans des genres différents, de magnifiques artistes. De quelles
blagues ne fut pas accablé le douanier Rousseau! Celui-ci trouve que
Picasso, dessinateur de la lignée de Léonard, fait des corps « baroques
» (Métamorphoses d'Ovide). Pourquoi baroques, on ne sait pas. Cet autre
trouve que Derain « étire trop » ses personnages. J'avoue que ce
reproche me demeure incompréhensible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons encore quelques critiques honorables. Nous avons eu aussi de
faux critiques d'art, dont le plus connu est Fromentin, auteur des
Maîtres d'autrefois, ouvrage ultra-médiocre et incomplet. Théophile
Sylvestre et Gautier ont écrit sur la peinture des pages éloquentes. On
cite en Angleterre et en Allemagne des critiques d'art consciencieux
mais systématiques, et donc bornés. Pour ma part, je reconnais, à
l'heure présente, trois grands critiques d'art : le Belge Charles
Bernard, le Catalan Eugenio d'Ors, de l'Académie de Madrid, et l'Italien
Ugo Ojetti. Nul ne connaît comme lui la peinture italienne (et aussi la
poésie italienne; il m'a jadis révélé Pascoli). Tous trois</p>
<p><pb/></p>
<p>sont des esprits universels et curieux de tout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un livre paru il y a quelques années, sous le titre : Les Pompiers
ell délire, Charles Bernard a énoncé, sur la peinture moderne, sur la
façon de concevoir la critique et même, chemin faisant, sur les rapports
de la littérature et de la peinture, des aphorismes de la plus haute
justesse et du plus vif intérêt. Tous les amants du beau, tous ceux qui
entendent ne pas s'égarer dans les chemins de la médiocrité, des faux
chefs-d'œuvre et de l'ennui liront cette belle étude avec fruit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tant pis, mais on peut réussir et alors on est Hugo, Baudelaire,
Mallarmé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LES ÉLÉMENTS DU BEAU LITTÉRAIRE</p>
<p>LA LANGUE NOURRIE D'HUMANISME</p>
<p>Certains privilégiés, qui sont des artistes nés, sentent le beau, dès
leur jeune âge, avec une grande intensité. Il ne fait pas toujours le
bonheur, ni la quiétude, ni la sérénité, qui dépendent de beaucoup
d'autres causes ou circonstances, mais il donne aux jours de l'intérêt
et aux pensées de la noblesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes peuvent se rejoindre par la comlllUnion dans le beau.</p>
<p>Il peut engendrer les plus hautes vertus et, par dérivation ou
contention, les vices et aussi les erreurs, qui sont les vices de
l'esprit. Il y a, certes, une beauté morale, mais ce qui est beau n'est
pas toujours moral, loin de là.</p>
<p>« Rien n'est beau que le vrai, le vrai seul est aimable » est une
énonciation assez fausse. Les mythes, les légendes, les mensonges
nlèmes, s'ils sont « pieux » et indispensables, peuvent avoir leur beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peu avant sa mort : « La terre m'appelle.. » Il m'était apparu comme un
mendiant, bien fatigué, qui demande l'aumône dans l'encombrement d'une
porte. Or, cet aspect était bien plus beau que la frairie de ses
funérailles sous l'Arc de Triomphe, et il demeure pour moi inscrit dans
ce vers désolé :</p>
<p>Ma vie ayant été dure et funèbre en somme.</p>
<p>Notre vieux maître le professeur Potain n'était pas physiquement beau,
comme son contemporain Charcot, par exemple. Mais son auréole le
matérialisait et le rendait au cœur admirable. Nos mémoires en sont
encore frémissantes, quand elles l'évoquent auscultant un cardiaque ou
tenant la main en sueur d'un mourant. Car il y a un beau de la
compassion, qui est aussi un baume du terrible. C'est un spectacle
auquel on assiste souvent dans les hôpitaux : un drame agonique rendu
tolé- rable par une silhouette de femme penchée et pleurante.</p>
<p>Les explosions fortuites du beau sont aussi un phénomène curieux. Une
table, servie, le soir en été, pour le repas de famille, avec sa nappe
bien blanche, son argenterie ou son ruolz, sa verrerie, tout cela, vu du
dehors et comme d'un autre royaume, c'est l'image de la responsabilité
étroite, de l'affection sûre, de la paix. Là-dessus planent les chers
disparus. Un tel aspect bannit tous les sentiments bas et peut, d'un
certain point de vue, être qualifié de divin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les morts sont presque toujours beaux, et le poète, tel Virgile, qui
sait parler d'eux comme il faut, participe de leur beauté grave,
environnée de thrènes et de larmes.</p>
<p>Le chef-d'œuvre, en littérature, implique chez son auteur une sérieuse
culture générale,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le monde antique ne nous a pas légué seu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>phère de rachat et d'espérance, l'idée chrétienne et l'inspiration
évocatoire du Dante. Un parfum d'immortalité apaisée flotte au- dessus
d'une prolongation des tourments terrestres et des châtiments mérités.
De même qu'au crépuscule il y a hésitation de l'éclairage, de même ici
l'outre-tombe hésite entre la punition et le pardon.</p>
<p>Un annonciateur, un vates, puis un magicien, un intercesseur
bienfaisant, tout le moyen âge l'a considéré ainsi et lui a rendu un
culte sans éclipses. Sa gloire a toujours jeté les mêmes feux depuis le
jour où, ayant été chargé par Auguste — qui avait deviné son génie — de
chanter les annales de Rome, il</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ici qu'il faut admirer le discernement souverain d'Auguste. Pour
chantre du peuple d'airain, « en armes et en lois », il choisit le
peintre des abeilles, de la volupté amoureuse et rustique, mais dont
l'harmonie intérieure était telle et si puissante qu'elle traverserait
les âges sans se déformer. A travers bien des vicissitudes, Rome a dévié
et, malgré la houle des siècles et les embruns et les cataclysmes
moraux, Virgile a duré. Il y aurait un nouveau déluge, une nouvelle
arche, que Virgile en serait la colombe.</p>
<p><pb/></p>
<p>incomplète au point de vue justement du message, que Sainte-Beuve lui a
consacrée :</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet art parfait et cependant naturel ravit et enthousiasma les
contemporains, dès son apparition, de façon inimaginable. Tout de suite,
il fit partie de l'enseignement très poussé des jeunes Romains, et il
fut commenté dans les écoles. Nous savons, par la correspondance de
Sénèque et de Lucilius, que cette ferveur fut générale. Les gens ne
parlaient que de cela et ceci prouve combien le goût littéraire était
répandu.</p>
<p>Il y avait encore une autre raison que les dispositions artistiques
d'une vaste élite où enseignaient de nombreux Grecs, érudits et subtils.
C'était le civisme de l'auteur de l'Enéide, civisme dont son
chef-d'œuvre est tout baigné. Le grand poète, tel un arbre géant, a
toujours des racines profondes dans son terroir (d'où le civisme) et un
immense et frétillant feuillage, qui fait son universalité. Virgile
sentait et voulait la grandeur de Rome, était convaincu qu'elle était
capable de pacifier le monde et d'y faire régner les arts et la paix. Si
Virgile était l'homme d'Auguste, Auguste était celui de Virgile, le «
chef » choisi et désigné par les dieux. Ce ne sont pas des flatteries
que le Poète adresse au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de tout le matérialisme moderne, est angoissée et douloureuse,
collectionnant les pointes acérées et cruelles de ce monde, celle de
Virgile est enjouée et optimiste, cherche toujours le remède au mal.
Tout ici-bas est remède et poison, plus ou moins. Lucrèce voit le côté
poison. Virgile voit le côté remède.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en effet au xvr siècle que la langue française a trouvé sa forme
quasi définitive.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons eu, depuis la Renaissance, de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connaissance, comme pour un nouveau Banquet de Platon. Un souverain,
protecteur des arts et défenseur des lettres, typifie cette époque
unique où brillèrent Erasme, Léonard de Vinci, Ronsard et Rabelais : le
roi François I'r, flanqué de Guillaume Budé, du cardinal du Bellay et de
son frère le sire de Langey; le roi François, rival de Charles- Quint,
qui mène de front les armes, les amours et les lois. La culture, latine
(Ít grecque, est en honneur comme jamais et jusque dans les couches
populaires, où fermentent l'argot citadin et le trimard rural. C'est
ainsi que va se produire une rencontre épique, chatoyante de mille
couléurs, semi-liquide, semi-pâteuse, nous dirions aujourd'hui
colloïdale, entre les termes d'érudition et le vocable populacier. L'un
féconde l'autre et ils s'entrecroisent, étant au service d'une pensée
forte, allégorique et aphoristique chez Rabelais, érotique chez Ronsard,
didactique et" confessionnelle chez Montaigne, qui n'a pas perdu l'usage
de la scholastique, mais qui bouillonne d'aspirations multiples, ainsi
que la terre fait au printemps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De cette quête et chasse aux problèmes solubles ou non, découle l'emploi
constant des incidents, quelquefois, mais, plus rarement, des
digressions. Puis sa métaphore devenue récit l'amuse, il s'assied au
rebord d'un fossé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la syntaxe, aucune hésitation. Notre auteur et ami, — qui ne
l'aimerait — conjoint, dans un mélange exquis, quasi féerique,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet art de farcir le langage et le style de toutes les richesses
auditives que peut rencontrer l'écrivain voyageur — et quelquefois
traqué — cet art d'adapter ces richesses aux circonstances, de fabriquer
des expressions, des locutions et des termes dérivant eux-mêmes du
populo et satisfaisant l'oreille des gens les plus avertis, ce don s'est
trouvé chez quelques autres écrivains, nulle part il n'atteint le degré
de foisonnement et magnificence qu'il a chez le maître de Gargantua et
de Pantagruel.</p>
<p>Les grands auteurs se distinguent par une faculté sensible maîtresse.
Certains sont des écrivains de l'ouïe; d'autres de l'olfactif; d'autres,
comme Montaigne, de l'ambiance; d'autres encore, comme Baudelaire, du
malaise et de l'aura. D'autres sont des écrivains de la réflexion, ou de
l'ellipse, ou de la période. Chez Rabelais, tout ce qui concerne
l'audition est décrit particulièrement, en termes inou-</p>
<p>Il y a une magie, une griserie verbale, qui ne résulte pas de
l'application, ni de l'effort,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On considère généralement qu'Erasme, qui avait, comme Rabelais, traversé
les ordres, fut, pour son temps, le pape de l'incrédulité. Il y a du
vrai dans cette assertion et, toujours comme Rabelais, il eut, contre
certains hauts dignitaires de l'Eglise, notamment contre Jules II, la
plume mordante. Cependant, il arriva cette chose étonnante, et qui peint
la Renaissance, que le pape Paul III lui fit offrir un chapeau de
cardinal, qu'il refusa ! Imagine- t-on Voltaire cardinal?</p>
<p><pb/></p>
<p>acceptait l'offre du Saint-Père, il y gagnerait en sécurité, mais y
perdrait en indépendance.</p>
<p>Or, critique né, il savait que cette dernière est la première vertu du
critique, et sa vie en fut la démonstration.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'épaule droite un peu plus haute que 1 gauche, les mains un peu lourdes
», et&lt; More de son côté l'appelait « Erasmiotatos très chéri. Les
amitiés étaient, au xvr siècl&lt; aussi violentes et durables que les
haines, ( fondées sur des penchants intellectuels, dt passions
politiques ou religieuses. Mais le scej ticisme et l'agnosticisme
eux-mêmes étaiei passionnés. Un descendant d'Erasme a xxe siècle, Alfred
Capus, esprit de premit ordre, qui vivait de comédies légères, quan on
l'interrogeait sur ses sentiments, répo] dait : « J'ai la passion de
l'antifanatisme... Il eût volontiers ajouté, comme Montaigne « jusqu'au
feu... exclusivement ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'envergure des siècles. La galerie des portraits, parmi laquelle nous
promène la correspondance d'Erasme, comporte des figures telles que Budé
(le fondateur du Collège de France), Luther, Marguerite de Navarre,
Aléandre, Rabelais et autres grands originaux de toutes catégories.</p>
<p>Mais comment — quand on évoque les prodigieux apports de l'humanisme à
la langue française du xvr' siècle — ne pas rappeler Ronsard. Je ne me
donnerai pas le ridicule &gt; de découvrir Ronsard, sur lequel un poète</p>
<p><pb/></p>
<p>On a tout dit sur les hauts et les bas de a gloire ronsardienne, et
l'erreur ridicule de oileau en est elle-même devenue illustre, mportée
dans le tourbillon ensoleillé du rand Vendômois.</p>
<p>Le xvie siècle, qui fut — je viens de le rap- )eler — celui de la
révélation humaniste, des nanuscrits rejoignant la vie et de l'antiquité
alliant les modernes, fut logiquement celui de a Pléiade et du plus
grand mouvement, yrique et cadencé, de notre langue ou, plus xactement,
de notre langue d'oïl.</p>
<p><pb/></p>
<p>le français; elles lui conféraient cette connaissance intime du sens
profond des mots et des termes, et cette liberté syntaxique, dont nous
n'avons pas fini de nous émerveiller :</p>
<p>Je veux lire, en trois jours, l'Iliade d'Homère, Et, pour ce, Corydon,
ferme bien l'huis sur moi.</p>
<p>Corydon, marche devant,</p>
<p>Sache où le bon vin se vend,</p>
<p>Des feuilles de quelque treille Un tapon pour la boucher.</p>
<p>Ne m achète point de chair;</p>
<p>Car, tant soit-elle friande,</p>
<p>L'été je hais la viande.</p>
<p>Achète des abricots,</p>
<p>Des pompons, des artichauts,</p>
<p>Des fraises et de la crème;</p>
<p>C'est en été ce que j'aime,</p>
<p>Quand sur les bords d'un ruisseau,</p>
<p>Je les mange au bruit de l'eau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le siècle de Ronsard, c'est celui de la concentration intellectuelle et
verbale, quel que soit le camp où rêve et besogne l'écrivain, en cette
époque de luttes et de controverses religieuses et philosophiques
également ardentes. Concentration ne veut pas dire aridité ni
sécheresse. Ronsard est richissime, Montaigne aussi. Mais l'un comme
l'autre suit son inspiration, son analyse, son élan, sa discussion, avec
un enchaînement rigoureux et un besoin de précision aussi fort que la
faim et la soif. Ces pères glorieux étaient, en tout, des hommes
appliqués, désireux de comprendre, puis d'égaler, l'un Homère et Horace,
l'autre Sénèque et Lucrèce, et que menait une ému-</p>
<p><pb/></p>
<p>lation tournée vers l'antique, plus que vers les contemporains.</p>
<p>Il faut être soi-même un poète délicat pour parler ainsi des roses et
des lys au bosquet de la Loire du xvr siècle. Le mélange, tout latin, de
l'exquis et du sagace fut le talent de Pierre de Nolhac. C'était aussi
la grande nouveauté de la pléiade Ronsard, du Bellay et de Baïf. Ici et
là, même érudition, même don enflammé, mêmes souples beautés, même
esprit railleur et, sur l'éphémère de la vie humaine comme sur les
baisers mêlés aux rires, même étincellement du verbe et du rythme.
J'ajouterai même familiarité, même libre allure, ce je ne sais quoi de
hardi, de galant, de gaillard, voire de débridé, mais de souverain, qui
apparaît dans les propos de François I", dans les lettres de Henri IV, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>certaines pages de Brantôme. La Renaissance ignore la pruderie. Mais
elle ignore aussi la bassesse.</p>
<p>Donc, cependant que notre vie Et le temps d'aimer nous convie,</p>
<p>Aimons, moissonnons nos désirs;</p>
<p><pb/></p>
<p>Passons l'amour de veine en veine, Incontinent la mort prochaine,</p>
<p>Viendra dérober nos désirs.</p>
<p>Ce « passons l'amour de veine en veine » vaut les « lampada » de
Lucrèce. Quelle transfusion! Quel débordement de vitalité! Mais aussi
quelle préoccupation de l'heure dernière, où Cassandre, Hélène, Marie et
Genèvre s'effaceront devant une silhouette voilée et qui pleure au pied
de la Croix. Car ce poète du duvet des choses, des velours, des sons et
des reflets, du vent parfumé caressant les chevelures, ce poète est
aussi celui des profondeurs ou, plutôt, des hantises de l'âme, et il les
exprime indirectement, mais de façon inoubliable. Voici qu'il célèbre
comme une maîtresse chérie « son pays vendômois ».</p>
<p>Retrouver la grandeur dans les petites choses, charmer ainsi notre bref
passage, tel est le lot de l'écrivain digne de ce nom. Ronsard a chanté
tout ce qui, ici-bas, mérite d'être chanté. Aussi eut-il de nombreux
disciples, qui ne furent pas des imitateurs et qui brillent</p>
<p><pb/></p>
<p>de leur lumière propre. Ce trait encore est commun entre la pléiade et
le félibrige.</p>
<p>Mais la plus grande ressemblance est dans ce que je vais dire : Ronsard
et ses « pléia- dons » étaient toujours par vaux et par chemins. Ils
riaient et chantaient devant les nobles paysages; ils savouraient les
plaisirs de l'auberge après ceux de la Cour, où j'imagine que le Roi
souvent les enviait; ils prenaient, comme on dit, le bon de l'air.</p>
<p>Je ne me promène jamais dans un paysage tourangeau sans m'attendre à
voir déboucher la troupe amoureuse, joyeuse ou rêvassière, de Ronsard et
des siens. Le ciel, l'eau, l'arbre, la fleur, l'oiseau — j'ajouterai le
tournant de la route — sont aussi indispensables au poète véritable que
la beauté féminine et la saveur du vin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était, cela va sans dire, un fonctionnaire assez négligent. Elu maire
de Bordeaux pendant son voyage en Italie, il reçoit une lettre des
jurats, qui, le sachant paresseux ou, mieux, nonchalant, lui intiment
l'ordre de revenir. On le caponne au roi Henri- III, qui lui écrit :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J 'ai essayé naguère, dans le troisième volume de mon Courrier des
Pays-Bas, de tracer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'au temps de la Renaissance, où le latin et le grec étaient langues de
controverse courante. Au xvir siècle, le cartésianisme et, dans une
certaine mesure, le spinozisme, bénéficièrent encore de ces appareils de
transmission que sont les correspondances savantes et littéraires. Mais
au xvnr' siècle ce haut avantage intellectuel s'effaça et au xix? il
n'en demeura plus trace. Des cloisons étanches apparaissent entre les
élites des diverses nationalités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois siècles plus tard, n'est-ce pas encore de la latinité,
c'est-à-dire des formes et coutumes de la civilisation méditerranéenne,
que se recommandait le mouvement créé en Provence par Mistral, nouvelle
pléiade qui groupait autour de lui Aubanel, Roumanille, Arène et mon
père, tous compagnons du gai savoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Multa renascentur quae jam cecidere...</p>
<p>Constructeur né, esprit synthétique par excellence et âme d'amour, il
avait horreur de ce qui détruit, de ce qui dévaste; de ce qui fait
souffrir, de ce qui menace, de ce qui asservit, et il était lui-même,
dans son village, auprès de son admirable compagne, une grandiose leçon
d'indépendance dans la lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit aussi l'importance de Mireille, chef- d'œuvre et leçon
bienfaisante, où se remarque cet équilibre, qui est la marque du génie
mistralien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mistral est le pont large et magnifique entre les tronçons de la
latinité, les disjecta niembra. Mais souvent en écoutant Mistral, dans
son petit bureau, j'ai eu l'impression du Gœthe des Entretiens et de la
Correspondance, sans compter les Mémoires, avec lequel, quand on le
fréquente assidûment, il semble bien que l'on ait vécu. On ne connaît
bien un auteur que lorsque, par l'accent de son œuvre et la tonalité de
son existence, on a reconstitué le son de sa voix.</p>
<p>La voix de Mistral était chantante, modulée, en un mot provençale, avec
la raillerie sous-jacente, mais pleine et assurée. Je ne l'ai jamais vu
irrité. Il chantait ccmme Alphonse Daudet, avec une justesse admirable
et en détachant tous les mots, car il avait aussi le discernement
sonore. Les poètes de la pléiade du Rhône chantaient volontiers leurs
poèmes comme, dit-on, ceux de la pléiade de la Loire, au temps de
Ronsard. Mais la musique symphonique n'avait pas pour lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ame de mon pays, toi qui rayonnes, manifeste... Je t'appelle.
Incarne-toi dans mes vers provençaux!...</p>
<p>Elle s'y est incarnée si bien qu'elle en est devenue inséparable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cecini poacva, rllra, duces.</p>
<p>J'ai chanté les pâturages, les campagnes, les héros.</p>
<p>Le nom de Mistral, c'est le grand ralliement latin, et il avait raison
d'affirmer en parlant de son œuvre et du félibrige :</p>
<p>Maintenant peuvent souffler les vents contraires, Au front de la Tour
Magne, le Saint Signal est fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est point abuser que de placer mon père, Alphonse Daudet, dans la
pléiade mis- tralienne. Ecrivain et romancier de langue d'oïl, il était
tout imprégné de latin, par ses origines de langue d'oc. C'est la grande
originalité qu'il partage d'ailleurs avec Montaigne, dont on se rappelle
la phrase fameuse concernant le style : « et que le gascon y aille, si
le français n'y peut aller ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Spinoza, plus loin de nous, pour un Aristote ou un Platon.</p>
<p>Les impressions d'amour et de mort sont placées, chez Alphonse Daudet,
dans le même éclairage et selon le même rythme, ardent. puis voilé, que
chez Virgile et que chez Mistral, que chez les grands latins en général.
Prenons, par exemple, sa plus grande œuvre du début, l' Arlésienne
(chef-d'œuvre aujourd'hui reconnu et classé) — et ce conte, de même
qualité, le Trésor d'Arlatan, qu'il écrivit vers la fin de sa vie, et
nous y trouverons le même frisson (en provençal trefouli) sensuel et
dramatique mêlé du désir ardent et de l'ambiance de la mort. Dans Sapho,
poème charnel en prose, la jalousie du passé et le poids croissant de la
vie irrégulière jouent le rôle de l'ombre, alors que la lumière porte
sur la beauté persistante du corps sculptural de Sapho (Fanny Legrand)
et sur le trouble qu'il apporte au jeune provençal Jean Gaussin.
Quiconque connaît les populations provençales sait le rôle dévorant qu'y
joue la passion amoureuse, et dont Mireille est l'exemple le plus
fameux. Mais il est un autre poète de l'amour en langue d'oc : Théodore
Aubanel (voir le poème intitulé La Grenade entr'ouver- te), où le feu du
désir, la douleur du départ, et l'amertume désolée du souvenir chantent
de la même manière que dans l'œuvre d'Alphonse Daudet. C'est qu'ils
étaient l'un et l'autre de sang latin et que les mêmes racines ver-</p>
<p><pb/></p>
<p>baies, harmonieuses et chaudes, les hantaient.</p>
<p>L'oscillation entre le rire et les larmes, entre l'ironie et la
mélancolie, le « je ris en pleurs », est aussi une grande
caractéristique de l'esprit proprement méditerranéen.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la santé morale et familiale, ennemi du vice et de l'hypocrisie.</p>
<p><pb/></p>
<p>— peut être un poison pour la femme. » L'irrespect des enfants pour les
parents est, chez les peuples latins, une monstruosité. Dans r Immortel,
Paul Astier plaisante bassement avec sa mère, le vieux et solennel
académicien Astier-Réhu, son père. C'est un trait de son immoralisme
darwinien.</p>
<p>Elle est aussi un hymne au bon sens, elle est sous la garde du bon sens
et c'est ce qui fait son classicisme. Quand mon père peint</p>
<p><pb/></p>
<p>une aberration, il ne la présente pas comme louable, ni comme sans
conséquences funestes. Quand il montre un vice, ou un vicieux, il les
donne comme tels, non comme ayant raison contre la vertu. Aucun homme,
normalement constitué, s'il n'est religieux ou un saint, n'échappe aux
entraînements de la passion. Alphonse Daudet les montre, et leurs
suites, et il plaint celui ou celle qui la subit (voir la Duchesse
Padovani dans l' Immortel, Frédéri dans l' Arlésienne, Fanny dans
Sapho). Mais il ne dore pas la pilule ni ne verse dans le chromo. Il
laisse couler la sueur et les larmes, et il a présent le vers de Lucrèce :</p>
<p>Engendreuse des fils d'Enée, volupté des [hommes et des dieux!</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les contingences de la vie. Physiquement, la phrase d'Alphonse
Daudet dérive de Tite-Live par Amyot, qu'il aimait autant qu'il aimait
Racine, et de Tacite, qu'il lisait constamment. De Tite-Live et d'Amyot
il a la flexibilité et l'art de nuancer les positions de l'esprit et du
sensible par rapport au réel. De Tacite, il a la nervosité brûlante et
l'in- taille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les œuvres de Mistral, d'Aubanel et de mon père forment un ensemble de
telles statues animées, et par des gestes et une démarche qui défient
toute désharlnonie. Le pas de la Provençale est allongé, en raison de
ses jambes élancées; et son allure, quelquefois rieuse, est généralement
fière et brave. Ce qui fait qu'elle incline son poète ou prosateur au
drame issu de l'amour — car sa seule vue inspire l'amour ou le désir —
et lente-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trésor d'Arlatan, mêlée au tremblement vibratoire de l'air, au-dessus du
Vacarèse calé- fié. Une onde d'enthousiasme, puis une onde de malaise,
puis une onde de nostalgie court, avec le mistral, sur ces incomparables
paysages. Toutes les possibilités de l'art sont dans l'air, comme plus
loin, là-bas, vers les Saintes- Maries les mugissements de la « vache de
Faraman » et les feux des phares diversement colorés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un journaliste allemand a écrit de Maurras</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il était d'abord un Latin, mais un Latin qui avait su comprendre un
Germain tel que Fichte, le grand-père de l'Allemagne actuelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>sensibilité et les scrupules d'une conscience où se reconnaissent toutes
les nuances Ipora- les de l'ancestralité catholique provençale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous connaissons mal nos contemporains. Supposez Virgile ou Dante,
habitant une rue de notre quartier, rencontré le matin ou l
'-.tprès-midi, plongé dans ses réflexions, arpentant le pavé d'un pas
rapide. L'habitude ferait qu 'aii bout de quelque temps on dirait
seulement : « Ah! tiens, le voilà! » L'influence de Maurras est immense,
et depuis de longues années, non seulement dans le domaine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux magnifiques écrivains, le poète Rictus et le prosateur Bloy,
grands connaisseurs de la misère, également dédaignés de leur temps
imbécile et ignorant, sont entrés ensemble dans la renommée, sous notre
ciel noir d'aujourd'hui. Leur correspondance est pleine d'éclairs, et
nous avons ainsi, en la lisant, après tant d'années, l'impression d'un
orage en deux actes.</p>
<p>Les Soliloques du Pauvre, comme d'ailleurs</p>
<p><pb/></p>
<p>L'abandon... aucun autre poète ne l'a si terriblement exprimé,
rejoignant ainsi les hauteurs mystiques où le pauvre Bloy, précisément,
attendait en pestant ses lettres chargées. Les gens trop pauvres sont
vraiment seuls, comme les gens trop riches, d'autre manière; ils
traversent, isolés, redoutés comme l'image de ce que chacun fuit, ces
rues peuplées d'indifférents. La foule est bien plus vide qu'un cloître,
où flottent encore des</p>
<p><pb/></p>
<p>De Rictus, comme de Villon, il est très difficile de dire en quoi réside
précisément la magie. Est-ce le rythme savant et sagace sans en avoir
l'air et qui a le bercement de la complainte, avec des réapparitions
inattendues de la fierté ironique? Est-ce l'expressivité de ces termes
faussement triviaux, chargés d'angoisse, de larmes et d'attente?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on me dit : « Montmartre », comme cela, sans insister, aussitôt
j'entends : Heine, Baudelaire, Rictus. C'est la postérité qui parle.</p>
<p>Toute mon enfance, toute ma jeunesse, j'ai entendu mon père regretter le
mépris que les corps constitués affichaient pour les bohèmes et leurs
écrits, comiques ou tragiques, ou leurs merveilleux dessins. Il citait
Vallès et André Gill. Il eût aimé les poèmes de Rictus et de Fagus.</p>
<p>— Mais il y a l'alcool, l'absinthe, la traî- nasserie de cafés, le
tapage, le pâle tripot, et au bout la déchéance.</p>
<p>— C'est entendu, et les scènes de la vie de bohème ne sont pas, ne sont
plus telles que les a peintes Murger. Mais certaines cordes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, amer ou joyeux, douloureux, tragique ou amoureux, le lyrisme a
besoin, pour nous frapper, nous rejoindre et nous émouvoir d'une langue
nourrie d'humanisme. C'est par elle qu'il ouvre les ailes repliées en
chacun de nous; nous arrache aux images funèbres; célèbre le beau sous
toutes ses formes et l'amour que le beau suscite, et fait de nous des
spectateurs, ce qui nous repose d'être des acteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LES ÉLÉMENTS DU BEAU LITTÉRAIRE (suite) LE RYTHME, L'AMOUR, LA FANTAISIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>état de transes, un état d'aura et de réapparition ancestrale.</p>
<p>Ces couleurs, ces cris, ces ruées, ces silences lui étaient transmis et
légués par les spectateurs ou contemporains immédiats de ces scènes, que
Joseph de Maistre a dites justement sataniques.</p>
<p>D'ailleurs, il clôt ce tableau hurlant par un mot qu'il entendit tout
enfant et qui lui prouva le grand changement introduit par l'événement
thermidorien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Contes du Lundi, d'Alphonse Daudet, sont l'exemple le plus
remarquable de rythme qualitatif que je connaisse. Chacun de ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors lui apparaîtront ces fameux rythmes qualitatifs, dont
l'originalité, la force, la douceur font qu'on est, ou non, un grand
écrivain. Pour ma part, j'ai procédé ainsi et j'ai étayé, de
raisonnements critiques solides, mes impressions et appréciations de
lecteur. La rythmique qualitative de Mme de Sévigné, ou de Saint-Simon
par exemple, est infiniment plus riche et diverse que la rythmique
quantitative de Corneille. Attention! Corneille est grand. Mais il est
grand surtout par les sujets qu'il traite et qui lui fournissent des
médailles de bronze, frappées par son don de versificateur. Ces sujets,
on l'a dit cent fois, résultent d'un conflit de devoirs entre le héros
et la cité. Mais les plus beaux vers de Corneille ne valent pas une page
de la sublime</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sances et qui nous accompagnent dans nos déplacements et villégiatures.</p>
<p>Mounet-Sully, tragédien évocateur du génie, était l'ami du général
Marchand. J'ai eu le plaisir d'approcher ces deux hommes, avant la
guerre. L'un et l'autre se comprenaient et s'aimaient. C'est que
Mounet-Sully, le plus simple et le meilleur des hommes, avait le sens de
la grandeur. L'Institut qui a cueilli tant de gens gagne-petit, sournois
et médiocres, a été sot de lui fermer sa porte, ce dont Mounet conçut un
vrai chagrin. Mon père disait de lui : « Ce n'est pas le premier. C'est
le seul. » Le fait est qu'il l'emportait sur tous ses compagnons par je
ne sais quoi de hardi dans le modeste et de risqué dans le naturel, dont
on n'aperçoit pas d'autre exemple. Il avait chassé de son esprit, comme
de son existence, la trivialité et la bassesse. Il riait finement. Il
contait rapidement. Il ne se mettait jamais en avant, chose si rare en
ce métier qui est de vedette et de paraître. Il avait le dégoût du
vulgaire. Il recherchait naturellement les sommets. Il était, au moral
comme au physique, une sorte de prince.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mounet-Sully faisait sentir le rythme quantitatif, qu 'il s'agit de
prose ou de vers. Il lisait merveilleusement la Chèvre de M. Seguin et l
Enfant espion. Même remarque pour M"" Sa- rah Bernahardt, qui fut une
Phèdre de toute beauté dévastée et dévastatrice. Mais Coque- lin aîné
faisait sentir le rythme qualitatif de Molière et traduisait ainsi en
reviviscence l'auteur des Précieuses Ridicules et des Fourberies de
Scapin. Mme Bartet était Bérénice elle- même, une palpitation d'ailes
blanches, et tiè-</p>
<p><pb/></p>
<p>des, dans les longues mains soyeuses de la mélancolie racinienne. Ma
mémoire auditive fait, qu'en écrivant ceci, je les entends encore et je
me reproche de ne pas les avoir écoutés. L'art du comédien et de la
comédienne est un art de révélation, de résurrection et de discernement,
c'est un auxiliaire incomparable de la critique générale, ou ce n'est rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tre série d'exercices rythmiques abondamment pourvue.</p>
<p>En effet, un écrivain, comme un savant, n'est pas seulement parcouru par
des ondes ryth-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit qui a trouvé un autre esprit entièrement apparenté au sien est
aussi heureux que l'amoureux qui tient et serre une amou-I reuse. Il a
l'illusion euphorique qu'il va comprendre presque tout. Mais c'est entre
Montai-, gne et Pascal, entre Montaigne mort et Pascal vivant, que s'est
joué le plus complètement ce drame de l'apparentement mental et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis la vogue des laboratoires, et la juxtaposition des sexes dans la
poursuite des illusions de laboratoire, les plus enchantées et les plus
décevantes qui soient, bien des romanciers, des poètes, des auteurs
dramatiques ont tourné autour de ce grand sujet : la conjonction des
deux ambiances, celle du désir amoureux et celle du désir de connaître.
Mais aucune œuvre viable n'est encore sortie de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Gentilhomme campagnard, François de Curel — que découvrit Antoine au
milieu d'un fatras de manuscrits — vivait en Robinson, et, semblait-il,
en mélancolique, ce qui est une</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce genre demi-abscons se démode plus vite au théâtre que dans le roman.
Je ne vois pas bien une reprise d'une pièce de Curel, avant une
vingtaine d'années d'ici, quand elle aura</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci dit, il a eu le très grand mérite de réagir, par le sujet même de
ses drames, contre cette « primarisation » de l'art dramatique qui
s'annonçait il y a vingt ans et que symbolise le nom de Brieux. La scène
française était menacée d'un déferlement de pièces, dites « moralisantes
», sur les nourrissons et les biberons, les mauvaises maladies, les
égarements de la puberté, les sanatoria, les maisons de fous, le service
du Dépôt, les pénitenciers, la pharmacologie générale, les femmes
médecins, les femmes chirurgiens, les femmes vétérinaires, etc... Sans
compter les comédies hygiéniques et la tragédie des sports. Ces
tendances avaient même un musicien tout prêt, le brave Charpentier,
auteur de Louise, et l'on extrayait une métaphysique de la
réhabilitation des filles-mères, dans le même temps</p>
<p><pb/></p>
<p>que prenait son essor politique Aristide Briand, souteneur repenti. Ah!
ces courants, ces vogues, ces bobards!...</p>
<p><pb/></p>
<p>Le désir est incomplet sans l'amour. L'amour est incomplet sans le
désir. Au désir suffit le décor physique, la courbe du corps, la couleur
du regard et son intensité, le son de la voix, la couleur de la peau, et
ce que nous avons appelé l'ambiance. Une fille, une passante, nous peut
inspirer un désir violent et comme telle, transmuer en une multitude de
puissances inconnues, de sonorités et d'images.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la première phase, le désir, ou l'amour, appelle le désir et
l'amour de la belle étendue. De bien autres ondes que celles de la T. S.
F. émanent de l'amant, ou de l'admira-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lourde et grossière, où courent les bandes et films de vulgaires appétits.</p>
<p>Alors les rapports des choses apparaissent, dans une lumière dont on ne
saurait dire si elle est de métaphores ou de sciences. Alors s'effacent
ces limites arbitraires, établies dans</p>
<p><pb/></p>
<p>la connaissance même, et entre ses catégories, par des logiciens
analytiques, qui ne remarquent pas que, dans Byron, Shelley, Gœthe,
Keats, Baudelaire et Wilde, il y a autant de savants en puissance — (en
n'attendant que le signal de la transnlutation) — qu'il y a de poètes en
puissance dans un Cuvier, un La- Inarck, un Darwin, ou un Huxley.</p>
<p><pb/></p>
<p>vierge, le savant « monacal », est une invention comique du xixe siècle,
qui avait besoin, dans sa stupidité, de faire, même artificiellement,
une concurrence intellectuelle et morale aux véritables clercs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je tiens de mon ami Georges Hugo qu'un jour, dans son petit cabinet de
toilette de l'avenue d'Eylau, son grand-père lui avait dit
solennellement (Georges avait alors une quinzaine d'années) : « Tu te
rappelleras, quand je n'y serai plus, que ce qui compte dans la vie,
c'est l'amour de la femme. Si je ne suis pas un vieux marmiteux (sic) et
accablé, c'est parce que jusqu'au bout j'ai aimé une femme et la femme. »</p>
<p>Georges s'était rappelé le conseil et, quand il avait une désillusion,
sentimentale ou autre, — ce qui lui arrivait souvent, — il disait avec
un regard railleur : « Et pourtant, papa m'avait assuré que... » Byron,</p>
<p><pb/></p>
<p>lui, menait de front la plus grande dépense amoureuse et la grande
production poétiquè; mais il n'était pas ancilliaire comme Hugo, et,
avec Caroline Lalub, « la bonne en furie », — et qui tenait le milieu
entre George Sand et Louise Collet, — cela ne marcha pas longtemps. En
revanche, la Giuccoli fut pour lui la maîtresse parfaite et
l'inspiratrice, et ce que l'on sait d'elle la représente comme exquise à
tous points de vue, au physique, au galant, au moral.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fadaises. Les gens chauds se rattrapent dans le privé.</p>
<p>Au XIxe siècle apparaît, avec Gœthe, l'amour</p>
<p><pb/></p>
<p>élégiaque, ou suicidaire (Werther), Gœthe menant de front plusieurs
recherches, comme il menait plusieurs amours.</p>
<p>Il y a en lui un parallélisme constant entre le désir et l'esprit de
recherche et d'investigation. Il veut aimer et posséder. Il veut
distinguer, discerner et connaître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui fut sa maîtresse pendant de longues années, puis sa femme Mariane de
Willemer, Bettina, Ulrique, etc., etc...</p>
<p>Christiane, ainsi chantée immortellement, était entrée dans sa
familiarité la plus intime et quotidienne, sans perdre auprès de lui les
attraits puissants d'Aphrodite. Il est fâcheux que nous n'ayons pas plus
d'images de cet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De pareils artistes — et comme ils sont rares! — font oublier les maux,
les laideurs, les hontes d'ici-bas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il en a parlé, avec sa plume, comme Titien,</p>
<p><pb/></p>
<p>Fragonard, Manet (l' Olympia) , avec leurs pinceaux souverains, comme
l'immense et voluptueux Rubens.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la lutte de sa claire conscience contre ces obscurcissements de son
soi immédiat, souverain, intransmissible, contre son moi, hérité et
périssable. Son trajet ici-bas fut un dur combat (agôn) contre
l'éclosion parfois irrésistible de ces fleurs mauvaises. Alors qu'Hugo
avait une conscience blanche, ouverte, naïve, Baudelaire avait une
conscience bourrelée, qu'il charriait comme le mendiant sa besace, la
déposant puis la reprenant, dans un café ou sur une borne, et dans une
chambre d'hôtel meublé, et jusqu'au bout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je te lègue ces vers, afin que si mon nom Aborde heureusement les
époques lointaines,</p>
<p>Et fait rêver un soir les cervelles humaines, Vaisseau favorisé par un
grand aquilon.</p>
<p>Plus encore que dans le roman ou la poésie, les passions de l'amour
animent et illuminent les chefs-d'œuvre de la littérature théâtrale. Le
théâtre de l'ambition est de tous les genres le moins accessible, la
farce ou l'atellane l'est davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la lande. Ce qui plaît dans Antoine et Cléo- pâtre, ce sont les cris
d'amour du Romain tendu et effréné et de la belle reine archi- lavée et
parfumée. Quand elle s'écrie : « Heureux cheval qui vas porter le corps
d'Antoine », toutes les amoureuses de la salle se lèvent et saluent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier en est plus avare que la seconde. Mais bien rares sont ceux
qui possèdent l 'étin- celante fantaisie sans laquelle ne peut naître la
féerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme dit Maurras, des « moires », dont nous n'avons aucune idée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autre pessimiste, Maupassant, qui, lui aussi, n'avait pas compris les
femmes.</p>
<p>Pathologiquement, son cas est simple. Dès 1882, me disait un oculiste
célèbre, il offrait les signes du mal terrible qui devait l'emporter
onze ans plus tard. Mais la formation, l'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Littérairement, le malheureux était disciple de Flaubert. C'est tout
dire. Il n'y eut pas de meilleur cœur que Gustave Flaubert. Il n'y eut
pas, devant la vie et le bon sens, de plus effroyable nigaud... nigaud
de six pieds, avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Nisard ou Népomucène Lemercier! Va m'effacer ça tout de suite. »</p>
<p><pb/></p>
<p>grandes dames, tantôt israélites, tantôt franco- israélites, mais
régulièrement enjuivées. Une Française simple et charmante et qui aurait
pu, sinon le sauver, tout au moins faire sa fin moins triste, traversa
sa vie. Il ne sut pas la reconnaître.</p>
<p>Par là-dessus, les consultations. Dans la période dont je vous parle, il
était entendu — c'était la formule consacrée — que le méde-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'arrête... Il faudrait un volume pour exposer le cas exemplaire et
terrible de Guy de Maupassant, véritable répertoire des pièges de la vie
parisienne. On aurait pu graver sur sa tombe : le métier d'écrire
n'éduque pas.</p>
<p>La féerie est — nous le disions plus haut — le dernier terme de l'art et
l'extrême pointe de la compréhension. Elle peuple la solitude, elle peut
être le refuge de la nostalgie et de la douleur. Elle s'exhale aussi
bien de l'âme enfantine, qui a besoin d'elle comme d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>Nerval a laissé tomber sa plume au pied du réverbère de la rue
Vieille-Lapterne, et personne ne l'a retrouvée.</p>
<p><pb/></p>
<p>du mécaniste Hérédia. Vous le connaissez sans doute. Le voici cependant :</p>
<p>Je suis le ténébreux, — le veuf, — l'inconsolé Le prince d'Aquitaine à
la tour abolie.</p>
<p>Ma seule étoile est morte et mon luth constellé Porte le soleil noir de
la mélancolie.</p>
<p>Dans la nuit du tombeau, toi qui m'a consolé, Rends-moi le Pausilippe et
la mer d'Italie,</p>
<p>Suis-je Amour ou Phébus? Lusignan ou Biron? Mon front est rouge encore
du baiser de la reine; J'ai rêvé dans la grotte où nage la sirène?...</p>
<p>Dans le quatrième vers du premier quatrain on voit la Melancholia de
Dürer, la femme assise, lourde, méditative, dont ce « ténébreux » a
l'air d'être le veuf. Le quatrième vers du second quatrain a fait
fortune, avec le caoutchouc de la citation, comme un financier
américain. Le troisième vers du premier tercet est purement virgilien,
et vous donne soif de cette sirène. Mais le dernier vers dépasse tout.
C'est un rubis de notre littérature, un flamboiement de coucher de soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Filles du feu, il est question d'une confession d'Angélique de
Longueval. On s'imagina longtemps qu'elle n'avait pas existé et que les
extraits de sa confession avaient été inventés par Gérard de Nerval. On
se disait : « Une de plus, une de moins, il a vu son Angélique dans la
flamme. Il y en aura peut-être une comme cela un jour, car les poètes
fixent souvent des types féminins auxquels l'avenir se réfère et se
conforme. Mais sa poursuite du manuscrit est une blague. » Or ce n'était
nullement une blague. L'histoire de la trouvaille, puis de la perte du
manuscrit, écrite il y a une dizaine d'années, par Auguste et Henri
Longnon, est elle-même un récit dans le récit, comme la comédie jouée à
Elseneur — « Soyez les bienvenus, messieurs les comédiens » — est un
petit Hamlet dans Hamlet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Document inestimable, dis-je, parce que sans apprêt. Angélique parle
comme au confessionnal. Elle dit tout, elle livre son secret, elle ne se
flatte, ni ne se déforme. Elle est devant un miroir fidèle, trempé de
larmes, mais exact. Je ne vous cache pas qu'elle est ravissante et que
nul n'aurait le courage ou la tartuferie de la blâmer. Comme Racine
l'eût aimée, s'il l'eût connue, car elle est de la pâte tendre et
brûlante dont on fait les Phèdre et, dans une autre attitude, les
Bérénice, et, victime, elle pourrait aisément être bourreau, le jour où
elle serait aimée de quelqu'un qu'elle n'aimerait pas.</p>
<p>Sans l'extrême et savante curiosité d'Auguste et Henri Longnon,
Angélique de Longue- val risquait fort de passer pour n'avoir eu
d'existence que dans l'esprit rêveur de l'auteur des Filles du feu,
prince de la fantaisie ailée, chez qui l'appétence d'une splendeur et
d'un imprévu dépassant la vie, de paysages et de circonstances
supraterrestres, est aussi naturelle que chez Monticelli ou chez Banville.</p>
<p>La nature qui se plaît aux combinaisons les plus imprévues, la nature
qui a le goût de l'invraisemblable, au milieu d'une immense</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le domaine synthétique de la peinture, et toujours en nous limitant
aux contemporains, deux noms s'imposent pour l'évocation féerique :
Turner et Monticelli. Mais je vous avoue que je mets le second fort audessus
 du premier, comme le don et la spontanéité dominent l'effet et la
recherche de l'effet.</p>
<p>Maeterlinck, l'auteur de La Princesse Ma-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En Belgique, dès que j'ai franchi la frontière, je suis avec
Maeterlinck, esprit fier et délicieux, qui a peint les enfants effrayés
et les mystiques, les manoirs isolés dans les plaines, les forêts dans
leur enchantement bleuâtre, et qui cherche et poursuit, chez les
insectes, une partie du mystère de la vie iné-</p>
<p><pb/></p>
<p>puisable. J'ai dit et je répète que, du pays qui produit un tel homme et
fait passer en lui ses sucs spirituels les plus puissants, on devait
pressentir et attendre ce qui s'est passé en août 1914.</p>
<p>Il est malaisé d'expliquer comment la peinture d'un paysage et d'une
ville, d'une contrée, d'une race, apparaît le plus intensément dans une
œuvre non descriptive. Les véritables artistes ont toujours, derrière la
pensée qu'ils expriment, ou les personnages qu'ils décrivent, des
souvenirs de site et d'heure et, plus profondément encore, des aspects
de lieux fréquentés ou habités par leurs ascendants et comme un vaste
champ visuel associé au champ moral et métaphysique. C'est ce qui
explique ces interpolations d'un décor méticuleux dans des
considérations où il n'est aucunement question de ce décor, dans des
récits et des dialogues qui n'ont aucun rapport avec lui. Les poètes
visionnaires comme Maeterlinck, et racés comme lui, transportent avec
eux tous leurs horizons et transposent en événements tous leurs paysages
intimes et familiers. L'auteur de Mélisande, de Monna Vanna et de tant
de délicieuses figures entre ciel et terre a trouvé l'interprète
complète de sa pensée et de son rêve, celle qui anime son œuvre immense,
et qui n'est autre que sa propre femme. Il était digne d'un pareil bonheur.</p>
<p>Mm. Renée Maeterlinck exprime tout avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chose, habituel aux grands poètes, au lyrique numéro un, dans les
régions troubles de l'être humain, de la dureté et férocité humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>sée n'aille affectueusement visiter la sienne et lui dire un petit bonjour.</p>
<p>Avec la divine fantaisie s'achève notre étude des divers éléments du
beau littéraire? S'il est nourri des grands esprits du monde antique et
de tous les temps, s'il possède sa langue, s'il sait user de rythmes en
harmonie avec son sujet, s'il a l'esprit ouvert aux idées générales,
l'écrivain, doué, pourra atteindre au beau et parfois donner naissance
au chef- d'œuvre. Les passions — spirituelles ou charnelles — qui
doivent l'animer l'aideront dans sa création, même si elles lui
procurent l'illusion très brève — et je dis illusion comme je dirais le
mirage — de la grande découverte, de la clarté définitive jetée sur les
problèmes de la destinée. Plus que l'esprit d'analyse, plus que le «
diviser la difficulté en autant de parcelles qu'il se pourra, pour la
mieux résoudre » du Discours de la méthode, l'esprit de synthèse, qui
groupe autour d'un problème déterminé toutes les correspondances de
l'esprit, le conduira vers la lumière et le beau.</p>
<p>Le succès n'est pas toujours au bout de la route. Si ce qui est beau est
souvent rClnarqué, ce qui est très beau passe la plupart du temps
inaperçu, ou met les gens en colère. Le très beau est un choc perçu, par
les demi- ignorants, comme désagréable, comme hostile. Mais, si la
science passe, parce que le vrai fuit, le beau demeure, parce que
l'homme, qui étreint la femme, peut aussi étreindre le beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LES ARTS ET LA BEAUTÉ</p>
<p>Ce livre n'est pas un traité d'esthétique. Il rassemble simplement mes
idées de toujours sur le beau et son contraire dans la littérature et
dans les arts. Ce quatrième et dernier chapitre traite de ces derniers.
Qu'on ne cherche pas ici des thèses et doctrines philosophiques, ni des
dissertations sur les modes artistiques. Je ne trancherai même pas la
question toujours controversée de l'art école ou divertissement. Le mot
divertissement étant entendu ici dans son sens complet, qui signifie
arrachements aux misères et petitesses de la vie courante.</p>
<p>J'ai exposé dans l'Hérédo et le Monde des images comment et pourquoi
l'imagination littéraire et artistique m'apparaissait comme une
reviviscence, en nous, de personnalités héréditaires, reliées et
dominées — chez les véritables artistes — par le substratum pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>fond de leur personnalité propre. C'e)st la thèse de Fart-divertissement.</p>
<p>Pour les autres arts, on peut envisager dif-</p>
<p><pb/></p>
<p>En peinture et en sculpture, la grande chose, c'est la vision. Nos
connaissances sur le procédé, ou processus, de la vision et de l'ouïe
sont demeurées rudimentaires, au point de vue psychologique. Il faut en
chercher la raison dans l'abus cartésien de l'analyse, qui nous fait
envisager les phénomènes intellectuels et organiques par le petit bout
de la lorgnette, et croire que la synthèse ne doit venir qu'en second,
par le remembrement et recensement des parcelles analytiques. Or, la
vision est le sens synthétique immédiat par excellence, et nous pensons
qu'elle débute par un acte intellectuel, une sorte de prise de
possession, mentale et morale, accompagné d'un état d'ambiance. Il en
est de même pour la vision intérieure, qui porte, par larges en-</p>
<p><pb/></p>
<p>sembles, sur les perspectives enregistrées par nos ascendants et sur les
raisons verbales qu'ils nous ont transmises, ainsi que sur les états
émotionnels correspondants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>petites danseuses en entrechats. Mais chercher le sublime dans le laid,
c'est le comble du paradoxe et de la nigauderie. Chère moule admirable
de Degas!</p>
<p>Donc, je considère la vision comme procédant d'emblée par un acte de
synthèse morale et mentale, qui précède les sensations de trait, de
relief et de couleur, dites purement matérielles et physiques.</p>
<p>En résumé, c'est l'esprit tout entier, personnel et hérité, qui
commande, au début, la vision et l'ouïe, l'esprit organisateur,
assembleur, créateur. Il assure sa préhension globale sur telle minime
partie du vaste univers, comme un chef lance son armée dans une
aventure. D'où la prise inoubliable, et commandant toute notre destinée,
de certains spectacles, de certaines harmonies, sur nos yeux et nos
oreilles d'enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>secundo, une analyse de couleurs et de contours. Les mystiques, eux, ont
l'admirable privilège de saisir d'emblée le divin dans les aspects les
plus ordinaires, dans une fleur des champs, dans un envol d'oiseaux,
dans une lande au crépuscule, dans un visage accablé par la douleur. Sur
un plan autre et inférieur, le grand savant, lui aussi, saisit tous les
rapports secrets d'un spectacle avec ses causes et ses effets, et il en
tire les éléments d'une découverte. C'est l'investigation oculaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>riques qui en découlent, font encore pâlir les mathématiciens, cependant
que les fameuses planches de l'écriture « en miroir » les animent et les
spécifient. Léonard de Vinci est mort depuis un peu plus de quatre
siècles, mais nos plus savants contemporains sont bien en retard sur ses
connaissances de deux cents ans et, sur ses visions, de trois cents. Ce
qui fait que l'Aigle du Temps, aux yeux de qui rien n'était caché, plane
sur quelque chose comme six ou sept siècles!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est mélancolique de ne connaître que l'essentiel et le sublime d'un
humain entre les humains, tel que Léonard. Je voudrais savoir comment il
parlait, comment il riait, comment il mangeait et buvait devant le
soleil et la chandelle, s'il occupait les autres de son rêve immense et
changeant, ou s'il le gardait jalousement pour soi. Mais il n'y a guère
que Plu- tarque et Saint-Simon qui aient su nous montrer les héros au
déshabillé et naturel, et jusque dans leurs habitudes, frivoles, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on veut se représenter l'étendue et la pénétration du génie de
Léonard de Vinci, il est indispensable, non seulement de feuilleter,
mais d'étudier les manuscrits de la bibliothèque de l'Institut publiés
par Charles Ravaisson. J'ai passé, pour ma part, bien des heures
délicieuses devant ces plans et ces projets de constructions,
d'aqueducs, d'instruments de siège et de balistique, de routes, de
souterrains, où apparaît, presque toujours, dans un coin, une petite
silhouette qui indique la manœuvre, le sens du mouvement. Car pour ce
roi de la nature, même ce qui nous paraît immobile est le point mort ou,
si l'on peut dire, la surface morte d'une suite d'objets en action et
comme l'intersection de deux</p>
<p><pb/></p>
<p>dynamismes. Il indique avec volupté, avec fièvre, le sens de ces
tourbillons producteurs d'énergie; soit que la main de son
personnage-témoin brandisse un javelot, tourne une roue, donne son
effort contre une pierre ou un arbre; soit que, pris lui-même dans le
jet, le saut, la marche, la course, la rotation, il se présente
simultanément dans ses attitudes successives ainsi que sur un film
cinématographique.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa sublime petite marionnette d'épreuve qui s'essaye sur un appareil
compliqué, muni d'ailes et de palettes.</p>
<p>Certains rapprochements de ses croquis en disent long sur cette
conception qui ne lui venait pas de l'étude, qui était chez lui
naturelle et spontanée, et qui, dès ses débuts, fit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gauche, en « miroir », — projette dans les marges maint rapprochement
curieux, les étincelles mêmes de l'observation et de la divination.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les grands artistes de la Renaissance italienne avaient étudié bien des
problèmes, notamment celui de la lumière, en partie celui des couleurs.
Il existe en Italie plusieurs lumières du jour différentes et qui
expliquent cette profusion de génies picturaux : celle de Gênes,
métallique et éblouissante vers midi, et qui baigne la baie d'un azur
léger; celle de Rome, aux arêtes nettes, altière comme l'Histoire et
froide comme ses constatations; celle de Venise, trempée des buées de la
lagune, dont joue victorieusement Tiepolo; celle de Florence, d'une
limpidité toujours nouvelle, d'une fraîcheur divine, comme si la cité
magique avait pris un bain pendant la nuit; celle de Naples, entre
l'orange et l'or, où il y a, derrière la joie immédiate, tout le mystère
du monde antique.</p>
<p>Dans sa Suzanne au bain, le Tintoret a su éclairer la chair polie de
Suzanne d'une lumière qui participe de toutes ces lumières italiennes.
J'ignore par quel procédé Tintoret a donné, au corps gras et ferme de
Suzanne, cette irradiation de nacre et d'argent, qui se projette sur le
jardin enchanté, les bijoux, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun se rappelle cette toile splendide qui, sortie de la galerie
impériale de Vienne, figurait, il y a quelques années, au Petit-Palais,
parmi les chefs-d'œuvre de l'art italien.</p>
<p>Chair de la femme, argile idéale, ô merveille!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le rouge, qui est la couleur du sang et de la violence, et, en avant, du
blanc, .du pathétique, a été dispensé par Rubens, avec une audace et une
habileté merveilleuse, autour de ce torse charnu, plein, dense, blond,
splen- dide d'Hélène Fourment, sa principale inspiratrice. Nul n'a joué
du bleu comme Léonard, du bleu transcendant, du bleu fermé et volup-</p>
<p><pb/></p>
<p>tueux, très distinct du bleu mystique de l'An- gelico et des primitifs
flamands. Mais la coloration bleu-argent de la peau de certaines femmes
donne l'impression de quelque onde fuyante, de ce qui ne pourra qu'être
poursuivi, sans être jamais atteint dans sa source. Le rouge, qui
appelle la bataille, le chaud désir et l'étreinte, est ainsi aux
antipodes du bleu, la couleur de la fuite par excellence et qui, si le
temps avait une couleur, lui conviendrait. Il n'est aucune pensée
d'évasion qui ne s'accompagne d'une coulée d'azur. Enfin les peaux
bleutées sont toujours glacées avec, aux aisselles et aux hanches, les
plis du satin de Lyon.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes, parce qu'elle a le parfum, grisant et suave, de sa couleur.</p>
<p>Mais avant de dire quelques mots des peintres du xvur siècle et de
développer nos idées</p>
<p><pb/></p>
<p>sur la peinture du siècle dernier, nous devons marquer la puissante
vision des artistes complets que furent les peintres de l'école
hollandaise.</p>
<p>Rembrandt, on l'a maintes fois remarqué, a la richesse, l'abondance,
l'invention et aussi la lumière, du Shakespeare tragique; car chacun de
ses personnages apporte sur la toile — où il semble, bien qu'immobile,
se mouvoir, ses ascendants, son milieu, ses passions, ses vertus, ses
vices et le jeu complet de sa destinée. Ce qui semble mystérieux dans ce
génie, en dehors de l'opposition de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Rembrandt a le sens de la méditation — devant des balances, ou dans un
bureau, ou sous le pas de vis d'un escalier — et il a aussi celui du
miracle. Voir les Pèlerins d'Emmaiis, la prodigieuse résurrection de
Lazare, où le bras levé de Notre-Seigneur évoque, appelle, suscite,
reforme un composé humain respirant, animé avec des débris de cadavre; et</p>
<p><pb/></p>
<p>L'œil d'un grand peintre décompose le mouvement comme peut le faire le
cinéma. Il s'agit donc, pour lui, de faire une moyenne entre les « temps
» les plus significatifs d'un geste grandiose ou familier et d'exprimer
cette moyenne par la ligne et par la couleur. Car, picturalement, un
mouvement n'est souvent qu'un reflet.</p>
<p><pb/></p>
<p>La comparaison des peintres-« phares », selon le terme baudelairien, et
du milieu où ils vécurent et peignirent, est une école très fructueuse.
Non qu'il faille verser dans le « tainisme » — Taine était aussi peu
artiste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec Hals, autre histoire : c'est le débordement de la vie, de la
confiance — le portrait où il rit avec sa femme — de la camaraderie;
puis vient le temps du conseil, du groupement, de la sympathie déjà
surveillée, de la réunion de gens du même métier, qui ne sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la Hollande est un pays incomparable parce qu'elle est, maintenant et
toujours, telle que ses grands artistes l'ont peinte. Vous rencontrez à
chaque instant, dans les rues d'Amsterdam, par exemple, des personnages
— sans turbans, évidemment, ni cascades de bijoux — de Rembrandt. Dans
chaque intérieur hollandais, il y a la substance d'un Vermeer. Les jours
de fête, dans les rues, vous croisez des cortèges de Hals. Au lieu qu'il
arrive très rarement, chez nous, que nous rencontrions un Watteau ou un
Poussin. En Hollande, je vous l'assure, les chefs- d'œuvre s'échappent
des musées et courent les rues. C'est Arthur Rimbaud qui racontait, qui
a même écrit, je ne sais plus où — est-ce dans</p>
<p><pb/></p>
<p>une Saison en Enfer? — qu'un soir d'été, dans une kermesse flamande, il
avait rencontré toutes les femmes des anciens peintres. Eh! bien, moi
qui vous parle, un de ces mêmes soirs, dans une petite rue de
Kalverstraat, j'ai vu Saskia, penchée et les bras nus, qui faisait
reluire un bouton de porte. J'ai même songé : « Si ce pauvre Rembrandt
voyait ça, il aurait certainement du chagrin! »</p>
<p><pb/></p>
<p>apparaît au-dessus de ses « Syndics des Drapiers », comme Bichat
au-dessus de sa « Leçon d'anatomie ».</p>
<p>Les pensées que font naître les maîtres de la peinture au xviii* siècle
sont évidemment d'un ordre différent. Ici, la grâce remplace la force et
la délicatesse, la fougue. Leurs œuvres charmantes entraînent pourtant
l'esprit vers de graves conclusions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>généralement sublimes, elle est tantôt du désir, tantôt celle de
l'appréhension. Elles reflètent l'état moral de l'artiste, au moment où
il les gravait.</p>
<p>Les cauchemars qu'expriment Goya sont extraits de la terreur immédiate,
tracés dans la suie et le soufre du sabbat, la gibbosité des vieillardes
impures, la silhouette des</p>
<p><pb/></p>
<p>gibets et des cadavres empalés. Au lieu que le cauchemar de Hogarth —
Charles Bernard l'a montré dans une page merveilleuse — est sournois,
latent, dans les aspects, reposés en apparence, du luxe, de la haine, du
vice, du jeu et de la fainéantise, le cauchemar de Goya est un
hérissement, une surprise, et souvent morbide. Celui d'Hogarth est la
résultante d'un pessimisme moral et foncier, qui rejoint la fatalité
antique, celle des tragiques grecs, par des voies contournées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du triple thème du mouvement belliqueux, de la seo et de la lumière est
sortie la magnificence de Goya.</p>
<p><pb/></p>
<p>la bourrasque et Shakespeare dans l'attente d'un prodige par une nuit
stellaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Goya, c'est le cyclone. Le temps de l'impressionnisme n'est qu'orageux.
Entre 1875 et 1880, il y avait alors, au Figaro, un critique d'art du
nom d'Albert Wolff, pas méchant, certes, mais de physique hideux, qui
tenait exactement les mêmes propos que tiennent aujourd'hui ceux qui
tonnent contre les peintres expressifs, les « fauves », disait-on alors.
Albert Wolff affirmait que Manet et Renoir conduisaient la France aux
abîmes. A la table de mes parents, c'étaient des discussions épiques
auxquelles se mêlait un marchand de tableaux fort éloquent du nom de
Bague, et dans lesquelles intervenait naturellement Zola.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles Bernard, le grand critique belge, a écrit, il y a quelques
années, une très belle page sur la naissance de l'impressionnisme :</p>
<p><pb/></p>
<p>nobles et de sites pittoresques, oppositions constantes de l'ombre et de
la lumière, emploi arbitraire des couleurs, enjolivement des formes.
Partout le mensonge, le faux et le conventionnel.</p>
<p>« C'est alors que Manet fit le geste de libération...</p>
<p><pb/></p>
<p>en sourdine, qu'il dut cette hyperesthésie chromique? C'est probable. Le
rôle de la couleur est considérable dans l'organisme, sain ou malade, et
primordial dans l'esprit humain. C'est une autre forme, dirai-je, de la
compréhension, et une source de joies toujours nouvelles. C'est une
revanche intime, hallucinante, de la douleur.</p>
<p>Manet est maintenant dans la gloire. Mort en 1883, il était apprécié
d'une élite, après avoir été furieusement combattu. Mais nul ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une toile sans prix. Toulouse-Lautrec a tiré des merveilles de couleur
et d'attitude de personnes évidemment peu recommandables. Au lieu que le
meilleur moyen de faire un navet, c'est de peindre l'Assemblée des
Muses, le départ de Léonidas pour les Thermopyles ou la tribune
présidentielle aux courses de Longchamp.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chez le vieux (Hugo), je te plains. Ce qu'on s'y embête! » Le salon des
Charpentier, celui de Mme Adam accueillent les notoriétés parisiennes.
Renoir fait le portrait de Mme Charpentier et de ses enfants, et, aussi,
celui de sa mère. Les gens s'esclaffent parce qu'il « met du rose
partout ». Pour la foule aveugle, en effet, tout est gris, terne et même
marron : l'histoire, la mer, la rue et le ciel!</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ses amis vantaient le charme personnel de Manet, l'agrément la
finesse de ses propos et l'atmosphère de cordialité et de confiance
heureuse qui émanait de lui. Je ne l'ai pas connu personnellement, et il
était déjà</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après Manet et Courbet, c'est Vlaminck qui ressort peut-être avec le
plus d'intensité. Sa couleur est mordante et dramatique, et elle</p>
<p><pb/></p>
<p>va toucher des parties secrètes de l'entendement, que les autres
n'atteignent pas. En revanche, Constantin Guys — pardonne, ô Baudelaire!
— a vieilli, s'est étriqué, estompé, engrisaillé. Toulouse-Lautrec, qui
fut tant contesté lui aussi, prête toujours la même splendeur
pathétique, rutilante et jaune, au hideux. Quant aux femmes, « se
séchant et s'essorant après le tub », de Degas — objet d'horreur pour
les « Mauclair » de 1890 — elles sont d'une abréviation magnifique et
classique, dans l'acceptation élevée du mot. Mais Degas n'a pas le sens
voluptueux du corps féminin. On voit qu'il était, hélas! lnisogyne : «
Excusez-moi, madame... mes pauvres yeux! »</p>
<p>Claude Monet était simple et grand. Comme il était venu s'asseoir à
notre table du déjeuner Goncourt, par une claire matinée de Paris, on
compara les plaisirs de la création artistique et littéraire : « Rien,
dit Monet, en accompagnant ces paroles d'un regard noir et doré, rien ne
vaut la volupté du peintre pay-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand un peintre a ce délire heureux de la couleur et de la lumière,
comparable au plaisir -les mots et de la syntaxe pour l'écri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Claude Monet savait tout cela, et encore bien d'autres choses. Ayant
beaucoup vécu, et avec un esprit d'observation remarquable, il avait
beaucoup retenu. Il n'avait pas l'esprit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Comment, ah! comment, disait Monet,</p>
<p><pb/></p>
<p>La Belgique a un grand nombre de peintres excellents et de graveurs de
mérite. Elle a un peintre de génie, et vraisemblablement le prelnier,
pour les pays d'Occident, du moins parmi ceux dont les toiles nous sont
connues : James Ensor. Par une heureuse coïncidence, elle possède aussi
un critique d'art, ou, plus exactement, un essayiste de la grande lignée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par anticipation de la Croix. Cette dernière toile est admirable!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En lui coulait ce sang paysan et seigneu-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Qui est-ce? qui est-ce?</p>
<p><pb/></p>
<p>vous vous couchez tous de bonne heure! » Il ajoutait, sur un refrain
d'Albeniz : « ... Et nous dormirons... quand nous mourrons... »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait sculpté, aussitôt après la guerre, un Beethoven saisissant,
inoubliable, chargé de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il peignit souvent des fleurs qui, par le pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>dige du coloris, participent de l'ornement et de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fix Masseau est un des sculpteurs que j'ai le mieux connus, avec Rodin
et Maxime Real del Sarte. Mais ce dernier est vivant et, fort
heureusement, ne nous a pas encore donné tous ses chefs-d'œuvre. Il est
donc trop tôt pour parler justement de lui.</p>
<p>Rodin fut un des plus grands génies plas-</p>
<p><pb/></p>
<p>On a maintes fois montré Rodin conversant avec ses amis et ses élèves,
de sa voix basse et nuancée qui se perdait parfois dans sa barbe. L'œil
était vaste et malicieux, le front solide et le maintien massif, avec
quelque chose de paysan. Pour le bien connaître, il faut se reporter à
la centaine d'articles qu'a écrits sur lui, dans la Vie artistique et
ailleurs, son principal critique et révélateur, Gustave Geffroy, qui fut
aussi celui de Carrière et de Monet. Rodin pouvait être silencieux ou
très éloquent. Je veux dire qu'en quelques phrases il montrait sa
clairvoyance artistique, son dessein majeur et sa volonté de réaliser ce
dessein.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>disjecti poetœ, sans lesquelles il n'est point de véritable créateur...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas la prétention d'avoir donné, en quelques lignes, la mesure
dei cet élément ordonné que fut Rodin. Il appartient, le grand
sculpteur, au seul sculpteur qui le dépasse, au père Le Temps, qui, de
sa faux infatigable, ainsi que d'un gigantesque ébauchoir, le rendra
encore plus glorieux en le simplifiant davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en état de ravissement immobile et empourpré, parmi la complexité
arborescente de ses réflexions. C'est ce qu'a parfaitement rendu Paul
Gsell, dans ses entretiens incomparables avec ce maître de maîtres.</p>
<p>Achevons ce périple autour du beau littéraire et artistique par la
musique. La musique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Symphonies ou sonates, ou mélodies sym- phoniques, dans la manière de l'
Apaisement, son œuvre — qui a la portée d'un élément organisé et
humanisé — commence par porter au summum, par réactiver, par exaspérer
l'anxiété latente, ou la douleur, précise et figurée, de l'auditeur ou
du réminiscent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'appréciation de Gœthe et le récit de M"" d'Ertmann corroborent ce que
je pense du pouvoir et de l'action de Beethoven sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis un siècle, la compréhension et l'enthousiasme l'une poussant
l'autre, n'ont fait que grandir autour de Beethoven. Sa vie concentrée
et assez pathétique a été soigneu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Chose curieuse, ce monde de la musique est le nôtre et il apparaît comme
un monde nouveau. Comme le rossignol, toujours, il est l'interprète de
la nature et cependant il fait partie d'elle. Il s'insère en elle, il y
ajoute. Il l'humanise. Les autres grands musiciens, et même Wagner —
étonnant simplificateur</p>
<p><pb/></p>
<p>de cataclysmes — pourraient disparaître sans que l'ordre général de la
circulation esthétique entre l'homme et la nature fût transformé. Il
n'en est pas de même de Beethoven. Il nous apparaît comme inscrit
désormais, avec son nom, dans l'harmonie universelle.</p>
<p>Beethoven est accessible aux natures les plus simples, et ses grandes
symphonies ont ce caractère de certitude qui s'impose aux auditoires
dits populaires. Je fais la part de l'entraînement, et je sais, parbleu,
bien que la Symphonie bien connue de Mendelssohn, par exemple, avec sa
célèbre rafale de violons, aurait autant de prise sur une foule
d'auditeurs ignorants que .la Symphonie avec chœurs. Mais pensant, de
longue date, que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>semblaient avoir la clarté de l'eau de roche. Nous classions
intellectuellement nos camarades en admirateurs de Wagner — c'est-àdire
 intelligents — et contempteurs de Wagner — c'est-à-dire idiots.
Certaines salles de garde retentissaient des airs les plus célèbres de
notre héros. C'est un fait que la wagnéroma- nie déclinante fut presque
aussitôt remplacée par la nietzschomanie et que Zarathoustra supplanta
Parsifal, mais avec un moindre rayonnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>situdes de l'existence, est demeurée jusqu'au bout intacte.</p>
<p>Dans les Maîtres Chanteurs, où elle tenait le rôle difficile d'Eva, elle
déployait une espièglerie inattendue et qui enchantait son directeur
Gailhard. Il faisait rouler les « r » comme jamais, en la déclarant «
merrrveilleuse ». Elle prenait aussi des leçons de Mme Artot de Padilla,
et, le dimanche soir, nous réunissait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Pourtalès — qui a écrit de très beaux livres sur lui — nous a
montré les femmes de Wagner, tout au moins les principales : Minna,
Mathilde, Cosima, Judith. Il a passé légèrement sur Kessie, et il a eu
raison, car elle n'est qu'un épisode sans importance. Il n'a pas
dissimulé les tares de ce génie, son manque de scrupules et de sens de
l'honneur en matière amoureuse, comme en matière d'argent (Wagner
empruntait au brave We- sendonk, tout en courtisant vigoureusement
madame son épouse), ses bizarreries et ses foucades, ses enfantillages.
Il a marqué, d'un trait peut-être un peu flou, le tournant de 1870, le
moment où l'ethnicité germanique s'éveille chez Wagner sous le choc de
la victoire allemande, il vise au rôle de prophète en son pays, de
rassembleur d'annales, la phase de « Bayreuth, colline sacrée ». Il a
dépeint de</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque j'ai parlé de morbidité, il faut bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hanllet-Roi, pendant dix années, avait frappé les imaginations des
jeunes Français.</p>
<p>En tout cas, il est fort heureux que, depuis la grande guerre, les
jeunes générations françaises ne se soient pas reprises de passion pour
les thèmes wagnériens et qu'elles ne s'imprègnent plus, comme nous, les
oreilles et l'esprit des histoires saugrenues, effarantes, du papa
Wotan, de Frika, d'Albérick, de Brüne- hilde et des autres. Quand on
pense que nous discutions gravement sur les liens métaphysiques des «
leit-motiv » entre eux, sur le poison « d'amour et de mort » de Tristan,
sur le caractère de Brangaine et de Kurwenal, sur le thème de l'épée
comparé au thème de Par- cifaI, le « fou pur », sur les intentions de
Koundry, la sorcière. Fafner lui-même, le</p>
<p><pb/></p>
<p>monstre burlesque de Siegfried, nous paraissait digne d'intérêt et de
méditation, et le symbolique de l'oiseau, — joyeux dans la douleur, je
chante sur l'amour, — nous plongeait dans le ravissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>sus du troisième acte de Tristan, on n'avait pas idée de ça!...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ont l'air de damnés joyeux. Carmen, c'est une condensation de l'Espagne
ardente et pathétique, comme l'Arlésienne est une condensation de la
Provence amoureuse. Bizet qui a réalisé le plus grand prodige de son art
: la conversion de la lumière en sonorités, la fluidification
harmonieuse du feu, du double feu : celui des veines humaines, celui du
ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a une époque de la vie, entre vingt et trente ans, où ce qui plaît,
en art, et notamment en musique, c'est la surprise, le disjoint,
l'éparpillé. Il est très bien qu'il en soit ainsi. A ce moment, on se
détache de Carmen comme d'une œuvre trop construite, carrée, bouchée, où
il n'y a plus d'étonnement pour l'oreille son, ni pour l'oreille rythme,
et qu'on accuse d'exprimer une Espagne convention-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quoi il convient de se méfier des œuvres dramatiques ou
dramatico-musicales qui remportent, dès le début, un succès unanime et
étourdissant, au milieu de l'émotion, — comme on dit, — des corridors et
des coulisses.. De tels succès ne peuvent être obtenus que par l'absence
totale d'originalité, de style et, je le répète, de « symphonie ». Je
n'en citerai que deux exemples, mais typiques : Le Maître de Forges et
Cyrano de Bergerac. La critique courante — je veux dire ignare ou bornée
— et le public moutonnier (servum pécus) vont naturellement au faux
chef-d'œuvre. Je me rappellerai toujours le mot d'une ravissante jeune
dame au musée d'Amsterdam, devant la Ronde nuit, qui est, elle aussi, «
synlpho- nique » : « C'est ça Rembrandt? ...Mais on n'y voit rien!... »
Et, en effet, que viennent faire ces petites filles et ce coq au milieu
de ces hallebardiers en buffleteries?...</p>
<p><pb/></p>
<p>un dessin d'enfant. De toutes les conventions, la plus chère au
spectateur moyen ou chiffrant, c'est celle qui respecte la nudité, ou,
mieux, la misère, des comparses autour des protagonistes, des situations
secondes autour de la situation centrale, des thèmes adventiels autour
du thème essentiel. Cela s'appelle « demeurer clair ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est malheureux que Claude Debussy n'ait pas eu le temps de composer
ce drame musical provençal dont il nous entretenait si souvent. Car il
aurait rendu des latences sonores, des sous-jacences, irrisées et
nuancées, qui lui appartenaient en propre, et incomparables, dans
l'ordre du son ou de la symphonie, aux colloïdaux, dans l'ordre polychrome.</p>
<p>Or, le sous-entendu et l'allusion — sans insister davantage — sont
fréquents, accompagnés d'un certain clin d'œil chez l'homme, et d'un
certain brillant du regard chez la</p>
<p><pb/></p>
<p>femme, dans la conversation provençale. Mais la conversation, le
dialogue, c'est le garde- manger, ou, mieux, le « garde-parler » de la
littérature écrite.</p>
<p>Debussy aura été un des premiers, avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Seul le beau subsiste et la permanence du beau véritable n'est pas un
moindre problème</p>
<p>que l'écoulement des successives vérités scien-</p>
<p>Htiques.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER SUR LES PRESSES DE E. RAMLOT ET C" 52, AVENUE DU MAINE
POUR LA</p>
<p>LIBRAIRIE FAYARD 18, RUE DU ST-GOTHARD PARIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES GRANDES ÉTUDES HISTORIQUES</p>
<p>Louis BERTRAND</p>
<p>de l'Académie Française</p>
<p>Louis XIV (l25e édition). Histoire d'Espagne (48e éd.).</p>
<p>Jacques BAINVILLE</p>
<p>de l'Académie Française</p>
<p>Histoire de France (298* éd.). Napo léon (202" édition). Histoire de
deux peuples</p>
<p>( 100e édition). Histoire de trois générations ( 60e édition ). La
Troisième République</p>
<p>(lO{)6 édition).</p>
<p>Charles BONNEFON</p>
<p>Histoired'Allemagne (46e éd.).</p>
<p>André MAUROIS</p>
<p>de l'Académie Française Histoire d'Angleterre</p>
<p>( 185,9 édition ).</p>
<p>Frantz FUNCK-BRENTANO' de l'Institut</p>
<p>L'Ancien Régime (58e éd.). La Renaissance (40e édition).</p>
<p>Pierre CAXOTTE</p>
<p>La Révolution Française</p>
<p>(118e édition). Le siècle de Louis XV</p>
<p>(9e édition). Frédéric _ . 11 (63e édition) Pierre de VAISSIERE</p>
<p>Henri IV (40e édition).</p>
<p>N. BRIAN-CHAMINOV</p>
<p>Histoire de Russie (26e éd.).</p>
<p>Firmin ROZ, de l'Institut. 1- Histoire des Etats-Unis</p>
<p>(28e édition).</p>
<p>Min de ROUX</p>
<p>La Restauration (28e éd.).</p>
<p>MERMEIX</p>
<p>Histoire Romaine (34e éd.).</p>
<p>Louis REYNAUD Français et Allemands</p>
<p>(18" édition).</p>
<p>Jean JACOBY</p>
<p>Le Tsar Nicolas II et la Révolution ( 140 édition).</p>
<p>Auguste BAILLY</p>
<p>Jules César (26e édition). Richelieu (42e édition). Mazarin (40"
édition). Louis XI (60e édition). Byzance (36e édition).</p>
<p>Octave AUBRY</p>
<p>Le Roi de Rome (170e édition). Le Second Empire (46e éd.).</p>
<p>Pierre DAYE</p>
<p>Léopold Il (27e édition).</p>
<p>Robert COHEN</p>
<p>Athènes, une Démocratie</p>
<p>" (25e édition).</p>
<p>Jules BERTAUT</p>
<p>1848 et la Seconde République (226 édition).</p>
<p>J. LUCAS-DUBRETON</p>
<p>Louis-Philippe (22e édition).</p>
<p>Les Grandes Études Politiques et Sociales</p>
<p>Charles MAURRAS,</p>
<p>de l'Académie Française</p>
<p>Mes Idées Politiques (38e éd.).</p>
<p>Adolf HITLER</p>
<p>Ma Doctrine (44o éditionJ.</p>
<p>NAPOLEON f Vues Politiques (12e édition).</p>
<p>L'HOMME ET SON ŒUVRE</p>
<p>Auguste BAILLY</p>
<p>La Fontaine (22e édition).</p>
<p>Alfred FABRE-LUCE</p>
<p>Benjamin Constant (14e édition).</p>
<p>Robert BRASILLACH Corneille (l6c édition). Bertrand de LA SALLE Alfred
de Vigny ( 16o édition).</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
