<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gillet, Louis (1876-1943)">Louis Gillet</author>
<title>Deux poètes paysans : Lamartine et Charles Péguy , par Louis Gillet,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gillet, Louis (1876-1943)</author>, <title>Deux poètes paysans : Lamartine et Charles Péguy , par Louis Gillet,...</title>, <date>1941</date>,description :,104 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96112595</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1941">1941</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUX POÈTES PAYSANS</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>E rJ' CH. PEGUY</p>
<p>.</p>
<p>PAR LOUIS GILLET</p>
<p>--</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>DEUX PORTRAITS GRAVÉS SUR BOIS PAR J. CHIEZE</p>
<p>MCMXLl</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUX POÈTES PAYSANS</p>
<p>LAMARTINE ET PEGUY</p>
<p><pb/></p>
<p>DE CE VOLUME ÉDITÉ PAR LE PIGEONNIER, SOUS LA DIRECTION DE M. CHARLES
FOROT ET AVEC LE CONCOURS DE M. EMILE GLAIZAL, IL A ÉTÉ TIRÉ : CINQ
EXEMPLAIRES SUR JAPON, AVEC SUITE DES PORTRAITS GRAVÉS SUR BOIS PAR JEAN
CHIÈZE, NUMÉROTÉS DE 1 A 5 ; ET 350 EXEMPLAIRES SUR MON'TGOLFIER
D'ANNONAY, NUMÉROTÉS DE 6 A 355, EN ÉDITION ORIGINALE.</p>
<p>N°</p>
<p>Contrôle de presse N° 2.403</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUX POÈTES PAYSANS</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>ErJ1 CH.PEGUY</p>
<p>PAR LOUIS GILLET</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>DEUX PORTRAITS GRAVES SUR BOIS PAR .1. CHIEZE</p>
<p>MCMXLI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MONSIEUR EMILE GLAiXAL</p>
<p>CHER AMI,</p>
<p>On ne résiste pas au plaisir de se voir imprimer sur les presses du
Pigeonnier. Peut-être mes amis lyonnais, qui ont tant de bontés pour
moi, voudront-ils accepter ce livret comme le souvenir d'une époque où
nous aurons eu l'occasion de</p>
<p><pb/></p>
<p>travailler ensemble et de mieux nous connaître. Les bibliophiles
l'accueilleront comme un petit monument d'une heure singulière. Je prie
les autres de le recevoir comme un témoignage d'amitié.</p>
<p>Tout dans les éléments du texte, le sujet, la date, les conditions de
l'impression par le Maître FOROT, qui est un grand artisan et un poète
français, est fait pour s'accorder aux idées de la France nouvelle,
telles que nous les montre le grand homme qui a pris sur lui de
régénérer la patrie, et qui admire depuis longtemps ce que vous avez
entrepris dans votre pays de Satillieu.</p>
<p>Pâques 1941.</p>
<p>Montpellier</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>1</p>
<p>J</p>
<p>basane romantique, fatiguée comme un paroissien ou comme une vieille
Quinzaine de Pâques. Je possède encore l'exemplaire, que je conserve
comme une relique. J'avais douze ans. C'était en Savoie, sur une route
en plein soleil, le long des pentes du Revard :</p>
<p>Montant, courbé, ces monts que chaque pas abaisse...</p>
<p>La grande plaine bleue avec ses routes blanches...</p>
<p>Ces vers, la matinée d'été, le lac, la lumière sur les belles</p>
<p><pb/></p>
<p>La caravane humaine un jour était campée...</p>
<p>Plus j'y songe, en effet, plus il me semble que ce premier contact
m'apprenait bien des vérités. C'est bien ainsi qu'il fallait être mis en
présence de Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Baudelaire et de Flaubert ; presque toutes les critiques de Madame
Bovary (ce Don Quichotte des femmes) sur le faux romantisme, les
cascatelles, les clairs de lune, les lacs, les barcarolles, les
mandolines, les rengaines tombent sur Lamartine comme les peintures
féroces de la chair et du péché, dans le poète des Fleurs du Mal,
insultent les Elvires et les convainlluen t d'hypocrisie.</p>
<p><pb/></p>
<p>la variété et la richesse de sa gamme, il termine par un chant pastoral :</p>
<p>0 vallons paternels ! doux champs, humble chaumière Au bord penchant des
bois suspendus aux coteaux,</p>
<p>Dont l'humble toit, caché sous les touffes de lierre,</p>
<p>Ressemble au nid sous les rameaux ;</p>
<p>Gazons entrecoupés de ruisseaux et d'ombrages,</p>
<p>Seuil antique, où mon père, adoré comme un roi, Comptait ses gras
troupeaux rentrant des pâturages,</p>
<p>Ouvrez-vous ! ouvrez-vous ! C'est moi !</p>
<p>Il semble que dans l'air une voix qui nie pleure</p>
<p>Me rappelle mes premiers jours.</p>
<p>Embrasser pour jamais tes foyers protecteurs ;</p>
<p>Loin de moi les cités et leur vaine opulence !</p>
<p>Je suis né parmi les pasteurs.</p>
<p>Tout cela est beau, un peu rond, comme la musique des chœurs d'Esther de
Mendelssohn, avec des vers extraordinaires :</p>
<p>Il semble que dans l'air une voix qui me pleure...</p>
<p>qui vaut le vers du Purgatoire :</p>
<p>Che paia il giorno pianger che si muore.</p>
<p>La cantilène continue :</p>
<p><pb/></p>
<p>A revenir, comme eux, baigner leur blanche laine</p>
<p>Dans l'eau courante du lavoir ;</p>
<p>A gravir dans les airs de rameaux en rameaux,</p>
<p>Pour ravir le premier, sous l'aile de leurs mères,</p>
<p>Les tendres œufs des tourtereaux ;</p>
<p>J'aimais les voix du soir dans les airs répandues,</p>
<p>Le bruit lointain des chars gémissant sous leur poids,</p>
<p>Et le sourd tintement des cloches suspendues</p>
<p>Au cou des chevreaux dans les bois.</p>
<p>Le bruit lointain des chars gémissant sous leur poids</p>
<p>Les grands chars gémissants qui reviennent le soir.</p>
<p>Mais c'est Lamartine qui le premier (et il ne l'ignorait pas) a fait
chanter cette note sur le violoncelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Emile Ollivier : «Toutes les femme? que j'ai adorées, je les ai aimées
». Ce qui fait voir ce qu'il faut penser du platonisme de Raphaël.
Lorsque Victor Hugo, pair de France, eut la mésaventure d'être surpris
par un mari jaloux, en flagrant délit de conversation criminelle avec
Madame Biard, Lamartine eut le bon goût de ne pas insister sur ce
scandale ; il écrit avec indulgence : « On se relève de tout, même d'un
canapé ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>J</p>
<p>de temps pour se découvrir lui-même.</p>
<p>Mais ces endroits célèbres, marqués d'un nom de femme aimée, comme ces
chiffres que les amants gravent sur l'écorce,</p>
<p><pb/></p>
<p>ne représentent que des épisodes, des accidents, des anecdoctes dans la
vie du poète. Ce ne sont que des minutes éclatantes de sa jeunesse, des
heures d'épithalame et des fêtes de ses vingt ans ; ce n'est pas sa
nature profonde. Sa patrie est ailleurs.</p>
<p>Le vrai pays de Lamartine, c'est le monde de son enfance, celui de sa
famille et de ses origines : c'est ce petit pays, non loin d'ici, que
vous connaissez bien, ce coin de terre du Mâconnais, dans la
Basse-Bourgogne, où il a toutes ses racines et qui a formé tout son
génie. Il nous l'a dit lui-même : les femmes, dans son existence, ne
sont que des moments, des occasions, des intermèdes. Sa véritable
passion, pour ce terrien, c'était la terre.</p>
<p>Mais, en marge de ce paysage, qui est celui de la ville natale</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais sur la colline</p>
<p>Une blanche maison ;</p>
<p>Un rocher la domine,</p>
<p>Un coteau qui s'incline</p>
<p>Est tout son horizon,</p>
<p>dit Hugo dans une chanson charmante, après un de ces séjours.</p>
<p>Tous ces logis lui étaient f amiliers de vieille date ; il y avait
passé, chez des oncles et des tantes, de longs moment de sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Le feu divin qui nous consume</p>
<p>Qu'un pasteur imprudent allume</p>
<p>Au bord des profondes forêts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien entendu, dans sa jeunesse, c'est surtout le coup d'aile, le
mouvement de fuite, d'évasion, l'élan fougueux vers les dehors que le
poète a suivis, plutôt que le geste de retraite, le repli sur soi-même
et la vie intérieure : ce retour ne s'accomplit qu'aux approches de la
maturité. Mais je n'ai pas tout dit.</p>
<p>Dans un autre coin de ces noires montagnes se trouve la petite ville et
l'abbaye de Cluny. Lamartine a pu voir encore debout l'illustre église
des saint Hughes et des Hildebrand (elle n'a été abattue que sous la
Restauration), la première de la chrétienté, aussi grande que
Saint-Pierre de Rome, et dont les restes prodigieux étonnent encore le
spectateur. De cette solitude rayonna sur tout le Moyen Age une pensée
d'Impérialisme. Le manteau d'Elie semble tomber du ciel sur ces déserts.
De cette forteresse, retranchée derrière ses collines, non loin de la
puissante vallée de Bourgogne, se répandit pendant des siècles, comme
d'une Cité de Dieu, une autorité mystique, une idée de croisade. Les
chapiteaux du chœur (les Tons de la musique, les Fleuves du Paradis)
ruissellent d'inspiration. Près de là, les voûtes de Tournus, les
peintures de Berzé-la-Ville sont ce qui rappelle le plus dans les Gaules
la gloire de Byzance, la Perse et Samarkand. C'est l'Orient dans
l'Occident. Un coffret de myrrhe tout embaumé des parfums d'Arabie .</p>
<p>Ainsi, de son petit pays, le poète recevait toutes les directives, tous
les grands thèmes de la vie : l'Italie, l'Orient l'appellent et aussi,
sans doute, une ambition plus profonde, la vocation religieuse, l'idée
d'une nouvelle croisade et d'une dictature ou d'un empire de l'esprit,
qui réunirait tous les hommes, comme les enfants d'un même Père, dans un
amour universel.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>T</p>
<p>horoscope. C'était le livre de sa destinée.</p>
<p>Alors, j'entonnerai l'hymne de ma vieillesse</p>
<p>Et, convive enivré des dons de ta bonté,</p>
<p>Je passerai ma coupe aux mains de la jeunesse</p>
<p>Ét je m'endormirai dans ma félicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus mon Loyre Gaulois que le Tibre latin,</p>
<p>Plus mon petit Liré que le Mont Palatin</p>
<p>Et plus que l'air marin la douoeur angevine.</p>
<p>Tout le monde a ces, sublimes cadences dans la mémoire. Songez que, pour
la première fois, un coin de France déshérité prenait place dans la
poésie, s'égalait en mélancolie et en puissance d'émouvoir au charme de
Troie ou d'Argos :</p>
<p>Pourquoi le prononcer, ce nom de la patrie ?</p>
<p>Dans son brillant exil mon cœur en a frémi.</p>
<p>Il résonne de loin dans mon âme attendrie</p>
<p>Comme les pas connus ou la voix d'un ami.</p>
<p>Montagnes que voilait le brouillard de l'automne, Vallons que tapissait
le givre du matin,</p>
<p>Saules dont l'émondeur effeuillait la couronne,</p>
<p>Vieilles tours que le soir dorait dans le lointain,</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaumière où du foyer étincelait la flamme,</p>
<p>Objets, inanimés, avez-vous donc une âme</p>
<p>Suit une peinture minutieuse, réaliste, faite avec l'insistance de
l'amour, du pays, puis de la maison, avec ses accessoires rustiques, les
herses, les râteaux, les jougs, les roues de charrettes brisées sous
leurs auvents :</p>
<p>Rien n'est vil ! rien n'est grand ! L'âme en est la mesure...</p>
<p>Et enfin, le portrait des habitants :</p>
<p>Au plus léger soupir sortait de sa demeure...</p>
<p>Nous expliquait un Dieu que nous sentions en elle,</p>
<p>Et, nous montrant l'épi dans son germe enfermé,</p>
<p>La grappe distillant son breuvage embaumé,</p>
<p>La génisse en lait pur changeant le suc des plantes,</p>
<p>Le rocher qui s'entr'ouvre aux sources ruisselantes,</p>
<p>Nous enseignait la foi par la reconnaissance</p>
<p>Avaient, ainsi que nous, un Père dans les cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>A partir de ce moment, il a découvert son trésor. Surtout après la mort
de sa mère, il sait où est son cœur : tel est chez Lamartine le
mécanisme du souvenir. Sa muse est fille de la mémoire. Même si
l'imagination le transporte en Savoie, il y mêle les images de Milly :
c'est de cet amalgame que se compose le poème de Jocelyn. L'histoire de
Jocelyn, c'est celle de l'abbé Dumont, le curé de Bussières, le hameau
voisin de Milly. Ce prêtre singulier est un des hommes qui ont exercé le
plus d'influence sur la pensée de Lamartine. Jeune secrétaire de
l'évêque, n'étant pas encore tonsuré, il avait enlevé et séduit une
jeune fille, Mademoiselle de Pierreclau. C'était un accident de la
Révolution. On ne peut exiger beaucoup d'ordre de ces époques de
désordre. L'abbé fit de Lamartine son exécuteur testamentaire. Il lui
légua ses dettes. Le poète les paya, et il le fit royalement, puisqu'il
écrivit Jocelyn.</p>
<p>Soit pour dépister les curieux, soit par goût des beaux paysages, il
déplaça la scène, la situa-dans les lieux où il avait aimé jadis : dans
cette opération, il transforma un peu les choses, les dora et les
embellit : mais au fond du mélange, il y a toujours l'humble histoire du
curé de Bussières et le presbytère d'un village crotté des environs de
Milly.</p>
<p>Admirable poème ! Le seul vraiment populaire dë\potre littérature, aussi
vrai que Manon Lescaut et que Paul et Virginie, simple comme une image
d'Epinal et comme la légende de Geneviève de Bra'bant, le seul qui se
soit vu dans la poche des cordonniers, sur l'établi du ferblantier,
comme dans le boudoir des belles aristocrates, le seul qui ait tiré une
larme d-e tous les yeux et un soupir de tous les cœurs. Histoire de deux
enfants dans un paysage d'enfance du monde : chaque fois que l'amour
paraît, c'est toujours le monde qui recommence. Sans doute,</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissant souffler ses bœufs, le jeune homme s'appuie Debout au tronc
d'un chêne, et de sa main essuie</p>
<p>La sueur du sentier sur son front mâle et doux ;</p>
<p>C'est comme l'introduction, les préparatifs avant la messe ; puis le
coup de clochette, la prière de l'Introït :</p>
<p><pb/></p>
<p>0 travail ! Sainte loi du monde !</p>
<p>Ton mystère va s'accomplir.</p>
<p>Pour rendre la glèbe féconde,</p>
<p>De sueur il faut l'amollir.</p>
<p>L'homme, enfant et fruit de la terre,</p>
<p>Ouvre les flancs de cette mère</p>
<p>Où germent les fruits et les fleurs,</p>
<p>Comme l'enfant mord la mamelle</p>
<p>Pour que le lait monte et ruisselle</p>
<p>Du sein de sa nourrice en pleurs.</p>
<p>Puis le premier acte du travail et l'attaque du champ :</p>
<p>La terre qui se fend sous le soc qu'elle aiguise,</p>
<p>En tronçons palpitants s'amoncelle et se brise,</p>
<p>Et tout en s'entr'ouvrant fume comme une chair</p>
<p>Qui se fend et palpite et fume sous le fer...</p>
<p>C'est l'assise d'où s'élance, comme la vapeur des bêtes en sueur, une
seconde colonnade de strophes :</p>
<p>Il est ouvert, il fume encore</p>
<p>Sur le sol, ce profond dessin !</p>
<p>0 terre, tu vis tout éclore</p>
<p>Du premier sillon de ton sein.</p>
<p>Il fut un Eden sans culture,</p>
<p>Mais il semble que la nature,</p>
<p>Ait enfoui pour lui sous terre</p>
<p>Sa destinée et son mystère,</p>
<p>Cachés dans le premier sillon.</p>
<p>Et alors, en six strophes, que l'on voit s'étager comme les tambours
d'une colonne, se déroule une histoire de la civilisation : le grain, le
champ, les, bornes, les codes, le droit, la famille, la cité, la patrie,
le commerce, les voiles et les ports ;</p>
<p><pb/></p>
<p>les échanges universels, le Ciel, les Temples, les Dieux, et jusqu'au
sacrement de l'épi, celui des mystères d'Eleusis ou celui de la Cène,
tout sort, dans cette profonde et magnifique architecture, du travail
qui donne le pain. C'est biblique comme le Décalogue et c'est aussi
actuel qu'une adresse du Maréchal : la charte de la Terre et du Travail,
avec sa conclusion dans le Ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>J</p>
<p>E ne raconte pas la vie de Lamartine, son éblouissante carrière, la
trajectoire incandescente, la promotion de météore qui fit de lui,
pendant six mois, le maître et l'idole</p>
<p>de la France et l'un des princes de l'Europe : le seul poète, soit dit
en passant, qui ait eu la fortune d'être un pasteur de peuples et le
droit de se croire élu pour élever, comme Amphion, des cités aux sons de
la lyre, et pour faire l'accord entre les hommes comme sur les cordes de
l'instrument. Ce ne fut qu'un éclair. La chute fut profonde. Le poète
précipité ne se relevai plus. Il paya une heure d'ivresse par vingt ans
d'amertume, de chagrin et d'oubli.</p>
<p>Dans ce naufrage, il se replia sur ses bases, opéra sa retraite, chercha
refuge auprès de sa terre et de ses tombeaux : comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Magnifique lutteur ! En réalité, ces années de détresse, c'est le moment
où il est le plus grand. Manquait-il d'esprit pratique ? On a écrit des
livres sur Balzac, homme d'affaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, toute son œuvre dernière est une traite sur le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>1</p>
<p>Le goût avait changé. C'était l'époque de la science, de la littérature
positive : celle de Taine, de Flau'bert ; ou bien de la comédie légère :
de la Belle Hélène, du Petit Duc ; de la farce et de la parodie. Il n'y
avait plus de place pour Lamartine.</p>
<p>«Je ne vis plus, dit-il, je survis». Il était arrivé au fond du
désespoir. Sa maison de Passy, son château de Monceau étaient devenus
des usines. Il avait fallu vendre l'écurie, les voitures.</p>
<p>Du matin au soir, il était aux travaux forcés de la copie. Il donnait
coup sur coup l'Histoire de la Turquie, l'Histoire</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Restauration, la Vie de César, tous ces livres jamais ouverts que
nous avons vu s'aligner dans notre enfance sur les rayons des
bibliothèques de nos tantes et de nos grand' mères. Tous les mois, il
livrait un cahier de quatre-vingts pages de son Cours Familier de,
Littérature. C'était un grand vieillard négligé, qui prisait, avec des
redingotes anglaises, toujours confondues de la fiente des perroquets
qu'il portait perchés sur son épaule ; et des levrettes grecques, seul
reste de son luxe, le suivaient, quand il marchait, de leurs pieds
délicats, dont les ongles sur le plancher imitaient le bruit des gouttes
de la pluie sur les feuilles sèches.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma pauvre âme, ensevelie</p>
<p>Dans cette mortalité...</p>
<p>Pourtant la fin du jour a ces langueurs sereines</p>
<p>Ce sont les plus beaux vers qu'ait écrits un vieillard de</p>
<p>67 ans. Après les avoir lus, Michelet écrivait au poète :</p>
<p>« Lord of mg heart, pourquoi écrivez-vous ces choses, vous, le bien-aimé
de Dieu, tant aimé des hommes ? Jamais, depuis les Méditations, vous
n'aviez donné un tel coup d'archet. »</p>
<p>« Un poème ! un poème ! Mon royaume pour un poème !»</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ses jeux d'enfance avec ses sœurs, il avait inventé celui de la
harpe éolienne : c'était une tige de saule recourbée, où il attachait
les souples soies des chevelures des jeunes filles, pour y écouter les
souffles de l'air ; un jour, il essaya des cheveux d'une de ses tantes
et il crut remarquer que le son sortait plus suave des cheveux blancs
que des cheveux blonds. C'est ce qui lui arrivait dans son arrière-saison.</p>
<p>Et toujours sur le même sujet, la terre, la terre natale. Il n'en
concevait pas d'autre. Il voulait la retrouver au ciel :</p>
<p>0 famille ! ô mystère ! ô cceur de la nature 1...</p>
<p>Toi qui formas ces nids rembourrés de tendresses,</p>
<p>Où la nichée humaine est chaude de caresses,</p>
<p>Est-ce pour en faire un cercueil ?</p>
<p>N'as-tu pas, dans un pan de tes globes sans nombre,</p>
<p>Pour y relever ce doux seuil ?</p>
<p>Non plus grand, non plus beau, mais pareil, mais le même...</p>
<p>Comme un enfant, il en redemande. Il en reveut encore.</p>
<p>Son royaume pour un poème ! Le destin le prenait au mot : en vendant
Milly, il s'était laissé arracher « plus que la</p>
<p><pb/></p>
<p>peau ». Pourtant, pas une plainte, pas un gémissement. Jamais un mot de
fiel, pas une petitesse, une méchanceté sur ses rivaux. Au contraire, le
malheur ne lui inspirait que des sentiments magnanimes.</p>
<p>« Un Homère provençal, un poète primitif en plein</p>
<p>XIXe siècle, un poète grec en Avignon ».</p>
<p>C'est ainsi qu'il acclame la naissance de Mireille. Jamais nouveau venu
n'a été introduit de plain-pied dans la gloire par un pareil
introducteur. Ainsi Lamartine, dans le jeune Mistral, saluait son
successeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>1</p>
<p>L chantait son Nunc dimittis. Et maintenant, c'était la fin.</p>
<p>Les forces s'en allaient. La tête n'y était plus. Le poète , - n'était
plus qu'un simulacre de lui-même, une espèce de</p>
<p>mort vivant. A ce mort, l'Empereur, par décence, fit la tardive charité
d'une pension de 25.000 francs sur sa cassette.</p>
<p>Dans son petit chalet de Passy, près du square qui porte aujourd'hui son
nom, les rhumatismes clouaient le vieil aigle sur son fauteuil. Sa nièce
lui faisait la lecture. Il aimait les livres d'aventures, les récits
monotones d'expéditions polaires, les hommes qui luttaient dans les
glaces, comme il avait lutté lui- même contre l'ingratitude et le froid
du cœur humain. Un jour, Valentine lut le récit des funérailles de la
mère de Jocelyn. Le vieillard écoutait, le visage inondé de larmes :</p>
<p><pb/></p>
<p>« De qui sont ces 'beaux vers ? », dit-il.</p>
<p>Son génie avait déserté son enveloppe mortelle. L'ange était retourné
d'où il était venu. Mais il restait encore ce coeur puissant,
inépuisable, d'où il n'était jamais sorti un cri de révolte^ ou de
haine, et qui n'avait battu que pour l'amour et la 'beauté : le plus
grand de tous nos lyriques, le plus naturel, le plus rural, l'une des
plus nobles créatures dont s'honore la famille, française.</p>
<p>Il mourut sans bruit, presque seul, veillé seulement par</p>
<p>Valentine. Tout le monde le croyait mort.</p>
<p>« Les chiens se cachent pour mourir, disait-il. J'ai bien gagné le droit
de me taire. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PEGUY</p>
<p>R</p>
<p>mort. Son étoile, de jour en jour, monte dans notre ciel. Sa véritable
gloire commence sur son tombeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>peu mieux les choses ; nous avons appris que la vie n'est pas une
affaire d'enfants gâtés. Assez de sucreries, voici l'heure des maîtres
sévères ; assez de relâchement, voici le temps de l'effort et de la
peine. C'est l'heure où il fait bon retrouver cette gaieté amère, cette
rudesse monotone, cette grisaille chagrine, cette voix de vieux lutteur,
ce grondement de grognard qui entraîne au feu les recrues.</p>
<p>Peut-être fallait-il du temps, peut-être fallait-il une catastrophe, un
large abattement de murailles et un écroulement du décor, pour nous
permettre de prendre sa mesure. C'est le sort des prophètes, et il y a,
chez Péguy, quelque chose du prophète. On s'aperçoit que l'e combat
qu'il a livré contre le monde moderne, contre les démagogues et les
intellectuels, les Herr, les Jaurès et les Blum, est celui d'une France
éternelle qui ne pouvait revivre qu'après une crise tragique, dans un
appauvrissement salutaire et un effondrement de toutes les fausses
valeurs. C'est peut-être aujourd'hui que cette œuvre étrange prend toute
son actualité.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>D</p>
<p>Travaillez, prenez de la peine,</p>
<p>C'est le fonds qui manque le moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car il y a des poètes purs, comme La Fontaine ou Mallarmé, qui ont tout
fait quand ils ont écrit :</p>
<p>Le long d'un clair ruisseau buvait une colombe,</p>
<p>ou :</p>
<p>Je t'apporte l'enfant d'une nuit d'Idumée.</p>
<p>Il y a des poètes nationaux, Corneille ou Hugo, par exemple, des poètes
solennels faits pour les gloires et pour les deuils d'un peuple, et
Péguy par certains endroits, est un peu de ceux- là. Il y a des poètes
citadins, des poètes de la ville (je ne dis pas des salons et de la
société), dont les deux plus grands s'appellent Villon et Baudelaire,
qui ont fait tenir dans Paris des drames éternels, une Divine Comédie,
un ciel et un enfer. On en trouverait des traces également chez l'auteur
de Notre Jeunesse et de Notre Patrie. Il était du Quartier latin, de la
Montagne Sainte- Geneviève et de la rue du Fouarre et de la rue des
Ecoles. C'est aussi un des pays de notre esprit et de son cœur. Entre
Saint- Médard et Saint-Séverin, la coupole du Val-de-Grâce et la tour
janséniste de Saint-Jacques du Haut-Pas, autour de Notre-Dame surtout (à
laquelle il a consacré de magnifiques sonnets), il y a une province, il
y a un royaume personnel de Péguy : ce sont ses clochers et ses dômes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>c</p>
<p>11ER Péguy ! Je m'attarde. Malgré moi, je vous le peins d'abord comme je
l'ai saisi dans le petit milieu où je l'ai vu au temps de notre commune
jeunesse. C'est vrai qu'il</p>
<p>a écrit dans un de ses plus beaux poèmes :</p>
<p>Nous sommes nés au bord de votre plate Beauce,</p>
<p>Et nous avons connu dès nos plus jeunes ans</p>
<p>Le portail de la ferme et les durs paysans</p>
<p>Et l'enclos dans le bourg, et la bêche et la fosse.</p>
<p>Et dans un autre endroit, la page célèbre : « Moi, vous le savez bien.
Les tenaces aïeux, paysans, vignerons, les vieux hommes de Vennecy et de
Saint-Jean-de-Braye, et de Chézy et</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous savions qu'il était d'Orléans :</p>
<p>La sévère Orléans pensive et sérieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela, qui ne datait que d'une ou deux générations, se passait pour
lui dans la nuit de la préhistoire. Il ne se connaissait que comme
Orléanais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut le mot de la destinée, le grand arrachement qui l'enleva aux
régions inférieures du primaire, le promut aux royaumes du secondaire et
du supérieur, dans le domaine des lettres libérales, des 'belles
humanités. Fut-ce un bien, fut-ce un mal ? J'en ai vu quelques-uns le
regretter.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, on ne peut s'empêcher de se louer d'une aventure qui
a fait de lui, d'abord un lycéen docile, et puis un normalien
réfractaire et rebelle. Il a été comme tant d'autres un de ces élèves
querelleurs, dont les disputes ont fait depuis le temps d'Abailard la
vie tumultueuse de ce quartier des Ecoles. Il a échangé avec'ses maîtres
de la veille beaucoup d'injustes horions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>c il</p>
<p>ment qui éclate vers 1910.</p>
<p>C'est par affleurements successifs ou, au contraire, (si on préfère) par
approfondissements, en descendant toujours plus creux et plus avant -au
fond de lui-même, qu'il retrouva dans sa conscience, derrière
l'Université et la Sorbonne, et le lycée et l'école primaire, derrière
même le petit monde bienheureux du faubourg Bourgogne, la glèbe natale,
la patrie, la vieille</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils allaient, ils chantaient, l'âme sans épouvante</p>
<p>Et les pieds sans souliers.</p>
<p>Cela commence par un premier paysage de la Beauce, qui est
l'introduction de la Beauce, la présentation de la Beauce dans l'œuvre
de Péguy. La page date du printemps de 1907. Vous y verrez se dessiner
les thèmes de la prose et des vers que nous lirons dans un moment :</p>
<p>0 soldats de l'an deux ! 0 guerres ! épopées !</p>
<p>« J'étais en sabots, bien que je ne sois pas poseur, vous le</p>
<p><pb/></p>
<p>savez : et vous étiez en souliers ; vous aviez bien raison, mais j'étais
tout près de chez moi, et c'était vous, en passant, qui m'aviez enlevé ;
je vous expliquais même... »</p>
<p><pb/></p>
<p>envie, ils faisaient, les bons gars, comme on a toujours fait dans tous
les pays du monde où l'on a su marcher proprement quand on a voulu
marcher proprement : ils mettaient leurs deux sabots sur leur épaule,
attachés par une ficelle par les deux trous, comme chez le marchand et
ils s'en allaient nu-pieds : je le sais, je me rappelle très bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur tour du monde, le tour de leur monde intellectuel, et qui voulurent
(pourquoi, mon Dieu !) faire en plus le tour de la politique ; ils
allèrent donc nu-pieds par les routes de l'Europe et de la politique ;
ce qui en est advenu, nous le savons, et l'histoire de ce monde ne
l'oubliera jamais ; ceux qui n'avaient pas de souliers avaient des
sabots ; ceux qui n'avaient pas de sabots marchaient les pieds nus ;
ceux qui avaient des sabots marchaient les pieds nus aussi ; quelquefois
ils mettaient leurs sabots pour marcher... mais généralement, suivant
l'instinct (et la raison, parce que c'est un des plus grands principes
de morale rationnelle que le sabot prime le soulier et que d'autant, le
pied nu prime le sabot) généralement, comme les gamins des bois et des
plaines, comme ces grands gamins maraudeurs et dénicheurs de nids qu'ils
étaient tous... ils mettaient leurs sabots, quand ils en avaient, où
nous avons dit, sur leur épaule, sur le sac : ils gardaient leurs sabots
pour les grandes occasions ; ils ménageaient leurs sabots, les
avaricieux ; ils se disaient que de la peau de bonne race repousse
toujours pour faire de bonnes semelles de cuir de peau ; et qu'une
semelle de bois, quand elle est usée, il faut aller chez le marchand ;
ils gardaient donc leurs sabots pour les par trop mauvais chemins de
cailloux et de mauvaises pierres, trop pointues, trop irrégulières, trop
dansantes sous le pied et perçantes ; ils gardaient leurs sabots,
doit-on le dire, l'histoire est implacable, et ce que je vais vous dire,
mais n'en parlez pas trop, je le sais, moi aussi, j'ai mes liches : ils
gardaient leurs sabots, les faquins, les pendards, ils gardaient leurs
sabots pour faire dans les villes des entrées triomphales. »</p>
<p>Cela finit comme un Raffet. C'est une immense bourrée, c'est le « Ça ira
» du sabot — Avec mes sabots, dondaine ! — comme dans la pièce de Hugo
où il apparut qu'il y avait quelque chose de changé dans le monde,</p>
<p>Lorsque l'on vit entrer Roland de la Gironde</p>
<p><pb/></p>
<p>Sabots ensorcelés, vrais sabots de Noël, où Péguy retrouvait, pêle-mêle,
ses marches militaires, tout son passé, son héroïsme, sa glèbe et sa
paysannerie, et sa drôle de façon espiègle et goguenarde d'entendre la
gloire et le panache, par l'autre bout, la tête en bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>c</p>
<p>« Quarante ans sont passés. A présent, il faut me rendre. Il faut que je
capitule. Quarante ans est un âge terrible. C'est l'âge où nous devenons
ce que nous sommes. Or, ce que je suis, Halévy, il suffit de me voir, il
suffit de me regarder un instant pour le savoir. J'ai beau faire, j'ai
eu 'beau m'en défendre, en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Croisades, les guerres de l'Empire, il y était ! Il en était. Il était
de cette piétaille immortelle de France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>tel. Je parle de la sublime prière placée au milieu de son grand poème
d'Eve, aussi Ibelle que celle que Villon écrivait pour sa mère, ou que
les sonnets de Sagesse, ou que l'invocation de Dante :</p>
<p>Vergine madre, figlia del tuo figlio.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un mot d'abord de son grand poème de la Beauce et de</p>
<p>Notre-Dame de Chartres, la cathédrale de ce Beauceron :</p>
<p>Etoile de la mer, voici la lourde nappe</p>
<p>Et la profonde houle et l'océan des blés...</p>
<p>Ainsi, nous naviguons vers votre cathédrale.</p>
<p>De loin en loin surnage un chapelet de meules, Rondes comme des tours,
opulentes et seules Comme un rang de châteaux sur la barque amirale.</p>
<p>Un homme de chez nous de la glèbe féconde</p>
<p>A fait jaillir ici d'un seul enlèvement,</p>
<p>Et d'une seule source, et d'un seul portement,</p>
<p>Vers votre Assomption la flèche unique au monde.</p>
<p>Tour de David, voici votre tour beauceronne.</p>
<p>C'est l'épi le plus dur...</p>
<p>Rappelez-vous les durs paysans : le mot dur, non friable, solide,
résistant, pris comme synonyme de plénitude et d'énergie :</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est F épi le plus dur qui soit jamais monté</p>
<p>Vers un ciel de justice et de sérénité...</p>
<p>Ainsi l'épi, la tige de blé, devient architecture et la flèche elle-même
; la graine fuse en cathédrale. Et, pour reprendre les choses dans une
strophe définitive :</p>
<p>Un homme de chez nous a fait ici jaillir</p>
<p>Depuis le ras du sol jusqu'au pied de la croix,</p>
<p>Plus haut que tous les saints, plus haut que tous les rois, La flèche
irréprochable et qui ne peut faillir.</p>
<p>Et voici maintenant la célèbre prière :</p>
<p>Heureux ceux qui sont morts pour la terre charnelle, Mais pourvu que ce
fût dans une juste guerre...</p>
<p>Heureux ceux qui sont morts dans un dernier haut lieu Parmi tout
l'appareil des grandes funérailles.</p>
<p>Et la reprise :</p>
<p>Heureux ceux qui sont morts pour des cités charnelles, Car elles sont le
corps de la Cité de Dieu.</p>
<p>Heureux ceux qui sont morts pour leur âtre et leur feu Et les pauvres
honneurs des maisons paternelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux ceux qui sont morts, car ils sont retournés Dans la première
argile et la première terre.</p>
<p>Heureux ceux qui sont morts dans une juste guerre. Heureux les épis mûrs
et les blés moissonnés.</p>
<p>Heureux les grands vainqueurs. Paix aux hommes de guerre. Qu'ils soient
ensevelis dans un dernier silence.</p>
<p>Que Dieu mette avec eux dans la juste balance</p>
<p>Un peu de ce terreau d'ordure et de poussière.</p>
<p>Que Dieu mette avec eux dans le juste plateau</p>
<p>Ce qu'ils ont tant aimé, quelques grammes de terre,</p>
<p>Un peu de cette vigne, un peu de ce coteau,</p>
<p>Un peu de ce ravin sauvage et solitaire.</p>
<p>Mère, voici vos fils qui se sont tant battus</p>
<p><pb/></p>
<p>Que Dieu leur soit clément et que Dieu leur pardonne Pour avoir tant
aimé la terre périssable !</p>
<p>Et l'admirable mouvement final :</p>
<p>Que Dieu mette avec eux un peu de cette terre Qu'ils étaient en principe
et sont redevenus.</p>
<p>Seigneur, qui les avez pétris de cette terre,</p>
<p>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés terreux. Vous les avez pétris
de vase et de poussière,</p>
<p>Ne vous étonnez pas qu'ils marchent poussiéreux.</p>
<p>Seigneur, qui les avez frappés de votre foudre,</p>
<p>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés peureux. Vous qui les avez
fait sortir de cette poudre,</p>
<p>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés poudreux.</p>
<p>Vous les avez pétris de cette humble matière,</p>
<p>Ne vous étonnez pas qu'ils soient faibles et creux. Vous les avez pétris
de cette humble misère,</p>
<p>Ne vous étonnez pas qu'ils soient des miséreux.</p>
<p>Vous qui les avez faits d'une argile grossière,</p>
<p>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés lépreux.</p>
<p>Et vous qui les avez livrés aux vers de terre,</p>
<p>Ne vous étonnez pas qu'ils soient trouvés véreux.</p>
<p>Un ami (un des rares lecteurs) qui avait lu ces vers (car</p>
<p><pb/></p>
<p>Péguy fut très affecté de ce singulier compliment, qu'il prit pour un
avertissement et un signe de la mort. En effet, quatre mois plus tard,
il n'était plus. Mais il pouvait dormir tranquille : il était le plus
grand poète de sa génération, et, pour l'éternité, un des plus probes
génies de la terre française. /</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PORTRAIT DE LAMARTINE 6 LETTRE A MONSIEUR EMILE GLAIZAL .......... 9
LAMARTINE 11 PORTRAIT DE CHARLES PÉGUY ................ 46 PÉGUY
..................................... 47</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 31 OCTOBRE 1941, VEILLE DE LA TOUSSAINT, LE
MARÉCHAL PÉTAIN ÉTANT CHEF DE L'ÉTAT FRANÇAIS, SUR LES PRESSES DE M.
JOSEPH-ALBERT DOMERGUE, MAÎTRE-IMPRIMEUR A ROMANS-SUR-ISÈRE (DRÔME)</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
